<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp4&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k6x">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148481"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Bulletin de la
                            Société de législation comparée., t.4 (1874-75).</title>
                    <date when="1875-01-01">January 1875</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 4</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <head>W° 1. — Janvier 18 35.</head>
                <p>BULLETIN</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi -->Séance du 16 décembre 1874.</p>
                <p>Présidence de M. Dufaure.</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <p>Sommaire. — Discours du Président.— Membres nouveaux.— Ouvrages offerts à la
                    Société. — Rapport sur les comptes du Trésorier. — Élection d'un vice-</p>
                <p>Président et de quatre membres du Conseil. — Communication de M. Jozon sur la
                    révision de la Constitution fédérale de la Suisse. — Travaux des sections, —
                    Comptes rendus d'ouvrages. — Chronique législative. — Liste des membres.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la dernière séance est adopté.</p>
                <div type="item">
                    <p>M. le Président prononce l'allocution suivante:</p>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>En reprenant nos travaux, je crois vous devoir quelques explications sur
                        l'émigration de notre Société dans un local nouveau.</p>
                    <p>Tout changement inquiète à la naissance d'une institution : on craint que
                        l'instabilité ne soit un signe de faiblesse; il n'en est point ainsi pour
                        nous. Votre comité de direction et vos sections étaient hospitalièrement
                        reçues, dans la rue TARANNE, par l'École libre des Sciences politiques ;
                        mais le local qu'elle pouvait mettre à notre disposition était étroit; la
                        bibliothèque n'y tenait plus; vos sections n'en avaient qu'une possession
                        précaire. Nos assemblées générales avaient lieu loin de là, dans une salle à
                        laquelle se rattachent de chers et brillants souvenirs; mais ces souvenirs
                        sont presque effacés par les transformations qu'elle a subies et</p>
                    <fw place="bottom">VI. 1</fw>
                    <pb n="2"/>
                    <p>par les usages nouveaux auxquels elle est employée. Une grande SOCIÉTÉ, qui
                        est née avec le siècle, qui a prospéré par les services qu'elle a rendus et
                        qui compte parmi ses chefs les premiers savants de notre temps, nous a
                        offert dans cet immeuble qui lui appartient et à des conditions
                        raisonnables, la salle où vous êtes réunis et des pièces accessoires qui
                        suffiront pour le COMITÉ, les sections et la bibliothèque ; nous avons
                        accepté avec la pensée que ce bail avec de tels propriétaires donnait à
                        notre Société une assiette définitive.</p>
                    <p>Nous comptons, MESSIEURS, et nous avons le droit de compter sur l'avenir. Il
                        nous semble assuré par l'accroissement continuel du nombre de nos collègues
                        et par le développement de nos relations en France et à l'étranger;
                        développement précieux, puisqu'en témoignant de l'estime que l'on veut bien
                        nous accorder, il nous procure en même temps d'utiles ressources pour
                        acquérir une connaissance plus intime des législations étrangères. Nous en
                        avons un exemple récent que je veux vous communiquer.</p>
                    <p>Nos honorables collègues, MM. Edmond Bertrand etLyon-CAEN, ont fait une
                        traduction du nouveau Code d'instruction criminelle autrichien, L'étendueet
                        l'importance de l'ouvrage nousont engagés à en demander l'impression
                        gratuite au Comité établi près l'Imprimerie Nationale. Voici la réponse que
                        j'ai reçue tout récemment du Directeur de cet établissement:</p>
                    <p>PARIS, le 15 décembre 1874. « Monsieur le président et cher confrère,</p>
                    <p>« J'ai l'honneur de vous informer qu'une décision présidentielle du 26
                        novembre dernier, rendue sur l'avis du comité des impressions gratuites et
                        la proposition de M. le garde des sceaux, ministre de la justice, a affecté
                        une allocation de 2,416 francs à l'impression gratuite de la traduction du
                        nouveau Code d'instruction criminelle autrichien, présentée par la Société
                        de Législation comparée. h Cette impression sera commencée aussitôt que le
                        manuscrit du travail, rendu à la Société de Législation comparée pour être
                        soumis à une révision définitive, sera restitué à l'Imprimerie nationale. «
                        Veuillez agréer, Monsieur le président et cher confrère, l'hommage nouveau
                        de mes respectueux sentiments. « Le directeur de l'Imprimerie nationale,</p>
                    <p>« B. Hauréau. »</p>
                    <p>A M. DUFAURE,</p>
                    <p>Président de la Société de Législation comparée.</p>
                    <pb n="3"/>
                    <p>De son côté M. GLASER, ministre de la justice en AUTRICHE, a écrit à M.
                        Lyon-Caen la lettre suivante:</p>
                    <p>VIENNE, 30 novembre 1874. « MONSIEUR,</p>
                    <p>« J'ai reçu avec un sentiment de vive reconnaissance le volume de l'Annuaire
                        de législation étrangère que la Société de législation comparée a bien voulu
                        m'adresser et l'aimable lettre dont vous accompagnez cet envoi- L'intérêt
                        qu'on veut bien porter en France à nos travaux législalifs n'est pas, d'un
                        côté au .moins, tout à fait immérité; car ce que nous avons pu améliorer
                        dans nos lois, nous en sommes redevables avant tout à l'étude approfondie
                        des institutions judiciaires de la FRANCE, premier modèle continental d'une
                        procédure basée sur les principes de l'oralité, de la publicité des débats,
                        de la libre appréciation des preuves, des formalités sauvegardées par la
                        peine de nullité et de l'intervention du ministère public. «Je serai
                        toujours heureux de pouvoir aider votre Société dans ses travaux si utiles à
                        la jurisprudence universelle, et j'espère,</p>
                    <p>MONSIEUR, que si l'occasion s'en présentait, vous auriez la bonté de me la
                        signaler.</p>
                    <p>«En attendant je vous adresse le projet de Code pénal que dans ces mois-ci
                        j'ai présenté à notre PARLEMENT, ainsi que ma circulaire concernant
                        l'introduction du nouveau Code d'instruction criminelle. «RECEVEZ, MONSIEUR,
                        l'assurance de ma parfaite considération. « Signé Glaser. »</p>
                    <p>M. Ch. Lyon-CAEN, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p>
                    <p>J'ajoute qu'il se forme en Europe un courant d'idées qui tendent à
                        transformer en règles positives, soit par des conventions particulières,
                        soit par des règlements généraux, les principes toujours un peu vagues et
                        plus ou moins contestés du droit des gens.</p>
                    <p>Plus on marchera dans cette voie, plus deviendront utiles les études qui,
                        comme les vôtres, tendent à faire connaître et à comparer les législations
                        des différents pays. Ce qui s'est passé récemment à la Conférence de
                        Bruxelles en est une preuve éclatante; après ces longues délibérations
                        provoquées par la Russie pour adoucir les conséquences de la guerre, un
                        des <pb n="4"/>représentants de la France prend la parole et dit à la séance plénière du 26
                        août: « MESSIEURS, nous nous sommes efforcés de définir les devoirs de « la
                        guerre, d'en limiter les droits et de condamner l'abus de ses « nécessités,
                        sans avoir trouvé d'autre répression des excès commis « que la réprobation
                        publique.</p>
                    <p>« Si proche qu'il puisse être, le moment n'est pas venu où, par « l'effet
                        d'une sanction supérieure, on verra s'étendre aux rapports « des nations
                        cette maxime fondamentale des rapports des indi- « vidus : Ne fais pas à
                        autrui ce que tu ne voudrais pas qu'il te fût « fait,</p>
                    <p>» SOUVENT, dans le cours de nos travaux, nous nous sommes « arrêtés devant
                        ces mots : sera livré à la justice. Mais quelle sera « cette justice, quels
                        seront ces juges? Tel acte attirera-t-il sur « le coupable, ici la peine de
                        mort, ailleurs la simple détention? « Un pas nouveau dans le sens de la
                        répression uniforme et a efficace a paru possible à plusieurs d'entre nous,
                        et c'est en vue « de ce progrès que récemment nous émettions l'espoir que,
                        dans « un avenir prochain, les modes de répression en usage dans les a
                        diverses nations ayant été mis en concordance, il deviendrait « possible
                        d'étudier un Code pénal commun pour les crimes, délits « ou contraventions
                        commis en violation du droit international. « Même dès à présent, il serait
                        à désirer que les États pussent « s'engager à inscrire dans leurs Codes des
                        peines analogues pour « les cas suivants : pillage en bande et isolément;
                        vol au préjudice « de l'habitant; violation de la parole donnée par un
                        prisonnier de « guerre; espionnage; prolongation des hostilités au delà du
                        délai « convenu; attaque à main armée; hostilités en territoire neutre « ou
                        allié.</p>
                    <p>« Les autres cas seraient étudiés plus tard dans le but de res- « treindre
                        progressivement la catégorie des actes permis à la guerre. « Nous avons donc
                        l'honneur, messieurs, de vous proposer l'adoption du vœu suivant:</p>
                    <p>« Les puissances représentées à la conférence s'entendront à « l'effet
                        d'établir la concordance des modes de répression actuellec( ment prescrits
                        par leurs Codes militaires. Elles donneront une « portée plus grande à cette
                        première amélioration en recherchant « ensuite les bases d'un accord en vue
                        d'unifier les pénalités « applicables aux crimes, délits et contraventions
                        commis en « violation du droit international. »</p>
                    <p>MM. les délégués de Russie sont autorisés à appuyer le vœu que <pb n="5"/>vient de formuler M. le général ARNAUDEAU, en ce sens que les gouvernements
                        veuillent s'entendre pour nommer une commission chargée d'établir la
                        concordance des modes de répression actuellement prescrits par leurs Codes
                        militaires.</p>
                    <p>M. Faider déclare qu'il a partagé l'idée développée par M. le général
                        ARNAUDEAU, dès le début de la conférence. Si les divers gouvernements se
                        livrent à des études de législation comparée, il serait utile d'y comprendre
                        tout ce qui concerne les informations judiciaires, les juridictions, etc. Le
                        Code comprendrait le droit pénal au point de vue de la qualification des
                        actes coupables et de l'application des peines.</p>
                    <p>M. le baron Jomini dit que l'appréciation de cette question appartient aux
                        gouvernements. 11 ne faut pas donner trop d'extension au rôle de la
                        conférence.</p>
                    <p>M. le général Arnaudeau déclare qu'il n'a entendu formuler qu'un simple
                        vœu.</p>
                    <p>La plupart des délégués appuient la motion de leurs collègues de France. M.
                        le comte Chotek et M. le baron Blanc ajoutent qu'ils ont l'intention de la
                        recommander à l'examen de leurs gouvernements.</p>
                    <p>M. de Lansberge trouve qu'il y a, dans les propositions qui viennent d'être
                        formulées, des pensées à la fois très-heureuses et très-pratiques. MAIS,
                        comme les délégués néerlendais n'ont reçu aucune instruction sur cette
                        matière nouvelle, il demande que le vœu soit présenté seulement au nom de la
                        France et non du Congrès.</p>
                    <p>Gela serait-il possible si les législations diverses que l'on voudrait
                        modifier pour les rendre semblables n'étaient pas respectivement connues, et
                        combien des relations internationales aussi importantes que celles qui
                        naissent de l'état de guerre mériteraient d'être ainsi réglées!</p>
                    <p>Arriverons-nous à ces résultats si désirables? Une ère plus pacifique, moins
                        tourmentée et moins sanglante s'ouvrira-t-elle pour les nations? Il est plus
                        facile de le désirer que d'y croire.</p>
                    <p>La paix universelle est la pierre philosophale des politiques qui ont au cœur
                        quelque souci de l'humanité. Il faut lui appliquer le mot de Fontenelle: «
                        Il est bon qu'on ait cherché la pierre phi- « losophale; en la cherchant on
                        a trouvé de fort beaux secrets « que l'on ne cherchait pas. »</p>
                    <p>La vie des sociétés ressemble à celle des individus et des familles; à côté
                        des sujets de satisfaction se présentent toujours <pb n="6"/>des sujets de tristesse et de deuil. Vous avez perdu, dans l'année qui vient
                        de s'écouler, M. Blin de VARLEMONT, admis, après un brillant concours, comme
                        auditeur de première classe au Conseil d'État; M. Pinel et M. TURGIS,
                        avocats à la Cour de cassation et à la Cour d'appel; M. de GOULARD, ministre
                        éclairé et homme de bien; enfin, il y a peu de jours, la Cour de cassation
                        pleurait la perte d'un très-éminent magistrat qui faisait aussi partie de
                        votre Société. Nous avions résolu, dans le COMITÉ, de vous le présenter
                        comme candidat aux fonctions de vice-président en remplacement de M. le
                        conseiller Greffier que le règlement rend inéligible. Quelques jours plus
                        tard, la mort nous enlevait M. le président Laborie et, au lieu de saluer sa
                        bienvenue parmi nous, ce que j'aurais fait de grand cœur, il ne me reste
                        qu'à exprimer les profonds regrets qu'il m'a laissés et que vous partagez
                        tous.</p>
                </div>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président fait connaître les noms des membres admis par le Conseil de
                        direction dans sa dernière séance ; ce sont:</p>
                    <p>MM. Anthoine de Saint-JOSEPH, 23, rue François-Premier.</p>
                    <p>BARDOOX, député, 8 ter, rue d'ANGIVILLIERS, à Versailles.</p>
                    <p>DROUIN, député, 21, rue Sainte-Croix de la Bretonnerie.</p>
                    <p>Dd MARTROY, président de section au Conseil d'ÉTAT, 6, rue Solférino.</p>
                    <p>DUVERDY, avocat, 1, place Boëldieu.</p>
                    <p>FOURNIER, ancien conseiller d'ÉTAT, 57, rue Pigalle.</p>
                    <p>Galopin-Gérard, à Liège (Belgique).</p>
                    <p>Goin (Gustave), juge à Autun.</p>
                    <p>Mengin (Henri), avocat, rue des Quatre ÉGLISES, à Nancy.</p>
                    <p>Midosi (Henri), avocat, à Lisbonne.</p>
                    <p>SERRIGNY, membre de l'INSTITUT, à Dijon.</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose les ouvrages suivants offerts à la
                        Société:</p>
                    <p>La Vraie réforme électorale, brochure offerte par l'auteur, M. E.
                        Aubry-Vitet.</p>
                    <p>CRIMES, délits et attentats à la propriété par cupidité, brochure offerte à
                        la Société par l'auteur M. Von BAUMHAUER, membre de la Commission permanente
                        du Congrès pour les Pays-Bas.</p>
                    <p>Droit musulman.—Du statut personnel et des successions, 2° vol. offert par
                        les auteurs MM. Sautayra et Cherbonneau.</p>
                    <pb n="7"/>
                    <p>La Question catholique à GENÈVE, de 1815 à 1873, Exposé historique, offert
                        par l'auteur M. Amédée Roger.</p>
                    <p>Boletim annotado da legislaçâo portugueza. —1874.</p>
                    <p>Constitucion y leyes orgánico-administrativas de ESPAÑA, con la division de
                        las provincias en distritos electorales (1873).</p>
                    <p>Ensayo de una introduccion al Estudio de la legislacion comparada, por
                        Gumersinda de AZCÁRATE, professeur à la Faculté de Madrid.</p>
                    <p>La institucion del JURADO, Disertacion leida en la sesion pública de la
                        Academia de Jurisprudencia y Legislacion el dia 14 de Abril de 1873, por M.
                        Martínez López Lago.</p>
                    <p>Nociones fundamentales de DERECHO, por M. Alvarez Martínez.</p>
                    <p>Discurso leido por don Cirilo Alvarez MARTÍNEZ, presidente de la Academia
                        Matritense de Jurisprudencia y LEGISLACIÓN, en la apertura del curso
                        académico de 1873 á 1874, celebrada el dia 15 de Noviembre de 1873.</p>
                    <p>Memoria leida en la sesión inaugural de la Academia Matritense de
                        Jurisprudencia y Legislacio'n, celebrada el dia 15 de Noviembre de 1873, por
                        el secretario de la misma don Eusebio Enrique López Figueredo.</p>
                    <p>Discurso de apertura en la Universidad literaria de ZARAGOZA, por don José
                        Nieto Alvarez.</p>
                    <p>Discurso leido en la Universidad CENTRAL, por don Augusto Manzano y Vila.</p>
                    <p>Constituciones de la Academia Matritense de Jurisprudencia y Legislación.</p>
                    <p>Noticias de la vida, cargos y escritos del Dr. Alonso Diaz de MONTALVO, por
                        don Pirmin Caballero.</p>
                    <p>Indice del Diario de la Sesiones de Cortes. — Senado Legislatura de 1872 á
                        1873.</p>
                    <p>Aranceles judiciales para el Enjuiciamiento CRIMINAL, aprobados por decreto
                        del Gobierno de la república de 31 de Marzo de 1873.</p>
                    <p>Código penal de España ( 1863 ).</p>
                    <p>Ley Hipotecaria. —Reglamento general para su ejecución é instrucción sobre la
                        manera de redactar los instrumentos públicos sujetos á registro.</p>
                    <p>Boletín de la revista general de Legislacion y JURISPRUDENCIA, periódico
                        oficial de l'ilustre Colegio de Abogados de Madrid.-</p>
                    <p>Tome XLIH.</p>
                    <p>El libro del Jurado ó sea procedemiento criminal ante el Tribunal del JURADO,
                        brochure offerte par l'auteur D. José R. Fernandez.</p>
                    <p>Revista general de Legislacion y JURISPRUDENCIA, volume offert par l'auteur
                        D. Ruiz y Garcia. — Tome XLIV.</p>
                    <p>Coleccion de leyes , decretos, reglamentos, órdenes y circulares <pb n="8"/>de interés general del ministerio de la Gobernación desde la proclamación de
                        la República an H de Febrero de 1873 hasta 31 de Diciembre del mismo año, y
                        apéndice que comprende los meses de Enero y Febrero de 1874.</p>
                    <p>Elementos de derecho internacional público, precedidos de una introducción á
                        su estudio, bajo los dos aspectos de su desarrollo histórico ó positivo y de
                        su teoría, por D. Pedro López Sánchez.</p>
                    <p>Oracion inaugural leida el dia 1." de Octubre de 1874 en la Universidad de
                        GRANADA, por el Dr. D. José Hinojosa MENJOULET, catedrático de la facultad
                        de derecho y abogado del ilustre colegio de Esta ciudad.</p>
                    <p>Discurso leido por el Excmo. Sr. D. Cirilo Alvarez MARTINEZ, presidente del
                        Tribunal SUPREMO, en la solemne apertura de los Tribunales , celebrada en 15
                        de Setiembre de 1874.</p>
                    <p>Apertura de la Universidad de VALENCIA, el dia Io. de Octubre de 1874.</p>
                    <p>Discurso leido en la solemne apertura del curso académico de 1874 á 1875 en
                        la Universidad de ZARAGOZA, por el doctor don Andrés Cabañero y TEMPRADO,
                        catedrático de la facultad de filosofía y letras.</p>
                    <p>Discurso leido en la Universidad de Madrid en la apertura del curso académico
                        de 1874 á 1875, por D. Francisco de Paula CANALEJAS, catedrático de la
                        facultad de filosofía y letras.</p>
                    <p>Apertura del curso académico de 1874 á 1875, en la Universidad de
                        Barcelona.</p>
                    <p>Refutacion al discurso del limo. Sr. D. Aureliano Fernandez Guerra y ORBE,
                        escrito por D. José Arias de Miranda.</p>
                    <p>La Cirujia en 1874, por cl Dr. D. J. Ceballos.</p>
                    <p>Discurso leido en la Universidad literaria de SALAMANCA, en la solemne
                        apertura del curso de 1874 á 1875, por el licenciado don Luciano Navarro
                        IZQUIERDO, catedrático de matemáticas, etc., etc.</p>
                    <p>Discurso leido por D. Miguel Perez ALONSO, doctor en derecho ACADÉMICO,
                        profesor de la Matritense de Jurisprudencia y LEGISLACIÓN, catedrático de
                        derecho Romano en esta Universidad en el acto solemne de la apertura en el
                        curso de 1874 á 1875.</p>
                    <p>Universidad de Santiago. — Discurso leido en la inauguración del curso
                        académico de 1874 á 1875.</p>
                    <p>Livres envoyés par M. Torres Campos.</p>
                    <p>Opuscoli Criminali di Pietro Ellerzo ( vol. 1874 ), volume offert par
                        l'auteur.</p>
                    <p>Convention additionnelle à la convention monétaire, conclue à Paris le 23
                        décembre 1865, entre la BELGIQUE, la FRANCE, l'Italie et la Suisse.</p>
                    <pb n="9"/>
                    <p>Droit international privé, ou principes pour résoudre les conflits entre les
                        législations diverses en matière de droit civil et commercial, par M.
                        Pasquale Fiore; traduction de M. Pradier-PODÉRÉ, 1875, volume offert par M.
                        Pradier-Fodéré.</p>
                    <p>Les progrès de la réforme électorale en 1873, rapport présenté à
                        l'Association réformiste de Genève le 14 janvier 1874, offert par M.
                        Naville.</p>
                    <p>Des moyens employés pour constituer le réseau des chemins de fer français et
                        en particulier des conventions relatives à la garantie d'intérêt et au
                        partage des bénéfices , par M. AUCOC, président de section au Conseil
                        d'État; brochure offerte par l'auteur.</p>
                    <p>L' Vniversità di Roma. — Pensieri di alcuni direttori di stabilimenti
                        scientifici italiani, per MM. Pietro Blaserna et Corrado Tommasi
                        Crudeli.</p>
                    <p>Projet de Code pénal pour V AUTRICHE, déposé au Reichsrath le 7 novembre
                        1874, offert par M. GLASER, ministre de la justice.</p>
                    <p>Circulaire de M. Glaser de 25 Novembre 1873, aux procureurs généraux
                        concernant l'exécution du Code d'instruction criminelle autrichien du 23 mai
                        1873, offert par M. Glaser.</p>
                    <p>La faillite d'après le droit romain, monographie juridique, par M. S.
                        VAINBERG, docteur en droit, avocat à la Cour de PARIS, volume offert par
                        l'auteur.</p>
                </div>
                <div type="item" feature="organizational">
                    <p>M. Luniek a la parole pour présenter le rapport de la Commission des finances
                        sur les comptes du trésorier.</p>
                    <p>MESSIEURS, votre Conseil de direction nous a chargés, MM. Ernest BERTRAND,
                        Lamé-Fleury et moi, d'examiner les comptes de votre trésorier et de vous
                        présenter un aperçu de notre situation financière ; je viens vous exposer le
                        résultat de nos investigations.</p>
                    <p>La mission qui nous a été confiée, MESSIEURS, est aujourd'hui des plus
                        faciles. Les différents comptes en recettes et en dépenses ont été établis
                        par notre trésorier avec tant d'ordre et de soin qu'il nous a suffi d'en
                        rapprocher et d'en comparer les éléments pour nous rendre compte des
                        résultats généraux de l'exercice.</p>
                    <p>Nos recettes ordinaires consistent dans le produit des cotisations et de la
                        vente de nos publications.</p>
                    <p>Le produit de la vente de nos publications est encaissé par notre éditeur, M.
                        Cotillon; il en est de même de la majeure partie du produit des cotisations;
                        le reste est reçu directement soit par notre trésorier, soit par l'agent de
                        la Société.</p>
                    <p>Nos dépenses comprennent:</p>
                    <p>1° Les frais d'impression du bulletin, de l'Annuaire et des circulaires et
                        convocations;</p>
                    <pb n="10"/>
                    <p>2° Les frais de location de la salle des séances;</p>
                    <p>3° L'entretien de la bibliothèque;</p>
                    <p>4° Le traitement de notre agent.</p>
                    <p>Ces dépenses sont payées directement par notre trésorier.</p>
                    <p>5» Et enfin, les frais de brochage, de distribution, de timbre et de
                        recouvrement que M. Gonse rembourse à M. Cotillon.</p>
                    <p>Nous avons examiné tous ces comptes avec le plus grand soin et en avons
                        constaté la parfaite régularité. Voici d'ailleurs les résultats de
                        l'exercice:</p>
                    <p>Le l" novembre dernier, époque à laquelle votre Conseil a décidé de fixer la
                        clôture de l'exercice, M. Cotillon nous était redevable d'une somme de
                        2,764'. 90</p>
                    <p>Il était dû à M. Gonse 12 87</p>
                    <p>Notre actif était donc à la fin de l'exercice de. . . . 2,752'. 03 chiffre
                        que nous obtenons également en comparant les recettes aux dépenses de
                        l'exercice.</p>
                    <p>Il résulte, en effet, de l'ensemble des comptes que les recettes de 1874 se
                        sont élevées à 15,783'.63, à savoir:</p>
                    <p>Excédant de recettes de l'exercice précédent . . . 2,110'.23</p>
                    <p>Recettes effectuées en 1874 13,673 40</p>
                    <p>Total des recettes 15,783'.63</p>
                    <p>Les dépenses se sont élevées à 13,031 60</p>
                    <p>Différence égale au reliquat ci-dessus 2,752'.03 non compris une somme de 130
                        00 recouvrée sur les cotisations de 1873.</p>
                    <p>Total de l'actif 2,902'.03</p>
                    <p>Le passif comprend diverses sommes à payer, ensemble 450 00</p>
                    <p>Reliquat définitif 2,452'.03</p>
                    <p>Je crois devoir, MESSIEURS, vous donner quelques explications sur les
                        chiffres qui précèdent.</p>
                    <p>Parmi les sommes restant à percevoir au V novembre 1873, sur les cotisations
                        arriérées, nous comptions, avec M. GONSE, sur le recouvrement d'une somme de
                        80 fr.; il a reçu .... 137'.00</p>
                    <p>Il y avait en outre, à la fin de l'exercice 1873, un reliquat de 2,110 23</p>
                    <p>Total des ressources provenant des exercices précédents 2,247'.23</p>
                    <p>Quant aux recettes et dépenses ordinaires afférentes à l'exercice, je les ai
                        groupées, comme l'année dernière, dans deux tableaux <pb n="11"/>où elles sont classées par articles et mises en regard de celles de
                        l'exercice précédent.</p>
                    <p>Recettes de 1873 et 1874. • Cotisations encaissées.</p>
                    <p>Vente des collections.</p>
                    <p>Vente de Y Annuaire.</p>
                    <p>9,397'.00</p>
                    <p>488 15</p>
                    <p>2,300 00</p>
                    <p>12,185'.15</p>
                    <p>10,693'.40</p>
                    <p>593 00</p>
                    <p>1,500 00</p>
                    <p>12,786'.40</p>
                    <p>750 00</p>
                    <p>Recettes ordinaires.</p>
                    <p>i Total des recettes ordinaires. .</p>
                    <p>Recettes extraordinaires, rachat de cotisations. . . . . . . . i Total des
                        recettes effectuées en 1874 13,536'.40 à laquelle somme il convient
                        d'ajouter les cotisations à recevoir. 150 00</p>
                    <p>Total des recettes de 1874 13,686'.40</p>
                    <p>L'exercice 1874 a donc produit, comme recettes ordinaires, 7oi'.25 de plus
                        que l'année précédente, à savoir.</p>
                    <p>Cotisations 1,446'.40</p>
                    <p>Vente de Collections et Numéros 104 85</p>
                    <p>Total 1,551'.25</p>
                    <p>A déduire la différence de produit sur la vente de YAnnuaire , t 800 00</p>
                    <p>Total égal 751'.25</p>
                    <p>Dépenses de 1873 et 1874.</p>
                    <p>Composition du Bul-Icomposition et tirage letin n° V, 26 f. vJpapier.</p>
                    <p>à 880 exemplaires).(brochage Composition del'-4n-(composition et tirage
                        nuaire (3e année,&lt;papier 39 f. V»à 1,480 ex.).[brochage Assemblage
                        Circulaires et convocations Affranchissement et distribution Frais
                        d'encaissement et timbres de quittances. . . ,</p>
                    <p>Location de la salle des séances Bibliothèque Frais divers Traitement de
                        l'agent 18*4 l,910'.35 l,90i'.57</p>
                    <p>755 15</p>
                    <p>726 11</p>
                    <p>2,883M3</p>
                    <p>270 10</p>
                    <p>248 45</p>
                    <p>2,850 85</p>
                    <p>3,094 85</p>
                    <p>1,525 80</p>
                    <p>1,621 65</p>
                    <p>4,820 96</p>
                    <p>188 84</p>
                    <p>104 46</p>
                    <p>65 27</p>
                    <p>451- 54 . . . . • 102 27</p>
                    <p>867 76<!-- break in hathi -->650 75</p>
                    <p>315 20</p>
                    <p>370 10</p>
                    <p>380 00 .....</p>
                    <p>460 00</p>
                    <p>948 05</p>
                    <p>854 00</p>
                    <p>280 10</p>
                    <p>254 12</p>
                    <p>550 00<!-- break in hathi -->600 00</p>
                    <p>11,270'. 64</p>
                    <p>11,060'.60</p>
                    <p>Si l'on ajoute aux dépenses soldées celles restant a payer, ci. 450 00 on
                        obtient pour l'ensemble des dépenses ordinaires de 1874 la somme de. . - . .
                        . 11,510'.60</p>
                    <pb n="12"/>
                    <p>supérieure de 260 fr. seulement à celle de l'année précédente.</p>
                    <p>Cette différence porte uniquement sur Y Annuaire qui contient quatre feuilles
                        de plus qu'en 1873. Nous devons ajouter que nos dépenses sont restées toutes
                        dans les limites que nous nous étions tracées.</p>
                    <p>Les recettes ordinaires de 1874 ayant été de . . . 12,786'.40 et les dépenses
                        de même nature de 11,060 60</p>
                    <p>Il en ressort un excédant.de recettes de l,725r.80</p>
                    <p>Si à cette somme nous ajoutons:</p>
                    <p>1° Le montant des rachats de cotisations 750 00</p>
                    <p>2° Les ressourses provenant de l'exercice précédent. 2,247 23</p>
                    <p>Nous trouvons un total de 4,723'.03</p>
                    <p>Sur cette somme, notre trésorier a prélevé 1.971 00 qu'il a placés en rente 5
                        p. 100.</p>
                    <p>Différence égale au reliquat, ci-dessus 2,752f.03 de laquelle somme il y a
                        lieu de déduire les 450 fr. restant à payer, ci 450 00</p>
                    <p>Ce qui nous laisse comme actif réel, en argent . . 2,302'.03</p>
                    <p>Quant à la somme de 1,971 fr. qui a été affectée à l'acquisition d'un titre
                        de rente 5 p. 100, elle comprend:</p>
                    <p>1° Une recette extraordinaire de 1873 1,000'.00</p>
                    <p>2° Trois rachats de cotisation 750 00</p>
                    <p>3° Une somme prélevée sur les ressources du budget ordinaire 221 00</p>
                    <p>En résumé, MESSIEURS, nous commençons l'exercice avec un excédant de recettes
                        de plus de 2,300 fr. et un titre de rente de 100 fr.</p>
                    <p>L'accroissement du nombre des membres de la Société nous assure en 1875 des
                        recettes supérieures à celles de 1874 ; notre situation financière est dope
                        excellente, et nous pourrons facilement faire face à la légère augmentation
                        de dépenses que va nous imposer notre installation dans le local définitif
                        que nous occupons aujourd'hui.</p>
                    <p>Quant à l'état de nos collections, voici quel il est aujourd'hui:</p>
                    <p>Années 1869 à 1872, les trois années réunies, environ. . 250 ex.</p>
                    <p>(A la condition de réimprimer deux feuilles qui manquent de 1872.)</p>
                    <p>Total égal 1,971'.00</p>
                    <p>Bulletin.</p>
                    <p>Année 1873</p>
                    <p>Année 1874</p>
                    <p>125</p>
                    <p>104</p>
                    <pb n="13"/>
                    <p>Il y a de plus pour chacune de ces années un certain nombre de numéros
                        détachés.</p>
                    <p>Annuaire.</p>
                    <p>En dehors des exemplaires pris en compte par M. COTILLON, la Société possède
                        encore:</p>
                    <p>Année 1872, sur 1,100 exemplaires 247</p>
                    <p>Année 1873, sur 1,207 exemplaires 340</p>
                    <p>Année 1874, sur 1,423 exemplaires, environ 500</p>
                    <p>Nous avons en outre en magasin un assez grand nombre d'exemplaires de travaux
                        tirés à part, savoir:</p>
                    <p>Rapport sur le notariat 360</p>
                    <p>Étude sur la législation relative aux aliénés, et procèsverbal de la
                        commission 900</p>
                    <p>Ces collections et surtout celle de Y Annuaire constituent pour la Société
                        une ressource d'une certaine importance.</p>
                    <p>Comme conclusions de ce trop long rapport, MESSIEURS, j'ai l'honneur de vous
                        proposer, au nom de votre commission de comptabilité:</p>
                    <p>1° D'approuver les comptes de M. Gonse tels qu'ils viennent de vous être
                        exposés;</p>
                    <p>2° De lui voter des remercîments pour le soin exceptionnel et le dévouement
                        qu'il apporte dans l'accomplissement de ses fonctions.</p>
                    <p>M. le Président met aux voix les deux conclusions du rapport qui sont
                        adoptées à l'unanimité.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>Il est procédé, conformément aux statuts, à l'élection d'un Vice-PRÉSIDENT,
                        en remplacement de M. GREFFIER, non rééiigible.</p>
                    <p>M. MERCIER, président de chambre à la Cour de cassation, obtient l'unanimité
                        des suffrages.</p>
                    <p>Sont élus membres du CONSEIL, pour quatre ans: MM. Lamé-</p>
                    <p>FLEURY, PICOT, du Buit et Gérardin, en remplacement de MM. BARBOUX, Ernest
                        BERTRAND, Desjardins et LUNIER, non rééligibles.</p>
                    <p>M. JOZON, avocat à la Cour de cassation, membre de l'Assemblée nationale,
                        présente une communication sur la dernière révision de la Constitution
                        fédérale de la Suisse. Il s'exprime en ces termes:</p>
                    <pb n="14"/>
                    <p>MESSIEURS, vous savez que cette année les Suisses ont adopté une nouvelle
                        Constitution fédérale.</p>
                    <p>ta révision de l'ancienne Constitution suisse avait eté essayée une première
                        fois en 1872 (1). ELLE, avait échoué. Tentée de nouveau en 1874, avec
                        certaines modifications apportées au projet de révision de 1872, elle a été
                        couronnée de succès.</p>
                    <p>Il sera rendu compte en détail des circonstances de cet important événement
                        dans notre Annuaire. Le texte de la nouvelle Constitution y sera reproduit,
                        annoté et commenté. Mais dès cette séance le Conseil de direction a pensé
                        que, vu l'importance des questions engagées et résolues par l'Assemblée
                        fédérale et le peuple suisse, il convenait d'en entretenir la Société. Il
                        m'a chargé de le faire, et je me suis mis aussitôt en devoir de me procurer
                        les renseignements et documents nécessaires à cet effet.</p>
                    <p>Ce n'est pas sans peine que j'y suis parvenu. Les lois votées en Suisse ne
                        s'impriment que lentement; elles se commentent plus lentement encore; il
                        n'existe aucun recueil analogue à la collection des lois de DUVERGIER, ou
                        aux recueils de Sirey et de Dalloz; seules, les lois les plus importantes
                        donnent lieu à des publications isolées; encore, quand ces publications
                        interviennent elles n'ont guère en vue que le canton où elles s'éditent. Il
                        faut en conséquence, pour se pénétrer de la signification de l'ensemble
                        d'une réforme d'une certaine importance, s'enquérir de ce qu'on en pense
                        dans les différents cantons, et combiner en un seul tout les appréciations
                        diverses et souvent opposées qu'y provoque la réforme.</p>
                    <p>C'est ce que je me suis efforcé de faire, sans me flatter d'avoir absolument
                        réussi, en ce qui concerne la nouvelle Constitution suisse. Comme aucun
                        commentaire n'a été jusqu'ici publié, à ma connaissance, sur son texte
                        définitif, j'ai dû me borner à interroger ce texte ainsi que les travaux
                        préparatoires qui jettent heureusement beaucoup de lumière sur les
                        principales questions résolues par la Constitution nouvelle, et à prendre
                        autant d'informations personnelles que je l'ai pu. Les principales m'ont été
                        fournies par M. LEHR,</p>
                    <p>ALSACIEN, émigré en Suisse en 1871, aujourd'hui professeur de législation
                        comparée à l'Académie de LAUSANNE, et l'un de nos plus dévoués
                        correspondants; je dois lui en exprimer ici toute ma gratitude. M. Lehr
                        m'écrivait, il y a quelques mois: « Nous sommes à LAUSANNE, pour nous
                        procurer des informations ou des documents, aussi loin de Bellinzona ou de
                        Zurich que de Berlin ou de Saint-</p>
                    <note place="bottom">(1) Il a été rendu un compte sommaire de cette tentative
                        dans VAnnuaire de 1873, p. 449 et suit.</note>
                    <pb n="15"/>
                    <p>Pétersbourg », et il y a beaucoup de vrai dans cette assertion.</p>
                    <p>M. Lebr s'est néanmoins, sur ma demande, mis en campagne, et c'est en grande
                        partie grâce à ses envois que je suis aujourd'hui en mesure de vous parler
                        avec quelque connaissance de cause de la révision de la Constitution
                        suisse.</p>
                    <p>Ces détails, au début de cette communication, sur une réforme dont le
                        principal caractère est d'accroître la centralisation en SUISSE, n'étaient
                        peut-être pas inutiles. Ils vous font voir combien la Suisse est restée
                        jusqu'ici, par ses mœurs encore plus que par ses lois, un pays
                        décentralisé.</p>
                    <p>L'ancienne Constitution fédérale que les Suisses ont cru devoir réviser
                        datait du 12 septembre 1848. Avant cette Constitution les 22 cantons suisses
                        dont 3 divisés en demi-cantons formaient comme 25 Etats séparés, ayant
                        chacun sa CONSTITUTION, ses lois, son gouvernement, son administration
                        distincts, et réunis seulement entre eux par un lien de fédération assez
                        lâche. De là des prétentions d'autonomie cantonale qui donnèrent lieu à la
                        ligue des cantons catholiques et à la guerre religieuse du Sonderbund. Après
                        la fin de cette guerre qui se termina, comme vous le savez, par le triomphe
                        des cantons protestants, les Suisses cherchèrent à prévenir le retour de
                        pareils conflits, en resserrant le lien fédéral qui unissait les cantons, et
                        en assurant en même temps d'une manière indiscutable la prédominance des
                        droits de l'État sur l'Église catholique. C'est pour arriver à ce double
                        objet que fut votée la Constitution fédérale du 12 septembre 1848. Cette
                        Constitution consacrait un système tout nouveau; bien différente de celui
                        qui régissait la Suisse antérieurement, elle rappelait sur bien des points
                        les dispositions de la Constitution des États-Unis de l'Amérique du NORD,
                        dont les rédacteurs de la Constitution fédérale suisse s'étaient
                        inspirés.</p>
                    <p>La Constitution de 1848 se divise en trois chapitres.</p>
                    <p>Le premier s'occupe, sous le titre de dispositions générales, des droits
                        respectifs des citoyens, des cantons et de la Confédération.</p>
                    <p>Le second chapitre concerne les autorités fédérales, au nombre de quatre
                        principales:</p>
                    <p>1° Le conseil national, où chaque canton est représenté par un nombre de
                        membres proportionné à sa population.</p>
                    <p>2° Le conseil des ÉTATS, qui correspond au Sénat des États-Unis et où chaque
                        canton est représenté par deux membres, quel que soit d'ailleurs le chiffre
                        de sa population.</p>
                    <p>Ces deux conseils forment, sous le nom d'Assemblée fédérale, le <pb n="16"/>pouvoir législatif de la Confédération. Ils délibèrent et votent séparément
                        en général, et ensemble dans certains cas spéciaux.</p>
                    <p>3° Le conseil fédéral, ou pouvoir exécutif de la CONFÉDÉRATION, composé de
                        sept membres nommés par l'Assemblée fédérale. Il n'y a pas de président de
                        la CONFÉDÉRATION, mais seulement un président du conseil fédéral, dont les
                        fonctions correspondent à celles de président d'un conseil de ministres.</p>
                    <p>4° Le tribunal fédéral, qui rappelle de loin la Cour suprême des
                        États-Unis.</p>
                    <p>Le troisième chapitre a trait à la révision de la Constitution.</p>
                    <p>Le projet de révision préparé par l'Assemblée fédérale, doit être, d'après la
                        Constitution de 1848, soumis à la votation populaire et des cantons; il
                        n'entre en vigueur que s'il est accepté par la majorité des citoyens suisses
                        prenant part à la votation, et par la majorité des ÉTATS, c'est-à-dire des
                        législatures des cantons.</p>
                    <p>La Constitution de 1848 fonctionna pendant une quinzaine d'années d'une
                        manière satisfaisante sans qu'on songeât à la réviser, au moins à ma
                        connaissance. On commença à parler d'une révision possible, si je suis bien
                        renseigné, il y a une dizaine d'années; voici à quelle occasion.</p>
                    <p>Les législations de certains cantons de la Suisse orientale apportaient au
                        mariage des entraves tirées de la pauvreté, de l'absence de travail ou
                        autres raisons analogues, qui paraissaient absolument inadmissibles aux
                        juristes des cantons français. Ces juristes demandèrent que la Confédération
                        intervînt de manière à obliger les cantons en question à réformer leur
                        législation; mais la Constitution de 1848 ne le permettait pas. Elle
                        assurait au contraire à chaque canton le droit de fixer à son gré sa
                        législation civile particulière.</p>
                    <p>Les juristes français se virent donc obligés de demander la révision de la
                        Constitution fédérale sur le point qui les préoccupait.</p>
                    <p>Cette tentative, qui laissait la grande majorité des Suisses indifférents,
                        échoua, et il est probable qu'elle n'eût pas été renouvelée si d'autres
                        motifs de révision, bien plus puissants aux yeux de la masse de la
                        population suisse, n'étaient venus se joindre à ceux qu'invoquaient les
                        juristes. Après 1866, et lorsque la Prusse victorieuse de l'Autriche se fut
                        mise à la tête de la Confédération de l'Allemagne du NORD, les PRUSSIENS,
                        dans leurs réunions privées ou publiques, dans leurs journaux, dans les
                        ouvrages politiques qu'ils publiaient, affichèrent bruyamment leur désir et
                        leur espérance de réunir un jour en un seul corps de nation toutes les
                        populations de race et de langue germanique. Ils désignaient spécia<pb n="17"/>lement comme devant être absorbée par eux la Suisse ou au moins les cantons
                        allemands de la Suisse. Les Suisses s'émurent. Ils se rappelaient que
                        quelques années auparavant le roi de Prusse avait revendiqué, comme lui
                        appartenant, le canton de NEUFCHÂTEL, et ne s'était arrêté que devant
                        l'opposition énergique non-seulement de la SUISSE, mais encore de la
                        diplomatie européenne. D'un autre côté, car il faut avant tout être exact,
                        même quand ce doit être contre la FRANCE, certains journaux français
                        publiaient journellement contre la Suisse des articles provocateurs; ils
                        attaquaient violemment le gouvernement suisse; ils s'élevaient contre la
                        liberté que les lois des cantons, particulièrement du canton de GENÈVE,
                        assuraient à la pensée, à la parole, à la presse. La Suisse se sentait donc
                        menacée à droite et à gauche par deux voisins ambitieux et disposant d'une
                        puissance militaire formidable. Sa neutralité était bien garantie par les
                        traités, mais les Suisses sentaient que cette neutralité serait d'autant
                        mieux protégée qu'ils auraient une bonne et solide armée. Or la Constitution
                        de 1848 était insuffisante pour assurer ce résultat.</p>
                    <p>La Constitution de 1848 donnait bien aux autorités fédérales le droit de
                        disposer de l'armée suisse, d'organiser les corps spéciaux et de régler par
                        une loi Forganisation des autres corps. Mais pour ces autres corps chaque
                        canton était chargé, sous la surveillance des autorités fédérales,
                        d'organiser et d'instruire son contingent. De là un défaut d'unité et de
                        cohésion qui se faisait vivement sentir.</p>
                    <p>La nécessité de parer à cet inconvenient devint un des principaux arguments
                        mis en avant pour justifier la révision de la Constitution.</p>
                    <p>La question était désormais à l'ordre du jour, elle s'imposait à l'attention
                        publique, et dès avant que l'Assemblée fédérale s'en fût saisie, elle était
                        l'objet de toutes les préoccupations.</p>
                    <p>CHACUN, voulajt profiter de l'occasion pour apporter à la Constitution de
                        1848 les modifications dont il la jugeait susceptible.</p>
                    <p>Les économistes et les administrateurs réclamaient avec force l'uniformité
                        des lois relatives aux communications, aux moyens de transport et à
                        certaines mesures intéressant d'une manière générale l'agriculture,
                        l'industrie, le commerce, les finances de la Confédération.</p>
                    <p>Puis ce fut le tour des démocrates et des anticatholiques.</p>
                    <p>Nulle partl'esprit démocratique n'est aussi prononcé qu'en SUISSE, nul pays
                        ne paraît aussi bien disposé pour que le peuple y participe impunément au
                        gouvernement de l'État et même à la confection des lois.</p>
                    <p>La démocratie en général présente, à côté d'avantages incontes-</p>
                    <fw place="bottom">VI. 2</fw>
                    <pb n="18"/>
                    <p>tables, de grands dangers. En SUISSE, ces dangers sont moindres et ces
                        avantages plus sensibles que partout ailleurs.</p>
                    <p>Cette particularité s'explique par l'instruction très-avancée et le bon sens
                        du peuple, par l'intelligence et par la sagesse du parti démocratique. Les
                        chefs de ce parti, tout en étant très-hardis, sont des hommes pratiques. Ils
                        ont réussi à faire participer dans certains cantons le peuple tout entier à
                        l'exercice du pouvoir législatif, et cette innovation a donné de bons
                        résultats; ils se demandaient pourquoi on ne l'étendrait pas à la
                        Confédération tout entière.</p>
                    <p>Le parti anticatholique faisait valoir de son côté les difficultés suscitées
                        par les évêquos au gouvernement des cantons de la Suisse occidentale pour
                        demander de nouvelles mesures contre le clergé.</p>
                    <p>L'Assemblée fédérale, vers laquelle convergeaient toutes ces demandes, essaya
                        de leur donner autant que possible satisfaction.</p>
                    <p>Elle s'occupa dès 1869 de la révision de la Constitution de 1848, et la
                        discuta pendant le cours des sessions de 1871 et de 1872.</p>
                    <p>Cette discussion aboutit au projet derévision repoussé par le peuple en 1872.
                        L'Assemblée fédérale fut obligée de le modifier dans le cours des sessions
                        de 1873 et de 1874 pour le faire accepter définitivement.</p>
                    <p>Les modifications qu'elle apporta à son projet primitif furent d'ailleurs peu
                        nombreuses, et, comme vous le verrez, la Constitution de 1874 reproduit sur
                        presque tous les points le projet de 1872.</p>
                    <p>Pouquoi la première tentative de révision a-t-elle été malheureuse tandis que
                        la seconde a réussi? Je vais essayer de vous le faire comprendre, et je
                        serai amené, pour y arriver, à vous indiquer les principales différences qui
                        existent entre la Constitution de 1848, le projet de révision de 1872 et la
                        nouvelle Constitution adoptée en 1874.</p>
                    <p>La comparaison entre ces trois textes est d'autant plus facile que les deux
                        derniers reproduisent en grande partie le premier, dont ils ne font que
                        corriger ou compléter certaines dispositions. Les divisions, les rubriques,
                        la grande majorité des articles sont les mêmes dans les trois textes.</p>
                    <p>La Constitution de 1874 n'est pas en effet, comme celle de 1848, une œuvre
                        absolument nouvelle. C'est une révision pure et simple ou plutôt un
                        développement logique de la Constitution de 1848. Les Suisses n'ont fait
                        pour ainsi dire que continuer en 1874 l'œuvre qu'ils avaient commencée en
                        1848. Durant cet intervalle de vingt-six ans, leurs idées n'ont pas dévié.
                        Ils se sont seulement engagés plus avant, en 1874, dans la voie où ils
                        étaient entrés en 1848. En 1848 ils voulaient obtenir plus de centralisation
                        et plus de garanties contre le clergé catholique. En 1874, ils ont voulu se
                        donner une centralisa<pb n="19"/>tion plus forte encore et des garanties encore plus puissantes contre le
                        clergé.</p>
                    <p>Les trois textes de la Constitution de 1848, du projet de révision de 1872 et
                        de la Constitution de 1874 ont à peu près la même étendue.</p>
                    <p>La Constitution de 1848 comprenait 114 articles; la Constitution revisée de
                        1872,118; la Constitution révisée de 1874 en comprend 121.</p>
                    <p>Les articles qui n'ont point subi de modifications, ou n'en ont subi que
                        d'insignifiantes, sont ceux qui se rapportent à la constitution de la
                        CONFÉDÉRATION, aux droits des cantons, sauf pour les points dont nous allons
                        parler, aux droits des citoyens, à l'organisation et au mode de
                        fonctionnement de l'Assemblée fédérale et du conseil fédéral.</p>
                    <p>Les points sur lesquels la révision accomplie en 1872 et 1874 réforme la
                        Constitution de 1848, ont trait spécialement à l'organisation militaire de
                        la SUISSE, aux impôts et tarifs, au droit civil, au droit pénal, à certaines
                        règles sur des matières de droit spécial, aux matières religieuses, à
                        l'extension des attributions des autorités fédérales et à l'organisation du
                        tribunal fédéral, enfin à la participation du peuple au pouvoir
                        législatif.</p>
                    <p>Parmi les réformes demandées, la moins contestée peut-être, sauf la question
                        de mesure, était celle de la Constitution de l'armée fédérale. L'Assemblée
                        fédérale résolut d'apporter aux inconvénients reconnus par tous un remède
                        radical. Dans le projet de révision de 1872, elle faisait de l'armée suisse
                        une institution exclusivement fédérale. L'armée était organisée, habillée,
                        équipée, armée, instruite par les soins et aux frais de la Confédération.
                        Deux concescessions seulement étaient faites au droit des cantons. Les
                        autorités cantonales étaient chargées d'assurer l'exécution des lois
                        militaires; les unités tactiques devaient être, autant que possible, formées
                        de troupes appartenant au même canton.</p>
                    <p>Ces prescriptions donnaient lieu à de vives critiques de la part des
                        fédéralistes ou partisans de l'autonomie des cantons. Si tout le monde
                        reconnaissait qu'il y avait lieu de placer plus directement l'armée suisse
                        sous la main des autorités fédérales, les fédéralistes demandaient que les
                        autorités locales restassent au moins chargées de l'entretien des
                        contingents cantonaux. L'Assemblée fédérale refusa d'accéder à ce
                        tempérament. Elle se croyait sûre de faire passer son projet de révision, et
                        sa trop grande confiance à cet égard lui faisait dédaigner absolument toutes
                        les résistances que ce projet soulevait.</p>
                    <pb n="20"/>
                    <p>Elle ne craignit pas de blesser bien plus profondément encore les traditions
                        et les idées particularistes des cantons de la Suisse occidentale en portant
                        la main sur le droit privé de ces cantons.</p>
                    <p>Je vous ai dit tout à l'heure que c'étaient les juristes des cantons français
                        qui avaient donné le signal de la demande en révision de la Constitution de
                        1848, en vue d'unifier, pour toute la SUISSE, certains points de droit
                        privé. Les juristes des cantons allemands entrèrent dans la même voie, mais
                        allèrent plus loin : ils réclamèrent l'unification du droit privé tout
                        entier. Les juristes français se récrièrent. Ils n'en réclamaient pas tant
                        et trouvaient qu'on leur faisait la part trop belle. Ils voulaient bien que
                        la législation fédérale réformât certains abus ; ils consentaient même à ce
                        qu'on unifiât le droit des obligations assez semblable déjà dans le droit
                        allemand et dans le droit français, où il dérive également et directement du
                        droit romain. Mais les juristes de GENÈVE, de VAUD, de NEUFCHÂTEL, ne
                        voulaient point renoncer d'une manière générale à leurs règles de droit
                        français, si claires, si précises, si bien coordonnées; ils ne consentaient
                        pas à ce qu'on leur substituât les règles confuses du droit allemand, qui
                        auraient sans doute prévalu si le droit privé avait été unifié pour toute la
                        Suisse. Ils firent entendre les protestations les plus énergiques.
                        L'Assemblée fédérale n'en tint aucun compte. Dans l'article 55 du projet de
                        révision 1872, elle posa en principe que « la législation sur le droit
                        civil, y compris la procé- « dure, est du ressort de la Confédération » et
                        que « la Confédéra- « tion peut en outre étendre sa législation au droit
                        pénal et à la « procédure pénale ».</p>
                    <p>Cette disposition devint l'une des principales causes qui firent échouer le
                        projet de révision.</p>
                    <p>Des prescriptions communes et beaucoup moins contestées réglaient daus ce
                        projet ce qui concerne la naturalisation, l'établissement et le séjour des
                        citoyens suisses d'un canton dans un autre, matière qui avait donné lieu à
                        d'interminables difficultés, la bourgeoisie, l'électorat, le mariage.</p>
                    <p>La contrainte par corps était abolie. Il en était de même de la peine de
                        mort. Cetle dernière innovation était déjà en vigueur dans certains cantons.
                        Elle n'en fut pas moins combattue et ne passa au Conseil des États que par
                        21 voix contre 20.</p>
                    <p>Les économistes, les administrateurs obtinrent de nombreuses et importantes
                        satisfactions.</p>
                    <p>Des dispositions communes furent édictées, ou il fut décidé que des lois
                        fédérales pourraient en édicter, pour les torrents, les forêts, la chasse et
                        la pêche, les établissements insalubres, le travail <pb n="21"/>des enfants dans les manufactures, l'émigration, les monnaies, les poids et
                        mesures, les banques d'émission et les billets de banque.</p>
                    <p>La législation sur la construction et l'exploitation des chemins de fer fut
                        déclarée du domaine de la Confédération sur la demande de certains
                        financiers, et malgré l'opposition de certains autres.</p>
                    <p>La liberté du commerce et de l'industrie fut proclamée, sauf quelques
                        réserves en ce qui concerne les professions libérales.</p>
                    <p>Les maisons de jeu furent supprimées.</p>
                    <p>L'instruction publique fut déclarée obligatoire sans difficulté et gratuite,
                        après une discussion prolongée et très-animée; la laïcité fut repoussée à
                        une faible majorité. L'ensemble de l'article, dans le Conseil national, fut
                        adopté par 53 voix et repoussé également par 53 voix. Le président, qui
                        était jusqu'alors resté neutre, se déclara en faveur de l'article qui fut
                        ainsi voté.</p>
                    <p>Les dispositons relatives aux impôts furent profondément remaniées. Des taxes
                        onéreuses et impopulaires furent abolies. Plusieurs impôts furent
                        transportés des cantons à la Confédération. Les postes, les télégraphes et
                        leurs produits lui étaient exclusivement attribués.</p>
                    <p>Les pouvoirs de l'Assemblée fédérale et du tribunal fédéral furent augmentés.
                        Le tribunal fédéral était déjà pourvu d'attributions importantes; mais dans
                        l'application il les exerçait peu, parce que son organisation ne présentait
                        pas assez de consistance. Le projet de révision lui donna sur ce point ce
                        qui lui manquait, et étendit notablement la sphère de sa compétence.</p>
                    <p>En matière religieuse, les adversaires du catholicisme ne retirèrent point de
                        la révision de la Constitution ce qu'ils en espéraient.</p>
                    <p>Les dispositions de la Constitution de 1848 sur ce point furent conservées,
                        mais peu ou point aggravées.</p>
                    <p>Les démocrates obtinrent davantage.</p>
                    <p>L'abolition de la contrainte par corps, de la peine de mort, les mesures
                        prises en ce qui concerne l'instruction publique, pouvaient déjà passer pour
                        des concessions qui leur étaient faites.</p>
                    <p>On supprima de plus les derniers vestiges des décorations et distinctions
                        honorifiques analogues.</p>
                    <p>ENFIN, d'une part, on introduisit dans la Constitution fédérale le
                        référendum, ou droit de participation directe du peuple dans la confection
                        des lois; d'autre part, on déclara que pour la révision de la CONSTITUTION,
                        le résultat du vote populaire serait, dans chaque canton, considéré comme le
                        vote de l'État.</p>
                    <p>Le projet de révision fut adopté le 5 mars 1872 par l'Assemblée fédérale, et
                        soumis le 29 mai 1872 à la votation populaire.</p>
                    <p>Je vous ai dit que l'Assemblée fédérale s'était flattée de voir son <pb n="22"/>projet adopté à une grande majorité; c'est pourquoi elle s'était montrée
                        aussi absolue. Elle était à peine désabusée au dernier moment et comptait
                        encore, sinon sur la majorité dans le vote des ÉTATS, au moins sur une
                        grande majorité dans le vote populaire.</p>
                    <p>Elle se trompait. Le projet de révision fut rejeté par 13 États contre 9 et
                        par 260,859 citoyens suisses contre 255,606, sur 515)465 votants, soit une
                        majorité de 4 États et de 5,253 citoyens contre la révision.</p>
                    <p>L'Assemblée fédérale fut d'abord un peu déconcertée du coup inattendu qui la
                        frappait. Puis elle réfléchit et rechercha les causes dè la défaite qu'elle
                        avait subie. Elle s'était évidemment fait illusion sur le nombre des
                        partisans de la révision telle qu'elle l'entendait, et lui avait suscité
                        trop d'ennemis. Mais ses ennemis ne formaient point un tout compacte, ils se
                        décomposaient, au contraire, en groupes hétérogènes. Les principaux de ces
                        groupes étaient ceux des catholiques, des conservateurs ou antidémocrates,
                        des fédéralistes purs, qui ne voulaient rien concéder aux exigences de la
                        centralisation, et de ceux qu'on pourrait appeler fédéralistes ou
                        particularistes modérés, notamment les habitants des cantons français, qui
                        voulaient bien donner plus de force et de pouvoir aux lois et aux autorités
                        fédérales, mais trouvaient en.même temps que le projet de révision n'en
                        réservait pas assez aux lois et aux autorités cantonales, qu'il faisait trop
                        bon marché de leurs droits, de leur traditions, de leurs besoins
                        spéciaux.</p>
                    <p>Pour changer la majorité, pour l'acquérir à la révision de la CONSTITUTION,
                        il fallait et il suffisait que l'Assemblée fédérale ramenât un de ces
                        groupes discordants. Lequel?</p>
                    <p>La solution de la question était simple.</p>
                    <p>Les catholiques étaient irréconciliables. Aucune transaction n'était possible
                        avec eux.</p>
                    <p>Les conservateurs, peu nombreux, n'auraient, dans tous les cas, apporté au
                        projet de révision qu'un appui dangereux, car les concessions qu'on eût été
                        obligé de leur faire auraient irrité les démocrates. OR, un certain nombre
                        de ceux-ci, imbus d'idées cantonalistes, avaient voté déjà contre le projet
                        de révision de 1872. Le moindre prétexte eût suffi pour engager beaucoup
                        d'autres démocrates à voter avec eux contre toute révision.</p>
                    <p>Ces fédéralistes purs étaient par essence hostiles à tout projet ayant une
                        signification centralisatrice.</p>
                    <p>De plus, ces trois groupes se confondaient, en ce qu'ils se composaient en
                        partie des mêmes citoyens. Les catholiques sont pour la plupart et en même
                        temps conservateurs et fédéralistes, et réci<pb n="23"/>proquemetit. L'Assemblée fédérale devait se résigner à les avoir pour
                        adversaires, sous une forme ou sous une autre.</p>
                    <p>Il en était tout autrement des fédéralistes modérés, particulièrement des
                        habitants des cantons français qui formaient un groupe nombreux et bien
                        discipliné. Ceux-là étaient démocrates, anticatholiques, et nullement
                        irréconciliables. Ils étaient, au contraire, sans rancune et sans animosité
                        contre les révisionnistes de l'Assemblée fédérale, avec lesquels ils étaient
                        tout disposés à s'entendre.</p>
                    <p>Partisans en principe de la révision de la CONSTITUTION, ils l'avaient
                        demandée les premiers. Ils n'avaient voté contre le projet de 1872 que parce
                        que la limite des sacrifices que commandait à leurs yeux l'unité de la
                        SUISSE, leur avait paru dépassée. Qu'on fît quelques pas en arrière, qu'on
                        supprimât quelques-unes des dispositions du projet de révision, ils étaient
                        prêts à soutenir, d'accord avec l'Assemblée fédérale, un nouveau projet.
                        Avec leur appui, ce nouveau projet passait; sans eux, il était bien probable
                        qu'il échouerait encore. L'Assemblée fédérale était donc un peu à la
                        discrétion des fédéralistes modérés. Elle se décida à accepter les
                        conditions que ces derniers exigeraient. Les fédéralistes modérés
                        n'abusèrent pas de cette situation, comme vousl'allez voir: ils se bornèrent
                        à réclamer deux concessions, l'une concernant l'armée, l'autre, beaucoup
                        plus importante, concernant le droit privé. L'Assemblée fédérale y
                        accéda.</p>
                    <p>D'après l'article 20 de la nouvelle CONSTITUTION, les contingents cantonaux
                        sont habillés, équipés et entretenus par les cantons.</p>
                    <p>L'article qui avait pour objet d'unifier la législation civile et pénale de
                        toute la Suisse est supprimé, et remplacé par un article 64 ainsi conçu:</p>
                    <p>« La législation</p>
                    <p>« sur la capacité civile,</p>
                    <p>« sur toutes les matières du droit se rapportant au commerce « et aux
                        transactions mobilières (droit des obligations, y a compris le droit
                        commercial et le droit de change), « sur la propriété littéraire et
                        artistique,</p>
                    <p>« sur la poursuite pour dettes et la faillite,</p>
                    <p>« est du ressort de la Confédération. »</p>
                    <p>Quelques autres dispositions attribuent à la Confédération la législation de
                        points de droit privé spéciaux ; mais tout ce qui • touche à l'état des
                        personnes, à la famile, à la propriété, au droit pénal, à la procédure
                        civile ou pénale, reste du domaine de la législation cantonale.</p>
                    <p>Les deux modifications que je viens de vous indiquer ne sont <pb n="24"/>pas cependant les seules qui différencient la Constitution nouvelle du projet
                        de 1872.</p>
                    <p>Le référendum y est supprimé en ce qui touche l'initiative des lois où il
                        n'avait, en effet, aucune raison d'être. Il est conservé définitivement en
                        ce qui touche la sanction des lois, par l'article 89, sous la forme
                        suivante: « Les lois féderales sont soumises à l'adoption « ou au rejet du
                        peuple, si la demande en est faite par 30,000 ci- 'a toyens actifs ou par 8
                        cantons. Il en est de même des arrêtés « fédéraux qui sont d'une portée
                        générale et qui n'ont pas un carac- « tère d'urgence. »</p>
                    <p>Une autre et dernière série de modifications a trait aux matières
                        religieuses.</p>
                    <p>De 1872 à 1874, le conflit entre les autorités civiles et le clergé
                        catholique s'était singulièrement envenimé. A des provocations,
                        condamnables, il est vrai, les autorités civiles avaient répondu par des
                        actes de violence et des illégalités que nous ne saurions approuver, nous
                        serviteurs du droit avant tout, à quelque parti que nous nous rattachions.
                        Les évêques, les prêtres étaient persécutés et bannis, et, ce qu'il y a de
                        plus regrettable, c'est que la grande majorité des SUISSES, exaspérés contre
                        le clergé catholique, approuvaient ces mesures et en demandaient même de
                        plus rigoureuses encore.</p>
                    <p>L'Assemblée fédérale s'associa à des tendances qu'elle partageait.</p>
                    <p>Elle ne craignait point, d'ailleurs, en frappant les catholiques, de nuire
                        aux succès de son œuvre; elle lui donnait, au contraire, de nouvelles
                        chances, dès que cette œuvre reflétait les passions, et par suite,
                        conquérait l'appui de tous les anti-catholiques.</p>
                    <p>Elle décida donc, sans oser aller encore jusqu'à l'instruction laïque, que: «
                        les écoles publiques doivent pouvoir être fréquentées « par les adhérents de
                        toutes les confessions, sans qu'ils aient à « souffrir d'aucune façon dans
                        leur liberté de conscience ou de « croyance ». (Art. 27.)</p>
                    <p>Vous remarquerez tout ce qu'a de menaçant pour les écoles des cantons
                        catholiques cette ingérence de la CONFÉDÉRATION, étant donné l'état des
                        esprits en Suisse.</p>
                    <p>L'article 50 porte à son tour: « Les contestations de droit public « ou de
                        droit privé auxquelles donne lieu la création de commu- « nautés religieuses
                        ou une scission de communautés religieuses . « existantes, peuvent être
                        portées par voie de recours devant les « autorités fédérales
                        compétentes.</p>
                    <p>« Il ne peut être érigé d'évêchés sur le territoire suisse sans l'ap- «
                        probation de la Confédération. »</p>
                    <p>Vous savez que l'origine du conflit religieux en Suisse a été la <pb n="25"/>prétention du pape de créer, contrairement aux conventions, un nouvel évêché
                        à Genève.</p>
                    <p>Par d'autres dispositions:</p>
                    <p>La juridiction ecclésiastique, qui était restée jusque-là en vigueur en
                        SUISSE, est abolie.</p>
                    <p>L'état civil et les cimetières sont placés sous la direction exclusive de
                        l'autorité civile.</p>
                    <p>« Il est défendu de fonder de nouveaux couvents ou ordres reli- « gieux et de
                        rétablir ceux qui ont été supprimés. (Art. 52.)</p>
                    <p>L'interdiction édictée contre l'ordre des jésuites et confirmée par l'article
                        51 qui ajoute:</p>
                    <p>« Cette interdiction peut s'étendre aussi par voie d'arrêté fédéral « à
                        d'autres ordres religieux dont l'action est dangereuse pour l'État « ou
                        trouble la paix entre les confessions. »</p>
                    <p>Comme vous le voyez, l'article 52 condamne les congrégations religieuses, en
                        leur interdisant de se renouveler, à une mort lente; l'article 52 permet de
                        plus de leur infliger une mort violente et immédiate, si les autorités
                        fédérales le jugent convenable.</p>
                    <p>Telles sont les modifications apportées au projet de 1872. Ces modifications
                        laissaient intactes, comme je vous l'ai dit déjà, la plus grande partie des
                        innovations réalisées par ce projet. Aussi les discussions auxquelles donna
                        lieu en 1873 et 1874, au seinde l'Assemblée fédérale, la nouvelle
                        CONSTITUTION, furent-elles beaucoup moins prolongées et animées que celles
                        qui avaient eu lieu en 1871 et 1872.</p>
                    <p>L'intérêt qu'offraient les questions contestées s'épuisait en même temps que
                        les arguments qu'on pouvait invoquer de part et d'autre.</p>
                    <p>L'intérêt ne s'attachait même plus à l'incertitude du résultat. La nouvelle
                        Constitution avait plus que jamais contre elle les catholiques. Elle avait
                        également pour adversaires, ni plus ni moins qu'en 1872, les conservateurs
                        et les fédéralistes purs, mais elle avait pour elle les fédéralistes modérés
                        qui, réunis aux parlisans du projet de 1872, lui assuraient une forte
                        majorité. Les opposants ne combattaient plus pour le succès, mais seulement
                        pour l'honneur et pour les principes qu'ils défendaient.</p>
                    <p>La nouvelle Constitution fut acceptée par l'Assemblée fédérale le 31 mars
                        1874 et soumise le 29 mai suivant au vote populaire.</p>
                    <p>On distribua aux électeurs des exemplaires en partie double du texte de la
                        Constitution de 1848 et de celui de la nouvelle Constitution proposée à leur
                        adoption, ces deux textes étant mis en regard. Je n'ai pu me procurer un
                        exemplaire français de ce document, mais en voici un exemplaire allemand.
                        Vous remarquerez avec quel soin il est imprimé et avec quelle clarté il
                        indique <pb n="26"/>au premier coup d'œil les modifications apportées à l'ancienne Constitution.
                        Tous les Suisses savent lire, tous connaissent le texte de la Constitution
                        fédérale qu'on leur apprend môme dans les écoles publiques. La meilleure
                        manière de leur permettre de se prononcer en connaissance de cause et en se
                        rendant compte du résultat de leur vote, était de leur mettre entre les
                        mains un pareil document.</p>
                    <p>14 États et demi acceptèrent la nouvelle CONSTITUTION, 7 États et demi,
                        c'est-à-dire les cantons catholiques, la refusèrent.</p>
                    <p>Les cantons des GRISONS, du TESSIN, de VAUX, de NEUFCHÂTEL, de Genève et la
                        moitié du canton d'Appenzel (Rh. E.), qui avaient voté contre la révision de
                        la Constitution en 1872, votèrent pour en 1874.</p>
                    <p>538,212 citoyens, 23,000 de plus qu'en 1872, prirent part au vote populaire;
                        340,199 votèrent oui, 198,013 votèrent non; la majorité des votes
                        affirmatifs était de 142,186.</p>
                    <p>Si l'on compare le vote populaire de 1872 à celui de 1874, on s'aperçoit que
                        pour les trois quarts des cantons, la différence entre les résultats des
                        deux votes est, soit dans chaque canton, soit en bloc, peu sensible.</p>
                    <p>Les cantons catholiques donnent proportionnellement le même nombre de voix au
                        moins contre la révision. AINSI, le principal de ces cantons, celui de
                        FRIBOURG, avait donné en 1872 5,651 oui contre 20,680 non; il donne, en
                        1874, 5,568 oui contre 21,368 non.</p>
                    <p>Les cantons prolestants allemands donnent proportionnement un peu plus de
                        oui, mais cette augmentation est loin d'expliquer la différence énorme qui
                        sépare les deux résultats totaux de 1872 et 1874.</p>
                    <p>Il faut chercher la cause de cette différence dans un revirement complet ou à
                        peu près des trois cantons protestants français et de deux ou trois cantons
                        allemands, spécialement le demi-canton d'Appenzel (Rh. E.).</p>
                    <p>En 1872, le canton de Neufchâtel avait donné une majorité de non. En 1874, il
                        donne 16,295 oui contre 1,251 non. Il en est de même du canton de
                        Genève.</p>
                    <p>Le canton de VAUD, le plus instruit peut-être et le plus avancé de la SUISSE,
                        s'était énergiquement prononcé en 1872 contre la révision de la
                        Constitution. Les habitants de ce canton, longtemps sujets du canton de
                        Berne et opprimés par lui, n'ont dû leur indépendance, sous notre première
                        Révolution, qu'à l'intervention de la France. Ils nous en gardent, à travers
                        toutes les vicissitudes des événements politiques, une éternelle
                        reconnaissance. Ils virent dans le projet de 1872 une tentative pour leur
                        retirer d'une manière détournée leur autonomie cantonale. Ils firent de leur
                        vote <pb n="27"/>négatif une véritable manifestation populaire. Ils marchèrent au scrutin
                        comme un seul homme, en procession, revêtus de leurs insignes nationaux,
                        bannières déployées, leurs magistrats élus en tête. Ils donnèrent 3,318
                        votes affirmatifs et 51,465 votes négatifs.</p>
                    <p>En 1874, la majorité d'entre eux est apaisée, et le canton donne 26,204 oui
                        contre 17,302 non.</p>
                    <p>Je ne veux pas anticiper davantage sur les détails que comportera la
                        publication de la nouvelle Constitution dans notre Annuaire.</p>
                    <p>Quant à son mérite, nous devons faire une réserve en ce qui concerne les
                        mesures d'exception prises contre les catholiques.</p>
                    <p>Mais cette réserve faite, la Constitution fédérale suisse de 1874 paraît une
                        œuvre réfléchie, mûrie, appropriée aux désirs et aux besoins du peuple
                        suisse. Ses dispositions sont rédigées avec soin et habilement combinées,
                        hardies et mesurées à la fois. Puisse le peuple suisse en obtenir le bien
                        qu'il en attend ! Puisse la Constitution de 1874 donner à nos voisins, dont
                        l'indépendance et la prospérité nous intéressent à un si haut degré, Une
                        nouvelle période d'ordre, de bien-être et de progrès!</p>
                    <p>A la suite de cette lecture, la séance est levée à dix heures et emie.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="28"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>SÉANCE DU 3 JANVIER 1875.</p>
                <p>Le Conseil a élu pour l'année 1875:</p>
                <p>Secrétaire Général,</p>
                <p>TRÉSORIER,</p>
                <p>SECRÉTAIRES,</p>
                <p>M. Riiîot.</p>
                <p>M. Gonse.</p>
                <p>MM. Bertrand.</p>
                <p>Demongeot.</p>
                <p>Lyon-Gaen.</p>
                <p>Renault.</p>
                <p>Secrétaires Adjoints (1), MM. Cauwès.</p>
                <p>René Millet.</p>
                <p>Le Conseil a arrêté comme il suit la composition des bureaux des sections:</p>
                <p>section de la langue française.</p>
                <p>PRÉSIDENTS, MM. Aucoc et Reverchon.</p>
                <p>SECRÉTAIRES, MM. Renault et Vergé.</p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</p>
                <p>PRÉSIDENTS, MM. Ernest Bertrand et George Picot.</p>
                <p>SECRÉTAIRES, MM. Chauveau et Masson de Montaliaet.</p>
                <p>section de la langue allemande.</p>
                <p>PRÉSIDENTS, MM. Gide et Dareste.</p>
                <p>SECRÉTAIRES, MM. Ch. Lyon-Caen et Cogordan.</p>
                <p>SECTION DE LANGUES ITALIENNE ET ESPAGNOLE.</p>
                <p>PRÉSIDENTS, MM. Pont ec Barboux.</p>
                <p>SECRÉTAIRES, MM. Hendlé et Dreyfus.</p>
                <note place="bottom">(1) Les Secrétaires adjoints n'ont que voix
                    consultative.</note>
            </div>
            <pb n="29"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>TRAVAUX DES SECTIONS</head>
                <div type="section" feature="comptes">
                    <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head>
                    <div type="subsection">
                        <head>SECTION DE LANGUE ALLEMANDE.</head>
                        <div type="item">
                            <p>Kritische Vierteljdhrschrift fur Gesetzgebung und Rechtswissenschafl
                                (Revue critique trimestrielle de législation et de doctrine).
                                MUNICH, t. XVI. (Voyez pour les deux premiers numéros le Bulletin de
                                1874, p. 349.)</p>
                            <p>N° 3, juillet-septembre 1874. Ce numéro contient des observations de
                                M. Geyer sur le projet de Code d'instruction criminelle pour
                                l'Empire d'Allemagne et le compte rendu des récentes publications
                                allemandes sur le droit pénal, le droit public et l'histoire du
                                droit.</p>
                            <p>N° 4, octobre-décembre 1874. Nous n'avons à citer dans ce numéro
                                qu'une étude de M. Zorn sur les rapports juridiques entre l'empire
                                d'Allemagne et l'Église romaine, à propos de l'ouvrage de M. Otto
                                MEYER, zur Geschichte der rœmisch-deutschen Frage.</p>
                            <p>Entwurf eines Gesetzes iiber dos VORRNUNDSCHAFTSWESEN, nebst MOTIVEN,
                                ausgearbeitet im K. bayr. Staats-ministerium der Justiz (Projet de
                                loi sur la tutelle pour le royaume de BAVIÈRE, préparé par les soins
                                du ministre de la justice, avec motifs, etc.). MUNICH, 1874. — Ce
                                projet comprend 137 articles et se divise en six parties : 1° de la
                                tutelle en général et de son attribution (art. 1-46); 2° de la
                                tutelle des mineurs (art. 47-97); 3° de la tutelle des majeurs (fous
                                ou prodigues, art. 98-116) ; 4° de l'administration des biens (art.
                                117-120); 5° dispositions pénales, recours et actions en nullité
                                (art. 12L-131); 6° dispositions générales (sur l'époque où la loi
                                doit entrer en vigueur, etc. art. 132-137).</p>
                            <p>Nous n'entrerons pas ici pour le moment dans les détails de ce
                                projet.</p>
                            <p>Nous nous bornerons à indiquer quelle en est la pensée générale et
                                quelles sont les circonstances qui l'ont motivé. La tutelle est
                                organisée, dans les diverses législations modernes, suivant deux
                                systèmes bien différents: le système français, qui confie le
                                contrôle de la tutelle à un conseil de famille; le système
                                germanique, qui place le tuteur sous l'autorité directe du tribunal
                                ou de la municipalité. Ces deux systèmes se partageaient la Bavière;
                                le premier était suivi dans la Bavière RHÉNANE, le second dans le
                                reste du royaume. Le nouveau projet a pour but d'unifier sur ce
                                point la législation en faisant prévaloir partout le système
                                français. Toutefois le conseil de famille, tel que l'organise le
                                projet bavarois, diffère en bien des points du conseil de famille de
                                notre Code civil: il se compose de deux membres seulement au lieu de
                                six, et le magistrat jouit, soit dans sa composition, soit dans sa
                                direction, de pouvoirs plus étendus que chez nous.</p>
                            <byline>Paul Gide.</byline>
                        </div>
                    </div>
                    <pb n="30"/>
                    <div type="subsection">
                        <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI</head>
                        <div type="item">
                            <p>Délia revoca degliattifraudolenti fatti dal debitore inpregiudizio
                                dei creditori (De la révocation des actes passés par le débiteur en
                                fraude de ses créanciers), per l'avvocato Angelo Maierini. In-8°.
                                FLORENCE, 1874. — Plus on s'éloigne du temps où les lois civiles
                                françaises ont été codifiées, plus on admire la grandeur et
                                l'utilité de cette réforme. La conquête l'a successivement imposée à
                                tous les peuples vaincus, et lorsqu'ils ont repris , leur
                                nationalité, la réforme est restée, et le Code civil français est
                                devenu, sauf quelques légères modifications, la loi civile de
                                presque tous les États de l'Europe. L'Italie est de ce nombre,
                                quoique le Code civil publié en 1864 et mis en vigueur le 1" janvier
                                1865 ait introduit un grand nombre de perfectionnements que la
                                science et l'expérience ont suggérés.</p>
                            <p>Les progrès de la science ont eu, à l'époque de la codification, un
                                moment d'arrêt, dont il faut chercher la vraie cause dans
                                l'agitation des esprits et dans un certain préjugé que, le Code à la
                                main, toute étude était devenue inutile, sauf pour les archéologues.
                                HEUREUSEMENT, l'agitation calmée, le préjugé disparut et les études
                                profondes ont été reprises avec éclat, grâce aux travaux des
                                MAZZONI, des BORSARI, des CARRARA, des BORSANI, des Mancini et des
                                Pisanelli. Mais le texte du Code veut être éclairé par l'étude de ce
                                droit romain, dont presque toutes ses dispositions découlent. Cette
                                observation, vraie partout, s'applique tout spécialement à l'examen
                                de l'article 1235 du Code italien qui est la reproduction de
                                l'article 1167 du Code civil français.</p>
                            <p>Les créanciers peuvent attaquer les actes faits par leur débiteur en
                                fraude de leurs droit». Cette simple proposition, qui est écrite
                                dans un des articles du CODE, n'est que le rappel d'une théorie
                                toute romaine. C'est le préteur qui permettait aux créanciers
                                d'attaquer les actes que leurs débiteurs faisaient en fraude de
                                leurs droits. Il leur donna une action qui de son nom s'appela
                                Paulienne. L'étude de cette action soulève une foule de questions :
                                A quelles conditions est subordonné l'exercice de l'action
                                Paulienne?</p>
                            <p>Quelles personnes y sont soumises? Quels sont les effets de cette
                                action?</p>
                            <p>Quelles exceptions en limitent l'exercice? Questions très-graves dont
                                l'étude peut faire l'objet d'un livre entier. M. Maierini s'est
                                chargé de l'écrire.</p>
                            <p>Il partage son livre en dix chapitres : le premier sur l'histoire du
                                droit de révocation des actes faits en fraude des créanciers; le
                                second sur le fondement do cette révocation ; le troisième sur les
                                actes faits en fraude; le quatrième et le cinquième sur les
                                conditions essentielles de la révocation; le sixième sur les
                                personnes qui peuvent attaquer les actes faits en fraude de leurs
                                droits; le septième sur les personnes contre lesquelles on peut
                                agir; le huitième sur les effets de cette action; le neuvième sur
                                l'extinction de l'action; le dixième sur l'influence de la faillite
                                à propos de cette même action.</p>
                            <p>Le second chapitre est divisé en deux sections : la première est
                                l'exposé du droit romain. L'auteur établit le fondement essentiel de
                                cette action qui est la fraude, il cite l'autorité de Demolombe en
                                faisant quelques observa-</p>
                            <pb n="31"/>
                            <p>— allions sur la formule que cet illustre écrivain a adoptée, et il
                                examine la théorie de Schonemann qui dans un récent ouvrage sur
                                l'action Paulienne (Die Paulianische KLAGE, § 3) va jusqu'à exiger
                                la fraude, même de la part de l'acquéreur à titre gratuit, et cela
                                par une certaine analogie avec les opinions de Doneau dans le
                                commentaire des Institutes de Justinien [De actionibus). Il indique
                                comment l'édit du préteur donnait deux moyens distincts aux
                                créanciers pour la révocation des actes faits en fraude,
                                c'est-à-dire une actio dite Paulienne et un interdiction dit
                                fraudatorium; il expose la procédure différente de ces deux moyens.
                                La seconde section dudit chapitre a pour objet la législation
                                italienne et les autres législations modernes.</p>
                            <p>Le chapitre troisième, relatif aux actes faits en fraude qui peuvent
                                être révoqués, est divisé en deux sections, dont la première
                                concerne le droit romain, et la seconde la législation italienne.
                                C'est une des parties les plus importantes pour la pratique; elle
                                est développée avec grand détail. L'auteur expose la doctrine de
                                Naquet qui le premier a fait une théorie à propos de la règle, que
                                les simples omissions de la part du débiteur ne peuvent pas donner
                                lieu à l'exercice de l'action PAULIENNE, et il fait de justes
                                observations sur cette théorie. Dans le dernier numéro de la
                                section, l'auteur réfute, à mon avis très-justement, l'opinion de
                                plusieurs jurisconsultes (pandectistes) qui admettaient en faveur du
                                fisc une exception à la règle que les actes par lesquels le débiteur
                                néglige d'augmenter son patrimoine ne sont pas révocables.</p>
                            <p>Le chapitre quatrième et le cinquième n'en forment, à proprement
                                parler, qu'un seul, relatif aux conditions essentielles pour la
                                révocation des actes faits en fraude, c'est-à-dire : 1° le
                                préjudice, 2° la fraude. La condition de l'eventus damni en droit
                                romain est exposée avec une grande précisio n les conséquences en
                                sont très-nettement indiquées. Le consilium fraudis, l'autre
                                condition essentielle, reçoit de l'auteur tout le développement
                                nécessaire; elle forme le sujet de deux sections. Plusieurs cas
                                compliqués sont examinés avec le secours de la jurisprudence et de
                                la doctrine des auteurs; et la question du payement des obligations
                                naturelles est résolue, à mon avis très-justement, contre l'opinion
                                de FRANCE, qui voudrait admettre l'action de révocation contre ces
                                payements.</p>
                            <p>Après avoir exposé la nature et les conditions de cette action, il
                                faut examiner quelles sont les personnes qui peuvent l'intenter, et
                                les personnes contre qui elle peut l'être; c'est le sujet des
                                chapitres sixième et septième.</p>
                            <p>L'action Paulienne a été introduite dans le Dut de protéger les
                                créanciers, conséquemment c'est à eux seuls qu'elle appartient; mais
                                il est nécessaire queces créanciers soient antérieurs à l'acte fait
                                en fraude. La question de savoir si les créanciers hypothécaires
                                peuvent faire valoir cette action, est résolue sans difficulté
                                affirmativement. Et quant à l'autre question, celle de savoir si
                                l'action peut être intentée avant l'échéance du terme ou
                                l'accomplissement de la condition, l'auteur réfute l'opinion de
                                Capmas et adopte celle de Demplombe qui, en admettant l'exercice de
                                l'action, même dans cette circonstance, fait une application plus
                                juste et plus équitable des principes et de l'esprit de la loi.</p>
                            <pb n="32"/>
                            <p>L'auteur insiste à ce propos sur la grande différence entre la
                                révocation et la nullité des actes, et c'est précisément à cause de
                                cette confusion que dans quelques cas la jurisprudence a fait fausse
                                route. Vers la fin de la section, l'auteur indique la nouvelle
                                disposition de l'article 1235 du Code italien au dernier alinéa,
                                d'après lequel la révocation de l'acte ne produit aucun effet à
                                l'égard des tiers qui, sans avoir participé à la fraude, ont acquis
                                des droits sur l'immeuble antérieurement à la transcription de la
                                demande de révocation. Cette disposition est rapprochée de celle de
                                l'article 1933 du même CODE,qui prescrit une mention des demandes de
                                révocation indiquées à l'article 1235 en marge de la transcription
                                de l'acte d'aliénation. L'auteur n'approuve pas cette innovation du
                                législateur italien; il la considère comme une violation du principe
                                que la nature de l'action est essentiellement personnelle et
                                l'attribue à une confusion entre les actions en révocation et celles
                                . en nullité. Il se peut que cette disposition du Code italien ne
                                soit pas entièrement conforme aux principes de droit sur la matière;
                                mais probablement le système adopté pour la transcription a conduit
                                le législateur à cette modification.</p>
                            <p>Après s'être occupé des personnes qui peuvent intenter et contre
                                lesquelles on peut intenter cette action, l'auteur en vient à
                                examiner ses effets et à parler de son extinction. C'est le sujet du
                                huitième et du neuvième chapitre. Le législateur italien, dit
                                l'auteur, ne s'est pas occupé des effets de l'action révocatoire, et
                                imitant le silence du Code français a abandonné cette matière aux
                                contradictions de la jurisprudence. Cette critique est-elle fon dée?
                                C'est à la science de rechercher les effets d'une disposition
                                inscrite dans le Code par le législateur. Les Codes ne sont pas des
                                traités de droit, et c'est précisément à la jurisprudence, éclairée
                                par la science, qu'il appartient de développer dans les jugements
                                l'application des théories de droit aux principes posés par les
                                Codes. Et si la jurisprudence a des écarts, peu à peu, grâce à
                                l'institution des Cours de cassation et aux traités de doctrine,
                                l'uniformité s'introduit et les saines théories prévalent. L'auteur
                                même, tout en regrettant de ne pas trouver dans le Code l'énoncé des
                                effets de l'action en révocation, les expose d'une manière
                                très-précise et trèsordonnée. Il examine avec beaucoup de soin et
                                une fine critique les opinions de NAQUET, de DEMOLOMBE, de
                                LAROMBIÈRE, de MARCADÉ, dont les œuvres profondes ont porté tant de
                                lumière dans la science et rendu l'application plus facile.</p>
                            <p>L'extinction de l'action révocatoire est le dernier sujet traité dans
                                l'ouvrage : elle s'éteint de trois manières, par la renonciation, la
                                prescription et l'offre de payement. L'auteur, arrivant au terme de
                                son œuvre, ne cesse pas d'y porter le même soin et la même attention
                                : le droit romain, à propos de l'extinction de l'action, est étudié
                                dans tous ses détails. Quant à la prescription, l'auteur réfute
                                victorieusement les opinions de Duranton et de TOULLIER, et il
                                affirme, conformément à la jurisprudence française, que l'action
                                Paulienne se prescrit par le laps de trente ans, à dater du jour
                                dans lequel l'acte fait en fraude a été accompli, quelle que soit
                                l'époque à laquelle le créancier a eu connaissance de la fraude.
                                L'application dela <pb n="33"/>prescription de dix ans, comme moyen d'acquérir, les opinions de
                                TOULLIER,</p>
                            <p>Duranton et Larombière sont soumises à un examen approfondi, ainsi
                                que les conséquences de la disposition du dernier alinéa de
                                l'article 1235 du Code italien relatif à la transcription.</p>
                            <p>L'ouvrage pourrait s'arrêter là; mais l'auteur a voulu y joindre un
                                chapitre concernant l'influence de la faillite sur la révocation des
                                actes faits en fraude. Il fait observer qu'il n'a pas l'intention de
                                développer la théorie de la nullité des actes accomplis par le
                                commerçant en état de faillite, mais qu'il se borne à indiquer les
                                modifications que les besoins du commerce et les règles juridiques
                                de la faillite ont introduites dans la théorie de l'action
                                Paulienne. Pour ma part, j 'aurais préféré que l'auteur ne fût pas
                                entré dans ce domaine qui appartient au droit commercial. J'aurais
                                désiré qu'un livre, où l'harmonie de toutes les parties est
                                conservée si soigneusement, se renfermât dans son cadre naturel.</p>
                            <p>Une note bibliographique sur les sources et les auteurs qui ont
                                traité cette matière rappelle les noms des plus illustres des
                                jurisconsultes fran- çais et allemands; mais c'est avec un certain
                                regret que je n'y vois indiqués que deux seuls écrivains italiens,
                                M. le professeur MAZZONI, de l'Université de ROME, qui a publié les
                                Institutes de droit civil et plusieurs traités formant un excellent
                                commentaire du Code civil italien, et M. FORTI, TOSCAN, écrivain
                                profond, mort prématurément en 1837, dont les travaux ne sont pas
                                aussi connus qu'ils le méritent. Il y a un grand nombre d'écrivains
                                italiens qui se sont occupés de cette matière, entre autres, pour ne
                                parler que des modernes, tous les commentateurs des Codes civils
                                promulgués depuis 1814 dans les différents États qui formaient alors
                                l'Italie; mentionnons aussi les riches recueils de jurisprudence
                                comme ceux des arrêts de la Cour de cassation de NAPLES, qui date du
                                1817 ; de PALERME, qui date de 1819; de TURIN, qui date de 1828; de
                                FLORENCE, qui date du 1832, et les anciennes collections Rota romana
                                et Rota florentina dont la renommée est universelle. C'est un défaut
                                de plusieurs de nos écrivains modernes de trop négliger les études
                                et les travaux de leurs compatriotes. Les critiques que je fais au
                                livre de M. l'avocat Maierini sont une preuve de la grande estime
                                que j'ai de son œuvre, que les jurisconsultes aussi bien que les
                                praticiens doivent saluer comme un progrès.</p>
                            <byline>Giuseppe BRUZZO,</byline>
                        </div>
                        <div type="item">
                            <p>Secrétaire général du Conseil d'État d'Italie.</p>
                            <p>Discursos leidos ante la real Academia de ciencias morales y
                                politicas (Discours lus devant l'Académie royale des sciences
                                morales et •politiques de MADRID, à la réception publique de M. Lope
                                GISBERT, le 26 mai 1872). — Après avoir rendu hommage à la mémoire
                                de son prédécesseur M. LOZANO, l'orateur passe à l'examen de la
                                doctrine de la perfectibilité humaine. Il repousse d'abord le
                                système contraire en invoquant le sentiment universel sur cette
                                question : Le perfectionnement est possible pour tous les êtres.
                                Mais il faut distinguer entre le perfectionnement et la perfection :
                                le perfectionnement suppose un progrès constant vers un terme qiii
                                n'est jamais atteint; si loin qu'elle soit de la perfection,
                                l'humanité</p>
                            <fw place="bottom">VI. 3</fw>
                            <pb n="34"/>
                            <p>marche et le christianisme lui a donné l'idée des progrès sociaux.
                                Une secte philosophique prétend traiter expérimentalement les
                                phénomènes de la pensée, une autre veut les étudier géométriquement
                                . Pour l'orateur, l'agent principal du progrès humain est l'idée
                                morale; l'homme ne s'améliore physiquement et moralement que lorsque
                                la somme des idées morales augmente en lui. M. Gishert en tire la
                                preuve de l'histoire universelle.</p>
                            <p>M. Luis Maria PASTOR, en répondant à l'orateur, complète le
                                développement de sa thèse par quelques raisons tirées de l'histoire
                                d'Espagne.</p>
                            <byline>P. DAVID,</byline>
                        </div>
                        <div type="item">
                            <p>Observaciones acerca del metodo que debe emplearse en el estudio de
                                la ciencia del derecho. (Observations sur la méthode à suivre pour
                                l'étude du droit), parD. Fernando de Léon y OLARIETA, professeur de
                                droit à l'Université deValence. VALENCE, 1871.— Ce livre est une
                                espèce de programme, de table analytique où l'auteur s'est efforcé
                                de mettre à la portée de chacun l'objet de droit, la manière de
                                l'enseigner, et de donner une idée sommaire de toutes ses branches,
                                mais principalement du droit civil. L'ouvrage se divise en quatre
                                sections : la première donne des notions générales sur le but et la
                                méthode des études juridiques. La seconde est un exposé sommaire de
                                toutes les branches du droit: droit romain, droit politique, droit
                                civil, etc. La troisième section présente un programme détaillé du
                                droit civil espagnol divisé en trois parties, subdivisées
                                elles-mêmes en cent trente-huit leçons : la première partie traite
                                des origines et des sources du droit civil, la seconde des
                                personnes, la troisième de la propriété, des obligations, des
                                successions. La quatrième section est un exposé sommaire de toutes
                                les législations qui ont régi et régissent l'Espagne; elle renferme
                                des indications sur les sources, les compilations, les recueils et
                                les meilleurs auteurs à consulter.</p>
                            <p>Prolegomenos o introduccion gênerai al estudio del derecho.
                                (Introduction générale à l'étude du droit), par D. Angel Crehuer
                                GUILLEN, professeur de droit à l'Université de Salamanque.
                                SALAMANQUE, 1871. — Le titre même de cet ouvrage indique que
                                l'auteur s'est proposé d'écrire un livre simple, pratique et utile à
                                l'étudiant, qui peut se faire ainsi une idée générale du droit et
                                trouver de précieux renseignements pour s'aider dans ses études. Sa
                                préface donne le programme des études de droit, conformément à la
                                loi de septembre 1857. Remarquons seulement que le baccalauréat
                                exige quatre ans, la licence six ans et le doctorat sept ans. Le
                                livre se divise en trois sections : la première contient des notions
                                générales, des considérations philosophiques et donne l'explication
                                de certains mots de droit qui sont d'un usage constant. La seconde,
                                intitulée principes généraux du droit actuel, passe successivement
                                en revue le droit constitutionnel, le droit administratif, le droit
                                civil, le droit commercial, le droit criminel, le droit
                                international et le droit canon. La troisième section est un exposé
                                sommaire des législations de l'Orient (Mèdes, PERSES, Hébreux,</p>
                            <p>Inde), de la législation grecque, du droit romain, de la législation
                                des barbares, de la législation de l'ÉGLISE, du droit international
                                et des différentes législations qui ont régi l'Espagne depuis les
                                Visigoths jusqu'à nos <pb n="35"/>jours. L'auteur s'attache principalement à faire ressortir le
                                caractère de chaque législation et à démontrer l'utilité de son
                                étude.</p>
                            <byline>Castonnet-Desfosses.</byline>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="subsection">
                        <head>SECTION DE LANGUE FRANÇAISE.</head>
                        <div type="item">
                            <p>La Faillite d'après le droit romain, monographie juridique, par M. S.
                                VAINBERG, docteur en droit, avocat à la Cour de Paris. PARIS, 1874.
                                — M. VAINBERG, l'un des membres de la Société les plus jeunes, les
                                plus instruits et les plus actifs, a été à diverses reprises
                                couronné par l'Institut.</p>
                            <p>Son Traité sur la faillite en droit romain a été imprimé aux frais du
                                gouvernement, par l'imprimerie nationale. Le titre surprend au
                                premier abord, car il n'y avait pas de faillite proprement dite en
                                droit romain; mais il y avait, et il y a chez tous les peuples des
                                institutions analogues.</p>
                            <p>Ce sont celles qu'étudie de la manière la plus approfondie M.
                                VAINBERG, non-seulement en droit romain, mais encore dans certaines
                                législations voisines, comme celle de la Gaule cisalpine; et c'est
                                par ce côté surtout que l'ouvrage, quoique traitant de droit ancien,
                                se rattache à nos travaux de législation comparée.</p>
                            <byline>Paul Jozon.</byline>
                        </div>
                        <div type="item">
                            <p>Droit international privé, ou principes pour résoudre les conflits
                                entre les législations diverses en matière de droit civil et
                                commercial, par Pasquale FIORE, professeur de droit des gens à
                                l'Université de PISE, traduit de l'italien et annoté par P.
                                Pradier-FODÉRÉ, directeur de l'École des sciences politiques et
                                administratives de Lima (Pérou). PARIS, 1875. — M. Pradier-FODÉRÉ,
                                avant de partir pour le Pérou, où l'appelait une mission
                                scientifique importante, vient de publier un livre auquel la Société
                                de législation comparée doit une attention particulière. C'est la
                                traduction du Droit international privé de M. Pasquale Fiore. M.
                                Pradier-Fodéré qui, il y a six ans, avait fait connaître au public
                                français le Droit international public de l'éminent professeur
                                italien, vient ainsi de compléter son œuvre.</p>
                            <p>Le livre de M. Fiore s'ouvre par un rapide exposé historique des
                                divers systèmes qui, en matière de droit international, ont été tour
                                à tour, soit proposés par la science, soit réalisés par les lois. Le
                                principe qui fait la base de la plupart de ces systèmes, c'est que
                                les lois d'un État ne peuvent avoir aucune autorité en dehors de son
                                territoire. M. Fiore ne se contente pas, comme le plus grand nombre
                                de ses devanciers, de corriger cette règle par des tempéraments ou
                                des distinctions. Au principe traditionnel, il oppose un principe
                                nouveau : « Chaque souveraineté, dit-il, peut exercer « ses droits
                                au delà des limites de son propre territoire, pourvu qu'elle ne
                                "blesse pas les droits des autres souverains. De la même manière
                                que, « dans la société civile, l'exercice de la liberté individuelle
                                ne peut être « limité que dans les cas où elle blesse les droits des
                                autres individus avec » lesquels on coexiste, ou les droits généraux
                                de la masse au milieu de "laquelle on vit; de même les droits de
                                chaque nation, comme pouvoir « souverain, ne peuvent être limités
                                que dans le cas où ils offensent les</p>
                            <pb n="36"/>
                            <p>« droits des autres souverains. » Appliquant ce principe aux diverses
                                parties du droit civil, l'auteur traite, en deux livres distincts,
                                des personnes et des biens. Dans le premier livre, il étudie la
                                condition des étrangers, les règles sur l'acquisition et la perte de
                                la nationalité, enfin les diverses questions de droit international
                                relatives à l'absence, au mariage, au divorce, à la paternité et à
                                la tutelle. Le second livre se subdivise en trois sections, l'une
                                sur les droits patrimoniaux réels, c'est-à-dire les droits de
                                propriété, de servitude et d'hypothèque ; la seconde, sur les
                                obligations tant commerciales que civiles; la dernière, sur les
                                droits de succession. Sur chacun de ces sujets, l'auteur compare, en
                                les critiquant, les" diverses législations européennes. Dans sa
                                traduction, M. Pradier-Fodéré a été, comme il le dit lui-même, «
                                exact jusqu'au scrupule. » Mais ce n'est pas là le seul mérite de
                                son livre : il a ajouté au travail du publiciste italien une
                                introduction étendue et de nombreuses notes, qui donnent à cette
                                traduction l'intérêt et la valeur d'un ouvrage original.</p>
                            <byline>Paul Gide.</byline>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" feature="chronique">
                    <head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head>
                    <div type="subsection" state="nl">
                        <head>ÉTATS-GÉNÉRAUX DES PAYS-BAS.</head>
                        <p>Depuis l'ouverture de la session, le 21 septembre dernier, voici les
                            travaux législatifs les plus importants qui ont reçu l'approbation des
                            deux Chambres : 1° Loi donnant au roi le pouvoir de suspendre
                            temporairement la fabrication des monnaies d'argent pour le compte des
                            particuliers; — 2° Loi comprenant la dyssenterie au nombre des maladies
                            contagieuses, auxquelles est applicable la loi du 4 décembre 1872, dont
                            il a été rendu compte dans Y Annuaire de 1873, p. 441 ; — 3° Loi réglant
                            la comptabilité des dépenses à faire pour l'exécution de la loi relative
                            aux fortifications.</p>
                        <p>Il reste à faire mention du vote d'une motion présentée par MM. Van Eck
                            etBREDINS, concernant les arbitrages internationaux; elle est ainsi
                            conçue: "La Chambre exprime le vœu que le gouvernement, dans ses
                            relations avec l'étranger, s'efforce de faire attribuer à l'arbitrage le
                            caractère d'un moyen reçu et usité pour régler en droit tous les
                            différends internationaux sur des matières qui peuvent être résolues par
                            un jugement arbitral; et tant que ce but ne sera pas atteint, que le
                            gouvernement à l'occasion des divers traités qu'il y aurait lieu de
                            conclure, insiste pour faire stipuler que les différends à naître entre
                            les Pays-Bas et l'État co-signitaire seront soumis à la décision
                            d'arbitres, si la nature de ces différends le comporte. »</p>
                        <byline>GODEFEOY, membre des Etats-Généraux.</byline>
                    </div>
                    <div type="subsection" state="de">
                        <head>REICHSTAG ALLEMAND.</head>
                        <p>Le Parlement de l'Empire d'Allemagne a ouvert sa session le 29 octobre
                            dernier. A en juger par le discours du trône, cette session devra
                            l'emporter en intérêt et en importance sur la plupart de celles qui <pb n="37"/>l'ont précédée. Parmi les travaux législatifs annoncés dans ce discours,
                            nous signalerons trois projets de loi destinés à compléter la loi
                            générale sur l'organisation de l'armée votée dans la dernière session,
                            et quatre projets de loi connexes et fort étendus sur l'organisation
                            judiciaire, la procédure civile, l'instruction criminelle, la faillite
                            et la déconfiture: « En même teYNPS, ajoute le discours impérial, que
                            vous êtes invités à établir l'unité d'organisation judiciaire et de
                            procédure, les premiers pas sont faits pour arriver à l'unité du droit
                            civil. Sans doute des années s'écouleront avant que nous ayions mis la
                            dernière main à ce grand ouvrage; mais, confiant dans les expériences
                            déjà faites, je suis heureux de pouvoir dès à présent exprimer la
                            conviction qu'il nous sera donné de parvenir à ce terme dans un avenir
                            qui n'est pas très-éloigné. »</p>
                        <p>Il est probable que la session actuelle ne pourra remplir qu'une faible
                            partie du vaste programme tracé par le discours du trône. L'œuvre est du
                            moins jusqu'ici bien peu avancée. Voici le résumé des principaux travaux
                            législatifs du Reichstag depuis son ouverture jusqu'au 10 décembre
                            dernier.</p>
                        <p>Parmi les lois déjà votées, nous citerons:</p>
                        <p>La loi sur les marques de fabrique (séances des 7, 10 et 14
                            novembre).</p>
                        <p>Cette loi contient un règlement complet de la matière. Elle
                            détermine:</p>
                        <p>1e en quoi consiste matériellement la marque de fabrique : elle ne peut
                            consister en chiffres, lettres, mots, armes publiques ou désignations
                            scandaleuses; 2° en quoi consiste le droit du fabricant sur sa marque:
                            celui qui a le premier demandé l'inscription d'une marque de fabrique a
                            un droit exclusif à l'usage de cette marque; l'inscription a lieu sur
                            les registres du commerce; l'inscription et sa radiation doivent être
                            publiées dans un journal à ce désigné par le chancelier de l'Empire; 3°
                            la sanction de ce droit: quiconque imprime sciemment sur une marchandise
                            la marque d'autrui ou vend sciemment la marchandise ainsi marquée, est
                            punissable d'une amende de 150 à 3,000 marcs (183 à 3,750 fr.) et d'un
                            emprisonnement qui peut aller jusqu'à six mois; Les poursuites n'ont
                            lieu que sur la demande de la partie civile. Le coupable est en outre
                            passible de dommagesintérêts; mais il est loisible au juge de remplacer
                            l'estimation des dommages-intérêts par une somme fixe (Busse) qui peut
                            s'élever à 5,000 marcs (6,250 fr.).</p>
                        <p>Une loi portant modification à l'article 3 de la Constitution de l'Empire
                            (séances des 3 et 9 décembre). Cette loi, émanée de l'initiative du
                            député BAUMGARTEN, est ainsi conçue : « Sous l'article 3 de la
                            Constitution de l'EMPIRE, sera ajoutée, comme article nouveau, la
                            disposition suivante: Dans chaque Etat de la CONFÉDÉRATION, la
                            population élira des représentants, dont le consentement sera nécessaire
                            pour la promulgation des lois et le règlement du budget. » Cette loi a
                            pour but d'étendre le régime représentatif aux deux États de
                            MECKLEMBOURG, les seuls dans l'Empire allemand qui aient encore conservé
                            leurs vieilles institutions féodales.</p>
                        <p>Diverses lois relatives à l'Alsace-LORRAINE, savoir : 1° une loi (séances
                            des 7 et 10 novembre) qui étend à l'Alsace-Lorraine l'application de la
                            loi <pb n="38"/>monétaire de 1873 ; 2° une loi (séances des 30 novembre et 7 décembre)
                            qui étend à l'Alsace-Lorraine l'application de la loi de 1868 sur les
                            poids et mesures; 3° une loi (séances des 13 et 14 novembre) modifiant
                            les lois des 14 juillet 1871 et 31 mars 1872, qui fixaient le délai à
                            partir duquel l'usage de la langue allemande deviendrait obligatoire
                            dans les tribunaux et dans les actes publics : la loi nouvelle porte que
                            ce délai pourra être prorogé par le chancelier de l'Empire dans
                            certaines localités de l'Alsace-Lorraine. Un amendement du député
                            GERBER, tendant à ce que cette prorogation de délai fût fixée par une
                            loi, au lieu d'être laissée à la discrétion du chancelier, a été
                            repoussé par la Chambre.</p>
                        <p>Notons enfin l'adoption de la convention postale de Berne (séance du 30
                            novembre).</p>
                        <p>Parmi les projets de loi qui, n'ayant été discutés que sur une première
                            ou une deuxième lecture, n'ont pas encore été l'objet d'un vote
                            définitif, nous citerons:</p>
                        <p>Un projet de loi fixant l'âge de la majorité, et qui a été adopté après
                            les deux premières lectures (séance du 9 décembre). Ce projet, dû à
                            l'initiative du député PROSCH, est ainsi conçu : « Art. 1". La majorité
                            est fixée, dans tous les États de l'Empire allemand, à vingt et un ans
                            accomplis. —Art. 2.</p>
                        <p>Cette loi entre en vigueur le 1" janvier 1876. » Actuellement la majorité
                            est fixée à vingt et un ans dans toute l'ALLEMAGNE, sauf les États de
                            Mecklembourg et de Lippe.</p>
                        <p>Un projet de loi sur l'émission des billets de banque. Ce projet a donné
                            lieu à de longs et vifs débats (séances des 16, 17 et 18 novembre). On a
                            dit que la création d'une banque de l'Empire était Un préalable
                            indispensable à toute loi sur les banques ; mais on a objecté que cette
                            création rencontrait un obstacle dans l'existence actuelle des banques
                            nationales de Prusse et de Bavière. M. Lasker a présenté une motion
                            ainsi conçue: La CHAMBRE, considérant que le règlement des banques doit
                            avoir pour complément indispensable la création actuelle d'une banque de
                            l'EMPIRE, renvoie le projet à une commission. » Cette motion, qui eût en
                            quelque sorte enchaîné par avance la commission, a été repoussée comme
                            contraire au règlement (ce qui a entraîné la démission momentanée du
                            président, M. de Forckenbeck), et la Chambre a renvoyé le projet
                            purement et simplement à une commission de vingt et un membres.</p>
                        <p>Quant aux projets de loi sur le Landsturm (séance du 5 novembre) et sur
                            l'organisation judiciaire (séance des 24 et 25 novembre), ils ont
                            également été renvoyés à des commissions, après des discussions trop
                            générales et trop sommaires pour qu'il soit utile d'en rendre
                            compte.</p>
                        <p>MENTIONNONS, en terminant, l'interpellation du député Herz (séance du 12
                            novembre), au sujet d'un projet de loi tendant à rendre le mariage civil
                            obligatoire et la tenue des registres de l'état civil uniforme dans tout
                            l'Empire. Ce projet est actuellement préparé par le gouvernement. M.
                            Herz a insisté pour que ce projet fût présenté au Reichstag durant la
                            session actuelle, M. Delbriick a répondu, au nom du gouvernement, qu'il
                            lui était impossible de donner aucune assurance à cet égard.</p>
                        <pb n="39"/>
                        <p>Les autres séances ont été remplies, soit par la discussion du budget,
                            soit par des débats qui présentent un intérêt politique plutôt que
                            législatif, et qui, par conséquent, ne doivent pas trouver place dans
                            cette analyse.</p>
                        <byline>Paul Gide.</byline>
                    </div>
                    <div type="subsection" state="at">
                        <head>REICHSRATH AUTRICHIEN.</head>
                        <p>La huitième session du REICHSRATH, interrompue le 7 mai 1874, a été
                            reprise le 20 octobre dernier.</p>
                        <p>La Chambre des députés s'est, depuis cette époque, principalement occupée
                            de la loi de finances de 1875, également votée par la Chambre des
                            seigneurs, et de la loi sur les sociétés par actions qui, adoptée en
                            troisième lecture, est actuellement soumise à la Chambre des
                            seigneurs.</p>
                        <p>Le projet de loi sur les sociétés par actions, qui avait été présenté à
                            la Chambre des députés dans la première partie de la session, modifie
                            beaucoup de dispositions du Code de commerce. Son but principal est de
                            supprimer l'autorisation administrative pour les sociétés anonymes et en
                            commandite par actions. Elle contient une réglementation complète des
                            sociétés civiles par actions.</p>
                        <p>Les deux Chambres ont déjà voté la loi modifiant les règles concernant la
                            juridiction des consuls d'Autriche-Hongrie en Egypte.</p>
                        <p>Deux projets très-importants soumis par le gouvernement au Reichsrath ne
                            sont pas encore venues en discussion, ce sont le projet de loi sur la
                            constitution d'une Cour administrative (Verwaltungsgerichtshof) et un
                            projet de Code pénal.</p>
                        <p>La loi fondamentale sur le pouvoir judiciaire du 21 décembre 1867
                            (art.</p>
                        <p>15) a décidé que les particuliers lésés dans leurs droits par une
                            décision d'une autorité administrative pourraient former un recours
                            contre elle devant une Cour administrative qui serait créée par une loi
                            spéciale. Le projet dont est saisie la Chambre des seigneurs a pour but
                            d.e tenir cette promesse de la loi de 1867. La commission de cette
                            Chambre a récemment déposé son rapport.</p>
                        <p>Le projet de Code pénal a été déposé, le 7 novembre dernier, à la Chambre
                            des députés, par M. GLASER, ministre de la justice. Il est destiné à
                            remplacer le Code de 1852 actuellement en vigueur. Ce projet de CODE,
                            qui comprend 514 articles, a été présenté sans exposé de motifs. Pour
                            que sa préparation ne retardât pas la discussion, M. Glaser a demandé à
                            la Chambre de ne lui soumettre l'exposé des motifs que dans quelque
                            temps. La commission a déjà nommé les divers rapporteurs chargés chacun
                            d'un rapport sur une partie du Code.</p>
                        <p>Enfin deux commissions, créées durant la première partie de la session,
                            continuent leurs travaux : la commission des impôts directs qui s'occupe
                            de reviser les lois sur cette matière et la commission des lois
                            confessionnelles votées au début de l'année. Cette dernière commission
                            prépare en ce moment une loi sur le mariage civil.</p>
                        <p>Parmi les pétitions soumises à la Chambre des députés, nous signalerons
                            celles tendant à l'expulsion des jésuites et celles demandant la
                            création de <pb n="40"/>chambres d'ouvriers qui seraient pour les travailleurs ce que sont les
                            chambres de commerce et d'industrie pour les patrons. Ces dernières
                            pétitions ont donné lieu à une discussion dans laquelle une grave
                            question politique a été agitée. Les ouvriers, en réclamant la création
                            de ces chambres spéciales, n'ont pas pour but seulement d'avoir des
                            représentants de leurs intérêts, ils veulent que ces chambres aient un
                            droit de vote au Reichsrath analogue à celui que les lois électorales de
                            1873 donnent aux chambres de commerce et d'industrie. Après une longue
                            discussion qui a porté surtout sur le droit de vote des ouvriers, la
                            CHAMBRE, en écartant la question du droit de suffrage, s'est bornée à
                            émettre le vœu que le gouvernement qui s'occupe de réviser la loi sur
                            l'organisation de l'industrie (Gewerbeordnung), recherche les moyens
                            d'aviser à la création de chambres d'ouvriers.</p>
                        <p>Elle a en même temps réclamé la proposition de dispositions nouvelles sur
                            le travail des enfants et des femmes dans les manufactures.</p>
                        <p>Après quatre séances de la Chambre des seigneurs et trente-sept de la
                            Chambre des députés tenues depuis le 20 octobre, le Reichsrath a été, le
                            19 décembre, prorogé au 20 janvier 1875.</p>
                        <byline>Ch. L.YON-CAEN.</byline>
                    </div>
                    <div type="subsection" state="it">
                        <head>PARLEMENT ITALIEN.</head>
                        <p>La session du nouveau Parlement italien a été ouverte le 23 novembre
                            dernier. Le 19 décembre la Chambre s'est prorogée au 18 janvier. Aucune
                            discussion importante n'a marqué le début de cette session, les
                            premières séances ayant été consacrées principalement à la vérification
                            des pouvoirs.</p>
                        <p>Toutefois d'importants projets de loi ont été déposés par le
                            gouvernement.</p>
                        <p>Nous citerons notamment un projet de loi modifiant l'organisation
                            judiciaire, un projet de loi de réorganisation du notariat, un projet
                            modifiant les lois existantes sur le recrutement de l'armée, un projet
                            de loi sur la sûreté publique, un projet de loi sur le régime forestier,
                            un projet de loi sur la milice territoriale et la milice communale.
                            Ernest Hendlé.</p>
                        <p>CONGRÈS DES ÉTATS-UNIS.</p>
                        <p>Le Congrès fédéral s'est réuni le 7 décembre et a reçu le message du
                            président, qui recommande à l'attention du Sénat et de la Chambre des
                            représentants les questions de législation suivantes : la reprise
                            graduelle du payement en espèces; l'exemption de droits de douane pour
                            les matières premières destinées à être manufacturées à l'intérieur; la
                            création d'un 10e et d'un 11* district judiciaire; l'institution d'un
                            gouvernement régulier dans le territoire indien, le remaniement des
                            attributions trop nombreuses et trop variées du département de
                            l'Intérieur; les moyens d'encourager la marine marchande; le maintien de
                            la politique d'intervention fédérale dans les États du SUD, conformément
                            au 15e amendement constitutionnel et à l'acte du 31 mai 1870; la
                            nécessité de dispositions législatives pour confirmer la réforme du mode
                            de recrutement des fonctionnaires civils.</p>
                        <byline>A. Demongeot.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <pb n="41"/>
            <div type="section" feature="membres">
                <head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE.</head>
                <note place="bottom">[Le signe (S.P.) est placé à la suite du nom des membres souscripteurs
                    perpétuels, . qui ont racheté leur cotisation.]</note>
                <div type="subsection">
                    <p>ABRAM (Benjamin), ancien magistrat, avocat, à Aix.</p>
                    <p>ACCARIAS, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 97, rue des
                        Feuillantines.</p>
                    <p>ADAM, substitut à la Cour d'appel de Nancy.</p>
                    <p>Aillières (d'), auditeur de 1" classe au Conseil d'ÉTAT, 8, rue d'Anjou.</p>
                    <p>ALADZET, juge au tribunal de la SEINE, 22, square des Batignolles.</p>
                    <p>ALEXANDRE, président à la Cour d'appel de PARIS, 174, boulev. Haussmann.</p>
                    <p>ALGLAVE, directeur de la Revue politique, 36, rue Gay-Lussac (Paris).</p>
                    <p>Allain-TARGÉ, membre du Conseil municipal de PARIS, 10, rue Laffltte.</p>
                    <p>Ailezard (Charles), juge au tribunal d'Issoire.</p>
                    <p>Alliot (Alfred), docteur en droit, à ARLESHEIM, prèsBâle (Suisse).</p>
                    <p>ALLOU, avocat, ancien bâtonnier, 6, rue du Mont-Thabor.</p>
                    <p>Alix (Gabriel), docteur en droit, 23, rue de Sèvres.</p>
                    <p>AMELINE, avocat, 89, rue de Grenelle-Saint-Germain.</p>
                    <p>AMIABLE, avocat, à Constantinople (Turquie).</p>
                    <p>AMIAUD, notaire, à Vars (Charente).</p>
                    <p>AMIOT, ingénieur des mines, à Clermont-Ferrand.</p>
                    <p>ANCTIN, vice-président du tribunal du Havre.</p>
                    <p>ANDRAL, vice-président du Conseil d'ÉTAT, 38, cours la Reine.</p>
                    <p>André (Alfred), député, 27, rue de Londres.</p>
                    <p>Ahgicourt (d'), attaché au Ministère de la guerre, 72 bis, r.
                        d'Amsterdam.</p>
                    <p>Anthoine de Saint-JOSEPH, 23, rue François 1".</p>
                    <p>ARBELET, avocat à la Cour de cassation, 43, rue de Rennes.</p>
                    <p>ARNAL, avocat, 66, rue Saint-Lazare.</p>
                    <p>ARNAULT, agrégé à la Faculté de droit de Toulouse.</p>
                    <p>ARNOCS, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 121 bis, rue
                        deGrenelle-Saint-Germain.</p>
                    <p>ARRIGHI, avocat, 5, avenue Victoria.</p>
                    <p>ASSER, avocat, à Amsterdam (Pays-Bas).</p>
                    <p>Adbrt-VITET, conseiller général, 7, rue Barbet-de-Jouy.</p>
                    <p>ACCOC, président de section au Conseil d'ÉTAT, 51, rue Sainte-Anne.</p>
                    <p>ANDEMAR, juge au tribunal de la SEINE, II), rue de Rome.</p>
                    <p>Adrelio-Prado y ROJAS, docteur en droit, rue CHILI, 273, à Buenos-Ayres.</p>
                    <p>Avocats a la Coor de cassation (Bibliothèque).</p>
                    <p>Badon-PASCAL, directeur du Journal des ASSURANCES, 83, r. de Richelieu.</p>
                    <p>Bailleux de MARISY, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 48, rue de Londres.</p>
                    <pb n="42"/>
                    <p>Balch (Thomas), counsel at law près la Cour de WASHINGTON, 38, rue de
                        Provence.</p>
                    <p>BALLOT, avocat, 11 bis, rue Saint-Arnaud.</p>
                    <p>BALTAZARD, docteur en droit, avocat à Nancy.</p>
                    <p>BARBOCX, avocat, 12, quai deGèvres.</p>
                    <p>BARDODX, député, 8, rue d'ANGUILLIERS, à Versailles.</p>
                    <p>BARET, avocat, chez M. COTILLON, 22, rue Soufflot.</p>
                    <p>Baron (Eugèhe), avocat, à Autun.</p>
                    <p>Barry (Charles), avocat à la Cour de cassation, 27, rue Saint-Dominique.</p>
                    <p>BATBIE, député, ancien ministre, 20, rue de Verneuil.</p>
                    <p>Beaumont (de), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 42, rue Barbet-de-Jouy.</p>
                    <p>BECKER, avocat, 2i, avenue Victoria.</p>
                    <p>Beelaerts van BROCHLAND, à la Haye (Pays Bas).</p>
                    <p>Beer (Louis), à Lunéville.</p>
                    <p>Beltrani SCALIA, inspecteur des prisons, à Rome.</p>
                    <p>Benkindorf (de), jurisconsulte près le ministère de la justice (Saint
                        Pétersbourg).</p>
                    <p>Berard des GLAJEUX, substitut au tribunal de la SEINE, 46, rue de
                        Varennes.</p>
                    <p>Bérenger, député, ancien ministre, 9, rue d'Anjou-Saint-Honoré.</p>
                    <p>Bérenger, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 2, place du
                        Palais-Bourbon.</p>
                    <p>Bernet-ROLLANDE, procureur de la République, à Saint-Flour.</p>
                    <p>Bertauld. député, professeur à la Faculté de droit de CAEN, 19, rue Maurepas
                        (Versailles).</p>
                    <p>Bertrand (Ern.), conseiller à la Cour d'appel de PARIS, 80, rue de
                        Rennes.</p>
                    <p>Bertrand (Edm.), juge suppléant au tribunal de la SEINE, 80, r. de
                        Rennes.</p>
                    <p>Bétolaud, avocat, 33, rue de Verneuil.</p>
                    <p>BEDDANT, professeur à la Faculté de droit, membre du Conseil municipal de
                        PARIS, 6ZI, rue de RENNES,</p>
                    <p>BEURDELEY, avocat, 20, rue de Navarin.</p>
                    <p>BIBESCO, licencié ès lettres, 73, boulevard Saint-Michel.</p>
                    <p>BIDOIRE, avocat à la Cour de cassation, 11 bis, rue Boissy-d'Anglas.</p>
                    <p>Bigault de Granrut (de), avocat, 3, rue Nicolas-Flamel.</p>
                    <p>BINET, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>BINOCHE, avocat, 23, rue Hauteville.</p>
                    <p>BLANCHE, docteur en médecine, 15, rue des FONTIS, à Auteuil.</p>
                    <p>BLANCHE, premier avocat général à la Cour de cassation, 12, cité
                        Malesherbes.</p>
                    <p>BLONDEL, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>BODINIER, avocat, 20, rue Monsieur-le-Prince.</p>
                    <p>BOGISIC, professeur à l'Université d'Odessa.</p>
                    <p>BOIRON, ancien notaire, 1, place Vinti mille.</p>
                    <p>BONNAL, avocat, UU, rue Saint-ROME, à Toulouse.</p>
                    <p>BONNIER, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 2, rue Soufflot.</p>
                    <p>Boislisle ( de), chef de bureau au ministère de l'intérieur, 30, rue
                        Vanneau.</p>
                    <p>BOISSONADE, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 28, rue Gay-Lussac.</p>
                    <p>BOISTEL, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 31, rue Monge.</p>
                    <p>Bonjean (Georges), licencié en droit, 37, boulevard Saint-Michel.</p>
                    <p>BORDEAUX, 55, rue de Rivoli.</p>
                    <p>BORVILLE, procureur de la République, à Domfront.</p>
                    <pb n="43"/>
                    <p>BOUCHER, maître de forges, à Fumay (Ardennes).</p>
                    <p>BODCHEZ, substitut au tribunal de la SEINE, 15, rue du Mont-Thabor.</p>
                    <p>Boulanger (Rom.), avocat, 26, rue Cambacérès.</p>
                    <p>Boulay de la MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 10, ruedeCondé.</p>
                    <p>Bourgeois (Léon), avocat, 39, boulevard Saint-Michel.</p>
                    <p>Bourges (de), chef du contentieux de la Société Générale, 11, passage Sain
                        te-Marie.</p>
                    <p>BOURNAT, avocat, 20, rue Jacob.</p>
                    <p>BOUTMY, directeur de l'École des sciences politiques, 11, rue de Médîcis.</p>
                    <p>BRAINË, notaire, à Arras (Pas-de-Calais).</p>
                    <p>BRAUN, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 71, rue Miromesnil.</p>
                    <p>BRESSELLE, substitut au tribunal de la SEINE, 30, rue Billaut.</p>
                    <p>BREUL, avocat, 11, rue Turbigo.</p>
                    <p>Brière-VALIGNY, président de chambre à la Cour d'appel de PARIS, 8, rue de
                        l'Université.</p>
                    <p>Brierre de BOISMONT, docteur en médecine, 303, rue du
                        Faubourg-Saint-Antoine.</p>
                    <p>Brisson (Eugène), banquier, à Bourges.</p>
                    <p>BRODIN, inspecteur des FINANCES, 43, rue de Bellechasse.</p>
                    <p>Broglie (Victor de), secrétaire d'ambassade, 48, rue Abbatucci.</p>
                    <p>BRUGNON, avocat à la Cour de cassation, 14, rue Saint-Florentin.</p>
                    <p>BRUGNON, substitut au tribunal de la SEINE, 10, rue du Mont-Thabor.</p>
                    <p>BRUNIALTI, professeur à l'Université de Rome.</p>
                    <p>BRUZZO, secrétaire du Conseil d'ÉTAT, à Rome.</p>
                    <p>BUFNOIR, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 1, quai d'Orsay.</p>
                    <p>BUNIVA, professeur à l'UNIVERSITÉ, 20, via San Chiara (Turin).</p>
                    <p>Burch (S.P.), ancien banquier à CHICAGO, 73, boulevard Haussmann (Paris).</p>
                    <p>CADOT, juge suppléant au tribunal de Péronne (Somme).</p>
                    <p>CAILLEMER, professeur à la Faculté de droit de Grenoble.</p>
                    <p>CALARY, avocat, 4, rue de la Paix.</p>
                    <p>CALMON, membre de l'INSTITUT, député, 59, rue Abbatucci.</p>
                    <p>Cambon (Jules), avocat, 58, rue de Clichy.</p>
                    <p>CAMESCASSE, conseiller à la Cour de cassation, 59, boulevard Malesherbes.</p>
                    <p>CAMESCASSE, avocat, ancien préfet, 59, boulevard Malhesherbes.</p>
                    <p>Capmas. professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p>
                    <p>Carnazza-PUGLIZI, professeur de droit commercial, à Catane (Italie).</p>
                    <p>Carrara (Francisco), professeur à l'Université de Pise.</p>
                    <p>Carré (Eugène), avocat, 51, rue Taitbout.</p>
                    <p>CARTIER, avocat, 11 bis, rue du Cirque.</p>
                    <p>CARTIER, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 232, rue de Rivoli.</p>
                    <p>Casimir Périer fils, 76, rue Galilée.</p>
                    <p>CASSIN, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 69, rue des Feuillantines.</p>
                    <p>Castonnet-DESFOSSES, avocat, 1, rue des Saints-Pères.</p>
                    <p>CAUWÈS, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 240, rue Saint-Jacques.</p>
                    <p>Caze (Edmond), avocat, 4, avenue du Coq.</p>
                    <p>Chabrol (de), député, 69, boulevard de la Reine (Versailles).</p>
                    <p>Chabrol (de), auditeur de 1" classe au Conseil d'ETAT, 8, rue
                        Montpensier.</p>
                    <p>CHAMBELLAN, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 2 bis, rue
                        Soufflot.</p>
                    <p>Champetier de RIBES, avocat, 4, rue de Louvois.</p>
                    <p>CHARBONNIER, publiciste, 20, rue de Navarin.</p>
                    <pb n="44"/>
                    <p>_ 44 — Chateabrenard (de), conseiller d'ÉTAT, 65, rue de Varennes.</p>
                    <p>CHADCHAT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 121, boulev. Haussmann.</p>
                    <p>CHAUFFARD, président du tribunal de Lavaur.</p>
                    <p>CHADFFARD, auditeur de l'e classe au Conseil d'ÉTAT, 14, rue de
                        Bellechasse.</p>
                    <p>CHAOFTON, avocat, 8, quai d'Orléans.</p>
                    <p>Chadmat (Alexandre), docteur en droit, 4, rue Perrault.</p>
                    <p>CHAUMIÉ, avocat, boulevard SCALIGER, à Agen.</p>
                    <p>Chauveau (Frank), avocat, 14, place Vendôme.</p>
                    <p>CHENAL, avocat, 229, rue Saint-Honoré.</p>
                    <p>CHERAMY, avoué au tribunal de la SEINE, là, rue Neuve-Saint-Augustin.</p>
                    <p>Chère (de la), ancien avocat à la Cour de cassation, 116, avenue des
                        Champs-Élysées.</p>
                    <p>CHIPON, substitut au tribunal de Baume-les-Dames.</p>
                    <p>CHOBERT, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>CHOISY, ingénieur des ponts et chaussées, à Rethel (Ardennes).</p>
                    <p>CHOPPIN, préfet à Beauvais.</p>
                    <p>CLAMAGERAN, avocat, 57, avenue Joséphine.</p>
                    <p>Clausonne (de), avocat, 28, rue Jacob.</p>
                    <p>CLUNET, avocat, 93, boulevard Magenta.</p>
                    <p>Cochin (Denis), licencié ès lettres, 86, rue de Grenelle-Saint-Germain.</p>
                    <p>Coffinhal-LAPRADE, procureur de la République à Issoire.</p>
                    <p>COGORDAN, attaché au Ministère des affaires étrangères, 10, b" S'-Michel.</p>
                    <p>COHN, 23, rue Maubeuge.</p>
                    <p>Coleridge (Lord), chief justice à la Cour des common pleas, Londres.</p>
                    <p>Colin de VERDIÊRE, avocat, 6, rue de l'Abbaye.</p>
                    <p>Colmet-DAAGE, doyen de la Faculté de droit de PARIS, à l'École de droit, 2,
                        rue Soufflot.</p>
                    <p>COMBES, avocat, U, rue Férou.</p>
                    <p>CONSTANS, agrégé à la Faculté de droit de Toulouse.</p>
                    <p>Conseil d'État (Bibliothèque).</p>
                    <p>Contal (Édmond), avocat, à Nancy.</p>
                    <p>Cornddet (Michel), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 2i, rue de la
                        Chaise.</p>
                    <p>Coste (F. de la), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 135, boulevard
                        Haussmann.</p>
                    <p>COTILLON, libraire-éditeur, 2i, rue Soufflot.'</p>
                    <p>COULON, avocat, 28, rue Pigalle.</p>
                    <p>Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p>
                    <p>Cour d'appel de Rouen (Bibliothèque).</p>
                    <p>Cour de cassation (Bibliothèque).</p>
                    <p>CODRDIN, conseiller à la Cour d appel de Toulouse.</p>
                    <p>COUREADD, doyen de la Faculté de droit de Bordeaux.</p>
                    <p>Court (Charles), avocat, 53, rue de Chateaudun.</p>
                    <p>COUTEAU, avocat, 16, rue de Grammont.</p>
                    <p>CRESSON, avocat, 41, rue du Sentier.</p>
                    <p>CUTLER, barrister, Lincoln's INN, à Londres.</p>
                    <p>DAGUIN, avocat, 29, rue de l'Université.</p>
                    <p>DAIGUZON, juge au tribunal de Châteauroux (Indre).</p>
                    <p>Dalloz (Edouard), 18, rue Vanneau.</p>
                    <p>DARESTE, avocat à la Cour de cassation, 9, quai Malaquais.</p>
                    <pb n="45"/>
                    <p>Dareste (Rodolphe), avocat, chez M. DARESTE, recteur de l'ACADÉMIE, à
                        Lyon.</p>
                    <p>DAVID, avocat, 62, rue des Saints-Pères.</p>
                    <p>DAVID, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 11, rue de Montalivet.</p>
                    <p>DEBAINS, consul général de FRANCE, à Belgrade (Servie).</p>
                    <p>Debacq (Gabriel), avocat, 10, boulevard Denain.</p>
                    <p>DEBROU, avocat à la Cour de cassation, 11, rue de Rome.</p>
                    <p>DECRAIS, préfet d'Indre-et-LOIRE, à Tours.</p>
                    <p>DEFERRE, avoué à la Cour d'appel de Nîmes.</p>
                    <p>DELACOURTIE, avocat, 1, rue d'Hauteville.</p>
                    <p>Delalain-CHOMEL, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 5, rue de
                        l'Université.</p>
                    <p>DELOYNES, professeur à la Faculté de droit de Bordeaux.</p>
                    <p>DELPODVE, avoué au tribunal de la SEINE, 43, rue Taitbout.</p>
                    <p>DEMAISON, 34, rue de l'Université.</p>
                    <p>DEMANGEÂT, conseiller à la Cour de cassation, 90, rue d'Assas.</p>
                    <p>DEMANTE, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 91, r. des
                        Feuillantines.</p>
                    <p>Démarest, 1, rue de Boulogne.</p>
                    <p>Demidoff de San Donato (le prince), à Kiew (Russie).</p>
                    <p>DEMOLOMBE, doyen de la Faculté de droit de Caen.</p>
                    <p>DEMONBYNE, avocat, 3t, rue de Seine.</p>
                    <p>DEMONGEOT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 73, boul. Haussmann.</p>
                    <p>DENORMANDIE, député, avoué au tribunal de la SEINE, 89, boul. Haussmann.</p>
                    <p>DEROISIN, 29, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>Dervieu (Ferdinand), consul général de France à Hambourg.</p>
                    <p>DESJARDINS, député, sous-secrétaire d'ÉTAT, 50, avenue de Saint-CLOUD, à
                        Versailles.</p>
                    <p>Desjardins (Arthur), procureur général à la Cour d'appel de Rouen.</p>
                    <p>DESMAREST, avocat, ancien bâtonnier, 29, rue Taitbout.</p>
                    <p>DESPATYS, procureur dela République, à Dreux.</p>
                    <p>DESPOND, avocat, conseiller général, 116, rue de Rennes.</p>
                    <p>DESPORTES, avocat, 6, rue Favart.</p>
                    <p>DESPREZ, conseiller d'ÉTAT, directeur au Ministère des affaires étrangères,
                        130, rue de l'Université.</p>
                    <p>Devin (Léon), avocat, 17, rue Drouot.</p>
                    <p>Devin (Georges), 39, rue du Faubourg-Poissonnière.</p>
                    <p>DHERBELOT, substitut à la Cour d'appel de PARIS, û, rue de Tournon.</p>
                    <p>DIARD, ancien préfet, àDourdan (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>DIETERLE, ancien directeur de la manufacture de Sèvres, 2, rue Cretet.</p>
                    <p>DIETZ, avocat, 82, boulevard Haussmann.</p>
                    <p>DIGARD, avocat, 9, rue Neuve-des-Petits-Champs.</p>
                    <p>Dissessou (Constantin-Georges), 9, rue de Tournon.</p>
                    <p>DORMAND, procureur de la République, à Largentière.</p>
                    <p>DOUSSAINT, avocat, 31, boulevard Malesherbes.</p>
                    <p>DOUTRB, avocat et professeur de droit, à Montréal (Canada).</p>
                    <p>Dreyfus (Ferdinand), avocat, 94, rue Saint-Lazare.</p>
                    <p>DROUIN, député, 21, rue Sainte-Croix-de-la-Bretonnerie.</p>
                    <p>DROZ, avocat, 48, rue Jacob.</p>
                    <p>DOBARLE, substitut au tribunal de Joigny.</p>
                    <p>Dubois (Ernest), professeur à la Faculté de droit de Nancy (Meurthe).</p>
                    <p>Dubois (Georges), substitut au tribunal de la SEINE, 12, rue de
                        Chateaudun.</p>
                    <p>Dubost (John), avoué au tribunal de la SEINE, 12, rue d'Alger.</p>
                    <pb n="46"/>
                    <p>DUBOYS, procureur de la République, à Château-Chinon (Nièvre).</p>
                    <p>Du BUIT, avocat, 59, boulevard Malesherhes.</p>
                    <p>Duchatel (le comte), député, 69, rue de Varennes.</p>
                    <p>DUCHESNE, greffier à la Cour de cassation, 206, boulevard Pereire.</p>
                    <p>DUFAURE, avocat, ancien ministre, U, impasse MONTBAURON, à Versailles.</p>
                    <p>DUFOUR, avocat, 10, place de la Bourse.</p>
                    <p>DOFOUR, docteur-médecin, 22, rue de Chateaudun.</p>
                    <p>DUHAMEL, avocat, conseiller général, ZI7, rue des Martyrs.</p>
                    <p>DUHOYER, ancien maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 6, rue LAFAYETTE, à
                        Versailles.</p>
                    <p>DUPLESSIS, juge de paix, à Cosne (Nièvre).</p>
                    <p>Dupont (Ernest), substitut au tribunal de Lille (Nord).</p>
                    <p>DURIER, ancien secrétaire général au ministère de la justice, 6, rue Go
                        dot-de-Mauroi.</p>
                    <p>Duval (Ferd.), préfet de la Seine.</p>
                    <p>Duverdier de SUZE, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p>
                    <p>DUVERDY, avocat, t, place Boieldieu.</p>
                    <p>DUVERGER, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 2, rue Soufflot.</p>
                    <p>DUVERGER, avocat, à la Cour de cassation, 13, rue de Tournon.</p>
                    <p>Duvergier de Hauranne (Ernest), député, 5, rue de TIVOLI,</p>
                    <p>Duvergier de Hacranne (Emmanuel), conseiller général, 5, rue de Tivoli.</p>
                    <p>Duvert (Gustave-Félix), 41, rue des Martyrs.</p>
                    <p>Eichthal (Eugène d'), 100, rue Neuve-des-Mathurins.</p>
                    <p>Ellero (Pietro), professeur à l'Université de Bologne (Italie).</p>
                    <p>Errera (Alberto), économiste, à Florence (Italie).</p>
                    <p>ESMEIN, 30, rue FROIDE, à Angoulême.</p>
                    <p>ECHEVERRIA, à Santiago du Chili.</p>
                    <p>Fabas (Th.), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 10, rue David
                        (Passy).</p>
                    <p>Fabre (Jules), avocat, 22, avenue Victoria.</p>
                    <p>FAUVEL, avocat, 136, rue d'Assas.</p>
                    <p>Favre (Jules), avocat, député, 91, rue d'Amsterdam.</p>
                    <p>FEDER, 11, place du Panthéon.</p>
                    <p>Félix, conseiller à la Cour d'appel de Bouen.</p>
                    <p>Field (Cyrus), ingénieur, à New-York (États-Unis d'Amérique).</p>
                    <p>Field (Dudley), avocat, 86, Grameroy PARK, à New-York (États-Unis
                        d'Amérique).</p>
                    <p>FIRINO, 17, rue Vanneau.</p>
                    <p>Flamand (Charles), avocat, 115, rue de Rennes.</p>
                    <p>FLACH, avocat, 27, rue Gay-Lussac.</p>
                    <p>Flourens (Émile), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 9, rue des
                        Écuries-d'Artois.</p>
                    <p>FLURER, avocat, à Nancy.</p>
                    <p>F'oinitski, professeur à la Faculté de droit de Saint-Pétersbourg.</p>
                    <p>Folleville (de), professeur à la Faculté de droit de Douai (Nord).</p>
                    <p>FOULD, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, /c3, rue du
                        Faub.-St-Honoré.</p>
                    <p>FOURCHY, substitut à la Cour d'appel de PARIS, 266, boulevard St-Germain.</p>
                    <p>FOURNIER, ancien Conseiller d'ÉTAT, 57, rue Pigalle.</p>
                    <p>Franqueville (de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, au château de la
                        MUETTE, à PASSY,</p>
                    <pb n="47"/>
                    <p>FROMAGEOT, avocat, 19, rue de Douai.</p>
                    <p>FRUNEAU, là, rue GIGANT, à Nantes.</p>
                    <p>GACHAT, notaire à Saar (Alsace-Lorraine).</p>
                    <p>Gaillard (Léopold de), conseiller d'ÉTAT, 3, rue des Saints-Pères.</p>
                    <p>Galopin-Gérard, avocat, à Liège.</p>
                    <p>GAMBETTA, avocat, député, 12, rue Montaigne.</p>
                    <p>GARBOULEAU, directeur de la Revue des COURS, à Montpellier.</p>
                    <p>Garnier (Joseph), membre de l'INSTITUT, 6. avenue Trudaine.</p>
                    <p>GARNIER, agrégé à la Faculté de droit de Rennes.</p>
                    <p>GARRAUD, agrégé à la Faculté de droit de Douai.</p>
                    <p>GARSONNET, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 73, boulevard
                        St-Michel.</p>
                    <p>GAUDEMEY, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p>
                    <p>GAUTHIOT, publiciste, 2, rue Pernelle.</p>
                    <p>GAUWAIN, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 8, rue Solférino.</p>
                    <p>Gérardin, professeur à la Faculté de droit, 27, rue Madame.</p>
                    <p>GERMAIN, député, 8, rue Murillo.</p>
                    <p>Germiny (de), avocat, 32, rue du Bac.</p>
                    <p>GIDE, professeur à la Faculté de droit, 19, rue de Médicis.</p>
                    <p>Gide (Charles), agrégé à la Faculté de droit de Bordeaux.</p>
                    <p>Gigot (Albert), préfet, à Besançon.</p>
                    <p>Gilbert-Boucher (Maurice), 10, rue de Lisbonne.</p>
                    <p>Giovannis (Gianquinto de), professeur à l'Université de Pise.</p>
                    <p>Girardin (Émile de), 27, rue de la Pérouse.</p>
                    <p>GIRACD, inspecteur des Facultés de droit, à l'École de droit.</p>
                    <p>GIRERD, député, 24, rue de Penthièvre.</p>
                    <p>GLASER, ministre de la justice, à Vienne.</p>
                    <p>GLASSON, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 4, impasse Royer-Collard.</p>
                    <p>GODART, avocat à la Cour de cassation, 54, rue Jacob.</p>
                    <p>GODEFROY, ancien ministre à la Haye.</p>
                    <p>Godin (Jules), avocat à la Cour de cassation; 70, rue de Rennes.</p>
                    <p>Godin (Paul), avocat, 15, rue d'Assas.</p>
                    <p>Goin (Gustave), j'uge, à Autun.</p>
                    <p>Gomel (Charles), maître des requêtes au conseil d'ÉTAT, 66, rue
                        Basse-du-Rempart.</p>
                    <p>GONSE, avocat à la Cour de cassation, 8, rue du Vieux-COLOMBIER,</p>
                    <p>GONSE, conseiller honoraire, au PARQUET, par Maromme (Seine-Inférieure).</p>
                    <p>GOSSET, avocat, 28, rue de Condé.</p>
                    <p>Goudchaux-PICARD, ancien manufacturier, rue du MONTET, à Nancy.</p>
                    <p>GODSSARD, président de section au Conseil d'ÉTAT, 66, r.
                        Basse-du-Rempart.</p>
                    <p>Graux (Georges), avocat, 29, rue Caumartin.</p>
                    <p>Graux (Charles), avocat, à BRUXELLES, 36, rue Montoyer.</p>
                    <p>GRELOT, avocat, 11, rue Rataud.</p>
                    <p>GREFFIER, conseiller à la Cour de cassation, 24, rue de Milan.</p>
                    <p>GRIOLET, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 70, rue de Ponthieu.</p>
                    <p>GRIVART, député, ministre du commerce, 49, rue de Grenelle-St-Germain.</p>
                    <p>GROUALLE, président de section au Conseil d'ÉTAT, 8, rue du MONUhabor.</p>
                    <p>GUILLOT, substitut au tribunal dela SEINE, 10, rue d'Isly.</p>
                    <p>GUINOTTE, docteur en droit, à LABOUR, près Bédarieux.</p>
                    <p>Guizot (Guill.), professeur suppléant au Collège de FRANCE, 53, boulevard
                        Malesherbes.</p>
                    <pb n="48"/>
                    <p>GOTHO, avocat à la Cour de cassation, 3U, rue de Lille.</p>
                    <p>GUYON, avocat, 13, rue du Faubourg-Montmartre.</p>
                    <p>Hall (Ch. Kennerley), avocat, 4, rue deChoiseul.</p>
                    <p>Ham (E. de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 3, rue de Vienne.</p>
                    <p>Hanoteau (Charles), avocat, 19, rue Jacob.</p>
                    <p>Harel (Albert), procureur de la République, 2, rue MAUREPAS, à
                        Versailles.</p>
                    <p>HATIER, avoué au tribunal de Vitry-le-François.</p>
                    <p>Haussonville (d'), député, 109, rue Saint-Dominique-Saint-Gèrmain.</p>
                    <p>HATEM, conseiller général, à Saint-Gratien (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>Hébert (Émile), docteur en droit, 46, rue d'Anjou-Saint-Honoré.</p>
                    <p>Hebrard de VILLENEUVE, auditeur de 1" classe au Conseil d'ÉTAT, 31, rue
                        Saint-Dominique-Saint-Germain.</p>
                    <p>HELBRONNER, avocat, 5, rue d'Aumale.</p>
                    <p>Hélie (Faustin), président honoraire à la Cour de cassation, 13, rue
                        SINGER,</p>
                    <p>Passy.</p>
                    <p>Hély d'OISSEL, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 18, rue de la
                        Fermedcs-Mathurins.</p>
                    <p>HENDLÉ, avocat, ancien préfet, 16, rue Chauchat HENRY, auditeur au Conseil
                        d'ÉTAT, 18, rue de Verneuil.</p>
                    <p>Herbette (Louis), publiciste, 65, rue du Rocher.</p>
                    <p>HERBETTE, secrétaire d'ambassade, 13, rue de Clichy.</p>
                    <p>Hérisson, avocat à la Cour de cassation, 3lt, rue Madame.</p>
                    <p>Hérold, avocat, membre du conseil municipal de PARIS, 80, rue de Rennes.</p>
                    <p>HOECHSTER, avocat, 52, rue Hauteville.</p>
                    <p>HORN, député, à Pesth (Hongrie).</p>
                    <p>Horteloup (E.), avocat à la Cour de cassation, 23, rue d'Antin.</p>
                    <p>Houette (Auguste), 20, rue de la Bienfaisance.</p>
                    <p>HOUETTE, membre de la chambre de commerce de PARIS, 25, rue de Berri.</p>
                    <p>HUART, substitut à la Cour d'appel de Besançon.</p>
                    <p>Hubert-VALLERODX, avocat, 39, rue Cassette.</p>
                    <p>HUE, professeur à la Faculté de droit de Toulouse.</p>
                    <p>HUMBERT, député, professeur à la Faculté de droit de Toulouse.</p>
                    <p>HUSSON, avoué au tribunal de la SEINE, 9, rue de la Monnaie.</p>
                    <p>ISABELLE, juge au tribunal de Mantes (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>JALABERT, doyen de la Faculté de droit de Nancy (Meurthe).</p>
                    <p>JALASSON, 23, rue Jacob.</p>
                    <p>JAY, avocat, 12, rue de Seine.</p>
                    <p>Jannet (Claudio), avocat, rue Roux-ALPHÉRAN, à Aix.</p>
                    <p>JETTÉ, avocat, à Québec.</p>
                    <p>Jobbé-DUVAL, docteur en droit, 6, rue Moreau.</p>
                    <p>Join-LAMBERT, conseiller général, 13, rue Cambacérès.</p>
                    <p>JOLT, docteur en droit, avocat à Nancy.</p>
                    <p>JONES, avocat, 74, rue Saint-Lazare.</p>
                    <p>Joret-DESCLOZIÈRES, avocat, U, rue Thénard.</p>
                    <p>JOSSEAU, avocat, ancien député, 7, rue de Suresne.</p>
                    <p>JOVART, avocat, 71, rue Blanche.</p>
                    <p>JOZON, avocat à la Cour de cassation, député, 28, rue Jacob.</p>
                    <p>Jozon (Albert), notaire, à Meulan (Seine-et-Marne).</p>
                    <p>Jozon (Marcel), ingénieur des ponts et chaussées, à Château-Thierry.</p>
                    <pb n="49"/>
                    <p>KAPHIST, gentilhomme de la chambre de l'empereur de RUSSIE, 14, avenue du
                        Roi-de-Rome.</p>
                    <p>KLUBIEN, avocat à la Cour suprême, à Copenhague (Danemark).</p>
                    <p>LABBÉ, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 9 bis, boulevard
                        Montparnasse.</p>
                    <p>Labbé (Paul), avocat, 15, ruedeChoiseul.</p>
                    <p>LABORDÈRE, avocatàla Cour de cassation, 17, place de l'École-de-Médecine.</p>
                    <p>LABOULATE, député, membre de l'INSTITUT, au Collège de France.</p>
                    <p>Laboulate (Paul), secrétaire d'ambassade, à Berne.</p>
                    <p>Laboulate (René), attaché au ministère des finances, cité VINDÉ, boulevard de
                        la Madeleine.</p>
                    <p>LACAN, avocat, ancien bâtonnier, 10, rue Thérèse.</p>
                    <p>LACOMME, avocat, 155» rue de Rennes.</p>
                    <p>Lafaulotte (de), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 60, rue de Caumartin.</p>
                    <p>LAFERRIÈRE, maitre des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 8, rue Castiglione.</p>
                    <p>Laffon (René), avocat, 4, rue Jacob.</p>
                    <p>LAHOVART, ministre de la justice à Bucharest (Roumanie).</p>
                    <p>LAÎNÉ, agrégé à la Faculté de droit de Dijon.</p>
                    <p>Lambert (Léon), avocat, 2, rue du Quatre-Septembre.</p>
                    <p>Lamé-Fleury (S.P.), ingénieur en chef des mines, 62, rue de Verneuil.</p>
                    <p>LANDRIEN, avocat, 9, rue THÉRÉSIENNE, à Bruxelles.</p>
                    <p>LANEYRIE, avocat à la Cour de cassation, 9, rue Mazarine.</p>
                    <p>LANGLOIS, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 43, rue de l'Université.</p>
                    <p>LANUSSE, professeur à la Faculté de droit, à Bordeaux.</p>
                    <p>LAPORTE, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 58, rue de Vaugirard.</p>
                    <p>LARDY, premier secrétaire d'ambassade à la légation suisse, 3, rue
                        Blanche.</p>
                    <p>LARNAC, avocat à la Cour de cassation, 8, rue du Cirque.</p>
                    <p>LARREAU, avocat à Québec (Canada).</p>
                    <p>LASSIS, avocat, 9, rue Mogador.</p>
                    <p>LAVAL, substitut au tribunal de la SEINE, 2, rue de Châteaudun.</p>
                    <p>Layre (le baron de), ancien magistrat, 53, rue de Lisbonne.</p>
                    <p>LEBEL, avocat, 46, rue Saint-André-des-Arts.</p>
                    <p>Le Chevalier (G.), avocat, à Constantinople.</p>
                    <p>LECOEOR, avocat, rue ROLLON, à Rouen.</p>
                    <p>LECOQ, agrégé à la Faculté de droit de Bordeaux.</p>
                    <p>LEDERLIN, professeur à la Faculté de droit, à Nancy.</p>
                    <p>Ledesma (de) y PALACIOS, à SARAGOSSE, 55, plaza Mayor.</p>
                    <p>lefébure, député, sous-secrétaire d'ÉTAT, 73, avenue Montaigne.</p>
                    <p>Lefebvre de Viefville (Paul), substitut au tribunal de la SEINE, 51, rue
                        Taitbout</p>
                    <p>.</p>
                    <p>Lefebvre-Pontalis (Amédée), député, 37, rue Neuve-des-Mathurins.</p>
                    <p>LEFEBVRE, agrégé à la Faculté de droit de Douai.</p>
                    <p>LEFÈVRE, avocat, 45, rue de Richelieu.</p>
                    <p>Leffemberg (de), procur.-général à la Cour d'appel de PARIS, 4,
                        r.Solférino.</p>
                    <p>LEFORT, avocat, 87, rue Neuve-des-Petits-Champs.</p>
                    <p>Lefranc (Edmond), substitut au tribunal de Bordeaux.</p>
                    <p>Lefranc (Victor), avocat, ancien ministre, ZI7, rue de la
                        Chaussée-d'Antin.</p>
                    <p>Lefranc (Victor) fils, avocat, 47, rue de la Chaussée-d'Antin.</p>
                    <p>LEFDEL, substitut au tribunal de Vitry-le-François.</p>
                    <p>Legrand (Ernest), 80, rue de Rennes.</p>
                    <fw place="bottom">IV. i</fw>
                    <pb n="50"/>
                    <p>LEGRELLÉ, docteur ès lettres, 39, boulevard de la REINE, à Versailles.</p>
                    <p>LEHMANN, avocat à la Cour de cassation, 55, rue des Petites-Écuries.</p>
                    <p>Lehr (Ernest), docteur en droit, professeur de législation comparée à
                        l'Université de Lausanne.</p>
                    <p>LEJOINDRE, avocat, 11, rue Neuve-Saint-Augustin.</p>
                    <p>Lelong (Eugène), 20, rue Monsieur-le-Prince.</p>
                    <p>Le MAHOUT, avocat, 51 bis, rue Sainte-Anne.</p>
                    <p>LENEPVEU, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 1, quai d'Orsay.</p>
                    <p>LEPOT, substitut au tribunal d'Évreux.</p>
                    <p>Leroy-Beaulieu (Paul), 27, avenue du Général -Uhrich.</p>
                    <p>Leroy de la BRIÈRE, 49, rue de la Bruyère.</p>
                    <p>Lesage (Paul), avocat à la Cour de cassation, 17, rue Godot-de-Mauroy.</p>
                    <p>LESODRT, avocat, 22, rue des Saints-Pères.</p>
                    <p>LESUR, avocat à la Cour de cassation, 7, place de la Madeleine.</p>
                    <p>Le Vavasseur de PRÉCOURT, auditeur de 1" classe au Conseil d'ÉTAT, 113,
                        boulevard Haussmann.</p>
                    <p>LEVEILLÉ, professeur à la Faculté de droit, membre du Conseil municipal de
                        PARIS, 55, rue du Cherche-Midi.</p>
                    <p>LEVEN, avocat, 45, rue de Trévise.</p>
                    <p>LEVILLAIN, agrégé à la Faculté de droit de Bordeaux.</p>
                    <p>Liouville (Albert), avocat, 15, rue des Moulins.</p>
                    <p>Loew (Tobie), substitut du procureur général, à Pesth (Hongrie).</p>
                    <p>LOMHARD, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>Lomrard (Paul), agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>LOROIS, préfet de la LOZÈRE, à Mende.</p>
                    <p>Lortat-JACOB, avoué au tribunal de la SEINE, 60, rue Richelieu.</p>
                    <p>LODCHET, substitut au tribunal de la SEINE, 7, rue de Las-Cazes.</p>
                    <p>LUNIER, inspecteur général des établissements d'aliénés, 6, rue de
                        l'Université.</p>
                    <p>LUSTREMENT, notaire, au Quesnoy (Nord).</p>
                    <p>Luzzati (Luigi), professeur de droit constitutionnel, à Padoue (Italie).</p>
                    <p>Lyon-Caen (Ch.), agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 16, rue
                        Gay-Lussac.</p>
                    <p>Lyon-Caen (Léon), avocat, 22, rue Saint-Marc.</p>
                    <p>MACHELARD, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 87, rue du Bac.</p>
                    <p>MAGNE, avocat du barreau de la Nouvelle-ORLÉANS, 8, rue de Douai (Paris).</p>
                    <p>MAGUIN, docteur en droit, avocat, rue de SERRE, à Nancy.</p>
                    <p>Maillard de Marafy (le comte), 193, boulevard Malesherbes.</p>
                    <p>MALAPERT, avocat, 52, rue Magenta.</p>
                    <p>MALLET, avocat, 2, rue Elzevir.</p>
                    <p>MANUEL, substitut à la Cour d'appel de PARIS, 7, rue Pasquier.</p>
                    <p>MARAIS, avocat, rue Saint-PATRICE, à Rouen.</p>
                    <p>Marais (Raymond), substitut au tribunal du Havre.</p>
                    <p>MARBEAU, conseiller d'ÉTAT, 47, rue Joubert.</p>
                    <p>MARBEAU, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 11, rue Thérèse.</p>
                    <p>MARC, juge suppléant au tribunal, à Bernay.</p>
                    <p>MARCADÉ, juge au tribunal de Bernay (Eure).</p>
                    <p>Marchand (H.), avocat, 22, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles.</p>
                    <p>Marcheville (C. de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 31, rue
                        Tronchet.</p>
                    <p>MARGUERIE, auditeur de 1" classe au Conseil d'ÉTAT, 6, cité Martignac.</p>
                    <pb n="51"/>
                    <p>MARIAGE, substitut au tribunal de la SEINE, 4, rue Française.</p>
                    <p>Marqués di BRAGA, auditeur de 1" classe au Conseil d'ÉTAT, 227, boulevard
                        Saint-Germain.</p>
                    <p>Martin (Albert), avocat, 9, rue Duphot.</p>
                    <p>Martin (Philéas), avocat, 56, boulevard Saint-Michel.</p>
                    <p>Martin (Tommy), avocat, 2, rue des Beaux-Arts.</p>
                    <p>MARTINET, procureur de la République, à Tonnerre (Yonne).</p>
                    <p>MARTINY, avocat, 24, rue du MARTEAU, à Bruxelles.</p>
                    <p>Martinière (de la), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 64, rue de Rennes.</p>
                    <p>Martroy (du), président de section au Conseil d'ÉTAT, 6, rue Solferino.</p>
                    <p>Mascaux (Henry), substitut à la Cour d'appel de Douai.</p>
                    <p>MASSE, avocat, 19, rue d'Antin.</p>
                    <p>MASSÉ, conseiller à la Cour de cassation, 19, boulevard Malesherbes.</p>
                    <p>MASSON, à Marseille-le-Petit (Oise).</p>
                    <p>MATHEUS, auditeur de 1" classe au Conseil d'ÉTAT, 18, rue Beaujon.</p>
                    <p>Mathiec-BODET, ministre des finances, û, rue de Sèze.</p>
                    <p>MATHIEU, avocat, 20, rue de SPA, à Bruxelles.</p>
                    <p>MAURIN, avocat, à Nîmes.</p>
                    <p>MAY, conseiller à la Cour d'appel de Nancy.</p>
                    <p>May (Gaston), avocat à Nancy.</p>
                    <p>May (Georges), 80, rue Taitbout.</p>
                    <p>MAYER, avocat, 9, rue d'Astorg.</p>
                    <p>MEYDIEU, attache à l'ambassade de FRANCE, à Vienne.</p>
                    <p>MAZEAU, avocat à la Cour de cassation, député, 90, boulevard St-Germain.</p>
                    <p>Ménard, secrétaire en chef du parquet de la Cour de cassation, 29, quai
                        Saint-Michel.</p>
                    <p>Menardière (de la), professeur à la Faculté de droit de Poitiers.</p>
                    <p>MENESSON, avocat, 61, rue de Rivoli.</p>
                    <p>MERCIER, président à la Cour de cassation, 78, rue des Saints-Pères.</p>
                    <p>Mermilliod (Georges), 19, rue Meslay.</p>
                    <p>Mena (Jose Torres), député, à Madrid.</p>
                    <p>Mengin (Henry), avocat, rue des Quatre-ÉGLISES, à Nancy.</p>
                    <p>METTETAL, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 42, rue de Luxembourg.</p>
                    <p>MICHAUD, professeur de droit, à Neuchâtel.</p>
                    <p>MICHEL, avoué au tribunal dela SEINE, 25, rue du Faubourg-Poissonnière.</p>
                    <p>MIDOSI, avocat, 24, rua Nova do ALMADO, Lisbonne.</p>
                    <p>MILCENT, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 8, rue de Vienne.</p>
                    <p>Millet (René), attaché au ministère du commerce, 11, rue Saint-Arnaud.</p>
                    <p>MILLIART, avocat, 54, rue Saint-Georges.</p>
                    <p>MIMEREL, président de l'ordre des avocats à la Cour de cassation, 20, rue de
                        Vaugirard.</p>
                    <p>Ministère de la Justice (Bibliothèque).</p>
                    <p>MIR, avocat, 332, rue Saint-Honoré.</p>
                    <p>MOLINIER, professeur à la Faculté de droit de TOULOUSE, 9, rue du
                        Rempart-Saint-Étienne.</p>
                    <p>MONOD, avocat à la Cour de cassation, 19, rue d'Aumale.</p>
                    <p>MONOD, secrétaire général de la préfecture, à Grenoble.</p>
                    <p>Montalivet (de), membre de l'INSTITUT, à LAGRANGE, par Sancerre (Cher).</p>
                    <p>Montalivet (Georges Masson de), 29, rue d'Astorg.</p>
                    <p>Montesquiou (de), conseiller d'ÉTAT, 1, boulevard de Latour-Maubourg.</p>
                    <pb n="52"/>
                    <p>Montigny-FAYE, substitut au tribunal de Bordeaux.</p>
                    <p>MONTOUSSÉ, avocat, 33, rue Bellechasse.</p>
                    <p>MORCILLO, notaire, à Madrid.</p>
                    <p>MOREAU, avocat, 5, rue des Pyramides.</p>
                    <p>MOREL, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 29, rue Cambacérès.</p>
                    <p>Morel-d'Arledx (Charles), notaire, 28, rue de Rivoli.</p>
                    <p>MORILLOT, substitut, à Épernay.</p>
                    <p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Charonne.</p>
                    <p>MODNIB, avocat, 7, rue de PAbbé-de-l'Épée.</p>
                    <p>Mouton (Eugène), ancien magistrat, 37, rue de Clichy.</p>
                    <p>MULLER, avocat, 56, rue de Londres.</p>
                    <p>Murgeaud-SARION, avocat, 19, rue Saint-Severin.</p>
                    <p>NAQOET, agrégé à la Faculté de droit, à Aix.</p>
                    <p>Naquet (Henri), avocat, 55, rue des Petites-Écuries.</p>
                    <p>Necanda-TREPKA, ancien professeur à Varsovie.</p>
                    <p>Neyremand (de), conseiller honoraire, à la Cour de Nîmes.</p>
                    <p>NICOLAS, substitut, à Lisieux (Calvados).</p>
                    <p>NICOLET, avocat, 19, rue de la Ville-l'Évêque.</p>
                    <p>NISARD, attaché au ministère des affaires étrangères, 89, boul.
                        Haussmann.</p>
                    <p>NORSA, avocat, via BRERA, à Milan.</p>
                    <p>NNSSE (Ernest), 27, quai Saint-Michel.</p>
                    <p>Olivecroka (d'), membre de la Cour suprême, à Stockholm (Suède).</p>
                    <p>Orléans (Louis-Philippe d'), comte de PARIS, 129, rue du
                        Faubourg-Saint-Honoré.</p>
                    <p>ORSIER, avocat, 69, rue de Rennes.</p>
                    <p>ORTLIEB, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>ORT, avocat, à Maron (Meurthe-et-Moselle).</p>
                    <p>ORY, avoué à la Cour d'appel de Nancy.</p>
                    <p>Ott (Henri), avocat, place Saint-Pierre-le-JEUNE, à Strasbourg.</p>
                    <p>Oudin (Léonel), 5, boulevard de Strasbourg.</p>
                    <p>ODLIF, avocat, 3, rue Rossini.</p>
                    <p>OURSEL, substitut au tribunal du Havre.</p>
                    <p>Paepe (de), avocat général, à Gand (Belgique).</p>
                    <p>PAGES, substitut au tribunal de la SEINE, 75, rue de l'Université.</p>
                    <p>Pages (Émile), avocat à la Cour d'appel de PARIS, 23, rue Jacob.</p>
                    <p>Païva (Jordao), procureur général à la Cour de cassation de Lisbonne.</p>
                    <p>PALLAIN, trésorier payeur général, à Chaumont (Haute-Marne).</p>
                    <p>PANHARD, avocat à la Cour de cassation, 23, rue Taitbout.</p>
                    <p>Parquet de la Cour de cassation (Bibliothèque).</p>
                    <p>PASCAL, préfet de la GIRONDE, à Bordeaux.</p>
                    <p>PASCALIS, conseiller d'ÉTAT, 11, rue de Solferino.</p>
                    <p>Passa ver, avocat, à Saint-Pétersbourg, 46, quai Anglais.</p>
                    <p>PATAILLE, avocat, 3, rue de CHABANAIS,</p>
                    <p>PATINOT, chef du cabinet du préfet de police, 46, rue de Clichy.</p>
                    <p>Paullier (Jean), 42, rue des Écoles.</p>
                    <p>PATELLE, secrétaire général de la préfecture, à Nantes.</p>
                    <p>PEEMANS, bourgmestre à Louvain (Belgique).</p>
                    <pb n="53"/>
                    <p>Pélagaud (Fernand), docteur en droit, avocat, 15, quai de l'Archevêché
                        (Lyon).</p>
                    <p>PELLETIER, directeur de l'administration générale à la préfecture de la
                        Seine.</p>
                    <p>Pepin-LEHALLEOR, directeur de l'Assurance mutuelle immobilière, 14, rue
                        Castiglione.</p>
                    <p>Périer, avocat à la Cour de cassation, 7, rue Garancière.</p>
                    <p>Péronne, avocat, 191, rue Saint-Honoré.</p>
                    <p>PERRET, conseiller d'ÉTAT, 6, rue François-Premier.</p>
                    <p>Pitti-Ferandi (de), agrégé à la Faculté de droit d'Aix.</p>
                    <p>PETROT, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 66, rue Abbatucci.</p>
                    <p>Peyre-Cotrant (S.P.), à Poissy (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>Picot (Georges), juge au tribunal de la SEINE, 54, rue Pigalle.</p>
                    <p>PIERAÏITONI, professeur de droit, à Naples (Italie).</p>
                    <p>Pierre (Victor), avocat, 40, rue du Bac.</p>
                    <p>PINGCET, notaire, 8, rue des Pyramides.</p>
                    <p>Pinto (de), à la Haye.</p>
                    <p>PIOGET, juge de paix, 24, rue Saint-Georges.</p>
                    <p>Platow (Oscar), docteur en droit à l'Université de Christiania (Norwége).</p>
                    <p>PLOCQUE, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 41, rue Saint-Georges.</p>
                    <p>PLOYER, avocat, 18, quai de la Mégisserie.</p>
                    <p>PONT, conseiller à la Cour de cassation, membre de l'INSTITUT, 108, r. du
                        Bac.</p>
                    <p>Popoff (Serge), consul de RUSSIE, à Marseille.</p>
                    <p>PORTALIS, conseiller à la Cour d'appel, 38, rue du Mont-Thabor.</p>
                    <p>Porte (de la), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 41, rue du Bac.</p>
                    <p>POTEL, ancien avocat à la Cour de cassation, 62, rue Saint-Placide.</p>
                    <p>POTIER, substitut au tribunal de Versailles.</p>
                    <p>Poogt (Arthur), avocat, 42, rue de Grenelle-Saint-Germain.</p>
                    <p>POUILLET, avocat, 10, rue de l'Université.</p>
                    <p>Pradier-FODÉRE, professeur de droit public, à Lima (Pérou).</p>
                    <p>Pradines (de), substitut au tribunal de la SEINE, 19, place de la
                        Madeleine.</p>
                    <p>PRESTAT, avocat, 12, rue Saint-Roch.</p>
                    <p>Prévost (Eugène), rue de ROUEN, à Grandvilliers (Oise).</p>
                    <p>QOECQ, avocat à la Cour de cassation, 48, avenue Joséphine.</p>
                    <p>QDÉTAND, avocat, 12, rue Guènégaud.</p>
                    <p>QUENACLT, vice-président du tribunal des conflits, r.
                        Neuve-des-Capucines.</p>
                    <p>RAO, substitut au tribunal de Pontoise.</p>
                    <p>RADTER, avocat, 5, rue de l'Odéon.</p>
                    <p>Read (le général), ministre des États-UNIS, à Athènes.</p>
                    <p>Rehodl (Marcel), avocat, 281, rue Saint-Honoré.</p>
                    <p>REGNACLT, avocat, 20, rue Saint-Lazare.</p>
                    <p>REITLINGER, avocat, 4, rue Meyerbeer.</p>
                    <p>rémond,AVOCAT, 8, rue de la Tour-des-Dames.</p>
                    <p>Rémusat (Paul de), député, 118, faubourg Saint-Honoré.</p>
                    <p>RENAULT, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 50, rue Saint-Placide.</p>
                    <p>RENARDET, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p>
                    <p>Renadlt-MORLIÈRE, avocat à la Cour de cassation, 71 bis, rue de
                        l'Université.</p>
                    <pb n="54"/>
                    <p>RENOUARD, procureur général à la Cour de cassation, membre de l'INSTITUT, 21,
                        boulevard Haussmann.</p>
                    <p>REVERCHON, avocat général à la Cour de cassation, 9, rue de Poitiers.</p>
                    <p>RIBEREAU, professeur à la Faculté de droit de Bordeaux.</p>
                    <p>Ribot (Alexandre), substitut au tribunal de la SEINE, 35, rue de Berlin.</p>
                    <p>Ribot (Paul), ancien adjoint au 8e arrondissement, 37, avenue d'Antin.</p>
                    <p>RICHARD, avocat, à Genève.</p>
                    <p>Richemont (de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 44, rue
                        Bellechasse.</p>
                    <p>RIVIER, professeur à l'Université de Bruxelles.</p>
                    <p>ROBERT, substitut au tribunal de la SEINE, 120, rue d'Assas.</p>
                    <p>ROBERT, substitut au tribunal d'Yvetot.</p>
                    <p>Rochette (de la), avocat, 5, rue Saint-Benoît.</p>
                    <p>Rolin-JAEQUEMYNS, avocat, à Gand.</p>
                    <p>Roquet (Léon), avocat, 3, rue Carnot.</p>
                    <p>Rothschild (James de), 38, avenue de Friedland.</p>
                    <p>ROUSSELIER, substitut à la Cour d'appel de Nîmes.</p>
                    <p>Rouville (de), conseiller à la Cour d'appel de Nîmes.</p>
                    <p>Rouville (de), auditeur au Conseil d'ETAT, 10, rue Thérèse.</p>
                    <p>ROUX, attaché à la préfecture de la SEINE, 7, rue Corneille.</p>
                    <p>ROUZÉ, ancien avocat général, à BOURGES, rue du Vieux-Poirier.</p>
                    <p>SABATIER, avocat à la Cour de cassation, 7, rue du Mont-Thabor.</p>
                    <p>Saglier avocat, A, boulevard Sébastopol.</p>
                    <p>SAGLIO, conseiller d'ÉTAT, 77, rue de Grenelle.</p>
                    <p>SALLANTIN, procureur de la République, 12, rue Saint-Dominique.</p>
                    <p>Saint-Laumer (de), ministre des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 10, rue
                        Royale.</p>
                    <p>Saint-Marc-Girardin (Bart.), chef du cabinet du ministre de l'intérieur.</p>
                    <p>Saint-Paul (Achille), avocat, 22, rue d'Aumale.</p>
                    <p>SAMAZEUILH, banquier, rue Porte-DIJEAUX, à Bordeaux.</p>
                    <p>Sanial du FAT, préfet de la CORRÈZE, à Tulle.</p>
                    <p>SARRUT, avocat, à Nîmes.</p>
                    <p>SAUTATRA, conseiller à la Cour d'appel d'Alger.</p>
                    <p>Sauvel (Ëdouard), avocat, 24, rue Joubert.</p>
                    <p>SAVART, député, 62, rue de la Victoire.</p>
                    <p>Sa vote, député, 2/i, rue de Luxembourg.</p>
                    <p>Sat (Léon), député, ancien ministre, 45, rue de la Bruyère.</p>
                    <p>Sazerac de FORGES, préfet de la NIÈVRE, à Nevers.</p>
                    <p>SCHRETER, 151, rue de Grenelle.</p>
                    <p>Schupper (Francesco), professeur à l'Dnlversité de Padoue (Italie).</p>
                    <p>Sée (Eugène), avocat, 47. rue des Petites-Écuries.</p>
                    <p>Ségur (de), conseiller d'ÉTAT, 72, rue Bellechasse.</p>
                    <p>Senne ville (de), auditeur à la Cour des comptes, 52, rue de
                        Grenelle-Saint-Germain.</p>
                    <p>Serafini (Filippo), professeur à l'Université de Rome (Italie).</p>
                    <p>SERRIGNY, membre de l'institut, à Dijon.</p>
                    <p>Servicen (Vitchen), conseiller auditeur à la Cour de cassation de
                        Constantinople.</p>
                    <p>Sicotière (de la), député, 22, avenue de PARIS, à Versailles.</p>
                    <p>Simon (Jules), député, ancien ministre, 10, place de la Madeleine.</p>
                    <p>Siret (S.), avocat, 25, rue Humboldt Sondée (Gabriel), avocat à Angers.</p>
                    <pb n="55"/>
                    <p>Spécule Costarelli (Martino), avocat, membre du Parlement italien, à Catane
                        (Italie).</p>
                    <p>Swetchinsky (S.P.), jurisconsulte adjoint au ministère de la justice, à
                        Saint-Pétersbourg, près le Grand-Théâtre (maison Benoit).</p>
                    <p>TAMBOUR, secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 41, boulevard
                        Haussmann.</p>
                    <p>TANON, substitut au tribunal de la SEINE, 6, rue Garancière.</p>
                    <p>Tenaille-SALIGNY, ancien préfet, 5, rue d'Alger.</p>
                    <p>TERRÂT, agrégé à la Faculté de droit de Douai.</p>
                    <p>Tétreau, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 235, boul. Saint-Germain.</p>
                    <p>Theodosiades (Miltiades), docteur en droit de FRANCE, secrétaire général du
                        ministère de la justice en ROUMANIE, à Bucharest.</p>
                    <p>Thézard (Léopold), professeur à la Faculté de droit de Poitiers.</p>
                    <p>THIRIOT, avocat-général à la Cour de cassation, U7, rue de Rennes.</p>
                    <p>THDREAU, juge au tribunal de la SEINE, il, rue Garancière.</p>
                    <p>Thureau-DANGIN, 11, rue Garancière.</p>
                    <p>TOMASINI, avocat, à Padoue (Italie).</p>
                    <p>Torrès-CAMPOS, bibliothécaire de l'Académie de législation, MONTERA, 22,
                        BAJO, à Madrid.</p>
                    <p>TOUSSAINT, avocat, 19, rue Godot-de-Mauroy.</p>
                    <p>TRENCART, 19, rue d'Amsterdam.</p>
                    <p>TRICOT, avocat, 68, rue de la Chaussée-d'Antin.</p>
                    <p>Trochon (Albert), procureur de la République, à Mortain.</p>
                    <p>TROCILLIER, professeur à la Faculté de droit de Grenoble.</p>
                    <p>VACHEROT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 28, rue de Varennes.</p>
                    <p>VAINBERG, docteur en droit, 25, rue Saint-Quentin.</p>
                    <p>VALABRÈGUE, avocat à la Cour de cassation, 15, rue de Médicis.</p>
                    <p>Valabrègue (Édouard), professeur agrégé à la Faculté de droit de
                        Grenoble.</p>
                    <p>VALETTE, professeur à la Faculté de droit de PARIS, membre de l'INSTITUT, 2,
                        rue Soufflot.</p>
                    <p>Vallée (Oscar de), avocat, ancien conseiller d'ÉTAT, 12, rue Vezelay.</p>
                    <p>VALLON, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 91, rue de Lille.</p>
                    <p>Valroger (de), avocat à la Cour de cassation, 32, rue du Bac.</p>
                    <p>Valroger (de), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p>
                    <p>VANET, substitut à la Cour d'appel de PARIS, lû, rue Duphot.</p>
                    <p>VARIN, avocat, 7, boulevard Malesherbes.</p>
                    <p>Vasson (Paulin de), substitut du procureur de la République, à Châteauroux
                        (Indre).</p>
                    <p>VAUGEOIS, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>Vaux d'Acht (de), substitut au tribunal de Chambéry.</p>
                    <p>VAVASSEUR, avocat, 10, rue du Caire.</p>
                    <p>VERGÉ, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 5, rue du Cirque.</p>
                    <p>VERGNIAUD, auditeur de 1" classe au Conseil d'ÉTAT, 12, rue Greffulhe.</p>
                    <p>VIDAL, directeur de l'École de droit, au Caire.</p>
                    <p>Vidari (Ercole), professeur à l'Université de Pavie (Italie).</p>
                    <p>Vielcastel (le comte de), secrétaire d'ambassade, UU, rue de Ponthieu.</p>
                    <p>VILLEFORT, sous-directeur du contentieux au Ministère des affaires
                        étrangères, 13, avenue de l'Impératrice.</p>
                    <pb n="56"/>
                    <p>VILLET, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>Virgilio (Jacopo), professeur d'économie politique à Gênes (Italie).</p>
                    <p>VOISIN, député, procureur de la République à MELUN, 16, r. Séguier
                        (Paris).</p>
                    <p>VUEBAT, avocat, 32, rue des Écoles.</p>
                    <p>VCITÂT, ancien ministre, 13, rue Téhéran.</p>
                    <p>WARENGHIEN, juge suppléant au tribunal du Havre.</p>
                    <p>WEBER, avocat, 217, rue Saint-Honoré.</p>
                    <p>WEISS, conseiller d'ÉTAT, 68, rue Mazarine.</p>
                    <p>WESTLAKE, barrister at LAW, 2, new SQUARE, Lincoln's inn, à Londres.</p>
                    <p>WIENER, avocat, 127, rue Notre-Dame-des-NEIGES, à Bruxelles.</p>
                    <p>WIKTGENS, ancien ministre, à la Haye.</p>
                    <p>WOLOWSKI, député, membre de l'INSTITUT, û5, rue de Clichy.</p>
                    <p>WORMS, avocat, 28, rue Jacob.</p>
                    <p>YVER, notaire, 10, rue de Châteaudun.</p>
                    <p>YVERNÈS, chef de bureau de la statistique au ministère de la justice.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant: COTILLON.<lb/>J696. Paris. — Imprimerie Anious de
                Rivière ei o, 26, rue Racine</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
