<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp34&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822563">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k3a">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749568">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414867b"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822563"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.34 1904-1905.</title></ref>
                    <date when="1905-06-01">Juin-Juillet 1905</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 34</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 6-7</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 5-7 - eJuin-Juillet 19O5. -</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ | | INITI0 (0IPllll</p>
                <p> -u-a-rrrr-a-r----</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Membres nouveaux. - Ouvrages offerts à la Société. - Étude sur le droit
                    matrimonial du MONTÉNÉGRO, par M. Milan P. JOVANovic ( I'raduction par M. le
                    Vicomte COMBES DE LESTRADE). - Étude sur les rapports des Églises et de l'État
                    au BRÉSIL, par M. Adolpho DA SILVA GORDo (Traduction par M. Fernand
                    LEPELLETIER). -</p>
                <p>Réunion des Sections. - Section des langues du Nord. - Section de la langue
                    anglaise. - Section des langues du Midi et de l'Orient. - Section de la langue
                    française.</p>
                <p>Mouvement législatif. - Colombie. - États-Unis. - Grande-Bretagne
                    (Transwaal).</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. - The Journal of prison discipline and philantropy (
                    Pennsylvanie); 1905 ; M. P. DE PRAT. - Le régime légal de la personnification
                    civile en HOLLANDE, par M. A. Biebuyck ; M. A. CELIER. - Essai sur la
                    juridiction administrative dans les États de l'Empire allemand, par M. A.
                    Marvaud; M. COMBES DE LESTRADE. - Les lois de la guerre continentale, traduites
                    et annotées par M. Paul Carpentier ; M. F. DAGUIN. -</p>
                <p>Sovereign Noruway and her state rights, par M. Drolsum ; M. P. DARE STE. - L'idée
                    de peine privée, par M. L. Hugueney; M. P. CARPENTIER. - Loi sur la protection
                    de la santé publique, par MM. Strauss et Fillassier ;</p>
                <p>M. J. HUMBLOT. - Recueil de traités, etc. conclus entre les différents ÉTATS, en
                    matière de propriété industrielle; M. F. DAGUIN. - Ministère des finances :</p>
                <p>Direction générale de l'enregistrement, des domaines et du timbre : Bulletin de
                    statistique et de législation comparée (t. VII); M. F. DAGUIN. - Etude de droit
                    public, par M. Duguit ; M. P. LALLIER. - Quelques erreurs de M. BRIAND,
                    rapporteur du projet de loi sur la séparation des Églises et de l'État ; M. F.
                    DAGUIN. - Répertoire général alphabétique du droit fran- çais, par MM Carpentier
                    et Frèrejouan du Saint (t. 35) ; M. F. DAGUIN. -</p>
                <p>Les industries à domicile en Belgique : I. Les industries de la Confection de
                    vêtements pour hommes et de la cordonnerie à BINCHE, par M. Charles Genart ; l
                    I. L'industrie du Tissage de la laine dans le pays de Verviers et dans le
                    Brabant WALLON, par M. Albert Thonnar; III. L'industrie du Tissage de coton en
                    Flandre et dans le BRABANT, par M. Georges Beatse ; M. J. HOUDOY. - I. Les
                    relations de l'Espagne et du Maroc pendant le xvIII° siècle, par M. E. Rouard de
                    Card ; II. Les relations de l'Espagne et du Maroc pendant le xviir et le xix
                    siècles, par le même ;</p>
                <p>III. Le protectorat de la France sur le MAROC, par le même ; M. F. DAGUIN.</p>
                <fw place="bottom">XXXVI. 23</fw>
                <pb n="310"/>
                <p/>
                <p>Liste des membres nouveaux de la Société :</p>
                <p>MM. BRIFAUT (Valentin), avocat à la Cour d'appel, l3l, rue de STASSART, à
                    Bruxelles (Belgique) ;</p>
                <p>JUSTIN Joseph), licencié en droit de la Faculté de PARIS, directeur de l'Ecole de
                    droit, à Port-au-Prince (Haïti);</p>
                <p>LERoux (André), licencié en droit, 4, rue de Babylone (Paris) ;</p>
                <p>OLIVEIRA LIMA (D'), ministre du BRÉSIL, à Caracas (Vénézuéla) :</p>
                <p>SCHAUER (Rudolf), docteur en droit, avocat international, 49, rue de Trévise
                    (Paris) ;</p>
                <p>SPIRA (Emile), docteur en droit, privat-docent à l'UNIVERSITÉ, avenue de
                    l'Ermitage (Chêne-Bougerie), villa AUSTRIA, à Genève (Suisse).</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société :</p>
                <p>Docteur W. Machencie : Dell' assicurazione contratta sulla vita di un Terzo;
                    brochure in-8, offerte par l'Istituto di Scienze giuridico-politiche, de
                    Turin.</p>
                <p> p'Arant-COURRIÈRE, brochure offerte par l'auteur, Madame Schmahl.</p>
                <p>(;esel : zum Schutz der VVaarembereichnungen erlaitert vom Ir A. Selysohn ; 1
                    vol. in-8°, offert par l'auteur de la seconde édition, M. Martin Selysohn.</p>
                <p>Der Gegenstand und die Tragweite der vier europaïschen Staatscomferenzen iiber
                    internationales PRIVATRECHT, brochure in-se, offerte par l'auteur, M. F.
                    Meili.</p>
                <p>Library of Congress. The Revised Statules relati mg to copyright, prepared by T.
                    SOLBERG, brochure in-8, offerte par la Bibliothèque du Congrès de
                    Washington.</p>
                <p> - Library of Congress. I'eport on oopyright legislation by Register of
                    copyright, 1 vol. in-8°, offert par la même.</p>
                <p>Le ce*re du code ciril 1801-1904; vol. in-8 offert par le Comité du contenaire du
                    Code civil.</p>
                <p>Repiblica orientat del Uruguay. Primer resumen del censo leralalo el 1o de Marzo
                    de 1900, brochure in-8°, offerte par M. F.</p>
                <p>Daguin.</p>
                <p> pulletin du Comité des Travaux historiques et scientifiques,</p>
                <p>Section des sciences économiques et sociales, année 1903; vol. in-8, offert par
                    M. le Ministre de l'Instruction publique.</p>
                <p> pes associations professionnelles ouvrieres, tome IV, vol in-8° offert par
                    l'Office du Travail. -</p>
                <p>The central provinces CODE, 3° édition ; </p>
                <pb n="311"/>
                <p/>
                <p>A collection of the acts passed by the Governor general Of India in COUNCIL,
                    1904; 2 vol. in-8° offerts par M. le Gouverneur général des Indes anglaises.</p>
                <p>Senato del REGNO, 2 Sessione 1902-1904, 1tti interni, vol. Vl et VII ; 2 vol.
                    in-4°, offerts par le Sénat Italien.</p>
                <p> ' Atti del consiglio superiore del lavoro, III SESSIONE, maggio 1904; vol.
                    in-4°, offert par l'Office du Travail Italien.</p>
                <p>La Propriété INDUSTRIELLE, 1904 ; -</p>
                <p>Le Droit d'Auteur ; 1904, 2 vol in-4, offerts par le Bureau international de
                    l'Union de Berne.</p>
                <p>Du nom commercial, artistique et littéraire en droit français, par Charles Reibel
                    ; vol. in-8°, offert par les éditeurs, Librairie générale de droit et de
                    jurisprudence.</p>
                <p>1° Informe de la Sociedad de fomento fabril sobre el proyecto de patentes de
                    privilegios esclusivos presentado a la comisión de industria de diputados ;</p>
                <p>2° Memoria que presenta consejo directivo de la Sociedad de Fomento fabril a la
                    21" junta general de socios, en 6 de Enero 1905; 2 brochures in-8, offertes par
                    M. L. Gonzalez et la ** Sociedad de Fomento Fabril " de Santiago du Chili.</p>
                <p>Les lois sur les associations et le Bulletin de la Société d'Éducation ; vol.
                    in-8°, offert par l'un des auteurs, M. Celier.</p>
                <p>A. C. Drolsum : Sovereign Norway and her state right; brochure petit in-8°,
                    offerte par M. O. Platou.</p>
                <p>Les Congrégations non autorisées et leurs liquidateurs devant la loi de 1901, par
                    MM. DELASALLE, Brunet et Duez; vol. in-8° offert par les éditeurs, MM. Giard et
                    Brière.</p>
                <p>1° Mensaje del presidente de la REPIBLICA, ciudadano D. Jose Battle y Ordonez à
                    la A. asamblea general, al inaugurare el 1° periodo de la XXIIe legislatura,
                    1905;</p>
                <p>2º Diario de sesiones de la A. Camara de Semadores de la Repiblica oriental del
                    URUGUAY, Año 1903-1904 ; Brochure et vol. in-8°, offerts par le Gouvernement de
                    la République orientale de l'Uruguay.</p>
                <p>La Répression de la concurrence déloyale en Allemagne. La Loi du 27 mai 1896 et
                    son application, nouvelle édition ; vol. in-8°, offert par l'auteur, M. G.
                    Eeckhout.</p>
                <p>Judicial statistics England and WALES, 1903 : Part. II Civil judicial statistics
                    ; vol.in-4° offert par l'auteur, sir John Macdonell.</p>
                <p>1° Troisième complément de la statistique générale sur l'administration du
                    service agricole, 19oooo4 vol.in-4°; </p>
                <pb n="312"/>
                <p/>
                <p>2° Pasinomie Luxembourgeoise (28Juillet-31 décembre 1904.) volumes in-8°, offerts
                    par le Gouvernement du Grand Duché de Luxembourg.</p>
                <p>1º Effet des actes juridiques à l'égard des tiers ;</p>
                <p>2º Discours sur le Code civil et la famille ; vol. et broch.in-8°, offerts par
                    l'auteur, M. Eugène Juille.</p>
                <p>1° The Canada COMPANIES, act 1902, annotated by MORRIS, Halt and Gaudet.</p>
                <p>2°A Treatise on canadian company law, by W. J. WHITE, assisted by J. A. Ewing ;
                    broch. et vol. in-8°, offerts par M. Lucien Guérin.</p>
                <p>La Revue légale (de Montréal), 1905, Nº 1 et 2, (Articles de l'Association du
                    jeune barreau de Montréal sur le centenaire du Code Napoléon); brochure offerte
                    par l'Association.</p>
                <p>Die Schweiceriscine BUNDESGESETZBUNG, 2e fasc., 1 vol. in-8, offert par l'auteur
                    M. P. Wolff.</p>
                <p>Le Protectorat de la France sur le MAROC, brochure offerte par l'auteur, M.
                    Rouard de Card.</p>
                <p>Côdigo penal reformado(Vénézuéla) ;1 vol.in-8°, CARACAS, 1891, offert par M. F.
                    Daguin.</p>
                <p>Catàlogo de la Exposición permanente o Museo industrial de la Sociedad de Fomento
                    fabril; 1 vol. in-8°, Santiago du CHILI,</p>
                <p>1904, offert par M. Gonzalès et la « Sociedad de Fomento fabril ».</p>
                <p>Los Talleres carcelarios. Informe de la Comision nombrada para estudiar su
                    reorganisación ; brochure offerte par S. Ex.</p>
                <p>M. le Ministre de la Justice du Chili.</p>
                <p>1º Die moderne PRESSGESETZGEBUNG, insbesondere die Oesterreichische Pressreformen
                    ;</p>
                <p>2º Règlementation des ventes par liquidation en Autriche ;</p>
                <p>1 vol. et une brochure, offerts par l'auteur, M. Vl. Pappafava.</p>
                <p>Die Aenderungen des KRANKENVERSICHERUNGSGESETZES, brochure offerte par l'auteur,
                    M. Fuld.</p>
                <p>1º Rivista della giurisprudenza inglese, anno 1902 ;</p>
                <p>2º Rivista di giurisprudenza inglese (1903);</p>
                <p>3º A proposito della natura giuridica del'servizio di « cassette di sicurecca »
                    nelle banche ;</p>
                <p>4° Rivista della giurisprudenza commerciale straniera : Stati Uniti d'America ;
                    1903-1904 ;</p>
                <p>5° J Trusts americani di fronte alla legislazione federale; cinq brochures,
                    offertes par l'auteur, M. Mario Sarfatti. </p>
                <pb n="313"/>
                <p/>
                <p>C. de Fromont de Bonaille : Conciliation et arbitrage, vol. in-12, offert par
                    l'éditeur, M. Victor Lecoffre. -</p>
                <p>Arturo Rocco : Trattato della cosa giudicata come causa di estinzione dell'
                    azione penale,; vol. et fascic. in-8°, offerts par l'Istituto giuridico della R.
                    Università di Torino.</p>
                <p>De la remise de cause en l'absence du prévenu ;plaq.in-8° offerte par l'auteur M.
                    L. Nagels.</p>
                <p>1° Reale academia de jurisprudencia y Legislaciôn (Madrid) ;</p>
                <p>Discurso inaugural, par D. J. Canalejas y Mendez ;</p>
                <p>2º Discurso-resumen del curso de 1903-1904, par D. J. Gomez de la Serna ; vol. et
                    broch. offerts par l'Académie royale de Jurisprudence et de Législation de
                    Madrid.</p>
                <p>Avant la séparation. De la liberté d'association. Sociétés et personnes morales ;
                    critique de la loi du 1er juillet 1901 sur le contrat d'association ; broch.
                    in-8°, offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. Adolphe Houdard.</p>
                <p>Pandectes françaises, tome 57; vol.in-4° offert par les éditeurs,</p>
                <p>Librairie générale de Droit et de Jurisprudence ;</p>
                <p>Tableau général du commerce et de la navigation de FRANCE, année 1903, tome II ;
                    vol.in-4° offert par M. le Directeur général des Douanes.</p>
                <p>Das œsterreichische Handelsrecht mit Einschluss des Genossenschaftsrechtes ;
                    vol.in-8°, offert par l'auteur, M. A. Randa.</p>
                <p>Traité de science et de législation pénitentiaires ; vol. in-8°, offert par
                    l'auteur, M. Paul Cuche.</p>
                <p>L'impérialisme économique et la grande Industrie anglaise, par Paul Gannoy; vol.
                    in-8, offert par l'éditeur, Librairie générale de Droit et de Jurisprudence.</p>
                <p>Bulletin de l'Association française pour la protection de la Propriété
                    industrielle. Compte-rendu du Congrès de PARIS,</p>
                <p>7-10 mars 1904; vol. in-8° offert par l'Association.</p>
                <p>Bulletin de l'Institut international de statistique, tome IV,</p>
                <p>3e livraison ; vol. in-8°, offert par l'Institut international de
                    Statistique.</p>
                <p>Des droits successoraux des enfants naturels, d'après la loi du 25 mars 1896, par
                    L. CAMPISTRON, 2° édition ; vol. in-8, offert par l'éditeur, M. Arthur
                    Rousseau.</p>
                <p>F. Maury : Le Port de PARIS, hier et demain ;vol.in-18 offert par les éditeurs,
                    MM. Guillaumin et C.</p>
                <p>La campagne anglaise et les derniers efforts de M. MOREL, par </p>
                <pb n="314"/>
                <p/>
                <p>L. Hennebicq : brochure offerte par la Fédération pour la défense des intérêts
                    Belges à l'Étranger.</p>
                <p>Comptoir national d'Escompte de Paris. Rapport du Conseil d'administration.
                    Situation au 31 décembre 1904; broch.in-4°, offerte par le Comptoir national
                    d'Escompte de Paris.</p>
                <p>Servan et une cause célèbre devant le Parlement de Dauphiné : vol. in-8, offert
                    par l'auteur, M. Dubarle.</p>
                <p>Constituciin de los Estados-Unidos de J enezuela, 1884; brochure in-8°, offerte
                    par M. F. Daguin.</p>
                <p>Constitucin de los Estados Unidos de Venecuela sancionada en 1904; brochure in-8,
                    offerte par M. MAUBOURGUET, Chargé d'Affaires du VENEZUELA, à Paris.</p>
                <p>Recueil de l'Académie de Législation de TOULOUSE, année 1904 ; vol. in-8°, offert
                    par l'Académie.</p>
                <p>La Justicia y el Foro en las legislaciones comparadas. III Justicia y abogacia
                    Italianas ; brochure in-8, offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. L. Gonzalès Revilla.</p>
                <p>Catalogue of the Library of the Departement of JUSTICE, to September 1, 1904, by
                    James A. Finch; vol. in-8°, offert par la « Smithsonian Instution ».</p>
                <p>Traité de Droit public international (Première partie) ; vol. in-8°, offert par
                    l'auteur, M. A. Mérignhac.</p>
                <p>The John ( rear library, annual report, for the year 1904 ; brochure in-8,
                    offerte par la « John Crear Library ».</p>
                <p>Quelques erreurs de M. BRIAND, rapporteur du projet de loi sur la Séparation des
                    Églises et de l'État ; brochure in-8° offerte par le Comité de l' « Action
                    Libérale ».</p>
                <p>The Bengal CODE, third édition; 2 vol. in-8° offerts par le Ministre de la
                    Justice du Gouvernement des Indes.</p>
                <p>Explication du nº 173 du livre 1 du « De Oratore » de Cicéron ; brochure in-8,
                    offerte par l'auteur, M. Jobbé-Duval.</p>
                <p>Il notariato nello Stato di Delavare ; brochure in-8°, offerte par l'auteur M.V.
                    Pappafava. -</p>
                <p>John's Hophins University Studies in historical and political science : Séries
                    XXII-XXIIl; 7 fascic. in-8°, offerts par la « John's Hopkins University ».</p>
                <p>The Ajmer CODE, third édition ; vol. in-8°, offert par le Ministère de la Justice
                    du Gouvernement des Indes.</p>
                <p>Die Zuchthaus und Gefingnis-strafe; vol.in-8 offert par l'auteur M. Émil
                    Spira.</p>
                <p>I)ie I'atentgesetce aller Völker, par M. M. Kohler et M. Mintz ; </p>
                <pb n="315"/>
                <p/>
                <p>Band I, Lieferung 1 ; vol. in-8° offert par l'un des auteurs,</p>
                <p>M. Kohler.</p>
                <p>D. Jordell : Répertoire bibliographique de la Librairie Fran- çaise, 1904; vol.
                    in-8°, offert par l'éditeur, M. Per Lamm.</p>
                <p>De la Nationalité en Haïti : vol. in-8° offert par l'auteur, M. J.</p>
                <p>Justin.</p>
                <p>La Nigeria du Sud et les « IIumanitaires » Anglais ; brochure offerte par la «
                    Fédération pour la défense des intérêts Belges à l'Étranger ».</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>ÉTUDE SUR LE DROIT MATRIMONIAL, DU MONTÉNÉGRo par M. Milan Paul JOVANOVIÉ, avocat
                    à VUKOVAR, sur le Danube (Traduction par M. le Vicomte Combes de LESTRADE,
                    correspondant de l'Institut de France).</p>
                <p>I</p>
                <p>INTRODUCTION. - SOURCES. - LITTÉRATURE.</p>
                <p>A ) Les lois écrites du Monténégro ne traitent qu'accessoirement du droit
                    matrimonial.Quelques dispositions à cet égard sont pourtant contenues dans le
                    Code de Danilo Ier du 23 avril 1855. (Traduit en français par Delarue dans son
                    ouvrage : « Le Monténégro ». PARIS, 1862.)</p>
                <p>Par ailleurs, le droit matrimonial repose essentiellement sur les règles de
                    l'Église Orthodoxe et sur les coutumes des Monténégrins. La grande codification
                    du droit privé qui s'opèra sous le règne actuel par le « Code général des biens
                    » du 25 mars 1888 (Traduction française de Dareste et RIVIÈRE, Paris 1892), a
                    laissé volontairement de côté les questions matrimoniales et de famille. Qà et
                    là le code contient des dispositions de portée générale, notamment sur la
                    tutelle et sur les rapports pécuniaires de la famille qui touchent au droit
                    matrimonial et, surtout, au régime des biens entre époux. La loi ordonne
                    expressément que dans les cas qui ne sont prévus ni par le Code ni par ses
                    suppléments, on décidera d'abord d'après les règles des « bonnes coutumes »
                    éventuellement en appliquant les règles de cas analogues à défaut, d'après le
                    droit commun et l'équité (article 23). Comme droit coutumier, on prend les
                    règles acceptées dans la population et devant la justice (article 779) et il est
                    prescrit que le recours à l'analogie ou à l'équité n'a lieu qu'en l'absence de
                    lois écrites ou </p>
                <pb n="316"/>
                <p> de coutumes applicables (article 781, 782). Le Code de 1888 a été soumis à une
                    revision très superficielle et la nouvelle rédaction a été mise en vigueur par
                    un oukase du 14 janvier 1898.</p>
                <p>(Traduction italienne de Martecchini.SPALATO, 1900.)</p>
                <p>II</p>
                <p>FIANÇAILLES</p>
                <p>D'après les vieilles coutumes encore en vigueur, l'homme qui veut se fiancer avec
                    une jeune fille ou une veuve doit obtenir le consentement des parents ou des
                    frères de celle qu'il désire. Si elle vit dans une zadrouga, il doit aussi
                    obtenir celui du père de la maison (HAUSVATER, caput familiæ, patriarca). Sa
                    recherche est-elle agréée, il est fiancé et autorisé à faire les cadeaux qui
                    l'engagent. Un adage monténégrin dit : Quand l'anneau est passé, la fille est
                    liée. Les fiançailles pour être valides requièrent toutes les conditions
                    nécessaires à un contrat ; les malades d'esprit, les enfants au-dessous de sept
                    ans, les personnes soumises à un empêchement légal, ne peuvent se fiancer
                    valablement. De même, une condition impossible ou immorale serait réputée non
                    écrite.</p>
                <p>Aucune forme sacramentelle n'est prescrite, quoique l'échange des anneaux et
                    présents, ainsi que l'assistance de témoins soient de pratique générale.</p>
                <p>Après les fiançailles, la fiancée est immédiatement propriétaire des cadeaux qui
                    lui sont faits et elle les conserve même si le fiancé meurt avant le mariage et
                    même si elle en a retardé la date. La promesse de mariage, si elle est donnée en
                    pleine liberté et qu'il ne se produise aucune erreur, lie dans cette mesure :
                    celui qui la rompt peut être appelé par l'autre à le compenser des dommages
                    réels que lui cause son non-accomplissement. Sous ces réserves, il n'existe
                    aucun moyen d'obliger un fiancé à se marier. Le défaillant peut ce pendant être
                    déclaré par la justice avoir manqué à l'honneur. L'obligation de contracter le
                    mariage cesse pour les deux parties par la mort d'un des fiancés, par le
                    consentement mutuel, par l'expiration du délai convenu, par la consécration
                    sacerdotale de l'homme ou la prise de voile de la femme, par la survenance d'un
                    empêchement matrimonial ; seulement pour une des parties : quand l'autre se rend
                    coupable d'actions immorales ou de fornication, quand un changement essentiel
                    survient dans sa condition (perte des droits civiques, etc.) quand il contracte
                    un autre mariage ou d'autres </p>
                <pb n="317"/>
                <p>-- 317 fiançailles, quand il reçoit les ordres mineurs ou quand elle entre dans
                    un monastère, enfin quand on est depuis longtemps sans nouvelles de l'un
                    d'eux.</p>
                <p>Les conflits en matières de fiançailles relèvent des tribunaux
                    ecclésiastiques.</p>
                <p>III</p>
                <p>CÉLÉBRATION DU MARIAGE</p>
                <p>Le mariage fonde la vie de famille. Le caractère juridique de sa conclusion est
                    d'une importance considérable sur les conditions juridiques de la famille. Le
                    mariage monténégrin repose sur le « mutuus consensus » «les parties. Aucune
                    forme précise n'est prescrite pour sa célébration.</p>
                <p>La fuite, l'enlèvement et le rapt de la fiancée suffisent à le rendre définitif.
                    Mais l'ÉGLISE, qui enseigne que le mariage est un sacrement, a lutté longtemps
                    contre ces mariages trop sommaires et Danilo Ier (le 23 avril 1855) a fait
                    dépendre la validité du mariage de la cérémonie religieuse et de la bénédiction
                    du prêtre. La conclusion du mariage est ainsi un acte religieux. A sa validité
                    sont nécessaires, non seulement le consentement des fiancés mais aussi,
                    l'accomplissement des formalités ecclésiastiques prescrites. Il est conclu par
                    une cérémonie, et la remise de la fiancée au fiancé. Il détache les nouveaux
                    époux des liens de familles où ils vivaient et il les fait entrer dans une autre
                    communauté. En les retirant d'une communion de biens il leur cause un préjudice
                    qui est approximativement réparé par l'octroi d'une dot. -</p>
                <p>A) Conditions matérielles de la déclaration de consentement-</p>
                <p>Capacité personnelle. - Le Monténégrin acquiert la pleine capacité de disposer
                    par l'accomplissement de sa vingtième année ou par l'émancipation qui peut lui
                    être accordée après 18 ans par le bureau des tutelles (CODE, art. 636, 638). Sur
                    l'aptitude au mariage, il n'y a pas de règles écrites. D'après les coutumes, les
                    garçons peuvent se marier à 15 ans, les filles à 13, le mariage étant tenu pour
                    non consommé jusqu'à la puberté. La loi de 1855 (art. 69) exige le consentement
                    des parents pour les filles. D'après les coutumes, le consentement des membres
                    masculins de toute la bratstvo est aussi nécessaire. Les mineurs des deux sexes
                    doivent avoir le consentement de leur père, s'il vit, </p>
                <pb n="318"/>
                <p>- – 318 de leur mère s'il est mort. Si celle-ci ne vit plus, de leur tuteur.</p>
                <p>Le consentement refusé peut-être demandé à la justice.</p>
                <p>Liberté de consentement. - En pratique, les parents marient leurs enfants sans
                    leur demander ce qu'ils en pensent. La loi cependant exige le libre consentement
                    des fiancés et elle punit sévèrement l'ecclésiastique qui procéderait à la
                    célébration sans s'en être assuré. Nous verrons plus loin les conséquences que
                    peut avoir sur la validité du mariage l'absence de consentement.</p>
                <p>B) Empêchements et prohibitions. - Les empêchements que l'on ne peut trangresser
                    qu'au prix de la validité du mariage sont les suivants :</p>
                <p>1° Le manque de capacité physique ou mentale, c'est-à-dire l'impuissance et la
                    folie, si elles existent déjà lors de la célébration (l'impuissance cependant
                    doit être permanente). Le simple défaut de puberté n'est pas à lui seul un
                    obstacle.</p>
                <p>2° Double mariage. - Un mariage est nul si l'un des époux est déjà marié et si
                    son précédent mariage n'est pas dissous par la mort ou par sentence judiciaire.
                    Au cas où l'un des époux est déclaré mort, l'autre peut se remarier et le second
                    mariage reste valable, même si celui que l'on croyait décédé est, plus tard,
                    reconnu vivant. L'époux qui veut contracter un second mariage doit préalablement
                    justifier qu'il a convenablement pourvu aux besoins des enfants du premier
                    mariage.</p>
                <p>3° Erreur essentielle sur la personne de l'autre époux, c'est- à-dire sur son
                    identité et non pas sur sa fortune.</p>
                <p>4° Vœux religieux mais uniquement le « votum solemne » en entrant dans une
                    congrégation ou en recevant les ordres majeurs. Cet empêchement agit même si le
                    mariage est conclu mais non pas s'il a été consommé. Dans le premier cas le
                    mariage est dissous « ipso jure ».</p>
                <p>5° Complicité d'adultère ou de meurtre de l'époux. Le mariage ne peut être conclu
                    entre l'époux divorcé pour adultère ou reconnu coupable du meurtre de l'autre
                    époux et son complice.</p>
                <p>6° Tutelle et alliance. - Entre parents en ligne ascendante ou descendante, et à
                    l'infini, et en ligne collatérale jusqu'au quatrième degré canonique, le mariage
                    est prohibé sans distinguer si la parenté est légitime ou non. Les alliances
                    basées sur l'adoption légale ou celle que l'Église catholique fait dériver </p>
                <pb n="319"/>
                <p> de la comparticipation au baptême ne sont pas reconnus par l'Église orthodoxe.
                    L'affinité est un empêchement jusqu'au quatrième degré si elle provient d'un
                    mariage légitime, jusqu'au second seulement si elle découle d'une union
                    illégitime. Le nombre de degrés prohibitifs est controversé, de même que la
                    manière de les computer. -</p>
                <p>7° Différence de religion. - Aucun chrétien ne peut s'unir par mariage à une
                    personne non baptisée.</p>
                <p>8° Le non-accomplissement ou la non-exécution d'une condition à laquelle le
                    mariage était expressément soumis. - Les conditions naturellement ou légalement
                    impossibles passent pour non-écrites. Certaines conditions se présument. Par
                    exemple, le mariage est nul si le nouveau marié constate que sa femme est
                    enceinte d'un autre. Il doit, en ce cas, avertir aussitôt l'autorité
                    ecclésiastique en démontrant qu'il ignorait cette circonstance avant la
                    cérémonie.</p>
                <p>9° Omission des cérémonies religieuses nécessaires. - En faisant du mariage un
                    mariage clandestin elle le rend nul. Voir plus loin la forme du mariage
                    religieux.</p>
                <p>10° Le défaut de consentement des parents. Il peut être remédié par une décision
                    de justice.</p>
                <p>11° La contrainte ou les menaces, en paraissant exclure la liberté de
                    consentement, rendent le mariage nul. L'enlèvement à lui seul n'est pas une
                    cause de nullité, si la jeune fille, une fois mise en lieu sûr, l'a consenti
                    librement, et même si les parents n'ont pas consenti.</p>
                <p>Il peut donc arriver que le fiancé enlève sa fiancée contre la volonté des
                    parents, soit que la jeune fille s'enfuie, soit qu'un rapt ait lieu. De là, deux
                    cas à considérer :</p>
                <p> a) Si la fiancée a librement quitté sa famille, ou si elle a préparé son
                    enlèvement, elle est, et demeure sans autres formalités, l'épouse légale de
                    l'homme qu'elle a choisi, mais n'a aucun droit à exiger une dot. L'article 70 du
                    Code de 1855 prescrit : Si une jeune fille suit librement un homme sans l'avis
                    de ses parents, on ne peut rien contre elle que l'amour même a unie. b) Si la
                    fiancée est enlevée contre sa volonté, sa famille a le devoir immédiat de
                    poursuivre le ravisseur, et le droit de le traduire devant les tribunaux. Il
                    peut être tué si la jeune fille </p>
                <pb n="320"/>
                <p> ravie ne témoigne pas en sa faveur. Si elle consent à être sa femme, elle doit
                    le déclarer.</p>
                <p>Celui qui épouse une femme, du vivant de son mari, ou une jeune fille contre sa
                    volonté est exilé du pays (art. 69, Code de 1855). D'où il suit que l'enlèvement
                    en vue du mariage n'est punissable que si la jeune fille n'est pas consentante
                    (art. 944,</p>
                <p>1011, 1012 du Code général des biens).</p>
                <p>Les époux monténégrins forment plutôt une communauté de vie dans laquelle ils
                    unissent ou séparent leurs droits par un libre contrat. Puisque le mariage ne
                    repose que sur le consentement mutuel, il peut être dissous de même.</p>
                <p>Le divorce pourtant nécessite l'intervention de la justice pour régler les
                    rapports pécuniaires. L'homme qui se sépare de sa femme doit pourvoir à son
                    entretien si elle n'a perdu ce droit par suite de faute grave. Les simples
                    prohibitions, dont l'infraction peut amener un préjudice sans entraîner la
                    nullité, sont : le temps prohibé, des fiançailles antérieures (sans que
                    celles-ci puissent être invoquées contre un mariage déjà conclu), le vœu de
                    chasteté et certaines prohibitions religieuses. Ces dernières s'appliquent au
                    cas où l'évêque ou le curé peuvent, au moins, retarder le mariage. Par exemple,
                    si on présume qu'il existe un empêchement de parenté, s'il manque une pièce,
                    etc. En cas de second mariage, on considère comme prohibition le devoir
                    d'assurer d'abord le sort des fils du premier lit; pour une femme, l'obligation
                    d'attendre le temps prescrit, afin qu'en cas de grossesse, aucun doute ne soit
                    possible sur la paternité. La présomption de légitimité appartient au fils né
                    sept mois après le mariage, ou moins de dix mois après sa dissolution. La règle
                    est celle-ci : l'enfant conçu est considéré-comme né quand il s'agit pour lui
                    d'un droit qu'il aurait eu s'il était né à l'époque considérée.</p>
                <p>Les employés, les militaires et les étrangers ne sont soumis à aucune règle
                    particulière et n'ont pas besoin d'un consentement spécial.</p>
                <p>Les dispenses d'empêchement relèvent, en principe, du prince.</p>
                <p>Ceux de moindre importance peuvent être levées par le métropolite (évêque).
                    Certains empêchements peuvent être levés et d'autres non. La dispense ne peut
                    être accordée si un mariage précédent subsiste, ou encore, s'il s'agit d'un
                    mariage entre ascendants et descendants, entre frères et sœurs, entre neveux et
                    tantes, entre beaux-fils ou gendres et belles-mères, entre bru </p>
                <pb n="321"/>
                <p> ou belle-fille et beau-père. Sur la dispense des triples publications de bans,
                    voir plus loin. b) La forme de la célébration du mariage est exclusivement
                    religieuse. Il n'y a pas de mariage civil. Le mariage projeté doit être publié
                    trois fois (trois dimanches successifs). La loi veut que le curé du fiancé
                    aille, trois jours avant le mariage, s'assurer du consentement de la jeune
                    fille. Toutes autres prescriptions relèvent de l'Église orthodoxe. C'est au curé
                    des deux parties, ou à celui d'une des deux, qu'appartient la célébration, mais
                    l'ecclésiastique compétent peut en déléguer un autre.</p>
                <p>Deux témoins doivent assister à la cérémonie. Le mariage est parfait lorsque le
                    prêtre l'a béni.</p>
                <p>Le tribunal ecclésiastique métropolitain peut dispenser de la triple
                    publication.</p>
                <p>IV</p>
                <p>EFFETS DU MARIAGE</p>
                <p>1° En général. - En vertu de l'union conjugal, les époux se doivent mutuellement
                    assistance et fidélité. Ils doivent habiter le domicile conjugal. Ils exercent
                    sur leurs enfants le droit d'éducation et de puissance paternelle. La femme
                    acquiert le nom, la classe, la situation juridique et les droits de domicile du
                    mari. D'après l'article 958 du Code général, elle doit suivre son mari dans ses
                    résidences et il est forcé de l'y recevoir. Elle cesse de faire partie de
                    l'union domestique (Koutscha) à laquelle elle appartenait et entre dans celle de
                    son mari. Le garçon mineur qui s'est marié sans le consentement de son père,
                    s'il appartient à une koutra spéciale, devient majeur « ipso facto » et « ipso
                    jure » à moins de conventions contraires (art. 639). Dans les familles, au sens
                    propre du mot, la direction de la maison et l'administration des biens
                    appartient au mari : la femme doit lui obéir, exécuter et suivre ses ordres.
                    Elle est cependant la directrice du ménage et peut, dans sa sphère, administrer
                    le bien commun. En cas d'absence prolongée du mari et si celui-ci n'a pas
                    désigné de représentant, elle peut disposer des choses mobilières dans la limite
                    des besoins domestiques (Code général, art. 694, par. 2).</p>
                <p>Dans l'intérieur de l'union domestique dont la direction appartient au « père de
                    la maison », on admet le principe que tous les </p>
                <pb n="322"/>
                <p> membres sont égaux sans distinction de sexe. Il en découle que dans chacune des
                    familles, la femme est aussi libre et aussi indépendante que possible.</p>
                <p>2° Régime matrimonial des biens. - Les filles n'héritent pas s'il y a des
                    garçons. En règle générale, elles ne reçoivent comme dot que des meubles ou des
                    objets nécessaires à leurs besoins personnels ou ménagers ; vêtements, linge,
                    bijoux, bestiaux, quelquefois aussi de l'argent comptant.</p>
                <p>Le chef de la famille fixe la dot mais, alors que dans les familles proprement
                    dites le père est le maître absolu, le « père de la maison » doit s'entendre
                    avec les autres membres de l'union sur le chiffre de la dot. La jeune fille qui
                    quitte une « union » pour se marier ne peut rien demander des biens communs.
                    L'indemnité qu'il est d'usage de lui accorder se nomme « mitgift ».</p>
                <p>On appelle « morgengabe » ce que le mari ou un tiers donnent à la femme le
                    lendemain du mariage : des bijoux, du lin, des étoffes, etc. Ces dons forment le
                    plus souvent tout ce que possède la femme. L'administration et la jouissance des
                    biens de la femme appartiennent à la famille proprement dite du mari. Quant à
                    l'argent comptant, il en jouit comme du sien propre, sans en devenir
                    propriétaire, car il ne saurait, par exemple, l'affecter au payement de ses
                    dettes. Il dérive donc du caractère juridique du mariage que le mari ne possède
                    ni sur la personne, ni sur les biens de sa femme, les droits étendus que
                    pourrait lui donner un contrat. La nature morale de l'union conjugale et
                    l'organisation de la famille, ainsi que la faiblesse du sexe féminin, veulent
                    pourtant que le mari soit le maître et le protecteur de sa femme et qu'il la
                    représente en justice.</p>
                <p>L'unité de la vie conjugale exige qu'il administre les biens matrimoniaux. Cette
                    administration ne lui est pas confiée sans limite. S'il la conduit de façon à
                    mettre ces biens en danger elle est remise à la femme ou à un curateur « ad hoc
                    ». Si le mari aliène sans le consentement de sa femme, même en partie, des biens
                    meubles ou immeubles de celle-ci, elle peut, directement ou par mandataire
                    demander que cette aliénation soit annulée.</p>
                <p>Les biens que la femme aurait reçus, en dehors de sa dot, soit de ses parents,
                    soit de tiers, restent en général sa propriété privée.</p>
                <p>Elle en peut disposer même sans le consentement de son mari.</p>
                <p>La loi monténégrine ne fait pas dériver la communauté de biens de la communauté
                    de vie. </p>
                <pb n="323"/>
                <p/>
                <p>Le mariage n'est pas « unio individua » qui fait de la femme et de l'homme une
                    seule personne juridique. Il est bien plutôt une « communio ad onera vitae
                    ferenda », dans laquelle les époux se comportent comme des associés et à
                    laquelle survit l'individualité économique de la femme. Ils peuvent aussi
                    contracter mutuellement aussi bien « inter vivos » que « mortis causa », et ces
                    contrats ne sont pas soumis aux caprices d'un seul. AINSI, si le mari fait une
                    donation à sa femme, fut-ce pour après sa mort, il ne peut ni la révoquer ni la
                    rendre inutile par l'aliénation postérieure des biens assignés.</p>
                <p>La femme peut s'obliger pour son mari (Code général, art. 483). Si elle répond
                    des dettes de celui-ci, tous ses biens - servent de caution. Mais elle ne peut,
                    sans la permission de son mari, ni accepter de présents d'autres que de membres
                    de son « union de famille » ou de ses proches parents, ni en faire, même de ses
                    deniers propres, à l'exception des cadeaux usuels pour les fêtes. Néanmoins,
                    elle peut en appeler à la justice d'un refus capricieux de consentement.</p>
                <p>Au sein de la personnalité économique et juridique que forme, sur la base du
                    ménage commun, la communauté de maison (Koutscha), le droit de se créer des
                    biens spéciaux se distinguant du bien commun, n'appartient qu'à ceux des membres
                    des deux sexes auxquels l'union l'a explicitement reconnu (art. 686, Code
                    général des biens). -</p>
                <p>A l'inverse, les cadeaux ou les héritages, à l'exception des objets personnels et
                    de l'accroissement spontané des biens,(par ex : les intérêts des
                    capitaux)forment des biens privés. De ceuxci les membres majeurs des unions
                    peuvent disposer librement.</p>
                <p>De même, la femme du vivant de son mari, en l'absence de conventions contraires,
                    a, à cet égard, d'après le vieux droit coutumier, une liberté que borne la
                    disposition que nous avons rapportée sur les cadeaux qu'elle peut faire.</p>
                <p>En ce qui concerne la communauté familiale de biens, il faut remarquer que les
                    relations étroites dans lesquelles sont entre elles les famiiles, aussi bien
                    proprement dites qu'unies, amènent l'application des mêmes principes. Nous
                    retrouvons la règle qui, des biens héréditaires, fait des biens communs de
                    famille. Ici le père n'est pas seulement un administrateur comme dans la
                    Zadrouga; il est le propriétaire réel de tous les biens de la famille (Code
                    général, art. 690), quoique l'exercice de ses droits soit limité par ceux des
                    autres membres. Il ne peut, par </p>
                <pb n="324"/>
                <p> exemple, prendre aucune mesure qui diminue le bien. Ce qu'un père de maison
                    acquiert lui-même lui reste propre, ne devient pas commun et il peut en disposer
                    à son gré. A sa mort, cependant, s'il n'a décidé autrement, son héritage tombe
                    dans la communauté. « Le père peut partager, à son gré, entre ses enfants, ce
                    qu'il a acquis. Chacun est maître de son bien et peut en disposer, même au
                    profit d'étrangers, par donation ou par testament. »</p>
                <p>L'époux survivant reste en possession et conserve l'administration des biens
                    communs. Au veuf, revient en outre, pendant sa vie, la jouissance des biens de
                    sa femme. S'il veut de son vivant partager l'argent entre les enfants, ce doit
                    être par parts égales et de leur consentement. Il conserve pour lui,
                    d'ordinaire, une part d'enfant (nous rappelons que chacun peut disposer
                    librement de ce qu'il a gagné lui-même). Si le veuf passe à un nouveau mariage
                    et met en péril les biens de famille, les enfants peuvent exiger des sûretés, ou
                    le partage entre eux de la succession de leur mère. S'il est procédé à ce
                    partage, les enfants du premier lit n'ont plus aucun droit sur la part de leur
                    père.</p>
                <p>Celle-ci, comme tout ce que le père acquiert ultérieurement, va aux enfants du
                    second lit. CEPENDANT, si des héritiers de plusieurs lignes viennent à une
                    succession indivise et si le père veut la leur partager, on applique l'égalité
                    des parts.</p>
                <p>Toute communauté au sein d'une famille spéciale ou d'une famille au sens strict
                    du mot, peut être dissoute. L'inverse est aussi vrai et des règles doivent
                    présider à ce changement de conditions. .</p>
                <p>Dans la famille spéciale (Koutscha) le « pater familias » com-</p>
                <p>, mande, comme chez les romains, « jure proprio » et non pas « jure delegato ».
                    Il a sur ses enfants, et sans limite, l' « auctoritas paterna » et « jus
                    corrigendi », mais, ni la « potestas dominica », ni le droit de vie et de mort.
                    Il est le maître de sa femme, mais non pas dans le sens qu'il puisse la traiter
                    comme une esclave, la vendre et la tuer, sinon en cas de faute grave comme, par
                    exemple, l'adultère. (S'il arrive que la femme d'un Monténégrin lui soit
                    infidèle et s'il la surprend en adultère, il lui est permis de mettre à mort les
                    deux complices Code de 1855, art. 72 ).</p>
                <p>La femme est à la tête du ménage; elle jouit à cet égard d'une autorité propre et
                    non pas d'une puissance déléguée.A ses soins sont remis l'éducation des enfants
                    et la direction du personnel </p>
                <pb n="325"/>
                <p> féminin. Les poulets, les oies, les canards, le chanvre et le lin, ainsi que les
                    produits obtenus par le travail des femmes sont sa propriété privée, mais elle
                    doit, avec leur aide, subvenir aux besoins des femmes de service.</p>
                <p>La femme, lorsqu'elle représente la famille, a le rang qui appartiendrait à son
                    mari. En devenant veuve, elle devient absolument indépendante. Tous les droits
                    d'administration et de tutelle lui reviennent. Si elle contracte un nouveau
                    mariage, elle ne conserve plus que ses biens propres, elle perd tous droits à la
                    jouissance des biens communs. D'après l'art. 670, paragraphe 1er, du Code
                    général, si une veuve sans enfants reste dans la communauté familiale de son
                    mari, le tribunal de « Capitanat » doit nommer un tuteur qui veille aux droits
                    de la veuve et l'autorise même à des aliénations en cas de besoin. Un douaire
                    est en tous les cas assuré à la veuve, qu'elle ait ou non eu une dot. Les
                    veuves, aussi bien que les veufs, restent en général avec les enfants; mais, en
                    cas de partage de biens, deux cas sont à considérer, suivant qu'elles sont ou
                    non remariées.</p>
                <p>La veuve non remariée conserve sa dot et tout ce que lui a assigné son mari. Si
                    cela ne suffit pas, tous les héritiers sont tenus d'y suppléer sur leur part.
                    Elle est maîtresse absolue de ses biens; elle peut les laisser à celui de ses
                    fils qui a été le meilleur pour elle. S'ils ont tous été méchants avec elle,
                    elle peut laisser aux filles. Si elle ne dispose pas de sa succession, celle-ci
                    . va à ceux des enfants chez lesquels elle est morte. La veuve remariée perd
                    tout droit à l'usufruit des biens de son mari, ainsi que la tutelle des enfants
                    du premier lit. Elle ne peut plus rester en communauté de biens avec eux, ni
                    administrer leur fortune. Elle doit en outre leur remettre ce qu'elle a épargné
                    pendant sa tutelle. Elle conserve sa propre fortune. Il résulte de tout cela que
                    l'épouse survivante a l'usufruit viager des biens de son mari.</p>
                <p>Après sa mort, sa part se divise entre les enfants mâles.A défaut de ceux-ci, les
                    filles héritent des meubles et immeubles, à l'exception de la maison
                    patrimoniale. du jardin et des armes qui vont au plus proche parent mâle. En
                    l'absence d'enfant, tout ce qui a été acquis par son mari devient sa propriété.
                    Elle peut en disposer. Les parents du mari n'ont que le droit de retrait ou de
                    préemption. D'après le Code monténégrin de 1888, le droit de préemption
                    appartient : 1° aux membres de la « bratstvo », du vendeur et des six premières
                    lignes; 2° aux voisins limitrophes ;</p>
                <p>3° aux membres de la famille (pleme .. Le droit de préemption</p>
                <fw place="bottom">XXXVI. 24</fw>
                <pb n="326"/>
                <p> est le droit d'après lequel vous pouvez exiger que quelqu'un qui a quelque chose
                    à vendre vous le vende de préférence à tout autre, au prix qu'il en a trouvé.
                    -</p>
                <p>Les art. 48-64 du Code de 1888 conservent explicitement ces droits transmis par
                    la tradition. En règle générale, les biens fonciers héréditaires ne peuvent être
                    ni aliénés, ni laissés par testament; si le « de cujus » n'a pas de descendants,
                    ils vont à ses proches. MAIS, même les biens fonciers qui ne sont pas
                    héréditaires ne peuvent être aliénés en toute liberté. Les parents, les voisins,
                    les membres de la même famille ont le droit de préemption. Pour aliéner un
                    immeuble, par nature ou par destination, le vendeur doit, en présence de
                    témoins, l'offrir successivement à ses parents, à ses voisins, aux membres de sa
                    famille.Seulement dans le cas ou aucun ne veut ou ne peut acheter, il peut
                    vendre librement. Si ces formalités sont omises, la vente peut être cassée.</p>
                <p>Lorsque la veuve sans enfants convole en secondes noces, elle conserve sa dot ou,
                    à défaut, une somme correspondante (Code de 1855, art. 52). La veuve sans
                    enfants jouit des biens laissés par son mari quelle qu'ait été la durée du
                    mariage. Si elle se remarie elle reçoit dix thalers; si elle a des enfants, pour
                    chaque fils un ducat, pour chaque fille deux ducats par an.</p>
                <p>Il doit s'entendre qu'elle reçoit autant de fois cette somme qu'elle a passé
                    d'années mariée ou veuve.</p>
                <p>Par cela même que quelqu'un a la libre disposition de sa fortune, il doit
                    répondre de ses engagements. Les époux peuvent, s'ils le veulent, s'engager
                    solidairement, non pas seulement envers des tiers, mais entre eux.</p>
                <p>Le mari ne peut engager les biens dotaux dont il a l'usufruit.</p>
                <p>Ses créanciers ne peuvent agir que sur les revenus. La femme peut s'obliger sans
                    l'autorisation du mari sur les biens dont elle a l'administration spéciale. Au
                    contraire, sur la part de sa fortune dont le mari a l'usufruit légal et
                    l'administration, elle ne peut s'engager qu'avec sa permission. Par suite, cette
                    part ne peut être touchée que par les créanciers de la femme du vivant du mari.
                    En revanche, la fortune entière de la femme répond des obligations du mari si
                    elle les a expressément cautionnées.</p>
                <p>3° Par rapport aux enfants. - Les enfants naturels sont assimilés aux enfants
                    légitimes par le mariage subséquent de leurs parents. Les enfants légitimes sont
                    également sous l'auto- </p>
                <pb n="327"/>
                <p> rité du père et de la mère. Le père étant le chef de la famille doit cependant
                    décider sur ce qui la concerne. La puissance des parents consiste dans
                    l'éducation des enfants, la surveillance de leurs actions, l'administration de
                    leur fortune. Au père appartient spécialement le choix des professions des
                    enfants. Après la mort du père, la tutelle va à la mère, à laquelle peut être
                    adjoint un subrogé tuteur. Le père peut être obligé par l'autorité à remplir ses
                    devoirs sous peine de déchéance de la puissance paternelle. Le devoir principal
                    du père est de nourrir ses enfants, le soin de leur santé incombe à la mère.
                    Jusqu'à la majorité des enfants le père peut choisir pour eux une profession
                    qu'ils ont le droit d'abandonner quand ils sont majeurs.</p>
                <p>Les enfants naturels n'ont aucun droit envers leur père. Ils n'héritent pas de
                    leur mère s'ils viennent en concurrence avec des fils légitimes.</p>
                <p>Les autres prescriptions légales en ce qui les concerne sont obscures et
                    sommaires. La légitimation peut s'opérer de deux façons, ou par mariage
                    subséquent ou par décret du prince. La présomption de légitimité est attachée à
                    l'adage « Pater is est quem nuptiæ demonstrant ».</p>
                <p>Les enfants provenant d'un mariage contre lequel il existait des empêchements
                    sont considérés comme légitimes si les empêchements ont été levés plus tard ou
                    si, au moins, un des parents ignorait cet empêchement. -</p>
                <p>Les enfants naturels portent le nom de leur mère. Le père leur doit les aliments.
                    S'il ne peut remplir cette obligation, elle passe à la mère.</p>
                <p>La puissance paternelle finit par la mort naturelle ou civile du père, par
                    l'émancipation des fils, par le mariage des filles.</p>
                <p>L'article 71 du Code de 1855 précise les devoirs de celui qui rend une femme
                    enceinte en dehors du mariage, envers cette femme et envers l'enfant.S'il refuse
                    d'épouser la femme, il doit lui donner 130 thalers pour l'entretien de l'enfant.
                    S'il prend l'enfant avec lui il ne paie rien. S'il est marié, non seulement il
                    paie les 130 thalers, mais il doit faire six mois de cachot au pain et à
                    l'eau.</p>
                <p>Un enfant reste sous la puissance paternelle, soit pendant toute la vie du père,
                    soit jusqu'à ce qu'il en reçoive la permission de créer un établissement séparé.
                    S'il quitte la maison paternelle sans cette autorisation, il perd tous droits de
                    succes-</p>
                <p>SIOIl. </p>
                <pb n="328"/>
                <p/>
                <p>SI, avec cette autorisation, il acquiert un pécule et fonde un ménage, il devient
                    indépendant. Le mariage n'a pas à lui seul cet effet puisque son père a
                    l'usufruit de ce qu'apporte la femme.</p>
                <p>Ce père peut, si on lui refuse cet usufruit, chasser de sa maison le nouveau
                    ménage.</p>
                <p>Cette faculté d'expulsion ne peut être exercée par le père en ce qui concerne les
                    fils non mariés, qu'en vertu d'une sentence.</p>
                <p>Lorsqu'il chasse les fils mariés, il doit leur rendre tout ce qu'a apporté leur
                    femme. -</p>
                <p>Bien que placés sous la puissance paternelle, les fils ne peuvent être contraints
                    par leur père à se marier. La tutelle est un « munus publicum ». Elle se divise
                    en tutelle testamentaire, tutelle légitime et tutelle dative. Tout parent peut,
                    dans son testament nommer un tuteur à ses enfants mineurs. S'il ne le fait pas,
                    la tutelle va au plus proche parent mâle et, à défaut, est déléguée par
                    l'autorité. Les frères aînés sont préférés. D'ordinaire, ils partagent avec leur
                    mère veuve la tutelle de leur frère mineur. Au frère aîné appartient un droit
                    spécial de surveillance sur ses sœurs : il doit s'occuper de leur mariage; il
                    peut dans certaines circonstances, les protéger contre leurs maris. Cette sorte
                    de garde ne peut, d'ailleurs, que protéger les sœurs et non pas être exercée
                    contre elles. Le tuteur a le droit et le devoir de veiller aux biens et à la
                    personne du pupille, de le représenter en justice et d'administrer toute sa
                    fortune qui est inventoriée au début de la tuielle. Lorsque celle-ci finit, le
                    tuteur doit rendre compte de tout ce qu'il a reçu. Il est responsable de toute
                    diminution du patrimoine, mais en dédommagement de sa peine, il conserve tout ce
                    que par son zèle il a ajouté à ce patrimoine.</p>
                <p>Les frères aînés qui ont la tutelle de leur cadet restent avec eux en communion
                    de biens. L'âge de la majorité est fixé à 21 ans par l'article 636 du Code
                    général. -</p>
                <p>Aux termes de l'article 960, le père est le tuteur naturel de ses enfants
                    mineurs. Ceux-ci, s'ils reçoivent de leurs parents un capital quelconque pour
                    l'exercice d'une industrie, peuvent s'engager valablement. De même les mineurs
                    qui ont un domicile distinct, pour l'administration de leur ménage. Si quelqu'un
                    fait un cadeau à un mineur, le tuteur peut obliger son pupille à le refuser ou à
                    le restituer. Tous les engagements ou actes d'enfant au-dessous de 7 ans sont
                    tenus pour nuls. Les mineurs audessus de cet âge ne peuvent, en règle générale
                    contracter que </p>
                <pb n="329"/>
                <p> pour acquérir et non pour aliéner. Les aliénations nécessitent l'intervention du
                    tuteur qui peut cependant se produire sous forme de ratification. Celui qui
                    contracte avec un mineur audessus de 7 ans, sans l'agrément du père ou du
                    tuteur, reste lié jusqu'à ce que ce père ou ce tuteur ait ratifié ce contrat ou
                    refusé de le faire. Le contrat devient-il caduc, le mineur n'est tenu de
                    restituer que ce dont il s'est enrichi.</p>
                <p>Toutes les affaires pécuniaires du mineur sont administrées par la personne qui a
                    le soin du mineur lui-même : son frère et Son tuteur.</p>
                <p>Après la mort des deux époux ou de l'un d'entre eux, il n'est procédé à aucun
                    partage des biens matrimoniaux. Ceux-ci, sans distinction de provenance,
                    deviennent communs aux héritiers qui élisent parmi eux un chef de famille et
                    continuent la communion économique.</p>
                <p>Si le partage devient nécessaire, il se fait par parts égales entre les fils, et,
                    s'il n'y en a pas, entre les filles.</p>
                <p>Les fils peuvent, seuls, hériter des biens immeubles qui forment le patrimoine
                    héréditaire.· Les filles ne peuvent en recevoir et doivent se contenter d'un
                    apanage. Ces biens immeubles patrimoniaux, comme les armes de guerre, doivent
                    passer aux mâles de la famille. Toute personne ayant la libre disposition de ses
                    biens, peut faire un testament.</p>
                <p>Les fils encore en tutelle ou que l'absence de partage laisse encore soumis à la
                    puissance paternelle ne peuvent tester que comme « factio passiva » et non comme
                    « factio activa ». Un fils marié qui vit en communauté avec son père et ses
                    frères ne peut pas disposer « mortis causâ » de sa portion. POURTANT, si, après
                    sa mort, les biens communs sont partagés, ses fils viennent à sa place par droit
                    de représentation. Aucune forme sacramentelle n'est exigée pour la validité du
                    testament. Il peut même être verbal. La présence de témoins n'est pas
                    nécessaire.</p>
                <p>Il suffit que la volonté du testateur soit évidente. A la vérité, pour obtenir
                    cette évidence, le testament écrit et confirmé par les témoins est toujours
                    utile et, quelquefois, prescrit.</p>
                <p>Un point plus important est la limite apportée à l'objet du testament. Elle part
                    de ce principe : les dernières dispositions ne peuvent concerner ni les biens
                    héréditaires, ni les immeubles, ni les droits immobiliers. C'est la conséquence
                    nécessaire de cette règle que les biens de famille ne peuvent être aliénés et </p>
                <pb n="330"/>
                <p> que les autres immeubles ne peuvent l'être que sous réserve du droit de
                    préemption.</p>
                <p>Les fils de femme divorcée, si le partage n'a pas eu lieu avant le second
                    mariage, héritent par parts égales. Si la première union n'a donné que des
                    filles et la seconde a donné des garçons, tous partagent également. Si les deux
                    unions ont donné des garçons et des filles, les fils seuls héritent et les
                    filles ne sont que dotées.</p>
                <p>Si une veuve se remarie, ses biens sont séparés de ceux de l'époux décédé, de
                    sorte que les fils de chaque mariage ont l'héritage de leur père et ceux du
                    dernier la dot de la mére. CEPENDANT, si le second mariage reste sans enfants,
                    cette dot va à ceux du premier.</p>
                <p>Le veuf ou la veuve ont l'usufruit viager de la succession de leurs enfants. Si
                    un père ne laisse que des filles, les biens se partagent entre elles.Si le père
                    a des sœurs, elles héritent d'un tiers et les filles de deux tiers. -</p>
                <p>V</p>
                <p>ANNULATION DU MARIAGE.</p>
                <p>Un mariage qui est nul d'après les règles exposées au chapitre III ne peut être
                    dissout par les parties elles-mêmes, fussent-elles d'accord. C'est à l'autorité
                    ecclésiastique de se prononcer sur la validité du mariage. C'est à la partie qui
                    ignorait l'empêchement de demander l'annulation. L'époux sur lequel a été exercé
                    une contrainte ou celui qui a été victime d'une erreur, peut seul agir. Le
                    mariage d'un mineur peut être attaqué par ses parents ou son tuteur pendant sa
                    minorité. Si l'empêchement peut être levé, l'autorité ecclésiastique y fait tous
                    ses efforts et tâche, par exemple, d'obtenir le consentement postérieur des
                    parents. Dans le cas contraire, elle décide. La validité est toujours présumée.
                    Il va de soi que le sort des enfants est toujours assuré. Le divorce est-il
                    demandé pour abandon, l'absent est cité devant le tribunal du demandeur. Les
                    enfants d'un mariage annulé,- à l'exception d'un mariage constituant bigamie, ou
                    de personnes engagées dans les ordres sacrés,- sont considérés comme légitimes
                    quand, au moins, un des parents était de bonne foi. </p>
                <pb n="331"/>
                <p/>
                <p>VI</p>
                <p>SÉPARATION ET DIVORCE.</p>
                <p>I. - Séparation permanente de lit et de table (separatio a toro et mensa). -
                    Comme dans le droit catholique, et d'après lui, elle n'est pas autorisée.
                    L'homme seul a le droit, en cas d'éloignement insurmontable. de demander la
                    séparation.Aucune partie ne peut se remarier. L'homme doit subvenir aux besoins
                    de sa femme, à moins qu'elle n'ait une mauvaise conduite.</p>
                <p>Une séparation temporaire peut être accordée :</p>
                <p>1º Si un des époux renie ses croyances ;</p>
                <p>2 Si l'homme traite mal sa femme ou la pousse à un délit ;</p>
                <p>3° Si l'un des époux est en proie à une maladie qui constitue un danger pour
                    l'autre.</p>
                <p>II. - Le divorce est soumis aux règles de l'Église orthodoxe.</p>
                <p>Les motifs du divorce sont par conséquent :</p>
                <p> a) Adultère ;</p>
                <p> b) Menaces de mort ;</p>
                <p> c) L'abandon malicieux, si l'époux absent ne revient pas après trois sommations
                    ;</p>
                <p> d) La haine insurmontable, si les efforts du prêtre et des fonctionnaires ne
                    peuvent amener une réconciliation.</p>
                <p>La loi désigne comme motifs de divorce spéciaux à l'homme : e) Si la femme vole
                    trois fois son mari.</p>
                <p>III. - Le droit au divorce pour adultère cesse et disparaît : a) Si l'époux
                    outragé y a consenti ;</p>
                <p> b) Si l'homme a démontré son pardon en continuant la vie commune ;</p>
                <p> c) Si l'époux trompé est convaincu d'une faute pareille :</p>
                <p> d) Si la femme peut alléguer de sérieux motifs d'excuse et, en particulier, si
                    elle a été maltraitée.</p>
                <p>IV. - Effets du divorce. - Les deux époux peuvent se remarier. S'il y a eu
                    adultère, l'homme peut épouser sa complice, la femme ne peut pas épouser le
                    sien.</p>
                <p>Si les époux divorcés veulent se réunir, toutes les règles préliminaires peuvent
                    être observées. </p>
                <pb n="332"/>
                <p/>
                <p>La femme divorcée conserve le nom de son mari si celui-ci ne le lui interdit
                    pas.</p>
                <p>La sentence de divorce doit en même temps décider sur les demandes réciproques
                    des époux, et assurer le sort des enfants.</p>
                <p>VII</p>
                <p>PROCÉDURE.</p>
                <p>Tous les procès qui portent sur l'existence, la validité, ou l'efficacité de
                    fiançailles, la validité d'un mariage, la séparation ou le divorce, sont soumis
                    aux tribunaux ecclésiastiques.Ceux-ci gardent compétence même si les époux sont
                    étrangers. A moins qu'il ne s'agisse d'un empêchement d'ordre public, il doit
                    rechercher la conciliation. Si les parties ne s'accordent pas sur le sort des
                    enfants, ils sont confiés à la mère, à moins d'indignité. Les frais de leur
                    éducation sont supportés par le père ; s'il meurt ou s'il ne peut y subvenir,
                    par la mère ; subsidiairement par les parents du père ; enfin, par ceux de la
                    mère. -</p>
                <p>En cas d'annulation de mariage, l'autorité ecclésiastique doit faire opérer les
                    rectifications nécessaires à l'état civil.</p>
                <p>VIII</p>
                <p>MARIAGES A L'ÉTRANGER DEVANT LES REPRÉSENTANTS ET CONSULs MONTÉNÉGRINS.</p>
                <p>De pareils mariages ne peuvent être reconnus par le droit monténégrin qui n'admet
                    que la forme religieuse de célébration.</p>
                <p>IX</p>
                <p>DROIT MATRIMONIAL INTERNATIONAL.</p>
                <p>Dans le Monténégro existent la nationalité serbe et la religion orientale. Mais
                    chacun, de n'importe quelle nationalité et de n'importe quelle croyance, peut
                    librement habiter le pays, où il jouit des mêmes droits et de la même liberté
                    que les nationaux. Il n'a pas été publié de règle de droit international sur le
                    mariage. Le Code général des biens contient cependant des prescriptions
                    d'intérêt général : d'après l'article 5, les lois et règlements s'appliquent sur
                    tout le territoire et, en ce qui concerne les biens, oblige les nationaux comme
                    les étrangers. Dans des circonstances </p>
                <pb n="333"/>
                <p> données, il peut y avoir lieu à appliquer des lois étrangères dans le
                    MONTÉNÉGRO, ou des lois monténégrines à l'étranger. Cela résulte par exemple de
                    la faculté qu'a un étranger contractant en MONTÉNÉGRO, de soumettre ce contrat à
                    la loi de son pays (art. 788.) Un étranger, habitant le MONTÉNÉGRO, qui n'a pas
                    la pleine capacité de disposer, recevra un tuteur d'après les lois
                    monténégrines, mais c'est la loi de son pays qui fixe l'époque de sa majorité
                    (art. 789).</p>
                <p>L'efficacité et les effets d'une sentence d'un tribunal étranger seront mesurés
                    par les lois du pays intéressé (art. 795). Une sentence de ce genre ne sera
                    pourtant pas reconnue si elle se heurte à une loi monténégrine (art. 796). Dans
                    tous les cas, le juge monténégrin n'est tenu à en ordonner l'exécution que
                    lorsqu'un traité international ou une loi monténégrine l'a prévu.</p>
                <p>En ce qui concerne les célébrations de mariages, les étrangers ne peuvent compter
                    sur l'application des lois de leur pays. De même, la reconnaissance du mariage
                    d'un Monténégrin à l'étranger selon les formes qui y sont en usage n'est pas
                    assurée.</p>
                <p>La forme de la célébration, comme dans tous les états où le droit matrimonial
                    dépend du droit canonique orthodoxe, est exclusivement ecclésiastique. Si un
                    seul des époux est orthodoxe, c'est cependant un prêtre orthodoxe qui doit les
                    unir.</p>
                <p>ENFIN, l'application d'un droit étranger ou la reconnaissance d'un jugement
                    étranger à l'occasion d'un litige matrimonial, n'est pas à prévoir, si les
                    parties sont monténégrines.</p>
                <p>ETUDE SUR LES RAPPORTS DES ÉGLISES ET IDE L'ÉTAT AU</p>
                <p>BRÉSIL, par M. Adolpho da Silva GORDO, avocat à São Paulo et ancien député au
                    Congrès national (Traduction par M. Fernand LEPELLETIER, professeur à la Faculte
                    libre de Droit de Paris (1).</p>
                <p>I</p>
                <p>La charte constitutionnelle de l'Empire du BRÉSIL, octroyée « au nom de la
                    Très-Sainte-Trinité » par l'empereur Dom Pedro IER,</p>
                <note place="bottom">(1) Ce travail fait partie d'une série d'études sur le régime
                    des cultes à l'étranger, que la Société de législation comparée publiera
                    successivement. Des communications sur la Belgique et sur les Etats-Unis ont
                    déjà paru dans le Bulletin (V. 1905, n° 3, 4 et 5). La présente étude sera
                    suivie par des notices sur l'ALLEMAGNE, l'ITALIE, l'Autriche-HONGRIE, les
                    Pays-BAS, la SUISSE, le LUXEMBOURG, la SUÈDE, la NORVÈGE, la Grande-Bretagne et
                    l'IRLANDE, etc. </note>
                <pb n="334"/>
                <p> le 25 mars 1824, déclarait religion d'État la religion catholique, apostolique
                    et romaine ; elle permettait l'exercice de tous les . autres cultes, mais à
                    titre particulier et en quelque sorte domestique, dans des maisons affectées à
                    cette destination, mais ne présentant à l'extérieur rien qui pût rappeler la
                    forme d'un temple (art. 5); elle déclarait inéligibies à la députation les
                    citoyens qui ne professeraient pas la religion catholique (art.92,</p>
                <p>2 3); elle exigeait que l'EMPEREUR, avant son couronnement, prêtât serment de la
                    défendre (art. 103); le même serment était imposé à l'héritier présomptif de
                    l'empire dès qu'il avait accompli sa quatorzième année (art. 106). MAIS, en même
                    temps, la charte décidait que les religieux et toutes les autres personnes
                    vivant en communauté et cloîtrées ne pourraient être électeurs (art. 95); elle
                    donnait au pouvoir exécutif la nomination des évêques et le droit de pourvoir
                    aux bénéfices ecclésiastiques, le droit d'accorder ou de refuser son approbation
                    aux décrets des conciles, aux lettres apostoliques et à toutes les autres
                    constitutions ecclésiastiques qui, sans être en opposition avec la CONSTITUTION,
                    contiendraient des dispositions générales (art. 102, % 2 et 14); enfin, elle
                    décidait qu'aucun citoyen ne pourrait être poursuivi pour cause de religion,
                    pourvu qu'il respectât celle de l'État et n'offensât pas la morale publique
                    (art. 179, 2 5). La réforme de la charte constitutionnelle, appelée Acte
                    additionnel, et réalisée le 12 août 1834, donnait aux assemblées législatives
                    des provinces de l'Empire le droit de légiférer sur les divisions
                    ecclésiastiques des provinces respectives et sur les couvents et as- sociations
                    religieuses de tous ordres (art. 10, % 1 et 20), et considérait les évêques
                    comme des fonctionnaires publics généraux et les autres ministres du culte
                    catholique comme des fonctionnaires publics provinciaux (art. 10, % 7). Le code
                    pénal de l'EMPIRE, dans ses dispositions relatives aux crimes politiques.
                    défendait de célébrer ailleurs que dans une maison ou un édifice ne présentant à
                    l'extérieur rien qui rappelât la forme d'un temple, ou de célébrer publiquement
                    dans quelque lieu que ce fût, un culte autre que celui de la religion d'ÉTAT,
                    sous peine de dispersion immédiate de ceux qui se seraient réunis à cet effet,
                    d'une amende de 2.000 à 12.000 milreis chacun, et de démolition des attributs
                    extérieurs du temple (art. 276); il défendait, en outre, la propagation par
                    imprimés, lithographies ou gravures distribués à plus de 15 personnes, ou par
                    discours proférés en réunion publique des doctrines tendant à ébranler les
                    véritables </p>
                <pb n="335"/>
                <p> fondements de l'existence de Dieu et de l'immortalité de l'àme, sous peine de
                    quatre mois à un an de prison (art. 278); puis, dans la partie relative aux
                    crimes de droit commun, il interdisait aux citoyens brésiliens de reconnaître un
                    chef en dehors de l'Empire en lui prêtant effectivement obéissance, sous peine
                    de 4 à 16 mois de prison (art. 79), et de s'adresser, sans autorisation, à une
                    autorité étrangère, résidant dans l'Empire ou au dehors, pour obtenir des grâces
                    spirituelles, des privilèges ou des distinctions dans la hiérarchie
                    ecclésiastique, ou pour être autorisé à faire quelque acte religieux, sous peine
                    de 3 à 9 mois de prison (art. 81).</p>
                <p>La charte constitutionnelle de l'EMPIRE, tout en déclarant religion d'État la
                    religion catholique, apostolique et romaine, dont les ministres étaient
                    rétribués sur le budget de l'ÉTAT, en exigeant que l'empereur et le prince
                    héritier présomptif prêtassent serment de la défendre, et en déclarant
                    inéligibles à la députation ceux qui n'en feraient point profession,
                    considérait, en même temps, comme droits politiques reconnus par la Nation et
                    fondés uniquement sur la souveraineté populaire le droit de nommer aux bénéfices
                    et celui d'approuver les constitutions ecclésiastiques, établissant ainsi une
                    certaine suprématie du pouvoir civil sur le pouvoir ecclésiastique.</p>
                <p>Le droit public du PORTUGAL, pays auquel le Brésil avait été uni pendant plus de
                    trois siècles, a toujours considéré le droit de nommer aux bénéfices comme un
                    droit appartenant au souverain, comme un des droits principaux du chef de l'Etat
                    en matière religieuse, dérivé non de bulles papales, ou de quelque canon de
                    l'ÉGLISE, mais de la souveraineté politique elle-même. Le droit qu'a conservé le
                    pouvoir exécutif, pendant toute la durée de l'EMPIRE, de nommer les évèques et
                    d'accorder son approbation à leur institution canonique, celui de pourvoir aux
                    bénéfices ecclésiastiques sur la proposition de l'évêque et toutes les autres
                    attributions qui en découlent lui furent délégués exclusivement par la charte
                    constitutionnelle (art. 102, % 2) comme des droits souverains appartenant à la
                    nation, absolument indépendants de tout pouvoir étranger.</p>
                <p>Il est vrai qu'en 1827, une bulle accorda à la Couronne du Brésil le droit de
                    nommer aux bénéfices avec ou sans cure; mais cette bulle ne fut pas approuvée,
                    pour cette raison que ce droit était exercé par l'empereur sans qu'il fût besoin
                    d'aucune concession pontificale. </p>
                <pb n="336"/>
                <p/>
                <p>Ce sont aussi les principes admis par la monarchie portugaise, qui ont déterminé
                    l'usage à peu près ininterrompu du droit, dérivé de la souveraineté et de la
                    nature même du Pouvoir royal, d'empêcher que les bulles, les rescrits et toutes
                    les constitutions ecclésiastiques quelconques ne puissent être exécutés sans
                    l'examen préalable et le consentement de l'autorité temporelle.</p>
                <p>Ce droit traditionnel des rois de PORTUGAL, dont il est déjà fait mention dans
                    les actes des Cortes d'EVORA, en 1361, fut consacré par un grand nombre de lois
                    de la monarchie portugaise et maintenu expressément par l'article 102 % 14 de la
                    charte constitutionnelle de l'empire du BRÉSIL, comme un droit essentiellement
                    politique, dérivé directement de la souveraineté du peuple. En sorte que le
                    placet doit précéder, dans tous les cas, l'exécution des décrets des conciles,
                    des lettres apostoliques et de toutes les constitutions ecclésiastiques; et il
                    faut ajouter que le Code pénal de l'empire, dans ses articles 79 et 81, punit de
                    fortes peines ceux qui auraient recours à la curie romaine et même à la
                    nonciature pour obtenir des faveurs, sans l'autorisation préalable du
                    gouvernement.</p>
                <p>Un autre droit important qu'avait, sous l'empire, le pouvoir temporel, c'était
                    celui de se pourvoir en justice contre les injustices commises par les autorités
                    ecclésiastiques. Le recours à la COURONNE, appelé « recours au prince », « appel
                    comme d'abus », « protection royale », ou « appel à la Couronne » était un droit
                    du pouvoir civil résultant, comme les précédents, de la souveraineté nationale,
                    surtout depuis qu'il y eut une religion d'ÉTAT, avec des ministres exerçant une
                    juridiction, purement spirituelle sans doute, mais produisant des effets
                    extérieurs sur les citoyens ; il avait pour but de défendre les intérêts confiés
                    à la garde et à la protection de l'État contre toute espèce d'abus ou
                    d'oppression de la part des autorités ecclésiastiques. Ce droit se manifestait
                    dans des lois existant depuis les temps les plus reculés de la monarchie
                    portugaise, et l'édit du 18 janvier 1765, destiné à en assurer l'exercice au
                    BRÉSIL, créait dans ce but des commissions spéciales dites Juntas de JUSTIÇA,
                    présidées par des membres de la Chambre du Conseil. Cet édit resta en vigueur
                    jusqu'en 1838, date à laquelle le règlement du 19 février transféra aux cours
                    d'appel la connaissance des actes d'abus des autorités ecclésiastiques. Vint
                    ensuite le décret du 28 mars 1857, rendu en exécution de la loi nº 234 du 22
                    novembre 1841, qui, dans son </p>
                <pb n="337"/>
                <p> article 7, transmit cette attribution des cours d'appel au gouvernement
                    lui-même, le conseil d'État devant être obligatoirement consulté.</p>
                <p>La légitimité du droit d'approuver les actes ecclésiastiques et du droit de
                    recours à la Couronne fut, plus d'une fois, formellement contestée par le
                    pouvoir ecclésiastique, ce qui donna lieu à de graves conflits. En 1872,
                    l'évêque de PERNAMBUCO, D. Fr. Vital Maria Gonzalves de OLIVEIRA, s'appuyant sur
                    une bulle qui n'avait jamais été approuvée et qui, par suite, n'était nas en
                    vigueur au BRÉSIL, ordonna à la confrérie du Très-Saint-Sacrement de la ville de
                    Récife d'expulser l'un de ses membres, nominativement désigné, comme notoirement
                    franc-maçon, et, d'une manière générale, tous ceux qui appartiendraient à la
                    maçonnerie. Le conseil d'administration de la confrérie se vit dans
                    l'impossibilité d'exécuter l'ordre épiscopal, en raison de ses statuts. Les
                    confréries, en effet, n'étaient pas sous la direction exclusive et sous la
                    juridiction des évêques : elles avaient une nature mixte et étaient régies par
                    des statuts approuvés par le pouvoir civil, et par l'ordinaire, pour la partie
                    exclusivement spirituelle. Elle dépendaient donc des évêques pour la partie
                    purement religieuse, mais, pour tout le reste, elles étaient soumises à la
                    juridiction du pouvoir temporel, par l'intermédiaire de juges spéciaux appelés
                    Juices de Capellas qui veillaient, en exécution des statuts, à l'administration
                    des biens, à l'admission et à l'exclusion des associés, etc. Les statuts
                    constituaient donc la loi organique des confréries. OR, ceux de la confrérie
                    dont nous parlons ne contenaient rien qui empêchàt des francs-maçons d'en faire
                    partie, et le conseil d'administration ne pouvait les violer.</p>
                <p>L'évêque n'en persista pas moins dans sa résolution, et avant que la confrérie
                    eût pu répondre à la notification qu'il lui avait transmise, il frappa toute la
                    confrérie de la peine de l'interdit.</p>
                <p>Celle-ci porta l'appel contre la sentence qui la frappait devant la COURONNE, et
                    le recours fut admis, après avis favorable du Conseil d'État. L'évêque se refusa
                    à admettre la décision impériale et contesta la légitimité du droit
                    d'approbation et du droit de recours, en invitant, en même temps, les curés à
                    désobéir, à leur tour, au gouvernement, et en les menaçant de la peine de la
                    suspension ex informata conscientia, s'ils hésitaient quelque peu à se ranger à
                    son avis.</p>
                <p>L'évêque de PARA, D. Antonio de Macedo COSTA, suivant l'exemple de l'évêque
                    d'OLINDA, lança, comme lui, l'interdit sur </p>
                <pb n="338"/>
                <p> diverses confréries, et comme les recours que celles-ci introduisaient devant la
                    Couronne étaient toujours admis, il se refusa, à son tour, à exécuter les
                    décisions impériales. Par l'ordre du gouvernement, les deux évêques furent
                    poursuivis et traduits devant le Tribunal suprême de justice qui, après des
                    débats mémorables, condamna chacun d'eux à quatre ans de prison avec tra vail,
                    par application de l'article 96 du Code pénal ainsi conçu : « Sera puni de la
                    peine de l'emprisonnement avec travail, pour une durée de deux à six ans,
                    quiconque aura fait opposition ou mis obstacle, de quelque manière que ce soit,
                    à l'exécution des décisions du Pouvoir exécutif qui seront conformes à la
                    Constitution et aux lois. » Le Pouvoir exécutif, usant à l'égard des condamnés
                    des prérogatives que lui conférait l'article 101, % 8 de la charte
                    constitutionnelle, changea la peine en celle de l'emprisonnement simple, qui
                    devrait être subie dans une forteresse.</p>
                <p>Par décret du 17 septembre 1875, l'Empereur accorda le bénéfice de l'amnistie aux
                    évêques, et le 5 du mois suivant, le pape Pie IX, « pour correspondre à
                    l'amnistie accordée par le gouvernement», leva tous les interdits lancés par les
                    deux prélats contre les confréries de leurs diocèses, mettant ainsi un terme à
                    ce conflit religieux.</p>
                <p>L'antique législation portugaise, transportée au BRÉSIL, soumettait les
                    corporations de main-morte, dans lesquelles s'étaient introduits des ordres
                    réguliers, à un régime d'exception quant au droit de propriété, à son
                    acquisition, à son exercice et à sa transmission, et les frappait dans leur
                    liberté et dans leur existence en les mettant en dehors du droit commun. Sans
                    une autorisation préalable du gouvernement, les ordres religieux ne pouvaient
                    être fondés, recevoir des novices, passer des contrats à titre onéreux
                    relativement à leurs biens, acquérir des immeubles. Les biens de cette nature
                    qu'ils posséderaient devaient être convertis en titres intransmissibles de la
                    dette publique. dans le délai de six mois, sous peine de saisie, à l'exception
                    de ceux destinés à l'exercice du culte, églises, chapelles, cimetières, ou à des
                    œuvres d'utilité publique, hôpitaux, écoles, etc. L'idée dominante de la
                    législation était d'arriver à la suppression graduelle de ces associations par
                    le retour de leurs biens à l'État.</p>
                <p>Et en effet, leur existence étant limitée par la prohibition d'avoir des novices,
                    par une surveillance très rigoureuse sur l'administration de leurs biens, la
                    nation devait entrer en possession, dans un délai plus ou moins long, du
                    patrimoine des ordres reli- </p>
                <pb n="339"/>
                <p> gieux dont la succession lui reviendrait comme héritière de tous les biens sans
                    maître. -</p>
                <p>Les autres corporations de main-morte devaient soumettre leurs statuts à
                    l'approbation du pouvoir civil; elles ne pouvaient non plus posséder des
                    immeubles pendant plus de six mois, sans autorisation du gouvernement, étant
                    tenues de les convertir dans ce délai en titres de la dette publique. Le
                    gouvernement exerçait une surveillance étroite sur elles, par l'intermédiaire du
                    magistrat chargé de veiller à l'observation des lois : cette surveillance
                    portait sur la propriété des biens, sur l'élection du Conseil d'administration,
                    l'exécution des statuts, l'administration des établissements, l'exercice du
                    culte, la perception des revenus et leur emploi, la location des biens et tous
                    les autres contrats.</p>
                <p>Tel était, dans ses grandes lignes, le caractère des lois sur la main-morte.
                    L'Église jouissait donc d'une situation privilégiée en vertu même d'une
                    disposition constitutionnelle.</p>
                <p>POURTANT, quelques mois après la proclamation de la République, l'épiscopat
                    brésilien, dans une lettre pastorale collective adressée au clergé et aux
                    fidèles de l'Église du BRÉSIL, faisant l'inventaire des résultats de cette
                    alliance hybride entre l'État et l'Église catholique, disait : « Entre nous,
                    l'oppression exercée par l'État au nom d'un prétendu droit de nomination a été
                    l'une des causes principales de l'abaissement de notre ÉGLISE, de son atrophie
                    presque complète. Elle ne se traduisait pas seulement par des intrusions
                    continues dans le domaine de l'Église; c'était par une indifférence
                    systématique, pour ne pas dire par le mépris, qu'on répondait presque toujours à
                    nos revendications les plus pressantes; on laissait les diocèses pendant de
                    longues années veufs de leurs pasteurs, sans tenir compte des réclamations des
                    habitants ni de la ruine des âmes..., un régime de fer pesait sur les
                    congrégations religieuses entravant leur recrutement, s'opposant à leur réforme,
                    épiant lentement le moment où le dernier de leurs membres viendrait à expirer,
                    pour s'emparer de ce patrimoine sacré qu'on appelle la main-morte. On est allé
                    jusqu'à la persécution, et l'Église du Brésil a vu avec horreur deux de ses
                    évêques, comme s'ils avaient été des criminels, condamnés, par sentence du
                    Tribunal suprême de justice, à charrier des seaux et à balayer les cours dans
                    une Maison de correction pendant quatre ans, parce qu'ils avaient osé défendre </p>
                <pb n="340"/>
                <p> la cause de la liberté de la conscience catholique en face de la toute-puissance
                    du césarisme. »</p>
                <p>ET, dans une autre lettre pastorale collective, l'épiscopat, faisant allusion aux
                    autres cultes et aux résultats de la tolérance dont ils jouissaient, ajoutait :
                    « On se vantait et on se faisait gloire, dans notre pays, de ce que la liberté
                    des cultes fût poussée jusqu'à l'extrême, et de ce que la propagation des
                    principes et de pratiques destructeurs de la famille, de la société et de la
                    religion pût se faire librement. »</p>
                <p>Il est vrai que la charte constitutionnelle de l'Empire permettait à toutes les
                    autres religions de pratiquer leur culte à titre privé, et ordonnait que
                    personne ne pût être poursuivi pour cause de religion, du moment que la religion
                    de l'État serait respectée. CEPENDANT, dans un pays comme le BRÉSIL, qui avait
                    tant besoin d'être colonisé et d'encourager l'immigration, dans l'intérêt de sa
                    prospérité et de son avenir, et dont le territoire était déjà habité par un
                    nombre considérable de nationaux et d'étrangers n'appartenant pas à la religion
                    catholique, ce ne fut qu'en 1887 que fut présenté au Sénat un projet, accepté
                    par le gouvernement, accordant la liberté complète des cultes. L'épiscopat
                    protesta énergiquement contre ce projet et l'impression que cette protestation
                    causa sur l'esprit de la princesse régente D* Isabel fut telle que le
                    gouvernement l'abandonna après qu'il eût été approuvé par la Chambre haute, et
                    bien que le pouvoir fût alors aux mains du parti libéral, qui avait inscrit dans
                    son programme « La liberté des cultes et ses corollaires ».</p>
                <p>L'article 95, % 3 de la charte disposait aussi que ceux qui ne professaient pas
                    la religion de l'Etat pourraient être électeurs, mais non pas membres du
                    Parlement. Bien que la réforme de cette disposition fût l'une des revendications
                    du parti libéral, ce fut seulement en 1881, après une lutte mémorable au sein du
                    PARLEMENT, que, par une loi électorale du 9janvier (Loi nº 3029), les
                    non-catholiques furent déclarés éligibles à l'Assemblée générale.</p>
                <p>La charte proclamait la tolérance religieuse pour tous les cultes, le pays ayant
                    un besoin absolu d'encourager l'immigration, qui ne pouvait provenir
                    exclusivement de pays catholiques, et l'Empire admettait même librement sur son
                    territoire tous les étrangers, sans aucune restriction à raison de la diversité
                    des croyances. Il était, en outre, indispensable que la loi civile réglât les
                    actes de très grande importance sociale relatifs à la </p>
                <pb n="341"/>
                <p> fondation de la famille, en organisant le mariage civil. Et pourtant, jusqu'en
                    1861, les seuls mariages valables aux yeux de la loi, les seuls dont elle
                    garantit les effets civils furent les mariages célébrés en conformité des
                    dispositions du Concile de Trente !</p>
                <p>Ce régime, outre qu'il faisait naître des conflits très graves et même des
                    réclamations diplomatiques, laissait sans garantie aucune les droits les plus
                    importants des familles non catholiques, et introduisait dans leur sein le
                    désordre et l'anarchie.</p>
                <p>MAIS, même en 1861, on n'établit pas le mariage civil. La loi du 11 septembre se
                    borna à reconnaître des effets civils aux mariages célébrés par les ministres
                    des religions autres que la religion d'ÉTAT, légalement reconnus, et à établir
                    la nécessité de l'acte religieux même pour les mariages non catholiques. En
                    exigeant toujours l'intervention du ministre du culte toléré pour la validité du
                    mariage, elle rendait ce mariage impossible partout où ce ministre n'existait
                    pas. Quant aux mariages mixtes, c'est-à-dire entre des catholiques et des
                    personnes appartenant aux religions dissidentes, ils n'étaient valables qu'à la
                    condition d'être célébrés conformément aux prescriptions de l'Église catholique,
                    et ils n'étaient permis que si le contractant non catholique s'engageait par
                    serment : 1° à ne pas empêcher l'autre époux de pratiquer librement la religion
                    catholique ; 2°à faire baptiser et élever ses enfants dans cette religion.</p>
                <p>Il est vrai que le gouvernement présenta au PARLEMENT, en 1858, un projet de loi
                    établissant le mariage civil pour les non catholiques; mais, immédiatement,
                    l'archevêque de Bahia fit entendre une longue protestation contre ce projet,
                    demandant que le mariage civil, institution léguée par le protestantisme à la
                    philosophie du XVIII° siècle, ne fût pas importé dans un pays sincèrement
                    religieux, dont les habitudes invétérées, dont le Pacte fondamental, qui a
                    proclamé la religion catholique, apostolique et romaine, religion de l'EMPIRE,
                    avec ses dogmes, sa morale, son culte, sa hiérarchie, sa discipline, me peuvent,
                    sans grand danger, comporter une semblable innovation.</p>
                <p>Le projet fut remplacé par celui qui devint la loi du 11 septembre 1861, loi qui,
                    loin d'accorder une protection efficace et une garantie aux droits des familles
                    et au sort des enfants nés d'époux ne professant pas la religion de l'ÉTAT,
                    apportait, au contraire, dans leur constitution, les perturbations les plus
                    graves. - -</p>
                <p>En résumé, si l'alliance entre l'Église et l'État fut, suivant la</p>
                <fw place="bottom">XXXVI. 25</fw>
                <pb n="342"/>
                <p> déclaration de l'épiscopat brésilien, un régime d'oppression par lequel l'Empire
                    mit des menottes à l'EGLISE, en déterminant son épuisement à peu près complet,
                    elle fut, en même temps, un régime qui empêcha la réalisation de certaines
                    réformes que le droit et la civilisation réclamaient et que de graves raisons
                    d'ordre public imposaient.</p>
                <p>II</p>
                <p>Après la proclamation de la République, le 25 novembre 1889, un des premiers
                    actes du pouvoir dictatorial fut de rompre l'alliance entre l'Église et l'État
                    et de décréter la liberté complète des cultes, donnant ainsi satisfaction à une
                    grande et juste aspiration du pays.</p>
                <p>A cet effet, le 7 janvier 1890, le gouvernement provisoire rendit le décret
                    suivant :</p>
                <p>Article premier. - Il est interdit aux autorités fédérales, aussi bien qu'aux
                    autorités des États confédérés, de promulguer des lois, des règlements ou des
                    actes administratifs quelconques établissant ou interdisant un culte quelconque,
                    et d'établir des différences entre les habitants du pays ou dans les fonctions
                    rétribuées sur les fonds du budget, à raison des croyances ou des opinions
                    philosophiques ou religieuses.</p>
                <p>Art. 2. - Toutes les Confessions religieuses ont un droit égal à exercer leur
                    culte, à se comporter conformément à leur foi et à ne pas être entravées dans
                    les actes privés ou publics que concerne le présent décret.</p>
                <p>Art. 3. - La liberté instituée par le présent décret ne s'étend pas seulement aux
                    individus considérés dans leurs actes privés, mais aussi aux ÉGLISES, aux
                    associations et institutions dans lesquels ils se trouvent groupés; tous ont un
                    droit absolu de se constituer et de vivre en communauté, conformément à leur foi
                    et à leur discipline, sans que les pouvoirs publics aient à intervenir. -</p>
                <p>Art.4. - Est et demeure abrogé le droit de nomination aux évêchés et aux
                    bénéfices comme toutes les institutions analogues, droit de recours et
                    prérogatives diverses.</p>
                <p>Art. 5. - Toutes les Églises et Confessions religieuses jouiront de la
                    personnalité civile pour l'acquisition des biens et leur </p>
                <pb n="343"/>
                <p> administration, sous les restrictions posées par les lois relatives à la
                    propriété des biens de mainmorte, chacune d'elles conservant la propriété de ses
                    biens actuels et des édifices consacrés au culte.</p>
                <p>Art. 6. - Le gouvernement fédéral continuera à fournir un traitement convenable
                    aux ministres actuels du culte catholique et subventionnera pendant une année
                    les professeurs des séminaires; chaque État restera libre d'entretenir les
                    futurs ministres de ce culte ou ceux d'une autre CONFESSION, sans contrevenir
                    aux dispositions des articles précédents.</p>
                <p>Art. 7. - Sont abrogées toutes les dispositions contraires au présent décret.
                    (Décret n° 119 A du 7 janvier 1890.)</p>
                <p>L'épiscopat brésilien, dans une lettre pastorale collective, en date du 19 mars
                    suivant, signée par tous les évêques en fonctions, apprécia le décret du
                    gouvernement provisoire en disant : « que l'Église catholique conquérait au
                    Brésil une certaine somme de libertés, qu'elle n'avait jamais connue au temps de
                    la monarchie »; et analysant un à un les articles du décret, les évêques
                    affirmaient qu'ils donnaient tous satisfaction à l'Église : « le premier, parce
                    qu'il affranchit l'action épiscopale et paroissiale des pasteurs de l'antique
                    tutelle du pouvoir exécutif qui, désormais, ne gouvernera plus l'Église comme il
                    le faisait autrefois au nom de la souveraineté nationale et de la
                    franc-maçonnerie ; le deuxième, parce qu'il garantit aux catholiques le droit de
                    n'être pas entravés ou troublés dans leurs fonctions religieuses; le troisième,
                    parce qu'il garantit l'action sociale de l'Église en ne limitant pas sa liberté
                    exclusivement au domaine individuel ; le quatrième, parce qu'il rend à l'Église
                    le droit de nomination des évêques, chanoines, curés et autres fonctionnaires
                    ecclésiastiques, le droit de créer ou de diviser les paroisses et les diocèses,
                    de fixer ou de modifier leurs limites respectives, de publier dans le pays les
                    bulles, les brevets, les décisions des conciles ou les actes du Saint-Siège et
                    des autorités légitimes, abolissant ainsi la législation oppressive de l'ancien
                    régime; le cinquième, parce qu'il garantit à l'Église catholique et à ses
                    institutions la plénitude du droit de propriété. »</p>
                <p>Reconnaissant que le mariage civil est une conséquence nécessaire de la
                    séparation de l'Église et de l'État et du principe de la liberté de conscience,
                    sans distinction de cultes et de </p>
                <pb n="344"/>
                <p> confessions religieuses, le gouvernement provisoire, le 24janvier 1890, établit
                    le mariage civil comme seul valable aux yeux de la loi, en décrétant cependant
                    ce qui suit : -</p>
                <p> « Dans tous les cas, il demeure loisible aux contractants d'observer, avant ou
                    après le mariage civil, les formalités et les cérémonies prescrites pour la
                    célébration du mariage par la religion à laquelle ils appartiennent. » (Décret
                    nº 181, 24 janvier 1890, art. 108.)</p>
                <p>Malgré cette faculté laissée aux conjoints de célébrer les cérémonies religieuses
                    avant ou après le mariage civil, le clergé commença tout de suite une campagne
                    formidable contre cette réforme, qualifiant le mariage civil de « véritable
                    concubinat », « d'acte réprouvé par les lois de l'Église et par les principes du
                    catholicisme, » et comme conséquence de cette propagande on vit, sur plusieurs
                    points du territoire, beaucoup de familles se constituer en dehors du régime
                    légal par l'abandon du mariage civil.</p>
                <p>Le gouvernement provisoire, justement impressionné par ces faits, et considérant
                    que le mariage doit être placé sous la protection de l'ÉTAT, et qu'il était par
                    suite de son devoir de veiller à la constitution de la famille, - en vue
                    d'assurer l'exécution du décret du 24 janvier - rendit, le 26 juin 1890, un
                    nouveau décret ordonnant que le mariage civil devait désormais précéder dans
                    tous les cas le mariage religieux, et menaçant de peines diverses les ministres
                    d'un culte quelconque qui transgresseraient cette prescription. Les motifs de ce
                    décret étaient ainsi conçus : « Considérant. qu'au principe de tolérance
                    consacré par le décret nº 181 du 24 janvier dernier qui permet indifféremment la
                    célébration de la cérémonie religieuse avant ou après le mariage civil, une
                    partie du clergé catholique a répondu par des actes d'opposition formelle et de
                    résistance à l'exécution dudit décret, célébrant le mariage religieux et
                    conseillant ensuite aux parties de ne point observer les prescriptions de la loi
                    civile ; que de cette manière, non seulement on prétend annuler l'action du
                    pouvoir séculier en méprisant ses actes et ses décisions, mais qu'en même temps
                    on met en danger les droits les plus importants de la famille et ceux qui
                    découlent de sa constitution . que le mariage, à raison des rapports juridiques
                    qu'il établit. doit être célébré sous la protection de la République :</p>
                <p> .. Décrète.... etc. » </p>
                <pb n="345"/>
                <p>----</p>
                <p>Le 11 octobre 1890, fut promulgué le Code pénal de la République qui, dans son
                    article 284, qualifie crime la célébration du mariage religieux avant
                    l'accomplissement du mariage civil, et frappe tout ministre d'un culte
                    quelconque qui le commet de la peine de l'emprisonnement cellulaire de un à six
                    mois et d'une amende de 100 à 500 milreis.</p>
                <p>Le 15 novembre 1890, l'Assemblée constituante se réunit : le projet de
                    constitution qui lui fut soumis par le gouvernement provisoire contenait les
                    dispositions suivantes relativement aux cultes :</p>
                <p>Art. 10. - Il est défendu aux États-Unis confédérés comme à l'Union. 2°
                    d'organiser, de subventionner ou d'entraver l'exercice d'aucun culte.</p>
                <p>Art. 26. - Sont inéligibles au Congrès national :</p>
                <p>1° Les religieux réguliers et séculiers ainsi que les archevêques, évêques,
                    curés, desservants, vicaires, coadjuteurs et tous les prêtres quels qu'ils
                    soient qui exercent une autorité dans leur religion respective.</p>
                <p>Art. 70. - Ne peuvent être inscrits sur les listes électorales pour les élections
                    fédérales ou pour celles des États.</p>
                <p>4° Les religieux appartenant à des ordres monastiques, à des compagnies,
                    congrégations ou communautés sous quelque nom qu'elles soient désignées, soumis
                    au vœu d'obéissance, à une règle ou à des statuts qui impliquent renonciation à
                    la liberté individuelle.</p>
                <p>Art. 72, % 3. - Tous les individus et toutes les Confessions religieuses peuvent
                    exercer publiquement et librement leur culte, en s'associant dans ce but, et en
                    acquérant des biens, sous réserve des dispositions relatives aux biens de
                    mainmorte.</p>
                <p> z4. - La République ne reconnaît d'autre mariage civil que celui qui précède la
                    cérémonie religieuse d'un culte quelconque.</p>
                <p>2 5. - Les cimetières auront un caractère séculier et seront administrés par
                    l'autorité municipale.</p>
                <p>2 6. - L'enseignement donné dans les établissements publics sera laïque.</p>
                <p> % 7. - Aucun culte ni aucune église ne jouira de subventions officielles, et
                    n'aura de rapports de dépendance ou d'alliance avec le gouvernement de l'Union
                    ou des États. </p>
                <pb n="346"/>
                <p>- - 346 -</p>
                <p>§ 8. - Est et demeure exclue du territoire la compagnie des Jésuites, et la
                    fondation de nouveaux couvents ou d'ordres religieux est interdite.</p>
                <p>Dès que fut publié ce projet de constitution, l'épiscopat brésilien adressa, le 6
                    août 1890, une protestation au gouvernement provisoire, en se plaignant que le
                    projet était formulé « sous l'influence funeste de doctrines radicalement
                    opposées à nos croyances religieuses » puisqu'il méconnaissait « les droits, les
                    traditions trois fois séculaires d'une nation catholique et les principes
                    essentiels de la foi et de la discipline de notre Église l) .</p>
                <p>Les évêques s'élevaient contre l'exclusion de Dieu du pacte fondamental de la
                    nation, « fait unique qui ne s'était jamais vu dans tout le cours de l'évolution
                    historique de l'humanité, qui actuellement ne se rencontre chez aucun peuple du
                    monde, quelle que soit la forme du gouvernement, monarchique ou républicaine ».
                    Ils protestèrent aussi contre l'article 72, %7 « comme blessant gravement les
                    croyances des citoyens brésiliens »;« contre l'incapacité dont étaient frappés
                    les prêtres de représenter leurs concitoyens dans les assemblées politiques de
                    la nation, au même titre que les illettrés, les condamnés et les fous; » «
                    contre l'expulsion des jésuites et l'interdiction d'établir des ordres religieux
                    au Brésil ; contre l'exclusion de tout enseignement religieux des écoles
                    publiques et contre l'obligation de faire précéder le mariage religieux du
                    mariage civil ». - L'archevêque de BAHIA, primat du BRÉSIL, fit des
                    représentations à l'Assemblée constituante en protestant contre la séparation
                    violente, absolue, radicale, impossible, non seulement entre l'Église et l'ÉTAT,
                    mais encore entre l'État et toute espèce de religion. « Une nation, disait-il,
                    séparée officiellement de DIEU, devient impossible à gouverner et roule, par une
                    pente fatale, vers la décadence, jusqu'à l'abîme dans lequel elle finit par être
                    dévorée par les vautours de l'anarchie ou du despotisme. » Il s'élevait, lui
                    aussi, contre le mariage civil comme ne pouvant suffire à assurer une bonne
                    constitution de la famille, à la fois solide et morale; contre l'interdiction de
                    créer de nouveaux couvents et contre l'expulsion des jésuites, « qui n'ont
                    commis d'autre crime que d'élever et d'instruire la jeunesse. »</p>
                <p>Cependant les dispositions du projet que nous avons transcrites furent pour la
                    plupart approuvées : quelques-unes furent amendées et d'autres rejetées
                    complètement par l'Assemblée constituante. </p>
                <pb n="347"/>
                <p/>
                <p>Furent d'abord approuvées les dispositions de l'article 10 : « Il est interdit
                    aux États comme à l'Union. 2° d'organiser, de subventionner ou d'entraver
                    l'exercice des cultes religieux. »</p>
                <p>Puis celles de l'article 72, § 7 : « Aucun culte ni aucune Église ne jouira de
                    subventions officielles, et n'aura aucun rapport de dépendance ou d'alliance
                    avec le gouvernement de l'Union ou des Etats. »</p>
                <p>L'article 10, § 2 devint l'article 11, § 2 de la constitution, et l'article 72, §
                    7 conserva sa place.</p>
                <p>En même temps, le Congrès approuvait la partie de l'article 72,</p>
                <p>§ 3 qui garantissait à tous les individus et à toutes les Confessions le droit de
                    pratiquer leur culte publiquement et librement.</p>
                <p>L'alliance entre l'Église catholique et l'État ayant été rompue par l'acte
                    dictatorial du pouvoir exécutif du gouvernement provisoire en date du 7 janvier
                    1890, la Constitution politique de la République devait en effet consacrer la
                    liberté religieuse la plus absolue sans distinction de cultes et de Confessions
                    , en assurant à tous les individus, à toutes les ÉGLISES, associations et
                    institutions religieuses, le droit de pratiquer publiquement et librement leur
                    culte, en empêchant qu'une Église ou un culte ne jouît de subventions
                    officielles et ne pût être uni au gouvernement par un lien de dépendance ou
                    d'alliance; en revanche, elle décidait qu'en aucun cas les autorités de l'Union
                    ou des États ne pourraient organiser ni entraver aucun culte.</p>
                <p>Le décret du 7 janvier 1890 établissant la séparation de l'Église et de l'État
                    déclarait, dans son article 6, que le gouvernement fédéral continuerait à
                    pourvoir au traitement convenable des ministres actuels du culte catholique. A
                    plusieurs reprises, le gouvernement déclara que son intention était de maintenir
                    leur traitement aux ministres qui auraient des droits acquis fondés sur la
                    nature de leurs fonctions ou sur leur titre de nomination; à cet effet, il
                    s'engageait à effectuer, sur les fonds du Trésor public, le paiement des
                    revenus, traitements et gratifications dûs aux chanoines, dignitaires et autres
                    titulaires de bénéfices des cathédrales, aux curés collataires et aux vicaires
                    en fonctions au moment du décret, et cela jusqu'à expiration du bénéfice de la
                    fonction.</p>
                <p>Le gouvernement déclarait en outre que les ministres rentrant dans ces catégories
                    ayant été jusque-là considérés comme fonc- </p>
                <pb n="348"/>
                <p> tionnaires publics, l'acte du gouvernement provisoire avait le caractère de
                    constitution d'une pension (1).</p>
                <p>En fait, jusqu'â ce jour, les ministres du culte catholique qui, antérieurement
                    au 7 janvier 1890, avaient acquis des droits, soit à raison de la nature de
                    leurs fonctions, soit en vertu de leur titre de nomination, ont continué à
                    recevoir, sur les fonds du Trésor public, et à titre de pension, les revenus et
                    traitements qui leur appartenaient à cette date, leur droit au paiement se
                    perdant s'ils laissent vacant le bénéfice qu'il possédaient, soit qu'ils
                    acceptent des fonctions plus élevées, soit pour tout autre motif. Dans le
                    dernier budget de l'EMPIRE, relatif à l'année 1889 approuvé par la loi nº 3397
                    du 24 novembre 1888, le service du culte public figurait pour la somme de
                    769.950 milreis, à laquelle s'ajoutaient 110.000 milreis pour les séminaires,
                    soit au total 879.850 milreis (2). Dans le budget de l'exercice actuel (loi nº
                    1316 du 31 décembre 1904) le montant des sommes destinées aux ministres du culte
                    catholique est de 181.060 milreis (3).</p>
                <p>Le gouvernement provisoire ayant, par le décret n° 119 A, du 7 janvier 1890,
                    séparé l'Église de l'ÉTAT, aboli le droit de nomination aux bénéfices avec
                    toutes ses conséquences, établi la liberté complète des cultes et des
                    associations à but religieux, l'article 5 dudit décret déclarait que la «
                    personnalité juridique était reconnue à toutes les Églises et Confessions
                    religieuses pour acquérir des biens et les administrer sous les réserves posées
                    par les lois relatives aux biens de main-morte, chacune d'elles était maintenue
                    en possession de ses biens actuels et des édifices consacrés au culte. » Cet
                    acte consacrait le principe de liberté complète d'association, en soumettant,
                    toutefois, les congrégations religieuses aux lois sur la main-morte, quant au
                    régime des biens, c'est-à-dire en laissant le gouvernement maître de limiter
                    leurs droits, quant à l'acquisition, à l'administration et à la transmission de
                    ces biens. A cet égard, le projet de constitution préparé par le gouvernement
                    provisoire disposait dans son article 72, % 3, que : « Tous les individus et
                    toutes les associations religieuses peuvent pratiquer leur culte en s'associant
                    dans ce but, et en acquérant des biens, à la condition de se conformer aux
                    prescriptions établies par les lois sur la main-morte. » L'As-</p>
                <note place="bottom">(1) Avis des 12 mars et 8 mai 1890, 16, 22 avril et 23 mai
                    1891.</note>
                <note place="bottom">(2) 1.466.416 francs, au change de 15 78.</note>
                <note place="bottom">(3) 301.766 francs.</note>
                <pb n="349"/>
                <p> semblée constituante, cependant, tout en approuvant cette disposition, remplaça
                    les derniers mots de « à la condition. etc. » par ceux-ci : « conformément au
                    droit commun ». En même temps, non seulement elle supprimait la disposition du %
                    8 de l'article 72 ci-dessus transcrit, qui ordonnait le maintien de l'expulsion
                    de la compagnie de Jésus, et défendait la création de nouveaux ordres religieux,
                    mais encore elle ajoutait au % 24 du même article, une disposition
                    additionnelle, qui garantit le libre exercice de toute espèce de profession «
                    morale, intellectuelle et industrielle. » -</p>
                <p>Du rapprochement de ces textes, il résulte que les lois sur la main-morte ont
                    toutes été abolies. « Droit commun et loi de main-morte, dit l'éminent
                    jurisconsulte Ruy BARBOZA, sont réellement antagoniques. La main-morte est un
                    régime d'exception, destiné à restreindre, à l'égard de certaines associations,
                    les droits à la liberté et la propriété. Par conséquent, en rejetant la phrase
                    suivant laquelle les congrégations devaient se conformer aux lois relatives à la
                    main-morte et en la remplaçant par une autre qui les soumet au droit commun,
                    l'Assemblée constituante a radicalement aboli la main-morte de l'ancien droit,
                    et établi dans tous les sens, y compris à l'égard de l'organisation, de
                    l'administration et de l'aliénation de biens immobiliers, la liberté des
                    associations religieuses (Avis publié dans le Jornal do Commercio du 16 décembre
                    1896).</p>
                <p>De telle sorte que, sous le régime constitutionnel actuel du BRÉSIL, la liberté
                    de l'entrée en religion est reconnue, les associations religieuses peuvent se
                    constituer librement sans intervention de l'autorité, en se conformant seulement
                    au droit commun, le droit de nomination aux bénéfices a été aboli avec toutes
                    ses conséquences, la tutelle que l'État exerçait sur les personnes morales, en
                    vertu des lois de main-morte, a disparu, et ces personnes jouissent de la
                    liberté la plus absolue, même au point de vue de l'acquisition, de
                    l'administration et de l'aliénation des immeubles. L'avis du ministre de
                    l'INTÉRIEUR, nº 35, en date du 11 décembre 1891, a consacré cette
                    interprétation, qui a été, au surplus, confirmée par des arrêts du Tribunal
                    suprême fédéral, rendus sur les recours extraordinaires nºs 85, du 19 octobre
                    1896 et 119, du 7 août 1897. Les biens possédés par les associations religieuses
                    (quelques-unes ont un patrimoine considérable), sont donc détenus par elles
                    conformément au droit commun, et le droit de succession éventuelle qui appar- </p>
                <pb n="350"/>
                <p>tenait à l'État sur ces biens, sous le régime ancien, se trouve, sous le régime
                    actuel, indéfiniment ajourné. En effet, si, en vertu de la législation
                    impériale, ce droit revenait à l'État dans un délai plus ou moins long par
                    l'effet de la prohibition du noviciat et de la rigueur des lois fiscales
                    auxquelles ces biens étaient soumis, aujourd'hui, grâce à la faculté de recruter
                    des novices, qui leur est garantie par l'article 72, % 24, de la CONSTITUTION,
                    grâce à la faculté qu'ont les religieux étrangers d'entrer dans les ordres
                    brésiliens, les congrégations religieuses voient leur existence prolongée pour
                    un temps indéfini, et ce ne peut être que par la mort de tous les associés que
                    leurs biens seront incorporés au domaine de l'État comme biens sans maître
                    (1).</p>
                <p>(Avis nº 35 du 11 décembre 1891; loi nº 173, du 10 septembre 1893, articles 10,
                    24 et 12 (2).</p>
                <p>Le % 24 de l'article 72 de la CONSTITUTION, qui garantit le libre</p>
                <p>(1) C'est ce qui est arrivé pour les biens de la congrégation des Carmélites de
                    la province de MARANHÂO, qui s'est éteinte par la perte de tous ses membres. -
                    Les autres ordres religieux, qui se trouvaient autrefois en complète décadence
                    par l'interdiction de recruter des novices, ont, dans ces dernières années,
                    repris une nouvelle vie par l'incorporation de nombreux religieux étrangers.</p>
                <p> - (2) Les évêques de Rio de Janeiro et d'Olinda ayant, dans une protestation
                    adressée au Gouvernement Fédéral, le 5 septembre 1891, contre le régime légal
                    des biens des associations religieuses, prétendu que ces biens ne pouvaient, en
                    aucun cas, revenir à l'ÉTAT, parce que ces associations, vivant par l'ÉGLISE,
                    dans l'Église et pour l'ÉGLISE, n'ont que le domaine utile des biens existant
                    sous leur nom, le domaine direct appartenant à la grande Société religieuse dont
                    ils font partie et qui est personnifiée par le Souverain PONTIFE, le
                    gouvernement considéra cette prétention comme inadmissible : « Il est vrai,
                    disait-il, que, dans l'ordre spirituel, toutes les associations catholiques
                    onstituent des ramifications de la société religieuse, laquelle se résume toute
                    entière dans le chef visible de l'Église. Mais si cette conception est exacte au
                    point de vue spirituel, elle est absolument inapplicable quand il s'agit de
                    rapports de l'ordre civil. Pour que toutes ces associations puissent exister
                    comme personnes morales dans l'ordre civil, il est indispensable qu'elles
                    s'organisent conformément à la loi civile. Elles doivent donc se constituer
                    comme unités juridiques, ayant une existence et une autonomie propres, étant
                    régies ou administrées par leurs statuts ou leurs règlements, formant, en somme,
                    des personnes sui juris, sous l'action des lois de l'ordre temporel qui leur
                    sont applicables.</p>
                <p>Il n'est donc pas admissible que, en revendiquant des droits que les lois
                    nationales ne reconnaissent pas, le Souverain Pontife puisse prétendre
                    recueillir la propriété des biens appartenant à des associations qui, dans le
                    domaine des rapports juridiques, sont entièrement soumises aux lois civiles.</p>
                <p>(Avis n° 55 du 11 décembre 1891). </p>
                <pb n="351"/>
                <p> exercice de toute espèce de profession religieuse, intellectuelle . ou
                    industrielle a été complété par la loi nº 173 du 10 septembre 1893 qui accorde
                    la personnalité juridique aux associations religieuses constituées conformément
                    aux règles et aux prescriptions édictées par cette même loi.</p>
                <p>Les associations antérieures à cette loi ont conservé la personnalité qui leur
                    avait été reconnue par la législation antérieure ; mais, malgré cela, elles
                    peuvent se reconstituer, avec de nouveaux statuts conformes aux prescriptions de
                    la loi nouvelle, pour jouir de tous les avantages quelle accorde aux
                    associations formées en conformité de ses dispositions (1).</p>
                <p>Le projet de constitution disposait dans son article 72, % 5 :</p>
                <p>Les cimetières auront un caractère séculier et seront administrés par l'autorité
                    municipale.</p>
                <p>L'Assemblée constituante approuva cette disposition, en la complétant de la
                    manière suivante : « ... tous les cultes religieux demeurant libres de pratiquer
                    leurs rites respectifs conformément à leurs croyances, pourvu qu'ils ne portent
                    pas atteinte à la morale publique ni aux lois. »</p>
                <p>Un amendement fut rejeté qui proposait de respecter la propriété des cimetières
                    déjà existants, établis par des confréries ou des associations religieuses.</p>
                <p>L'article 72, % 6, portant que l'enseignement donné dans les écoles publiques
                    devait être exclusivement laïque fut approuvé par le Congrès sans aucune
                    modification.</p>
                <p>(1) Cette loi contient les dispositions suivantes :</p>
                <p>Art. 10. - Les associations se dissolvent :</p>
                <p>1° par l'expiration du terme, si elles sont formées pour un temps limité;</p>
                <p>2° par le consentement de tous les associés ;</p>
                <p>3° lorsque le but de l'association est atteint ou qu'il devient impossible de le
                    réaliser ;</p>
                <p>4° lorsque l'association a perdu tous ses membres ;</p>
                <p>5° dans les cas prévus par les statuts. - Art. 11. - Lorsqu'une association aura
                    été dissonte ou éteinte et que le passif aura été liquidé, l'actif sera partagé
                    entre les membres existants au temps de la dissolution, à moins que les statuts
                    ne prescrivent ou que l'assemblée générale n'ait décidé, avant la dissolution,
                    que l'actif serait transmis à quelque établissement public ou à une autre
                    association nationale poursuivant un but identique ou analogue.</p>
                <p>Art. 12. - Si l'hypothèse prévue par l'article 10, § 4, vient à se réaliser, les
                    biens de l'association seront considérés comme biens sans maîtres et passeront à
                    l'État. </p>
                <pb n="352"/>
                <p/>
                <p>L'Assemblée constituante ajouta, en outre, à l'article 72 du projet, les
                    dispositions suivantes :</p>
                <p> % 28. - Aucun citoyen brésilien ne pourra, à raison de ses croyances ou de ses
                    fonctions religieuses, être privé de ses droits civils et politiques, ni
                    s'exempter de l'accomplissement de l'un quelconque de ses devoirs civiques.</p>
                <p> % 29. - Ceux qui invoqueront leurs croyances religieuses dans le but de
                    s'exonérer de l'une des obligations que les lois de la République imposent à
                    tous les citoyens, et ceux qui accepteront des décorations ou des titres de
                    noblesse de l'étranger, perdront tous leurs droits politiques.</p>
                <p>La disposition de l'article 26, % 1, du projet qui déclarait inéligibles au
                    Congrès national les religieux réguliers et séculiers, les archevêques, évêques,
                    vicaires généraux, etc., fut remplacée par la disposition suivante :</p>
                <p>Art. 27. - Le Congrès fixera, par une loi pénale, les cas d'incompatibilité
                    électorale.</p>
                <p>OR, les lois électorales ne déclarent pas inéligibles les ministres du culte (L.
                    nº 35, du 26 janvier 1892 et nº 1269 du 15 novembre 1904). Quant à l'article 70,
                    % 4 du projet qui prohibait l'inscription sur les listes électorales des
                    religieux de tous ordres, soumis au vœu d'obéissance par une règle ou des
                    statuts impliquant renonciation à la liberté individuelle, il fut adopté par le
                    Congrès sans aucune modification.</p>
                <p>Dans l'article 72, z4 du projet déclarant que la République ne reconnaît que le
                    mariage civil, lequel devra toujours précéder le mariage religieux, le Congrès
                    remplaça cette dernière formule par ces mots : dont la célébration sera toujours
                    gratuite, si biea que ce paragraphe de la Constitution est ainsi rédigé : « La
                    République ne reconnaît que le mariage civil, dont la célébration sera gratuite.
                    » Ce vote du Congrès fut déterminé par l'avis suivant de la Commission chargée
                    de donner son opinion sur le projet : « L'article 72, % 4 de la CONSTITUTION, en
                    ne reconnaissant que le mariage civil déclare que celui-ci devra toujours
                    précéder les cérémonies religieuses de quelque culte que ce soit. Cette exigence
                    est parfaitement justifiée, vu que le mariage civil est une institution nouvelle
                    chez nous, et qu'il importe que la loi protège les intérêts des tiers et la
                    bonne foi des conjoints eux-mêmes.</p>
                <p>TOUTEFOIS, comme cette mesure a, par sa nature même, un caractère provisoire et
                    implique une restriction à la liberté indivi- </p>
                <pb n="353"/>
                <p> duelle, elle doit cesser à partir du moment où a pénétré dans la conscience
                    populaire la conviction qu'aux yeux de la loi, le mariage civil constitue et
                    légitime la famille et confère des droits civils. La Commission pense donc que
                    la Constitution doit simplement consacrer le principe que la République ne
                    reconnaît que le mariage civil, le pouvoir législatif demeurant libre de
                    maintenir ou d'abroger l'obligation de célébrer ce mariage avant toute cérémonie
                    religieuse. » Il est évident, étant donné les termes de la Constitution et les
                    conditions historiques relatives à son élaboration, que le Congrès n'a point
                    pour cela abrogé l'article 284 du Code pénal qui frappe d'emprisonnement
                    cellulaire de un mois à dix mois et d'une amende de i00 à 500 milreis les
                    ministres du culte qui célébreront les cérémonies religieuses avant le mariage
                    civil.</p>
                <p>Le gouvernement, toutefois, par une circulaire du 15 avril 1891, a considéré
                    comme abrogés par la loi constitutionnelle les décrets qui avaient établi le
                    principe de l'antériorité du mariage civil, et les tribunaux, en majorité, ont
                    donné la même interprétation à la loi. Mais les abus s'étant renouvelés et
                    beaucoup de familles s'étant constituées en dehors du régime légal, sous
                    l'influence de l'idée que le mariage civil est un acte condamné par l'ÉGLISE, le
                    Congrès national, dans plusieurs de ses sessions ordinaires, a été saisi de
                    projets tendant à faire disparaître l'interprétation erronée consacrée par
                    l'avis du GOUVERNEMENT, et à augmenter ou à réduire les peines portées par
                    l'article 284 du Code pénal. Aucun de ces projets n'a été approuvé, mais grâce à
                    l'attitude patriotique des évêques, qui ont ordonné aux curés de leurs diocèses
                    respectifs d'exhorter instamment les fidèles à se soumettre aux prescriptions de
                    la loi civile, les abus ont diminué.</p>
                <p>Le nouvel ordre de choses a accru l'esprit religieux d'une grande partie de la
                    population du Brésil et augmenté sa ferveur.</p>
                <p>Les établissements d'enseignement religieux se sont multipliés dans tout le pays,
                    et les associations religieuses, placées par la législation actuelle sous le
                    régime du droit commun, se sont considérablement développées. Sa SAINTETÉ, le
                    Pape Léon XIII, dans une Encyclique adressée à l'épiscopat brésilien, le 2 juin
                    1894, après avoir recommandé la fondation d'écoles pour éviter que la jeunesse
                    soit contrainte, au grand péril de la foi et de ses mœurs, de fréquenter les
                    écoles dirigées par des hérétiques ou les collèges dans lesquels on ne parle de
                    la doctrine catholique </p>
                <pb n="354"/>
                <p> que pour l'attaquer, après avoir recommandé également de créer des associations
                    chrétiennes et des journaux pour défendre la cause catholique, s'exprimait ainsi
                    : « Les catholiques doivent enfin se pénétrer de l'intérêt qu'a l'Église au
                    choix des mandataires de la nation aux assemblées législatives. Il est donc
                    nécessaire que tous, en observant les lois de l'ETAT, s'efforcent de désigner,
                    par le suffrage universel, des représentants qui sachent unir à une connaissance
                    suffisante des affaires publiques un zèle éprouvé pour la religion. Ce résultat
                    sera facilement obtenu si chacun reste soumis à la suprême autorité de l'État et
                    si tous accomplissent constamment ce que nous avons Nous-même enseigné dans nos
                    lettres apostoliques sur la constitution chrétienne des États.»</p>
                <p>Nonobstant la séparation de l'Église et de l'ÉTAT, le Brésil a un représentant
                    diplomatique auprès du Saint-Siège.</p>
                <p>Tel est, dans ses grandes lignes, le régime légal du Brésil en matière de cultes.
                </p>
            </div>
            <pb n="355"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>REUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du vendredi 26 mai l905. - Présidence de M. GÉRARDIN,
                        vice-président.</p>
                    <p>Présents : MM. Ch. Lyon-CAEN, président, F. DAGUIN, Gérardin, DUFOURMANTELLE,
                        le vicomte Combes de LESTRADE, H. HAYEM, PENET, MARTINET, BELLOM,
                        Normier.</p>
                    <p>Excusés : MM. Sauvagnac et Nast.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux :</p>
                    <p>Annuaire de l904 (lois de l903). - Russie : M. Fardis a remis la notice
                        générale, ainsi que celle sur les Règles concernant l'expulsion des
                        étrangers ; M. Rapoport a remis l'analyse du Code pénal.</p>
                    <p>Annuaire de l905 (lois de l904). - Allemagne : M. Gérardin remet la loi du 8
                        mars l904, sur la Compagnie de Jésus. - Hesse : Notice remise par M. P.
                        Baillière.</p>
                    <p>Annuaire de l906 (lois de l905). - Allemagne : Loi du 20 mars 1905 modifiant
                        l'article l l3 de la loi d'organisation judiciaire relative aux conditons
                        d'aptitude des membres commerçants des chambres commerciales des tribunaux,
                        notice et traduction confiées à M. Lyon-Caen.</p>
                    <p>Bulletin. - M. Sauvagnac rendra compte de l'ouvrage intitulé : Die
                        Schweizerische BUNDESGESETZGEBUNG, fascicule II, de M. P. Wolf; et M. H.
                        HAYEM, du premier fascicule de la publication de MM. Kohler et Mentz : Die
                        Patentgesetze aller Völker.</p>
                    <p>La séance est levée à six heures.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance du Vendredi 23 Juin l905. - Présidence : M. Albert GIGOT,
                        président.</p>
                    <p>Présents : MM. A. GIGOT, Hubert-VALLEROUX, F. DAGUIN, H. Hayem Paul GOVARE,
                        E. ALIX, F. LEPELLETIER, de HAYE, et A. de Prat.</p>
                    <p>Excusés : MM. M. SAUVAGNAC, Bertheau et Cheuvreux. M. de Prat </p>
                    <pb n="356"/>
                    <p> remplit les fonctions de SECRÉTAIRE, en l'absence des trois secrétaires
                        titulaires.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux :</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1904 (lois de 1903). - États-Unis : M. Fromageot a remis
                        la notice générale ; M. Govare se charge de la traduction de la Loi relative
                        aux faillites. - Louisiane : M. Giraud a remis sa notice. - Massachusetts :
                        MM. de Lavergne et Baillière ont remis leurs notices. - New-York : M. Bureau
                        a remis la notice. - PENNSYLVANIE, Californie : manquent encore les notices.
                        - Australie :</p>
                    <p>M. Fromageot a remis la notice.</p>
                    <p>Annuaire étranger de l905 (lois de l904). - Grande-Bretagne :</p>
                    <p>M. Giraud a remis son travail relatif à la loi sur l'Education.</p>
                    <p>Bulletin : M. de Prat se charge de faire le compte rendu de The Journal of
                        prison Discipline (année l904). - M. Govare rendra compte - d'une
                        publication concernant les lois sur la Marine marchande.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures trois quarts.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</p>
                    <p>Séance du vendredi 30 juin 1905. - Présidence de : M. Léon LALLEMAND,
                        président. -</p>
                    <p>Présents : MM. L. LALLEMAND, F. DAGUIN, LEPELLETIER, THEURAULT, LANEYRIE,
                        SUMIEN, TRIANTAPHYLLIDÈS, H. Hayem.</p>
                    <p>Excusé : M. Sauvagnac.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux :</p>
                    <p>Annuaire de 1904 (lois de 1903). - MEXIQUE, notices remises par MM. de
                        Barandiaran et Prudhomme. - COLOMBIE, notice remise par M. Carpentier. -
                        Pérou, M. Prudhomme a remis la notice. - URUGUAY, M. Lepelletier a remis la
                        notice. - République ARGENTIME,</p>
                    <p>M. Prudhomme a remis la notice.</p>
                    <p>Annuaire de l905 (lois de l904). - URUGUAY, l'analyse de la loi des Juntes
                        administratives sera proposée à M. Puech. - ESPAGNE, M. Sumien traduira la
                        loi du l2 août l904, relative à la protection de l'enfance.</p>
                    <p>Bulletin. - M. da Silva Gordo a envoyé son étude sur le régime des cultes au
                        Brésil ; M. Lepelletier s'est chargé de la traduire. Sur la même question,
                        M. Arangio Ruiz a promis une étude pour l'Italie. M. Triantaphyllidès promet
                        pour une époque rapprochée son étude sur le régime des cultes en Grèce et en
                        Turquie.</p>
                    <p> - Sont remis pour comptes rendus : - -</p>
                    <p>A M. H. HAYEM, une brochure de M. Carpignano ETTORE, intitulée : Note - sulla
                        responsabilità senza colpa. - -- -</p>
                    <p>A M. TRIANTAPHYLLIDÈS, Recueil d'actes internationaux de l'empire OTTOMAN,
                        par M. Noradounghian. -</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures trois quarts. </p>
                    <pb n="357"/>
                    <p/>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head>
                    <p>Séance du vendredi 7 juillet l905. - Présidence de M. A. CHAU-</p>
                    <p>MAT, vice-président.</p>
                    <p>Présents : MM. F. DAGUIN, A. CHAUMAT, H. SERRE, Henri Hayem et Binoche ;</p>
                    <p>Excusé : M. Celier.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux :</p>
                    <p>Annuaire étranger de l904 (lois de l903). →- CANADA, M. Celier a remis la
                        notice de Québec. Mlalgré des démarches réitérées auprès de M. le
                        Commissaire général du Canada à PARIS, M. le Secrétaire général n'a encore
                        pu obtenir ni les lois du DOMINION, ni celles d'Ontario pour 1903.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1905(lois de 1904). -- MONACO, notice confiée à M. H. de
                        Rolland. - BELGIQUE, notice confiée à M. Serre. - LUXEMBOURG, notice confiée
                        à M. Daguin. - SUISSE, notice confiée à M. Pascaud. - Canada : DOMINION,
                        notice confiée à M. Gervais ; QUÉBEC, notice confiée à M. Celier.</p>
                    <p>Annuaire étranger de l906 (lois de l905).– BELGIQUE, les notices sur les lois
                        relatives au repos dominical et aux sièges pour les employés dans les
                        magasins sont confiées à M. Brants.</p>
                    <p>Bulletin : Sont remis, pour compte rendu, les ouvrages ci-après : à M.
                        Humblot : Détermination des Pouvoirs publics en matière d'hygiène, par M.
                        Filassier; à M. H. Serre : L'année administrative, par MM. Hanrion et Zèze ;
                        à M. F. Daguin : Liquidation des congrégations dissoutes, par M. Quiminal ;
                        à M. Binoche : Jeux de Bourse et marchés à terme, par M. Vercamer ; à M.
                        Chaumat : Régime des pompes funèbres (Loi du 29 Décembre l904), par M. Dugas
                        ; à M. Guérin :</p>
                    <p>Explication du nº l73 du Livre I du « De Oratore » de CICÉRON, par
                        M.Jobbé-Duval; à M. P. Lallier : Le port de PARIS, par M. Maury.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et quart.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="bottom">XXXVI. 26</fw>
            <pb n="358"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>COLOMBIE.</head>
                    <p>Loi I de l904 (6 août), modifiant l'article 4 de la Constitution.</p>
                    <p>Loi II de l904 (l8 août), relative à la force exécutoire des décrets ayant un
                        caractère législatif.</p>
                    <p>Loi XXI de 1904 (10 novembre), modifiant la loi l49 de l896 (relative aux
                        récompenses à décerner, en temps de guerre, aux militaires ou à leur
                        famille). - -</p>
                    <p>Loi XXVII de l904 (l5 novembre), sur l'annulation des ordonnances
                        départementales.</p>
                    <p>ETATS-UNIS.</p>
                    <p>Loi du 3 mars 1905 amendant l'article 1952 des statuts revisés, concernant la
                        protection des droits d'auteur.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="gb">
                    <head>GRANDE-BRETAGNE ,</head>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRANSWAAL.</head>
                    <p> ll février l904. Décret ayant pour but de réglementer l'introduction au
                        Transwaal d'ouvriers non qualifiés (unskilled laboure rs) de race non
                        originaire d'Europe. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="359"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMLEPITES E&amp;,ENDUS D' OUVENAG-ECS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>The journal of prison discipline and philantropy (compte rendu du régime
                        pénitentiaire et du patronage des libérés); Bulletin annuel de la
                        Pennsylvania prison society. - l broch. in-8°; PHILADELPHIE, 1905, au siège
                        de la Société.</p>
                    <p>La Société pénitentiaire de Pennsylvanie a fait paraître son bulletin annuel
                        sur le résultat de ses travaux en 1904. Les moyens de relèvement des
                        condamnés et du patronage des libérés diffèrent peu, au delà de
                        l'ATLANTIQUE, de ce qu'ils sont dans la vieille Europe. Cependant l'état
                        d'âme des sociétaires est bien américain ; ils se glorifient d'être
                        unsectarian c'est-à-dire non-confessionnels, mais avouent hautement que leur
                        dévouement trouve sa base dans leurs croyances religieuses.</p>
                    <p>Le bulletin se termine par un aperçu sur les avantages des condamnations à
                        l'emprisonnement sans limitation de durée.</p>
                    <p>On sait en quoi consiste ce système. Le juge constate l'existence du délit,
                        la culpabilité du prévenu et se borne ensuite à condamner à
                        l'emprisonnement, sans en fixer la durée. C'est la conduite du condamné en
                        prison qui déterminera l'époque plus ou moins rapprochée de sa libération.
                        De même qu'on ne fait pas sortir de l'hôpital un malade qui n'est pas guéri,
                        de même la prison ne doit pas rejeter sur la rue un condamné qui n'est pas
                        amendé.Tel est le principe.</p>
                    <p>Il présente deux graves inconvénients. Le premier est de pousser le condamné
                        à l'hypocrisie; on y remédie, il est vrai, en rendant conditionnelle la
                        libération. Le second est de laisser le champ libre à l'arbitraire de
                        l'administration. Les américains ne paraissent pas s'en plaindre.</p>
                    <p>Faut-il en conclure que chez eux cet inconvénient demeurerait chimérique
                        ?</p>
                    <p>Paul DE PRAT.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Le régime légal de la personnification civile en HOLLANDE, par M. Albert
                        BIEBUYCK, avocat à la Cour de Bruxelles. - Paris et La HAYE,</p>
                    <p>1905, in-8° de XLLI-254 pages.</p>
                    <p>Le problème de la personnalité juridique ou de la personnification </p>
                    <pb n="360"/>
                    <p> civile, comme on dit volontiers hors de FRANCE, est un des plus intéressants
                        et des plus discutés en ce moment. C'est une notion qui s'est dégagée avec
                        une précision nouvelle dans les travaux des jurisconsultes de notre temps.
                        Ils l'ont envisagée et présentée sous des aspects qui jusqu'ici n'avaient
                        point été complètement aperçus. Si les théories s'affirment et se précisent,
                        les solutions législatives sont encore très incomplètes, et il est d'une
                        souveraine importance, pour celles à intervenir, de bien connaître celles
                        qui ont été données. Au moment où s'agite en France la question de la
                        revision de notre Code civil, le livre de M. Biebuyck sera consulté avec
                        beaucoup de fruit et d'intérêt. Il nous apporte un exposé très complet, très
                        bien ordonné, très attachant de la question telle qu'elle est tranchée dans
                        le droit hollandais.</p>
                    <p>C'est exclusivement à l'étude de personnes civiles sans but lucratif
                        (associations et fondations) qu'il consacre son travail, laissant de côté
                        les sociétés commerciales. L'auteur explique bien qu'il n'entend faire
                        qu'une étude de législation positive, mais il fait preuve, au cours de cette
                        étude, de connaissances très approfondies et fournit des données théoriques
                        largement suffisantes sur la question si délicate de la capacité des
                        associations.</p>
                    <p>Aussi son livre a-t-il une insigne valeur juridique.</p>
                    <p>Le plan consiste à exposer le régime légal des associations et les
                        applications à diverses catégories : institutions de bienfaisance ou
                        d'enseignement, associations ouvrières, congrégations religieuses. Pour
                        augmenter l'utilité pratique de son œuvre, l'auteur l'a enrichie d'une
                        partie documentaire abondante ; on y trouve les textes, avec traduction, des
                        principaux articles des lois et des codes hollandais ayant trait à la
                        matière, une bibliographie dressée méthodiquement, enfin, en annexes,
                        différents statuts d'associations et de fondations. Cette dernière
                        expression doit attirer l'attention ; car M. Biebuyck insiste avec raison
                        sur une distinction qui est faite dans le droit hollandais entre les
                        associations et les fondations. Les premières seules sont réglementées par
                        la loi ; les secondes cependant ont droit à l'existence juridique, cela
                        résulte de divers textes et des travaux préparatoires du Code civil;
                        certaines lois spéciales ont du reste, supposé le droit de fonder, et la
                        jurisprudence l'a consacré. La fondation, dont il est ici question, consiste
                        dans l'affectation d'un capital à un but déterminé sous l'administration
                        d'une ou plusieurs personnes, et cet ensemble comprenant le but, le
                        patrimoine, l'administration constitue une individualité juridique, dont
                        l'étude faite par M. Biebuyck dans la deuxième partie de son ouvrage (p. 85
                        à 120), est d'un intérêt réel et sans doute nouveau pour beaucoup de
                        lecteurs français. Presque à chaque page, du reste, on pourra trouver
                        quelque détail utile et intéressant. Il nous faut donc renoncer à analyser
                        ou à citer.</p>
                    <p>Indiquons seulement comment la loi a tranché un point très discuté en
                        législation. L'octroi de la personnalité civile est réservé à la puissance
                        publique, l'association d'ailleurs pouvant se constituer librement. Cette
                        intervention de l'Etat pour faire acquérir la personnalité civile se pro- </p>
                    <pb n="361"/>
                    <p> duit soit par un acte du pouvoir législatif, soit par un acte du pouvoir
                        exécutif, et la distinction repose sur la durée de l'association.
                        L'approbation des statuts emporte la jouissance de la personnalité; pour les
                        associations formées pour une durée inférieure à trente ans, l'approbation a
                        lieu par arrêté royal, pour celle d'une durée supérieure ou indéterminée,
                        i'approbation a lieu par une loi. Dans la pratique, paraît-il, c'est
                        toujours par arrêté que les associations se font reconnaître et elles se
                        prorogent quand la durée est sur le point d'expirer.</p>
                    <p>Nous ne saurions trop insister sur l'importance du service rendu par l'auteur
                        de ce livre en mettant un pareil instrument de travail aux mains de ceux qui
                        ont à étudier ou à résoudre, les grosses questions se rattachant à la
                        personnalité civile ; M. BIEBUYCK, est un jeune. Dès l'abord il prend un
                        rang à côté des maîtres, et la science juridique est en droit d'attendre
                        beaucoup de lui.</p>
                    <p>A. CELIER.</p>
                    <p>Essai sur la juridiction administrative dans les États de l'Empire allemand,
                        par M. Angel Marvaud. - Un vol. grand in-8, VILIl80 pages. JOUVE, édit.</p>
                    <p>L'ouvrage de M. Marvaud est une contribution très opportune à cette étude si
                        nécessaire de la défense des administrés contre les erreurs et les abus des
                        administrateurs. Dans la première partie, l'auteur rappelle les différentes
                        phases qu'a traversées en Allemagne l'idée de l'état avant qu'on en vint à
                        croire avoir instauré l'état de droit. Celui-ci devait amener l'institution
                        d'une juridiction administrative. De fait, tous les pays allemands de
                        quelque importance en sont dotés aujourd'hui. En outre - et cela donne au
                        travail de M. Marvaud son principal intérêt cette notion des devoirs de
                        l'État imposait la constitution de tribunaux impartiaux par nature. Il était
                        moins facile de la réaliser. Les divers pays ont recouru à des moyens
                        différents et ce sont ces particularités que l'auteur expose dans les livres
                        suivants. Nulle part, on n'a confondu, dans les instances inférieures, le
                        rôle administratif et le rôle judiciaire des agents du pouvoir et, de là,
                        l'utilité très grande des derniers chapitres où sont confrontés le système
                        allemand et le système français.</p>
                    <p>M. Marvaud fait preuve d'une connaissance presque parfaite du droit
                        administratif français et il est certainement, parmi les jeunes hommes qui
                        s'occupent de l'ALLEMAGNE, un de ceux qui connaissent le mieux
                        l'organisation de nos voisins. En exceptant la trop grande part donnée à
                        l'indication de théories qu'il n'avait pas le loisir d'exposer dans leur
                        ampleur, on ne trouve guère dans cet ouvrage que des motifs de louer son
                        auteur.</p>
                    <p>COMBES DE LESTRADE.</p>
                    <p>Les lois de la guerre continentale (publication de la Section historique du
                        grand État-major allemand, 1902), traduites et annotées par M. Paul
                        CARPENTIER, avocat au barreau de Lille. - l vol. in-l8; PARIS,</p>
                    <p>Librairie générale de droit et de jurisprudence; 1904. Prix : 3fr.50. </p>
                    <pb n="362"/>
                    <p/>
                    <p>La Section historique du grand État-major allemand a publié, en 1902, sous le
                        titre de Coutumes de la guerre, dans la guerre sur terre, un manuel de droit
                        international destiné aux officiers de l'armée impériale.</p>
                    <p>Cette publication doit à son origine un caractère quasi-officiel.AUSSI, y
                        a-t-il, pour les troupes qui peuvent être appelées, à un moment donné, à se
                        mesurer avec les forces de l'ALLEMAGNE, un intérêt évident à la connaître et
                        à la méditer; en effet, il leur importe d'être fixées sur le traitement
                        auquel elles devront s'attendre dans telles ou telles circonstances
                        déterminées, ainsi que "sur les procédés dont elles pourront user, par
                        réciprocité, à l'égard de l'ennemi.</p>
                    <p>Grâce à M. Paul CARPENTIER, les officiers français qui ne connaissent pas ou
                        qui connaissent imparfaitement la langue allemande auront la possibilité de
                        se pénétrer des principes admis par nos voisins de l'Est.</p>
                    <p>L'ouvrage du grand Etat-major allemand comprend trois parties, dans
                        lesquelles les rédacteurs ont exposé successivement les droits et les
                        obligations des belligérants au regard des armées ennemies, du pays ennemi
                        et de ses habitants, des États neutres.</p>
                    <p>En général, les doctrines exprimées sont conformes aux règles posées par les
                        internationalistes contemporains. CEPENDANT, on rencontre çà et là des
                        passages peu en rapport avec les idées modernes et qui dénotent encore un
                        reste de barbarie. Tel est celui où le grand État-major déclare qu'il est
                        licite de massacrer les prisonniers de guerre, lorsque la présence de ces
                        prisonniers constitue un danger pour la propre existence du
                        capteur.AILLEURS, le même État-major avoue qu'il considère comme
                        parfaitement légitime la pratique suivie par l'armée allemande en 1870, et
                        qui consiste à faire monter des habitants inoffensifs sur les trains
                        circulant à travers le territoire ennemi.</p>
                    <p>Dans des notes personnelles, placées à la fin du volume, M. Paul Carpentier
                        s'élève avec énergie contre de pareilles théories. Il montre qu'elles sont
                        contraires, non seulement à l'humanité, mais encore aux principes du droit
                        des gens, et il les flétrit, à juste titre. ll signale également dans le
                        manuel allemand le silence gardésur plusieurs dispositions de la convention
                        de La HAYE, et certaines assertions en opposition manifeste avec d'autres
                        dispositions de la même convention. Il était intéressant d'attirer
                        l'attention sur ces lacunes, évidemment intentionnelles, et de relever des
                        opinions en contradiction avec un acte au bas duquel le gouvernement
                        allemand a apposé sa signature.</p>
                    <p>Au début de la préface qui figure en tête de l'ouvrage, M. Paul Carpentier
                        s'excuse d'avoir sacrifié parfois l'élégance de la forme à l'exactitude de
                        la traduction. Nous avons lu son livre de la première page à la dernière, et
                        nous pouvons affirmer n'y avoir remarqué aucune imperfection de style. La
                        langue dont se sert notre distingué confrère est toujours claire, précise,
                        parfaitement intelligible, en un mot, bien française.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN. </p>
                    <pb n="363"/>
                    <p/>
                    <p>Sovereign Norway and her state rights, par M. A. C. Drolsum. -</p>
                    <p>CHRISTIANIA, l905.</p>
                    <p>Au moment où la Norvège vient d'accomplir l'acte décisif, prévu depuis de
                        longues années par les observateurs perspicaces, qui la sépare
                        définitivement du royaume voisin, il est intéressant de connaître l'exposé
                        de ses griefs, et, pour ainsi dire, le réquisitoire dressé contre la SUÈDE,
                        quelques mois seulement avant la rupture. La brochure de Vl. Drolsum fait,
                        en 75 pages, l'historique et l'exposé du débat. Elle montre comment la
                        difficulté ou le malentendu ont commencé dès l8l4, et comment ils ont été
                        toujours en s'aggravant, jusqu'au jour où il est devenu évident qu'aucune
                        des deux parties en cause n'abandonnerait rien de ses positions. Depuis que
                        le Storthing norvégien avait voté l'amendement constitutionnel, limitant le
                        veto du roi, il était le maître de la situation et il ne dépendait que de
                        lui de prononcer le divorce. C'est ce qui explique comment la séparation
                        s'est faite avec tant d'apparente facilité. Nous avons beau faire : les
                        griefs de part et d'autre ne laissent pas que de nous paraître d'ordre très
                        secondaire. La vraie et la seule raison de la rupture, c'est que la Norvège
                        et la Suède sont deux peuples, deux nationalités, et que, toute union
                        exigeant le sacrifice d'une partie, fut-elle minime, des droits de
                        souveraineté et de l'indépendance des pays qui la composent, il en est
                        toujours un au moins qui se croit subordonné ou sacrifié et qui ne peut pas
                        s'y résoudre. C'est là un phénomène historique d'autant plus à considérer
                        qu'il se reproduit un peu par toute l'Europe et ailleurs. Les révoltes et
                        les insurrections de nationalités opprimées ou persécutées ont été connues
                        de tout temps ; nous leur avons même accordé, en FRANCE, un excès de
                        sympathie dont nous avons éprouvé le péril. Mais ce qui est plus
                        intéressant, c'est de constater que les nationalités conscientes
                        d'elles-mêmes ne peuvent plus supporter de lien même fédératif sous sa forme
                        la plus lâche. Parler d'oppression ou de persécution, quand il s'agit des
                        norvégiens ou des hongrois, serait ridicule : et pourtant jamais peuple n'a
                        mis tant d'ardeur à renverser un gouvernement tyrannique que ceux-là, à
                        supprimer une relation ou une disposition constitutionnelle dont la gravité
                        n'apparaît pas de prime abord. Faut-il en conclure à la faillite des
                        systèmes et des constructions politiques plus ou moins fédératives entre
                        peuples que ne réunit pas un sentiment national commun, et à la nécessité
                        absolue du morcellement des États ou des Unions qui ne reposent pas sur
                        cette base essentielle ?</p>
                    <p>P. DARESTE.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>L'idée de peine privée, par M. L. Hugueney. - l vol in-8°; PARIS,</p>
                    <p>ROUSSEAU, l904.</p>
                    <p>M. Louis HUGUENEY, avocat à la Cour d'appel de DIJON, aborde, dans </p>
                    <pb n="364"/>
                    <p> une thèse remarquable, la vieille idée de peine privée assez rare en droit
                        romain, mais qui tire ses origines des pays germaniques et n'a jamais
                        complètement disparu des législations civilisées.</p>
                    <p>Après avoir fait l'historique du vieux Wehrgeld à travers les âges, et mis en
                        belle lumière la philosophie de l'institution, l'auteur montre ce qui en
                        subsiste aujourd'hui et les modalités qu'affecte la peine privée, en
                        ANGLETERRE, sous les noms d'exemplary, vindictive, aggravated, damages,
                        destinés à réparer les atteintes à la liberté individuelle et à la famille
                        ou l'abus de citation directe; en ALLEMAGNE, où la BUSSE, qui ne date que de
                        l843, tient le juste milieu entre l'actio injuriarum œstimatoria, action de
                        peine privée, et l'action ordinaire en réparation ; en SUISSE, où on la
                        retrouve sous les noms équitable somme d'argent (art. 54 du Code des
                        obligations); en Italie enfin, où la riparacione pecuniaria (Code pénal,
                        art. 38) est accordée pour tous délits portant atteinte à l'honneur, même
                        s'ils n'ont causé aucun dommage. On sait combien faible est la trace laissée
                        dans le droit français par la doctrine de la peine privée. L'article l l50
                        augmente vaguement les dommages et intérêts en cas de dol et nos magistrats
                        ont toujours très malaisément admis qu'il pût y avoir une commune mesure
                        entre un dommage purement moral et le paiement d'une somme d'argent.
                        Pourtant la solide argumentation de M. Hugueney justifie cette vieille
                        conception, et montre qu'elle tend à revivre et s'impose dans la pratique.
                        SEULE, la formule qui doit l'exprimer dans l'avenir n'est pas encore
                        suffisamment dégagée.</p>
                    <p>Il est curieux d'observer, avec un écrivain allemand (l) qu'un peuple revient
                        souvent dans son âge mûr aux institutions de son enfance,</p>
                    <p>Multa remascentur quæ jam periere..</p>
                    <p>La monographie de M. HUGUENEY, par l'état de la pensée et la richesse du
                        style, constitue non seulement une contribution importante à l'étude de la
                        question, mais une lecture philosophique des plus attachantes.</p>
                    <p>P. CARPENTIER.</p>
                    <p>Loi sur la protection de la santé publique (loi du l5 février l902),</p>
                    <p>Travaux législatifs, guide pratique et commentaire, par MM. P. Strauss et
                        Fillassier (2° édition). - l vol. in-8°; Paris ; J. Rousset.</p>
                    <p>Sous ce titre, MM. Paul STRAUSS, sénateur, et Alfred FILLASSIER, rédacteur
                        principal à la préfecture de la SEINE, publient la 2° édition de leur
                        commentaire sur la loi du l5 février l902 relative à la protection de la
                        santé publique. La première avait obtenu les approbations les plus
                        flatteuses : celles des docteurs Magnan et CHANTEMESSE, celle de l'Académie
                        de médecine elle-même qui a jugé cet ouvrage digne du prix VERNOIS, celle
                        enfin de l'Académie des sciences morales et politiques.</p>
                    <p>L'édition nouvelle est de beaucoup augmentée, et constitue un docu-</p>
                    <note place="bottom">(1) MATAJA, Das Recht des SCHADENERSATZES, p. 131.</note>
                    <pb n="365"/>
                    <p> ment précieux pour l'application et l'interprétation du texte
                        législatif.</p>
                    <p>Au moment où les questions d'hygiène commencent à prendre une place plus
                        importante dans la vie sociale, il est particulièrement utile d'avoir un
                        guide aussi éclairé et documenté que celui de MM. Strauss et Fillassier.</p>
                    <p>L'organisation et le fonctionnement des services sanitaires à Paris et dans
                        le département de la Seine; la délimitation si délicate des pouvoirs du
                        Préfet de la Seine et du Préfet de police en cette matière; le développement
                        consacré au règlement sanitaire. et bien d'autres parties encore de cette
                        étude, sont remarquables d'exactitude et de clarté.</p>
                    <p>En résumé, ouvrage bien conçu, bien composé et qui déjà fait autorité pour
                        l'application de la loi relative à la santé publique.</p>
                    <p>J. HUMBLOT.</p>
                    <p>Recueil des traités, conventuons, arrangements, accords, etc., conclus entre
                        les différents ÉTATS, en matière de propriété industrielle.– l vol. grand
                        in-8°; BERNE, 1904.</p>
                    <p>Le Bureau international de la propriété industrielle de Berne vient de
                        publier un recueil complet des traités, conventions et actes internationaux
                        concernant les brevets d'invention, les dessins et modèles industriels, les
                        marques de fabrique et de commerce, et la propriété du nom commercial. Ce
                        travail offre ceci de particulier que les textes y sont reproduits dans leur
                        langue originale, de sorte que des documents en langue allemande s'y
                        rencontrent à côté de documents en langue française, des documents en langue
                        anglaise, à côté de documents en langue espagnole, etc. Le procédé adopté
                        par le Bureau international présente pour les intéressés le grand avantage
                        de mettre sous leurs yeux des textes qu'ils peuvent apprécier en parfaite
                        connaissance de cause, et interpréter en toute sûreté, sans être obligés de
                        se fier à des traductions plus ou moins fidèles.</p>
                    <p>Les actes internationaux reproduits par les éditeurs sont groupés en deux
                        parties, complétées par deux suppléments. La première partie contient les
                        textes publiés en langue française, la seconde, les textes en diverses
                        langues. Chacune d'elles est divisée en deux sections, consacrées, l'une,
                        aux actes de l'Union internationale, l'autre, aux conventions particulières.
                        Dans la seconde partie, les documents sont rangés par ÉTAT, chaque État se
                        trouvant à la place que lui assigne le classement dans l'ordre
                        alphabétique.</p>
                    <p>En tête de l'ouvrage, on a placé une introduction due à la plume de M. Louis
                        RENAULT, dans laquelle le savant professeur rappelle les origines de l'Union
                        pour la protection de la propriété industrielle et expose les résultats
                        obtenus par cette utile institution.</p>
                    <p>ENFIN, le volume se termine par un tableau synoptique des conventions,
                        déclarations et autres documents qu'il renferme.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN. </p>
                    <pb n="366"/>
                    <p/>
                    <p>Ministère des finances ; Direction générale de l'enregistrement, des domaines
                        et du timbre ; Bulletin de statistique et de législation comparée, tome VII
                        (1903). - l vol. gr. in-8; PARIS, Imprimerie nationale; 1904.</p>
                    <p>La Direction générale de l'enregistrement, des domaines et du timbre a fait
                        paraître, en 1904, le septième volume de son Bulletin de statistique et de
                        législation comparée. Nous avons eu, à plusieurs reprises déjà, l'occasion
                        de parler de cet intéressant recueil et d'indiquer quel en est l'objet. Nous
                        rappellerons qu'il se divise en deux parties, consacrées, l'une, à la
                        FRANCE, l'autre, aux pays étrangers : cette dernière se subdivise, à son
                        tour, en trois sections, ayant pour titre, la première :</p>
                    <p>Législation fiscale; la seconde : Budgets ; et la troisième :
                        Statislique.</p>
                    <p>Le volume qui a vu le jour en 1904 renferme un certain nombre de documents ou
                        de travaux dignes d'être signalés. C'est, d'abord, dans la partie française,
                        une statistique des successions déclarées en 1902; cette statistique nous
                        apprend que le nombre des héritages supérieurs à un million et inférieurs à
                        cinq s'est élevé à 381, et celui des héritages dépassant cinq millions, à
                        27, ce qui prouve que les grandes fortunes ne sont pas aussi rares en France
                        qu'on pourrait l'imaginer.</p>
                    <p>Dans la partie étrangère, on trouvera une étude courte, mais documentée, sur
                        les taxes successorales en ANGLETERRE, et une note curieuse sur uif essai
                        d'organisation de l'impôt du timbre dans l'Empire chinois ; cette tentative
                        faite par un pays d'Extrême-Orient pour s'approprier une institution fiscale
                        empruntée aux nations européennes, méritait, à coup sûr, de ne pas passer
                        inaperçue.</p>
                    <p>Suivant l'usage, une table analytique complète la publication; elle embrasse
                        l'ensemble des matières contenues dans les sept volumes qui composent,
                        aujourd'hui, la collection.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                    <p>Étude de droit public, par M. Léon DUGUIT, professeur de droit à l'Université
                        de Bordeaux. - l vol., A. FONTEMOING, éditeur, PARIS, l903.</p>
                    <p>Ayant nié dans les précédentes études la personnalité de l'ÉTAT,</p>
                    <p>M. Duguit devait, pour rester fidèle à sa thèse, repousser les deux formes
                        juridiques : mandat représentatif ou situation d'organe, dans lesquelles les
                        publicistes essayent de faire rentrer toutes les relations naissant des
                        institutions politiques, administratives et judiciaires des peuples
                        modernes. La première, forte d'un long passé, merveilleusement adaptée à
                        l'esprit latin, amoureuse d'unité et de simplicité, est toujours dominante
                        dans la doctrine française et les législations positives issues de la
                        Révolution, la seconde plus, subtile et plus abstraite, parfaitement adaptée
                        à la notion toute germanique de corporation, est un produit en quelque sorte
                        spontané de la pensée allemande.</p>
                    <p>Tout en avouant, que s'il fallait opter, il donnerait ses préférences à </p>
                    <pb n="367"/>
                    <p> la théorie juridique de l'organe ; il se complaît à en démontrer le vice
                        irrémédiable de construction; il tente de tout démolir et après avoir donné
                        un salut à ces formes rigides et vieillies, qu'il déclare incompatibles avec
                        les besoins modernes, et les phénomènes politiques et sociaux des temps
                        nouveaux, il essaie de reconstruire juridiquement les principaux rapports
                        politiques en s'appuyant sur la base positive et large de la règle objective
                        du pouvoir objectif et de la volonté individuelle.</p>
                    <p>Il fait l'application de sa doctrine à la nation, aux chefs d'État et aux
                        agents; il examine la situation juridique des fonctionnaires, leurs
                        relations avec l'ÉTAT, leurs droits et leurs devoirs et enfin, il recherche
                        leur responsabilité qu'il résume en cette proposition : « Le fonctionnaire
                        a-t-il poursuivi le but de sa fonction, quelque grossière que soit sa faute,
                        il n'est pas responsable vis-à-vis des particuliers. Est-il sorti du but de
                        sa fonction, quelque légère que soit sa faute, il est directement
                        responsable vis-à-vis des particuliers. »</p>
                    <p>Ce livre mérite de retenir l'attention des esprits largement ouverts aux
                        idées neuves et toujours généreuses et ils pourront constater que M. Duguit
                        s'abrite derrière les règles du droit, qui trouve son fondement dans la
                        solidarité sociale et s'impose à tous, gouvernants et gouvernés.</p>
                    <p>Pierre LALLIER.</p>
                    <p>Action libérale populaire (Section sociale) : Quelques erreurs de M. BRIAND,
                        rapporteur du projet de loi sur la séparation des Églises et de l'État. - 79
                        pages grand in-8 ;Paris ; Chevalier et RIVIÈRE, 1905 ; prix : 2 francs.</p>
                    <p>A l'époque où parut le rapport de M. BRIAND, base de la discussion qui se
                        poursuit actuellement devant la Chambre des députés sur le projet de loi
                        relatif à la séparation des Eglises et de l'ETAT, on signala, de divers
                        côtés, les inexactitudes et les erreurs que contenait ce travail.</p>
                    <p>MAIS, jusqu'ici, on n'avait pas fait le relevé général de ses nombreuses
                        imperfections. Cette entreprise a tenté la Section sociale de l'Action
                        libérale populaire, qui vient de la mener à bien. Les collaborateurs de
                        cette Association politique ont eu la patience de dépouiller le rapport
                        ligne par ligne, et de noter toutes les assertions hasardées qu'on y
                        rencONTI'e. -</p>
                    <p>La brochure où ils ont consigné les résultats de leur examen critique ne
                        manque pas d'intérêt, car elle montre comment la préoccupation d'aboutir à
                        des conclusions fixées d'avance peut amener un homme de valeur à dénaturer
                        les faits et à fausser l'histoire.</p>
                    <p>Les affirmations contestables ou inexactes abondent dans l'œuvre du
                        rapporteur. Citons-en quelques-unes au hasard :</p>
                    <p>M. Briand déclare (rapport, p. l0) que la collaboration intime de la papauté
                        et de la royauté capétienne a abouti à la fondation de l'empire chrétien de
                        CHARLEMAGNE, sans prendre garde que le règne de ce dernier est antérieur de
                        deux siècles environ à celui d'Hugues Capet. </p>
                    <pb n="368"/>
                    <p/>
                    <p>Il affirme qu'au xvi° siècle, le Tiers-Etat était, en général, favorable aux
                        protestants ( p. 22), oubliant que la LIGUE, organe de défense catholique,
                        avait groupé la très grande majorité des bourgeois de l'époque.</p>
                    <p>Il reproche (p. 69), à la monarchie de juillet de s'être inféodée au clergé,
                        alors qu'il est notoire que le Gouvernement de Louis-Philippe a toujours
                        fait tout ce qu'il a pu pour éviter d'être taxé de cléricalisme.</p>
                    <p>La dernière partie de la brochure est consacrée aux législations étrangères,
                        dont le rapporteur à la Chambre des députés a cru devoir dire quelques mots.
                        On y démontre que le régime dont M. Briand voudrait doter la France est peu
                        en faveur à l'étranger, et l'on y réfute, preuves en mains, l'opinion du
                        rapporteur, d'après laquelle un courant irrésistible emporterait les peuples
                        vers la séparation des Églises et de l'Etat.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                    <p>Répertoire général alphabétique du droit français, publié par MM. A.
                        Carpentier ct Frèrejouan du Saint (tome XXXV, Succession-</p>
                    <p>Travaux publics). - l vol. in-4°; PARIS, Larose et Tenin : l905.</p>
                    <p>L'œuvre immense entreprise sous les auspices du regretté Fuzier-</p>
                    <p>Herman et dirigée avec l'habileté et l'activité que l'on sait par MM.
                        Carpentier et Frèrejouan du SAINT, touche à sa fin. Le 35° volume,
                        l'avantdernier du Répertoire, vient de voir le jour : il sera suivi, à bref
                        délai, du tome 36 et dernier, dont l'impression est, à l'heure actuelle,
                        extrêmement avancée.</p>
                    <p>Le volume qui vient de paraître contient la fin de la lettre S et le
                        commencement de la lettre T. ll ne comprend pas moins de l280 pages.</p>
                    <p>D'importants travaux y ont trouvé place. CITONS, en première ligne, ceux qui
                        ont eu pour objet les successions et les testaments. Ce sont de véritables
                        traités, rédigés avec une sûreté de main remarquable et que complètent très
                        utilement des références aux principales législations étrangères. Viennent
                        ensuite, comme étendue, les articles relatifs à la surenchère, aux tabacs, à
                        la preuve testimoniale, au timbre, à la transaction et à la
                        transcription.</p>
                    <p>Deux pays étrangers, la Suède et la SUISSE, figurent dans le tome 35.</p>
                    <p>Les notices qui leur sont consacrées sont de dimensions relativement
                        considérables. Celle du second de ces ÉTATS, notamment, qui renferme 665
                        numéros, dépasse, comme longueur, la plupart des articles du même genre,
                        insérés précédemment, ce qui s'explique, l'auteur ayant tenu (ce dont on ne
                        peut que le remercier à documenter le lecteur, non seulement sur la
                        Confédération elle-même, mais encore sur chacun des vingt-cinq cantons ou
                        demi-cantons qui la composent.</p>
                    <p>Nos colonies de l'Indo-Chine ont fait également l'objet d'une importante
                        étude, qu'il convient de signaler. Cette étude fournit d'intéressantes
                        indications sur l'organisation et sur la législation de la COCHINCHINE, du
                        CAMBODGE, de l'ANNAM, du Tonkin et du Laos.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN. </p>
                    <pb n="369"/>
                    <p/>
                    <p>Les industries à domicile en Belgique : I. Les industries de la Confection de
                        vêtements pour hommes et de la Cordonnerie à BINCHE, par M. Charles Genart ;
                        II. L'industrie du Tissage de la laine dans le pays de Verviers et dans
                        Brabant WALLON, par M. Albert Thonnar ; III. L'industrie du Tissage de coton
                        en Flandre et dans le BRABANT, par M. Georges Beatse. - (Publications de
                        l'Office du Travail du royaume de Belgique; in-8, BRUXELLES, l904).</p>
                    <p>L'office du Travail Belge poursuit la publication des monographies des
                        Industries à domicile, qu'elle a entreprise, et qui constitue une très
                        intéressante enquête sur l'état de la petite industrie au début du xx°
                        siècle (l). Le volume VI, qui vient de paraître, contient des renseignements
                        particulièrement curieux sur trois nouvelles industries : celles de la
                        Confection de vêtements pour hommes et de la Cordonnerie à BINCHE, celles du
                        tissage de la laine dans le pays de Verviers et dans le Brabant WALLON, et
                        du tissage de coton en Flandre et dans le Brabant.</p>
                    <p>Les industries du vêtement et de la Cordonnerie à Binche ont été étudiées par
                        M. Ch. GENART, juge au Tribunal de première Instance de Namur.</p>
                    <p>L'auteur débute en dessinant le cadre où sont nées et se sont développées les
                        industries qui l'occupent : milieu physique, démographique, économique,
                        social et moral. BINCHE, qui fait l'objet de son étude, est une petite ville
                        de près de l l.500 habitants, chef-lieu de canton de l'arrondissement
                        administratif de Thuin. PUIS, il passe en revue successivement et
                        méthodiquement, dans un style très clair, dont la précision prouve qu'il a
                        contrôlé chacun des faits qu'il avance, l'organisation de la production, les
                        procédés et modes de travail employés, les différents types d'entreprises,
                        l'importance des capitaux engagés et les débouchés ouverts au commerce des
                        marchandises fabriquées ; c'est-à-dire la production, au sens économique du
                        mot.</p>
                    <p>L'organisation ouvrière, le contrat de travail, les salaires, la durée et la
                        réglementation du travail sont traités dans une deuxième partie. On y
                        remarque une très savante étude des mœurs de l'ouvrier de BINCHE, lequel
                        est, dans son travail d'une irrégularité, très préjudiciable aux intérêts de
                        l'industrie.</p>
                    <p>ENFIN, l'ouvrage se termine par une note comparative des industries
                        étrangères avec celles de Binche.</p>
                    <p>(1) L'industrie armurière liégeoise. L'industrie du vêtement pour hommes à
                        Bruxelles. L'industrie coutelière de GEMBLOUX, 1899 (Vol. I).</p>
                    <p>L'industrie du tissage de lin dans les Flandres. L'industrie du tressage de
                        la paille dans la vallée du Geer. L'industrie de la cordonnerie en pays
                        flamand, 1900 (Vol. II). L'industrie cloutière en pays Wallon. L'industrie
                        de la ganterie, 1900 (Vol. III). La dentelle et la broderie sur tulle,
                        1903</p>
                    <p>(Vol. IV et V). </p>
                    <pb n="370"/>
                    <p/>
                    <p>Avec autant de méthode, M. Albert THONNAR, docteur ès sciences sociales a
                        monographié l'industrie du tissage de la laine dans le pays de Verviers et
                        dans le Brabant Wallon. Le tissage à la main est évidemment condamné à
                        disparaître par le perfectionnement du métier mécanique : les tisserands
                        deviennent de moins en moins nombreux parce que les salaires sont
                        insuffisants. L'ouvrage de M. Thonnar montre que cette industrie n'a pas
                        plus de chance de résister au grand courant machiniste à Verviers et dans le
                        Brabant WALLON, que partout ailleurs : son travail aura le grand mérite
                        d'être un document historique d'une grande précision, de qui est assurément
                        rare, et de perpétuer le souvenir d'une industrie qui, héritière d'un long
                        passé, a été la prospérité d'une des plus riches régions de la Belgique.</p>
                    <p>A la différence du tissage de la laine, le tissage du coton à la main occupe
                        encore une place considérable dans le mouvement industriel de la Belgique.
                        Cantonné à peu près dans les deux FLANDRES, il peut encore rivaliser avec le
                        tissage mécanique, parce qu'il ne décourage aucune initiative et que, ne
                        demandant que peu ou pas de capital au début, il s'harmonise parfaitement
                        aux différentes phases d'une exploitation commen- çante. Aussi cette
                        industrie est-elle particulièrement prospère et l'avenir s'ouvre devant elle
                        plus souriant encore, puisqu'elle ne suffit pas à la consommation du royaume
                        de BELGIQUE, dont les importations en tissus s'élèvent actuellement à plus
                        de trente millions de francs. Au moment où l'on parle tant de surproduction,
                        il est utile de retenir cette constatation, qui est la conclusion de la
                        courte, mais très intéressante étude de M. BEATSE, avocat à la Cour d'appel
                        de BRUXELLES, sur le tissage du coton en Flandre et dans le Brabant.</p>
                    <p>En somme, le VI° volume des Industries à domicile complète très heureusement
                        la collection des enquêtes économiques, entreprises selon la méthode de Le
                        PLAY, par l'Office du travail du Royaume de Belgique .</p>
                    <p>Jules HOUDOY.</p>
                    <p>I. Les relations de l'Espagne et du Maroc pendant le xvIII° siècle, par M. E.
                        Rouard de CARD, professeur de droit à l'Université de Toulouse ; broch.
                        in-8°; PARIS, A. PEDONE, l903. - II. Les relations de l'Espagne et du Maroc
                        pendant le xvIII° et le xIx° siècles, par le même ; l vol. in-8°; PARIS, A.
                        PEDONE, l905. - III. Le protectorat de la France sur le MAROC, par le même ;
                        broch. in-8; PARIS, A. CHALLAMEL, 1905.</p>
                    <p>M. Rouard de Card s'est fait une spécialité de l'étude des questions
                        africaines. Les trois nouvelles publications qu'il a faites en l903 et en
                        1905, et que nous tenons à présenter aux membres de la Société de
                        Législation comparée, rentrent dans le cadre de ses travaux favoris ; elles
                        ont trait à la situation du Maroc.</p>
                    <p>Les événements récents, qui ont abouti, après des péripéties qu'il est
                        inutile de rappeler, à un accord intervenu entre le gouvernement fran- </p>
                    <pb n="371"/>
                    <p>çais et le gouvernement allemand, ont attiré, de nouveau, l'attention sur
                        l'empire de S. M. chérifienne. Le moment paraît donc propice pour annoncer
                        l'apparition d'ouvrages propres à éclairer l'opinion publique, dans les
                        conjonctures actuelles.</p>
                    <p>I. La brochure la première en date contient un résumé des dispositions
                        insérées dans les traités conclus par l'Espagne avec le sultan du MAROC, au
                        cours du xvIII° siècle. Ces traités sont au nombre de trois. Le dernier, du
                        l° mars l799, a régi jusqu'en l86l les relations des deux États; on y
                        trouvait des clauses relatives à la délimitation des présides, aux
                        attributions et aux immunités des consuls, aux conditions de l'immigration,
                        aux droits et obligations des sujets espagnols au Maroc et des sujets
                        marocains en ESPAGNE, etc.</p>
                    <p>II. L'ouvrage que M. Rouard de Card a publié en l905 développe et complète la
                        brochure précédente. L'auteur a pris texte de la convention diplomatique
                        signée par la France et la Grande-BRETAGNE, le 8 avril l904, et des
                        déclarations des deux gouvernements portant qu'ils entendent ne porter
                        aucune atteinte aux intérêts que l'Espagne tient de sa position géographique
                        et de ses possessions territoriales sur la côte marocaine, pour examiner en
                        quoi consistent les droits historiques des Espagnols qu'on a voulu
                        respecter. A cet effet, il étudie dans leurs moindres détails les diverses
                        conventions par lesquelles les cours de Madrid et de Fez ont réglé leurs
                        rapports respectifs, depuis le commencement du xvIII° siècle. Il s'attache
                        principalement aux traités de Tétouan et de MADRID, conclus à la suite de la
                        brillante campagne de l860, et encore en vigueur aujourd'hui; ce sont ces
                        traités qui assurent à l'Espagne une situation privilégiée au Maroc. Il
                        n'oublie pas, bien entendu, la convention de MADRID, du 3 juillet 1880,
                        relative à l'exercice de la protection ; c'est, on le sait, sur cette
                        convention que s'appuie l'Allemagne pour réclamer la réunion d'une
                        conférence internationale, appelée à discuter les termes de l'accord
                        franco-anglais.</p>
                    <p>La conclusion à laquelle aboutit M. Rouard de Card est que l'Espagne n'a pas
                        su tirer parti des avantages considérables qu'elle s'était fait concéder;
                        son influence morale dans l'Empire marocain n'a fait aucun progrès sérieux
                        depuis deux siècles ; quant à son rôle au point de vue commercial, il est
                        resté au-dessous de celui de la France et de l'Angleterre.</p>
                    <p>En résumé, ses fameux droits historiques se réduisent à fort peu de
                        chose.</p>
                    <p>III. Dans sa dernière brochure, parue au commencement de l'année courante, le
                        savant professeur de la Faculté de droit de Toulouse s'est proposé
                        d'examiner la portée des récents arrangements franco-anglais et
                        franco-espagnol, autant, du moins, qu'on peut le faire à l'aide de </p>
                    <pb n="372"/>
                    <p> documents restés en partie secrets. Il considère que ces arrangements
                        consacrent notre protectorat et qu'il ne reste plus qu'à user avec énergie
                        des pouvoirs qui nous ont été confiés. MALHEUREUSEMENT, depuis lors,
                        l'empereur d'Allemagne s'est jeté brutalement en travers de notre action
                        civilisatrice, et tout va être remis en question. L'humanité n'aura pas à
                        s'en louer.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>55754. - Imprimerie LAHURE, 9, rue de
                FLEURUS, à Paris.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
