<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp27&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749527">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822910">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456320">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150195">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822910"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.27 1897-1898.</title></ref>
<date when="1898-04-01">Avril-Mai 1898</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 27</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 4-5</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><head>No* A4 et 5, - Avril-Mai 1898.</head><head>BULLETIN MENSUEL</head><p>DE LA SOCIÉTÉ
| | INITI0l (0I'll</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 9 mars 1898. - Mort de M. BUFNOIR, ancien président. -</p><p>Membres nouveaux. - Ouvrages offerts à la Société. - Étude par
M. H. MESNIL, sur le Stock-Exchange de Londres. - Observations de
MM. A. PAISANT, Cl. JUGLAR, R. LÉVY, FLEURY, THALLER, EISENMANN.
- Étude par M. G. BLONDEL sur l'enquête allemande concernant le
régime successoral dans ses rapports avec les biens ruraux. - Note de
M. F. DAGUIN sur la seconde édition du Code des biens du Monténégro. - Note du Secrétariat concernant les concours de l'Académie
des sciences morales et politiques. - Note du Secrétariat concernant
le concours du Musée social.</p><p>Conseil de Direction.</p><p>Réunion des sections. - Section des langues du Nord. - Section des langues du Midi et de l'Orient. - Section de la langue française.</p><p>Mouvement législatif. - Bulgarie. - Haiti. - Hongrie.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Westphalisches Bauernrecht (Erb-und Familien Recht), par M. Riehl; M. G. BLONDEL. - L'impôt sur le capital et le
revenu en PRUSSE, par M. G. LEGRAND; M. F. DAGUIN. - Elementos de
derecho mercantil de España (5° éd.), par MM. Carreras y Gonzalez et
L. Gonzalez-Révilla; M. F. DAGUIN. - Charles I° de ROUMANIE, vingtcinq ans de règne; M. F. DAGUIN. - L'assurance municipale contre le
chômage involontaire, par M. G. Cornil ; M. HUBERT-VALLEROUx. - Le
minimum de salaire en BELGIQUE, par M. L. Le Foyer; M. F. DAGUIN. -</p><p>Répertoire général alphabétique du droit français (t. XXVI), par MM. Carpentier et Frèrejouan du Saint; M. F. DAGUIN. - La Décentralisation, par
M. F. Dreyfus; M. F. DAGUIN. - Manuel des opérations de banque et de
placement, par M. G. Vignes; M. M. DUFOURMANTELLE. - Encyclopédie
des assurances, par M. E. Baumgartner; M. M. COSMAo-DUMANOIR. - La
XXIX. 16<!-- break in hathi --></p><pb n="238"/><p> synthèse du droit international privé, par M. de Vareilles-Sommières ;</p><p>M. APPERT. - Des droits du Sénat français en matière de lois de finances,
par M. Schwarz; M. COSMAo-DUMANOIR. -- La législation du Travail en
France : Rapport présenté par M. Pic; M. COSMAo-DUMANOIR.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 9 MARS 1898.</head><p>Présidence de M. Charles LYON-CAEN.</p><p>La séance est ouverte à neuf heures moins le quart.</p><p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et
adopté.</p></div><div type="item"><p>M. le Président fait part de la mort de M. BUFNOIR,
ancien président, et déplore ce triste événement qui
met la Société en deuil; pour se conformer au vœu du
Conseil de DIRECTION, il donne lecture des paroles qu'il a
prononcées, lors de ses obsèques :</p><p>MESSIEURS,</p><p>Au nom de la Société de législation comparée, j'ai particu-
- lièrement à cœur de rendre un dernier hommage à un de ses
membres qui l'ont le plus honorée et ont le mieux travaillé pour
elle.</p><p>M. Bufnoir a été parmi les ouvriers de la première heure.</p><p>En 1869, au moment où notre Société se constituait, M. BUFNOIR,
dans toute la force de l'âge et du talent, donnait depuis quelques
années à la Faculté de Droit de Paris un enseignement de droit
civil, qui déjà lui avait assuré dans le monde scolaire et judiciaire la plus légitime réputation. AUSSI, dès le premier jour,
fut-il appelé par les promoteurs de la Société nouvelle à participer à sa fondation, et le premier conseil de direction élu le
compta-t-il parmi ses membres. Depuis lors, il n'a pas cessé de
prendre part à nos travaux, et il a puissamment contribué par
sa collaboration active à la prospérité de notre Société.</p><p>Ce n'est pas ici le lieu de rappeler les communications qu'à
maintes reprises il nous a faites, les études dont il a enrichi nos
collections. On peut sans doute regretter qu'elles ne soient pas
encore plus nombreuses. Mais ceux qui les ont lues ou qui les
liront, reconnaîtront certainement que ces études sont parfaites
en leur genre; on y sent que l'auteur est un jurisconsulte de
premier ordre, qu'il domine admirablement son sujet, qu'aucun
</p><pb n="239"/><p> détail ne lui échappe, et qu'il a une préoccupation unique, la
recherche de la solution juste et vraie.</p><p>La Société de législation comparée s'honora elle-même en
choisissant M. Bufnoir comme Président pour les années 1889 et
1890. Ce que fut cette présidence de deux ans, il faut avoir été
placé comme moi auprès de celui qui l'exerçait pour bien l'apprécier. Convaincu que notre œuvre doit intéresser tous les pays et,
comme il l'a dit, « qu'elle exerce une action favorable à l'accrois-
« sement de l'autorité morale de la France dans le monde », il
lui était entièrement dévoué. Aussi n'épargna-t-il ni son temps,
ni sa peine pour la développer et en assurer le succès.</p><p>Pour lui, il n'y avait pas de question secondaire dès qu'il
s'agissait de la Société qu'il présidait; il prenait la défense de ses
droits et de ses intérêts avec plus de vivacité qu'il ne l'aurait fait
s'il s'était agi de lui-même.</p><p>En 1889, la Société de législation comparée organisa, pour
célébrer le vingtième anniversaire de sa fondation, une session
extraordinaire. M. Bufnoir y présida avec une incomparable
autorité à laquelle les étrangers venus à Paris pour cette réunion
ont rendu un juste hommage.</p><p>Pendant et après sa présidence, M. Bufnoir ne cessa pas de
participer à nos travaux. Le projet d'une œuvre législative importante, du Code civil allemand, venait d'être publié en 1889; il
nous fit d'intéressantes communications sur plusieurs parties de
ce projet. Au moment où le mal qui devait l'enlever a frappé
notre cher et regretté ancien président, il s'occupait, avec plusieurs membres de notre SOCIÉTÉ, d'un grand travail, de la traduction annotée du Code civil allemand de 1896.Cette œuvre sera
continuée malgré la perte cruelle qui l'interrompt momentanément. Elle est en bonnes mains, et un second fils, pour qui
M. Bufnoir avait l'affection la plus vive et dont nous connaissons
tous le talent et l'activité féconde, tiendra particulièrement à
terminer un ouvrage qui lui rappellera une chère collaboration.</p><p>Mon cher et honoré MAÎTRE, c'est comme Président et au nom
de la Société de législation comparée que j'ai le pénible devoir de
vous adresser quelques mots d'adieu. Mais je n'ai pas oublié, je
n'oublierai jamais qu'à une époque déjà lointaine, alors que vous
étiez à vos débuts dans la carrière de l'enseignement, j'ai eu le
bonheur de pouvoir profiter de vos leçons.AUSSI, sortant de mon
rôle, je ne puis m'empêcher de dire qu'avec un grand nombre de
mes contemporains qui certainement m'auraient donné mandat
</p><pb n="240"/><p> de parler ainsi en leur nom, si j'avais pu les consulter, j'ai envers
vous une vive reconnaissance, que ni le temps ni la mort ne sauraient affaiblir.</p><p>Les membres de la Société de législation comparée, comme
ceux qui ont suivi les leçons de M. BUFNOIR, conserveront de lui
le plus durable souvenir. Tous savent que, dans les fonctions
qu'il a exercées et dans ses travaux, il a, en jurisconsulte vraiment digne de ce nom, recherché avec une noble ardeur et avec
le plus grand désintéressement, la vérité et la justice. Aussi
devons-nous avoir la ferme confiance que Dieu lui accordera les
récompenses réservées à ceux qui ont cherché le vrai et le juste
sur la terre.</p><p>M. le Président proclame membres de la SOCIÉTÉ, comme
ayant été admis à la dernière séance du Conseil :</p><p>MM. GOLDSCHMIDT (Paul), licencié en droit, 15, place Malesherbes
(Paris);</p><p>LATREILLE (Armand), docteur en droit, juge d'instruction à
Lavaur (Tarn);</p><p>LUZE (Ed. DE), ancien préfet, à Châtillon-sur-Seine (Côte-d'Or).
-- -</p></div><div type="item" feature="bibliographie"><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste
des ouvrages offerts à la Société : -</p><p>Bidrag till Sveriges officiela statistih; 2 brochures offertes
par M. d'Olivecrona. ,</p><p>La Propriété industrielle (année 1897); volume * par
l'éditeur. -</p><p>Le Droit d'auteur (année 1897);volume offert par l'éditeur.</p><p>Statistica degli scioperi avvenuti nell' industria e mell agricoltura durante l'anno 1896; volume offert par le Ministère de
l'agriculture d'Italie.</p><p>Chronological Tables and Index of the Indian Statutes
lumes offerts par l'auteur, M. F.-G. Wigley.</p><p>A collection of the Acts passed by the Govermor gen
l'Inde anglaise.</p><p>Supplément aux principes de droit civil français de La
(3° livraison); offerte par les auteurs, MM. JANSSENS, Servais
Leclercq.<!-- break in hathi --></p><pb n="241"/><p></p><p>Arrêtés en conseil ayant force de loi dans la province de
Québec (1897); 1 volume offert par M. Jetté.</p><p>Nouveau cours de droit commercial ; volume offert par l'auteur, M. E. Valabrègue.</p><p>Loi et proclamation concernant le Code de procédure civile de
la province de Québec; 1 volume offert par M. Jetté.</p><p>De la prescription libératoire en droit international privé;
volume offert par l'auteur, M. A. Mercier.</p><p>Essai historique sur le droit des marchés et des foires; volume
offert par l'auteur, M. P. Huvelin.</p><p>Il govermo parlamentare - prolusione al corso libero di diretto
costituzionale nella r. universita di ROMA, brochure offerte par
l'auteur, M. A. Brunialti.</p><p>Estudios monetarios. - La cuestion de la plata en Mexico ;
volume offert par l'auteur, M. J.-D. Casasus.</p><p>La Bourse anglaise; volume offert par l'auteur, M. G. Boudon.</p><p>Le Livre du XN° siècle, catéchisme social et politique; volume
offert par l'auteur, M. le comte Paul Cottin.</p><p>Annuaire des syndicats professionnels (9° année 1897); offert
par l'éditeur.</p><p>Les Iles normandes. - Pays de home rule; volume offert par
l'auteur, M. Robinet de Cléry.</p><p>Annuaire statistique de la Belgique (1896) ; volume offert par
    le Ministère de l'intérieur et de l'instruction publique de Belgique. -</p><p>OIIIIITII IIMOBIIHCRII 3AROHIIR 3A IHLAINEBIIHV</p><p>IIL'Hy I'OPV (2° édition); volume offert par M. Bogisié.</p></div><div type="item"><p>M. Henri MESNIL, docteur en droit, avocat à LONDRES,
donne lecture d'une ETUDE SUR LE STOCK EXCHANGE DE</p><p>LONDREs.</p><p>C'est dans les dernières années du XVII° siècle qu'on place la
création, à LONDRES, d'un marché des valeurs mobilières. Elle
était la conséquence d'une situation économique nouvelle : à
cette époque, en effet, la dette nationale s'était élevée à 20 millions de livres, et le crédit de l'État était devenu assez sérieux
pour que ses créanciers pussent espérer trouver acquéreurs de
leurs droits contre lui; d'autre part, la Compagnie des Indes avait
émis un grand nombre d'actions qui faisaient l'objet d'une spé-
</p><pb n="242"/><p> culation active, enfin, la Banque d'Angleterre venait de recevoir,
en 1694, sa première charte royale.</p><p>Pour assurer la circulation des titres, il fallait des intermédiaires, des courtiers; les brohers et les jobbers firent leur apparition. Ils se réunirent d'abord au Royal EXCHANGE, mais ils y
furent très mal reçus par les marchands, qui prétendirent que la
présence de ces nouveaux venus et leurs agissements étaient
une souillure pour ce monument. Le Parlement prêta l'oreille à
ces récriminations, et vota une loi contre les brohers (1697). Leur
nombre fut limité à 100; ils ne purent désormais exercer leur
profession qu'après avoir prêté serment devant le lord Mayor et les
aldermen. Ils durent s'engager lors de leur admission à respecter
les réglements de la Corporation de la Cité et porter constamment sur le marché une médaille aux armes du roi qu'il leur
fallait exhiber chaque fois qu'ils concluaient une affaire. On leur
interdisait d'acheter et de vendre pour leur propre compte. Le
maximum de la commission qu'il leur était permis de demander
était fixé à 10 schillings par 100 livres; enfin, au moment de la
prestation de serment, ils devaient acquitter un droit d'entrée de
40 schillings. En revanche, l'usurpation de la qualité de broker
assermenté était punie d'une amende de 500 livres et de trois
matinées d'exposition au pilori.</p><p>Si cette loi avait été appliquée strictement, elle aurait peut-
être purgé le marché de la présence des agents interlopes qui
déconsidéraieut la profession; mais personne ne tint la main à
son exécution, et quand expira, en 1707, la période pour laquelle
elle avait été votée, elle était depuis longtemps devenue lettre
morte et on ne songea pas à demander sa prorogation (1).</p><p>Néanmoins l'hostilité que les brohers et jobbers avaient rencontrée au Royal Exchange les avait obligés à transporter leurs réunions dans une ruelle voisine, Change alley, et ils avaient établi
leur quartier général dans un cabaret, Jonathan's Coffee house,
qui devint le berceau du Stock Exchange. C'est là qu'ils continuèrent à s'assembler jusqu'au moment où ils purent se faire
construire un immeuble exclusivement destiné à abriter leurs
opérations. En vain la Corporation de la Cité chercha-t-elle à les
rappeler au Royal Exchange que leur départ avait rendu presque
désert, en les obligeant à promettre, lors de leur admission au
serment, qu'ils ne se réuniraient pas dans Change alley, rien</p>
<note place="bottom">(1) Brodhurst. The lauc and practise of the stock exchagne, p. 5.</note>
<pb n="243"/><p> ne put vaincre leur résistance; ils restèrent fidèles au café
Jonathan.</p><p>Pendant tout le XVIII° siècle l'influence des brokers alla
grandissant, à mesure qu'augmentait l'importance du marché. Il
ne paraît pas pourtant que l'opinion publique leur soit devenue
plus favorable, et l'on trouve dans les pamphlets du temps l'expression du mépris que leurs pratiques avaient soulevé. On les y
représente comme des oiseaux de proie, et on les accuse d'organiser la ruine publique par un système de mensonges et d'escroqueries.</p><p>Ils n'étaient pourtant pas seuls responsables de la corruption
qui avait pénétré dans toutes les classes de la société et de la
spéculation effrénée qui ruinait les plus nobles familles. Le Parlement lui-même ne donnait-il pas à cet égard le plus mauvais
exemple? C'est alors en effet que la Compagnie des INDES,
pour obtenir un vote favorable à ses projets faisant distribuer
60.000 livres à quatre-vingts membres de la Chambre des com-</p><p>IILULIL0S.</p><p>Toutes les barrières que le législateur avait tenté d'opposer à
l'envahissement du jeu étaient restées impuissantes à le contenir.</p><p>En 1733, sur l'initiative de Sir John BARNARD, un Act avait été
voté pour la répression « de la honteuse pratique du Stock
Jobbing » (1). Il déclarait illégaux tous les marchrés qui
n'avaient pour objet qu'un règlement de différences et tous les
contrats d'option. Des peines étaient édictées contre les parties
et contre les jobbers qui s'étaient faits leurs intermédiaires ;
toute action en justice était refusée à ceux qui invoquaient de
pareilles conventions et les paiements auxquels elles avaient
donné lieu étaient déclarés faits sans cause et donnaient ouverture à une action en répétition.</p><p>Une loi si sévère aurait infailliblement entraîné la ruine du
marché si elle avait été strictement appliquée. IIeureusement
pour les brohers et les jobbers, les tribunaux leur vinrent en
aide. La jurisprudence refusa de déclarer illégaux les contrats
portant sur les fonds étrangers, plus tard sur les actions de chemins de fer, et enfin, tous ceux dans lesquels les parties avaient,
de bonne foi, prévu une livraison réelle de titres, même si, au
moment du marché, le vendeur ne possédait pas les valeurs qu'il
promettait de livrer. C'était rendre la loi presque sans objet ;
aussi était-elle depuis longtemps tombée en désuétude quand, en
1860, elle fut définitivement abrogée.
</p><pb n="244"/><p></p><p>Cette tendance des tribunaux à restreindre le domaine d'application des lois contre les opérations de bourse afin de ne pas
entraver les affaires, nous la retrouvons encore à propos de l'interprétation de l'Act 8 et 9, Victoria C. 109, S. 18, qui prononça
la nullité de tout contrat (verbal ou écrit) de jeu ou de pari. Là
encore, la jurisprudence a refusé d'annuler les marchés dans
lesquels les parties ont entrevu la possibilité d'une délivrance
réelle de valeurs alors même qu'en fait il n'est intervenu entre
elles qu'un règlement de différences. Sous l'empire de cette loi,
jusqu'en 1892, les tribunaux permirent aux intermédiaires,
brokers, de se faire payer de leurs commissions, même dans le
cas ou le contrat principal était annulé parce qu'il était impossible d'y voir autre chose qu'une opération de jeu. La loi de 1892</p><p>(Gaming Act) dut prononcer formellement la nullité du contrat
accessoire de commission se rapportant à des conventions de
cette nature.</p><p>Le statut 8 et 9, Victoria C. 109, S 18 et l'act de 1892 sur le jeu
sont, avec la loi connue sous le nom de Leeman's Act (30 Vict.</p><p>C. 29) qui exige, pour la validité des négociations des actions des
Banques la mention dans les bordereaux des numéros des titres,
les seuls textes législatifs actuellement en vigueur sur les opérations de bourse. Encore ce dernier Act n'est-il guère appliqué en
pratiquê.</p><p>Grâce à cette absence presque complète de réglementation, la
Bourse de Londres avait toute facilité pour se constituer ellemême d'après des principes en rapport avec sa destination .. la
fonction a créé l'organe.</p><p>Les stock-brokers et les jobbers ne pouvaient s'accommoder
indéfiniment de l'état de demi-vagabondage auquel ils étaient
condamnés par l'installation du marché en plein vent aux environs de Change-alley et du café Jonathan. Devenus des personnages importants, avec qui il fallait désormais compter, ils
résolurent de s'assurer un domicile. Dans un meeting tenu le
14 juillet 1773, ils avaient déjà décidé de donner au café Jonathan le nom de Stoch EXCHANGE, mais c'est seulement en 1801
qu'ils firent construire près de Capel-COURT, un immeuble destiné à abriter exclusivement leurs opérations. Pour subvenir
aux dépenses, un capital de 20.000 livres fut souscrit et divisé
en 400 parts de 50 livres. La première pierre du monument fut</p>
<note place="bottom">(1) 7 Georg., II, c. 8.</note>
<pb n="245"/><p>-- ---- -- ---- -----posée en mai 1801 et l'inauguration eut lieu l'année suivante.</p><p>En 1853, l'accroissement énorme des affaires nécessita la démolition du premier Stock Exchange et sa reconstruction sur de plus
vastes plans.</p><p>Les actions émises en 1801 ont été dédoublées à plusieurs reprises et leur nombre a été porté jusqu'à 20.000. Leur capital
nominal n'est pas limité, mais il a été stipulé qu'on ne pourrait
appeler plus de deux livres par an sur chaque titre.Jusqu'à présent, 12 livres seulement ont été versées par titre; le revenu
annuel est d'environ 7 livres pour chaque action qui se vend
180 livres sur le marché.</p><p>Par suite des transmissions survenues par succession ou autrement depuis la souscription du capital primitif entre les membres du Stock EXCHANGE, les actions devaient tomber forcément
entre les mains de personnes étrangères à la corporation. On vit
là une menace pour l'indépendance de l'institution, et, en 1876,
il fût décidé que les héritiers des membres du Stock Exchange
qui trouveraient de ces actions dans la succession de leurs auteurs, seraient tenus de les vendre dans le délai de douze mois
depuis l'ouverture de la succession. Le même délai a été imparti pour l'aliénation de leurs titres à ceux qui cessent d'appartenir à la corporation par suite d'expulsion ou de faillite. Depuis
cette époque, la qualité de propriétaire d'actions est devenue inséparable, en principe, de celle de membre du Stock Exchange. En
revanche, on peut être membre du Stock Exchange sans posséder
d'actions.</p><p>Il y a donc deux Sociétés distinctes qu'il faut bien se garder de
confondre : 1º la Société des propriétaires de l'immeuble; 2° la
Société du Stock Exchange proprement dit, qui comprend tous
les professionnels, « members » (brokers et jobbers), et qui se
trouve, vis-à-vis de la première, dans les rapports de locataire à
bailleur. Les propriétaires d'actions n'ont pas même, à ce titre, le
droit d'entrer dans le monument, c'est un privilège réservé aux
seuls « members ».</p><p>C'est avec les droits d'entrée et les cotisations payées par ces
derniers que les actions des propriétaires sont rémunérées ; en
revanche, ceux-ci doivent subvenir aux dépenses d'aménagement
et au payement des gages et appointements des gardiens et employés.</p><p>Les intérêts des propriétaires sont administrés par un conseil
de direction, board of managers, composé de neuf per-
</p><pb n="246"/><p> sonnes, élu à raison d'une voix par action, et renouvelable par
tiers tous les cinq ans. C'est ce conseil qui fixe le montant du
droit d'admission et des cotisations qui représentent en quelque sorte le loyer du monument meublé mis à la disposition des
« members ».</p><p>Les droits réciproques des deux SOCIÉTÉS, tels que nous venons
de les exposer, ont été déterminés par une convention qui porte
le nom de deed of settlement. Elle a été modifiée à plusieurs reprises : la dernière rédaction est de 1876.</p><p>Nous ne nous occuperons plus désormais, dans cette étude, que
de la Société des « members » du Stock EXCHANGE, et nous allons
voir quels statuts elle s'est donnés à elle-même pour se constituer et organiser le marché en dehors de toute intervention de
l'État.</p><p>Le premier règlement imprimé qui ait été conservé, date
de 1812; il a été incessamment modifié depuis cette époque
et comprend aujourd'hui 181 articles réunis sous le titre de
Rules and Regulations for the conduct of business on the Stoch
Exchange.</p><p>On chercherait vainement dans la rédactiun de ces règles une
trace quelconque d'un plan méthodique. Chaque article a été
adopté pour répondre aux besoins du moment et remanié quand
la pratique l'a nécessité. Aussi nous serait-il impossible de donner une idée un peu précise de l'institution s'il nous fallait
suivre l'ordre des dispositions qui composent son règlement.</p><p>Nous étudierons donc les dispositions fondamentales qui concernent l'organisation, puis le fonctionnement du Stock EXCHANGE,
sans nous préoccuper de la place qu'elles occupent dans le texte.</p><p>CHAPITRE PREMIER.</p><p>ORGANISATION.</p><p>Committee for general purposes. - Les membres du Stock
Exchange ont placé à leur tête un comité de direction : Commitlee for general purposes, qui est élu chaque année vers le
20 mars et comprend trente membres (art. 1er).</p><p>Sont éligibles comme membres du comité tous les membres
du Stock Exchange ayant plus de cinq ans d'inscription
(art. 1, 2, 3).
</p><pb n="247"/><p></p><p>Les membres sortants sont rééligibles, et, en fait, sont presque
tous réélus chaque année.</p><p>Leurs fonctions cessent de droit quand ils perdent la qualité
de membres du Stock Exchange.</p><p>Après l'élection annuelle, le comité élit dans son sein un président et un vice-président (R. 6). Le secrétaire, qu'il choisit
également, est rétribué par les propriétaires, car les membres
du comité n'ont le maniement d'aucuns fonds.</p><p>Les articles 1, 2 et 3 réglementent les élections générales
annuelles et les élections partielles en cas de vacances.</p><p>Le comité se réunit tous les lundis, à une heure, mais des
convocations extraordinaires peuvent avoir lieu sur l'initiative
du président, du vice-président et de trois membres du committee (R 8).</p><p>Le quorum nécessaire pour la validité des délibérations est
ordinairement de sept membres. En principe, les résolutions ne
sont exécutoires qu'après avoir été confirmées par une délibération subséquente, de sorte que chaque décision est l'objet de
deux votes. Il n'en est autrement que pour les questions les moins
importantes, limitativement énumérées dans l'article 11 du
règlement.</p><p>Le comité est investi de tous les pouvoirs : pouvoirs réglementaire, administratif, judiciaire, disciplinaire.</p><p>Son droit de réglementation n'est limité que par la nécessité
de respecter les conventions contenues dans le deed of settlement
qui règle les rapports des membres du Stock Exchange avec les
propriétaires.</p><p>Les attributions administratives du comité concernent l'expédition des affaires courantes, comme la fixation des jours de
liquidation, des jours et heures d'ouverture et de fermeture de
la Bourse.</p><p>Le committee constitue un tribunal devant lequel sont portés
tous les différends entre « members » et même entre les membres
du Stock Exchange et les tiers, dans le cas où ces derniers ont
accepté de se soumettre à son arbitrage.</p><p>Comme conseil de discipline, il statue sur l'admission, la suspension, l'expulsion et la réadmission des membres. La suspension ou l'expulsion peuvent être prononcées dans les cas
suivants : quand un membre se rend coupable d'une violation du
règlement; quand il refuse de se soumettre à une décision du
committee; quand il commet une inconvenance grave de nature
</p><pb n="248"/><p>à compromettre la réputation de la corporation, ou un acte
d'improbité.</p><p>Une réunion spéciale est provoquée pour statuer sur l'application de ces peines, et la majorité requise pour le vote de ces
mesures est des trois quarts des membres présents, qui doivent
être au nombre de douze au moins. La résolution prise n'est
exécutoire qu'après confirmation par une délibération postérieure à une autre séance spéciale (R. 16).</p><p>Le committee se réserve le droit de porter les mesures disciplinaires à la connaissance du public sans que le membre puni
puisse intenter une action en dommages-intérêts pour diffamation.</p><p>Members. - Au-dessous du comité directeur, nous trouvons
les « members », qui sont aujourd'hui au nombre d'environ
trois mille neuf cents. La moyenne des admissions annuelles
a été, depuis 1854, d'environ soixante.</p><p>Les demandes des candidats doivent être adressées chaque
année au comité avant le 16 février (art. 20). Les personnes
d'origine étrangère ne sont éligibles qu'après sept années de
résidence dans le Royaume-Uni et après avoir obtenu la naturalisation depuis deux ans au moins.</p><p>Le postulant doit être recommandé par trois membres du
Stock Exchange admis depuis quatre ans. Ces trois patrons promettent de cautionner les engagements professionnels de leur
candidat jusqu'à concurrence de 500 livres chacun pendant une
période de quatre années.</p><p>Nul ne peut être caution de plus de trois membres en même
temps.</p><p>La qualité de « member » est incompatible avec l'exercice
d'un autre commerce ; sont exclus même les maris de commer-
çantes (art. 29).</p><p>Les faillis ne peuvent être admis pour la première fois qu'après
avoir désintéressé leurs créanciers et obtenu d'eux quittance
définitive (art. 30), mais nous verrons que les membres qui ont
cessé d'appartenir au Stock EXCHANGE, après avoir été déclarés
defaulters, peuvent être réélus sous certaines conditions.</p><p>C'est le committee seul qui prononce sur l'admission, et les
élections ont lieu pour une année expirant le 20 mars.</p><p>La réélection après l'expiration de l'exercice n'est, dans la
plupart des cas, qu'une question de pure forme, néanmoins
</p><pb n="249"/><p>-- -----chaque membre doit faire une demande expresse de réadmission. On n'exige plus alors l'engagement des cautions. Cette
garantie n'est même pas nécessaire quand une demande de
réélection est faite par un ancien membre qui n'a cessé d'appartenir au Stock Exchange que dequis un an, sans avoir été mis
en faillite ou déclaré « defaulter ». Une simple présentation par
deux membres en exercice est suffisante dans cette hypothèse.</p><p>Les membres élus ont seuls, en principe, le droit d'entrée au
Stock Exchange; toute personne étrangère à la corporation en
est rigoureusement exclue.</p><p>Clerhs. - Néanmoins les clerhs des brohers et jobbers peuvent
y être admis quand ils ont satisfait aux conditions prescrites par
le règlement. Ils doivent être âgés de dix-sept ans au moins, et
être agréés par le comité. Il leur est interdit de faire des affaires
en leur nom personnel.</p><p>Un « member » peut exercer les fonctions de clerh près d'un
autre « member ».</p><p>Les clerhs se divisent en deux catégories : les uns sont autorisés, les autres non-autorisés (authorized et non-authorized).</p><p>Les premiers seuls peuvent engager leurs patrons; ils doivent
avoir deux ans d'exercice et vingt ans d'âge. La seule prérogative des clerhs non-autorisés consiste à pouvoir entrer au Stock
Exchange.</p><p>Des facilités spéciales sont accordées aux clerhs pour être élus
comme members. Après un stage de quatre ans, ils peuvent être
admis sur la présentation de deux membres seulement qui n'ont
à fournir chacun qu'une caution de 300 livres.</p><p>Droit d'admission. - Cotisations. - Le droit d'admission est
de 525 livres (500 guinées) et la cotisation annuelle de 31 livres
10 shillings (30 guinées).</p><p>Le droit d'admission est réduit à 157 livres pour les anciens
clerhs.</p><p>Les clerhs autorisés payent un droit d'entrée de 52 livres
10 shillings et un droit additionnel de 42 livres, plus une cotisation de 31 livres 10 shillings et un droit additionnel de 18 livres
18 shillings.</p><p>Les clerks non autorisés n'ont à verser qu'un droit d'entrée
de 10 livres 10 shillings et une cotisation de 12 livres 12 shillings.
</p><pb n="250"/><p></p><p>Le produit de ces perceptions entre dans la caisse des propriétaires, qui bénéficie encore de différents droits pour loyer
de sièges et de tiroirs dans la salle de la Bourse.</p><p>Advertising brohers. - Il est interdit aux membres du Stock
Exchange de solliciter la clientèle par des annonces dans les
journaux, et ils ne peuvent envoyer de circulaires qu'à leurs
propres clients. Aussi a-t-on pris l'habitude de désigner sous le
nom d'advertising brohers les courtiers en titres qui ne font pas
partie du Stock Exchange ; ces outside brohers peuvent seuls
faire appel au public par la réclame, et ils usent largement de
ce droit.</p><p>Partnerships. - Les « members » peuvent former entre eux
des associations partnerships (mais non des sociétés à responsabilité limitée). Tous les ans, la liste des partnerships est dressée
et communiquée au comité après les élections générales. Les
nouveaux contrats de société lui sont également soumis. Aucun
membre ne peut entrer dans une association pendant les quatre
premières années de son admission s'il n'a obtenu l'autorisation
préalable de ses cautions, autorisation dont il doit fournir la
justification au comité.</p><p>Il ne peut être formé de partnership entre un broker et un
jobber, car un pareil contrat aurait pour effet d'éluder la règle
qui défend le cumul des deux professions dont nous verrons tout
à l'heure les limites respectives. Les associations sont résolues
de plein droit par la faillite.</p><p>Failures.- Sous le titre : FAILURES, le réglement contient une
série de régles applicables au cas où un membre se trouve dans
l'impossibilité de faire face aux engagements qu'il a pris sur le
marché.</p><p>Tout membre du Stock Exchange qui apprend qu'un de ses
collègues se trouve dans cette situation doit en aviser immédiatement le président, le vice-président ou deux membres du committee pour faire publier la nouvelle dans la grande salle. On
dit alors que le broher ou le jobber objet de cette mesure est
déclaré « defaulter » ou qu'il a été « hammered », parce que,
pour attirer l'attention et obtenir le silence avant de proclamer
le « default », il est d'usage de frapper plusieurs coups de marteau (hammer). -
</p><pb n="251"/><p></p><p>Le default sur le Stock Exchange peut être ou non suivi de la
faillite de droit commun bankruptcy; mais il ne l'entraîne pas
nécessairement.</p><p>Tous les ans, le committee désigne au moins deux membres
qui devront remplir les fonctions d'official assignees. Ces fonctions consistent à liquider la situation des defaulters et à répartir
leur actif entre leurs créanciers pour opérations de bourse. Le
premier devoir de l'official assignee, aussitôt la proclamation du
« default », est d'arrêter le compte du defaulter en prenant pour
base les prix cotés au moment de cette proclamation. Cette règle
peut sembler étrange au premier abord, puisqu'elle a pour effet
d'amener un règlement à des prix généralement différents de
ceux qui ont été stipulés dans les marchés. La jurisprudence
a pourtant admis la validité de cette pratique par le motif que
tous les contrats sont réputés passés sous la condition que leurs
prix pourront être ainsi modifiés par application de cette règle
qui lie tous les membres du Stock Exchange.</p><p>C'est donc à ce cours spécial que sont établies les différences
dues au defaulter et celles qu'il doit lui-même (art. 177).</p><p>En outre des différences, l'official assignee réalise les autres
assets formant l'actif mobilier (solde de compte en banque,
valeurs de bourse quelconque, montant des cautionnements si
le « defaulter » est admis depuis moins de quatre ans).</p><p>Les articles 153 à 155 du règlement ont pour objet d'établir
l'égalité en obligeant les « members » qui auraient obtenu de
leur débiteur un avantage particulier à rapporter à la masse ce
qu'ils auraient reçu au préjudice des autres créanciers.</p><p>Une situation privilégiée est pourtant reconnue à ceux qui ont
livré au defaulter des valeurs dont le prix est resté impayé.</p><p>Leur perte est, en effet, plus considérable que celle des créanciers pour simples différences, et il n'a pas paru équitable de
permettre à ces derniers de venir en concours avec eux sur le
prix des valeurs qu'ils ont mises dans le patrimoine du débiteur
commun. Ils ont donc un droit de préférence sur ce prix, ce
qui ne les empêche pas de prendre part à la distribution du
reste de l'actif dans le cas où la vente des valeurs en question
ne produit pas une somme suffisante pour les désintéresser
complètement.</p><p>Lorsque le defaulter est également déclaré bankrupt, son
trustee in bankruptcy peut réclamer aux créanciers colloqués
en vertu du règlement fait par l'official assignee, la part du
</p><pb n="252"/><p> dividende qu'ils auraient touchée en plus du dividende attribué
aux créanciers de droit commun. TOUTEFOIS, la jurisprudence a
admis que le trustee in banhrupcy n'a pas le droit de répéter les
sommes distribuées sur le fonds formé par les différences. Ce
fonds spécial, constitué artificiellement, pour ainsi dire, par
l'application des règles du Stock EXCHANGE, reste le gage exclusif
des seuls créanciers qui peuvent se prévaloir de ces règles.</p><p>Il est interdit aux membres du Stock Exchange de faire des
opérations pour le compte d'un ancien collègue déclaré defaulter
sans l'autorisation du Comité. Ils ne peuvent non plus, sans cette
autorisation, céder à une personne étrangère à la corporation
leurs droits contre la liquidation.</p><p>Les defaulters sont rééligibles, mais, avant leur réadmission
le committee fait procéder à une enquête sur les causes du
default, et la conduite de l'ancien member avant la suspension
de ses payements en bourse. Justification doit être fournie que le
candidat à la réélection a désintéressé ses créanciers de ses
deniers personnels jusqu'à concurrence d'un tiers au moins de
leurs créances.</p><p>Les membres réadmis après default sont placés dans deux
catégories distinctes : la première comprend ceux à qui on
n'a à reprocher aucun acte de mauvaise foi ni aucune violation
des règles, et qui ont fait tous leurs efforts pour liquider leur
situation suivant leurs moyens. Dans cette catégorie, on range
les membres qui n'ont pu faire face à leurs engagements, parce
que leurs clients ne leur ont pas fourni à temps les espèces ou
les titres nécessaires pour leur règlement.</p><p>A la seconde classe appartiennent ceux qui ont commis
quelques fautes personnelles ou des négligences.</p><p>La réadmission n'emporte pas quittance définitive, mais elle
paralyse les poursuites des autres members (art. 54). De temps
en temps, le defaulter est appelé à fournir un état de sa situation,
et, s'il est prouvé qu'il est en mesure d'éteindre une partie du
passif qu'il lui reste à acquitter, il est invité à le faire, jusqu'à
parfait payement de toutes ses dettes professionnelles.
</p><pb n="253"/><p></p><p>C H A P IT R E II .</p><p>LES OPÉRATIONS.</p><p>Tout le mécanisme des opérations en bourse de Londres
repose sur une distinction fondamentale entre les deux catégories
d'agents, les brohers et les jobbers. C'est là un trait caractéristique de ce marché, qu'on ne retrouve même pas dans les bourses
de province de l'Angleterre. -</p><p>Lors de leur admission, les membres du Stock Exchange
peuvent à leur gré opter pour l'une ou l'autre de ces professions,
rien ne les empêcherait même de les exercer l'une après l'autre,
mais ils ne peuvent les cumuler.</p><p>Chose étrange, c'est à peine si le règlement fait allusion à cette
classification pourtant essentielle. L'article 43 est le seul texte
qui oppose le broher au jobber, en défendant le cumul; partout
ailleurs, il n'est jamais question que des members, expression
qui désigne les deux catégories d'agents. -</p><p>Le broker seul est en rapport avec le public, c'est lui qui
reçoit les ordres; le jobber, lui, ne traite qu'avec les autres
membres du Stock Exchange.</p><p>Dans la grande salle (the house), les jobbers sont en permanence pendant les heures réglementaires (de onze heures à trois
heures, le samedi jusqu'à une heure seulement). Ce sont eux qui
constituent les différents marchés particuliers à chaque classe
de valeurs.</p><p>Quant un broker a reçu un ordre d'un de ses clients, il s'approche du groupe de jobbers correspondant à la valeur indiquée
par son donneur d'ordre, et demande à un d'entre eux de lui faire
un prix, sans dire s'il est acheteur ou vendeur. Le jobber lui
indique deux chiffres, le plus bas, pour le prix auquel il consent
à acheter, le plus élevé, pour le prix auquel il est vendeur. Alors
seulement, le broher fait connaître s'il est donneur ou preneur.</p><p>La différence entre les deux prix forme ce qu'on appelle the turn
of the marhet et constitue le bénéfice du jobber.</p><p>Quand un jobber a fait une offre à haute voix, il ne peut refuser
d'acheter ou de vendre suivant le sens de l'offre, quand l'importance de l'ordre donné par celui qui accepte ne dépasse pas
certains chiffres : 1.000 livres de capital pour les fonds anglais
X ' | \. 17
</p><pb n="254"/><p> ou coloniaux et en général pour toutes les valeurs constituées
en stock; cinquante actions pour les ordres sur les actions des
compagnies, à moins que les titres soient cotés au-dessus de
15 livres ou au-dessous d'une livre. Dans le premier cas, l'exécution du marché est obligatoire jusqu'à concurrence de dix
actions; dans le second, jusqu'à concurrence de cent actions. -</p><p>Le jobber opère pour son propre compte, et naturellement, s'il
a acheté, il cherchera à revendre aussitôt que se présentera un
prix rémunérateur, autrement il resterait personnellement responsable. Il lui faut donc trouver la contre-partie du marché qu'il
vient de faire (to close his booh). Elle lui sera fournie soit par un
autre jobber, soit par un broher. On voit par là que son rôle
consiste à prendre à sa charge le risque de trouver cette contrepartie. Il épargne au broher le temps et les démarches que
nécessiterait cette recherche. Aussi attribue-t-on en partie à
cette institution des jobbers la rapidité avec laquelle les ordres
peuvent être exécutés sur la place de Londres. Cet avantage
compense l'inconvénient d'avoir à lui payer le turn of the
market. Du reste, si les jobbers n'existaient pas, il est probable
que les brokers élèveraient le taux de leur commission pour
se rémunérer du travail supplémentaire qui leur incomberait.</p><p>Il est permis de penser pourtant que l'intermédiaire du jobber
est plus nuisible qu'utile dans les opérations qui n'ont pas pour
objet des valeurs à marché actif. ALORS, en effet, le jobber, crai
gnant de ne pas trouver de contre-partie, refusera souvent de
faire un prix au broker, qui se trouvera ainsi dans l'impossibilité
d'exécuter les ordres qu'il a reçus. Il en sera de même quand, le
marché étant tout à la baisse ou tout à la hausse, le jobber aura
la certitude de ne pouvoir revendre ou acheter à un prix rémunérateur.</p><p>Les marchés conclus dans la salle ne font l'objet d'aucun
échange immédiat d'écritures, mais, tous les matins, les clerks
se réunissent dans une salle spéciale et collationnent contradictoirement les opérations de la veille. C'est ce qu'on appelle to
chech the bargains.
- Le broher, qui a exécuté un ordre, envoie immédiatement à
son client un bordereau (contract note) indiquant le prix de vente
ou d'achat et le montant de sa commission (1).</p><p>Les opérations à prime sont moins en faveur sur le marché</p>
<note place="bottom">(1) Il n'y a pas de disposition réglementaire qui fixe le montant des com-</note>
<pb n="255"/><p> de Londres qu'à la Bourse de Paris. Elles y sont pourtant pratiquées assez fréquemment depuis quelques années.</p><p>On distingue trois catégories de marchés à prime :</p><p>1° Le put, qui donne le droit de s'adresser à une personne
pendant un délai déterminé pour acheter à un prix convenu une
certaine quantité de valeurs.</p><p>2º Le call, qui est l'opération inverse et donne le droit de
vendre dans les mêmes conditions.</p><p>Le premier de ces contrats est pratiqué par les joueurs à la
baisse (bears), qui espèrent obliger leur contre-partie à prendre
à un prix plus élevé que celui du marché quand les cours tomberont; le second est conclu par les joueurs à la hausse (bulls) qui
veulent se réserver la possibilité d'acheter au-dessous du cours
si la hausse survient. -</p><p>3° On pratique aussi l'option à double effet (double option
ou straddle), dans laquelle , moyennant une double prime,
l'acquéreur de l'option se réserve le droit de prendre ou de
donner.</p><p>Ces contrats diffèrent, on le voit, sensiblement des marchés à
prime tels qu'on les pratique chez nous. Par exemple, la prime
est payée dans tous les cas, que le marché soit exécuté ou qu'on
y renonce.</p><p>Le Committee for general purposes ne reconnaît officiellement
aucune transaction conclue en dehors de la salle ou après les
heures réglementaires. Il est certain pourtant que le refus d'exécuter un marché fait dans ces conditions pourrait être considéré
comme un acte d'improbité et avoir pour conséquence la non
réélection, l'année suivante, de celui qui aurait manqué à sa
parole.
missions, mais elles sont ordinairement calculées suivant les bases que
V'01C1 :</p><p>1° 1/8 p. 100 pour les consolidés et les valeurs cessibles par transfert sur
les registres des banques.</p><p>2° 1/4 p. 100 pour les valeurs au porteur.</p><p>3° Pour les actions des compagnies cessibles par acte de transfert, d'après
la valeur des actions :</p><p>Actions de moins d'une livre. .. . .. 3 pence par action.
* - 1 livre à 5 livres . .. . .. 6 - -
-- 5 livres à 7 livres 1/2. 9 - -
- 7 livres 1/2 à 10 livres. 1 shilling -</p><p>Au dessus de 10 livres, 6 pence en plus par chaque 5 livres.</p><p>4° Pour les autres valeurs 1/2 p. 100 sur le prix du marché.
</p><pb n="256"/><p></p><p>LA LIQUIDATION.</p><p>A moins de conventions spéciales, tout marché est réputé
conclu pour la liquidation (the existing account), et le committee
ne fait exécuter aucun contrat fait pour un terme plus long que
la deuxième liquidation suivant la liquidation en cours (art. 8,</p><p>9 et 10).</p><p>Les dates des liquidations sont fixées par le comité, pour les
consolidés, qui n'ont qu'une liquidation par mois, au moins
huit jours avant la fin de la liquidation en cours; pour les autres
valeurs, liquidées deux fois par mois, plusieurs semaines à
l'avance.</p><p>Les opérations d'une liquidation durent trois jours :</p><p>1° Carrying over day ou contango day, jour des reports ;</p><p>2º Tichet day ou name day ;</p><p>3º Settling day ou pay day.</p><p>Pour les valeurs minières, le carrying over day et le ticket day
sont en avance d'un jour, si bien que l'ensemble des opérations
de liquidation comprend quatre jours. POURTANT, le règlement
ne reconnaît officiellement pour toutes les valeurs que deux
jours, le tichet day et le settling day.</p><p>I. Carrynig over day. - C'est le jour où les ordres de reporter
doivent être exécutés. Tous les reports se font à un prix unique,
fixé par le clerh of the house, et qui est le cours de chaque valeur
à midi.</p><p>Il n'y a, dans les opérations de report, ou de déport rien de
particulier à la Bourse de LONDRES, qui mérite d'être signalé.</p><p>Le prix du report s'appelle contango, celui du déport backwardatiom.</p><p>II. Tichet day. - Un même lot de valeurs peut, pendant le
cours d'une liquidation, passer par un grand nombre de mains.</p><p>PRIMUS, broher, vend, par exemple, le premier jour de la
quinzaine, deux cents actions d'une compagnie à SECUNDUS,
jobber. Ce dernier, aussitôt qu'il le peut, les revendra à son tour
soit à un autre jobber, qui les passera à un nouvel acheteur, soit
à un broker, qui les revendra peut-être pour un client avant la
fin de la liquidation, si bien qu'à cette époque elles seront deve-
</p><pb n="257"/><p> nues la propriété d'un dernier acheteur, que nous appellerons
Ultimus.</p><p>Comment s'opèrera l'exécution de tous ces marchés ? Pour
comprendre les difficultés qu'on rencontrerait s'il fallait exécuter
chaque opération conclue séparément, il faut se rappeler que,
sur le marché de LONDRES, le titre au porteur est encore l'exception, la valeur nominative la règle.Sauf les consolidés et certains
fonds coloniaux et municipaux qui se transmettent au moyen
d'un transfert sur le registre des banques, toutes ces valeurs
nominatives ne peuvent être cédées que par acte de transfert,
deed of transfer. C'est un acte signé et scellé par les parties
devant deux témoins. S'il fallait dresser un deed of transfer pour
chaque marché intervenu sur un même lot de valeurs pendant
une liquidation, il en résulterait des complications et des lenteurs
incompatibles avec la marche rapide des affaires et aussi des
frais considérables, puisqu'il faudrait payer des droits de
timbre sur chaque transfert. D'autres part, les acheteurs intermédiaires n'ont plus besoin de titre de propriété au moment de
la liquidation, puisque, de leurs droits éphémères, il ne leur reste
qu'une créance du prix de revente. Il suffit donc qu'un seul titre
soit fourni par le premier vendeur, qui occupe une extrémité de
la farandole au dernier acheteur, qui se trouve à l'autre extrémité. Mais le premier vendeur ne connaît pas ce dernier acheteur. Comment sera-t-il mis en rapport avec lui ? Par le système
de la circulation des tickets. Le dernier acheteur, ULTIMUS, le
plus souvent un broker, créera, le deuxième jour de la liquidation, un ticket numéroté sur lequel il mentionnera son nom,
celui de son client, le nombre de titres qu'il a achetés, le prix de
l'achat (consideration); en un mot, tous les renseignements
nécessaires pour dresser un acte de transfert au nom de son
client.</p><p>Cela fait, il enverra le ticket à son vendeur immédiat, et celuici le fera parvenir par la filière des vendeurs et acheteurs intermédiaires, qui l'endosseront, à PRIMUS, le vendeur originaire
qui rédigera le deed of transfer et le fera signer à son donneur
d'ordre.</p><p>Il peut arriver et il arrive souvent que le ticket est subdivisé
en route; par exemple, Ultimus a acheté quatre cents actions,
mais son vendeur immédiat les avait achetées lui-même de deux
vendeurs différents. En recevant, le ticket d'ULTIMUS, le vendeur
immédiat créera deux nouveaux tickets, mais qui ne se réfère-
</p><pb n="258"/><p> ront chacun qu'à cent actions, par exemple, sur lesquels il
reportera le numéro et les mentions du ticket d'ULTIMUS, et
indiquera que le ticket primitif a été divisé. C'est ce qu'on
appelle le to split the tichet. Les deux splits continueront leur
voyage (ils seront peut-être encore subdivisés en chemin)jusqu'à
ce qu'ils parviennent aux vendeurs originaires des quantités
qu'ils mentionnent. Ces vendeurs feront parvenir à Ultimus chacun un acte de transfert, rédigé suivant les indications qu'ils
trouveront sur les splits.</p><p>De cette subdivision des tickets, il pourra résulter un accroissement des droits de timbre, qui sera supporté par celui qui fait
la division (art. 94).</p><p>Une règle, qui n'est guère observée en pratique (art. 101) édicte
que les tickets subdivisés ne pourront porter sur moins de dix
actions ni sur un capital inférieur à 200 livres.</p><p>Remarquons que l'acte de transfert, titre de propriété du client
d'ULTIMUS, portera non pas le prix de la première vente entre
Primus et Secundus jobber, mais le prix du dernier achat par
Ultimus à son vendeur immédiat. Les vendeurs peu au courant
des usages du Stock Exchange s'étonnent souvent de voir figurer
sur les actes qu'on leur fait signer un prix plus élevé que celui
dont leur broker les crédite. Cette divergence dans les chiffres
vient de ce que le transfert porte les conditions de la dernière
vente et non celui de la première qui sera payé définitivement
à leur broker après le règlement des différences.</p><p>Entre les vendeurs et acheteurs intermédiaires, le règlement
se réduit en effet à un calcul de différences en prenant pour base
le prix de compensation, mahing up price, d'après des règles
analogues à celles suivies à la Bourse de Paris.</p><p>On comprend que la circulation des tickets, pour les valeurs
à marché actif, entraîne un travail considérable et une grande
perte de temps. (On a vu des tickets portant l'endossement de
plus de cent noms.) Aussi a-t-on adopté, pour ces valeurs, le
système des chambres de compensation (clearing houses) tel
à peu près qu'il fonctionne à Paris. La compensation établie,
un employé du clearing house met en rapport le dernier acheteur qui lève et le premier vendeur au moyen d'une fiche
déposée dans une boîte spéciale à chaque membre du clearing
house.</p><p>Tous les membres du Stock Exchange ne font pas forcément
</p><pb n="259"/><p> partie du clearing house.Seuls ceux qui fréquentent les marchés
les plus actifs y sont inscrits.</p><p>Le règlement indique minutieusement, pour les différentes
espèces de valeurs, l'heure à laquelle les tickets doivent être mis
en circulation, et rend responsables des conséquences des retards
ceux qui les ont trop longtemps retenus. Ces conséquences
peuvent être graves, car, lorsqu'un broker vendeur n'a pas reçu
de ticket à deux heures trente le ticket day, il peut faire vendre
d'office par un fonctionnaire du committee à ce désigné, aux
risques et périls du retardataire, les valeurs pour lesquelles
aucun nom d'acheteur ne lui a été fourni. C'est l'opération du
selling out.</p><p>III. Settling day. - C'est ce jour-là que sont réglés les différences et les chèques échangés.
– Après ces différentes opérations, l'acheteur de valeurs cessibles par acte de transfert n'est généralement pas encore en possession de son titre.Supposons que le marché a porté sur l'achat
d'actions d'une compagnie. Le broker, premier vendeur, a
rédigé le deed of transfer et l'a envoyé à son client. Il s'écoulera
souvent plusieurs jours avant que celui-ci le retourne régularisé.</p><p>Cette formalité accomplie, il faudra faire parvenir au dernier
acheteur et le transfert régularisé et le certificat des actions.</p><p>On sait que les compagnies anglaises ne créent pas autant de
titres matériels qu'elles ont d'actions de capital. La propriété des
actions est constatée par un certificat nominatif indiquant leurs
numéros et leur nombre. Le véritable titre, c'est l'inscription sur
le registre de la compagnie, qui ne connaît que les actionnaires
dont les noms sont portés sur sa liste. Quand le nombre des
actions mentionné au certificat correspond au nombre des actions
vendues, le certificat est envoyé au broker acheteur en même
temps que le transfert régularisé et il lui suffit de les présenter
tous deux à la compagnie pour faire insérer le nom de son client
sur la liste des actionnaires à la place du nom du vendeur.</p><p>Mais si l'on n'a vendu qu'un certain nombre des actions, il est
impossible de remettre le certificat à l'acheteur. Il est alors
déposé à la compagnie qui appose sur l'acte de transfert une mention de ce dépôt. Elle prévient le titulaire du certificat et lui fait
savoir qu'à moins d'avis contraire de sa part, les actions mentionnées à l'acte seront inscrites au nom de l'acheteur. Si aucune
</p><pb n="260"/><p> réponse ne lui parvient dans un délai déterminé, la compagnie
émet alors deux certificats, l'un destiné à l'acheteur, l'autre,
portant sur le surplus des actions négociées, qui est remis au
vendeur. L'opération est alors terminée. -</p><p>Le règlement du Stock Exchange édicte certaines règles spéciales concernant l'exécution des marchés sur les titres au
porteur.</p><p>En principe, ces marchés ne donnemt pas lieu à une circulation
de tickets, à moins qu'ils ne portent sur des quantités considérables; un capital de 1.000 livres de stock, 800 livres de rente
italienne, 5.000 dollars pour les fonds américains, 1.500 francs
de rente française. POURTANT, en pratique, on émet des tickets
pour des contrats moins importants. Cela dispense de faire circuler des titres de main en main.</p><p>Quand un acheteur n'a pas été livré dix jours après l'émission
de son ticket, il peut racheter d'office le onzième jour à une
heure (to buy in), aux risques et périls du vendeur, à moins que
celui-ci ne prouve que le retard est imputable à un autre membre.</p><p>Avis de l'achat d'office est affiché une heure avant qu'il y soit
procédé (art. 105). -</p><p>Le vendeur immédiat n'est déchargé de toute responsabilité
que si l'acheteur laisse passer le treizième jour sans procéder à
l'achat d'office.</p><p>Pour les valeurs au porteur, le rachat d'office peut avoir lieu
dès deux heures et demie le jour fixé pour la délivrance, ou le
lendemain du settling day quand aucune date n'ayant été fixée
par la convention, elles sont supposées livrables ce jour-là
(art. 118).</p><p>CONDITIONS DE NÉGOCIATION DES VALEURS. - ADMISSION</p><p>A LA COTE OFFICIELLE.</p><p>Nous connaissons maintenant le personnel du Stock Exchange
et le mécanisme des opérations qui s'y traitent, il nous reste à
dire quelques mots sur les conditions que doit remplir une
valeur pour être admise à la négociation et à la cote officielle.</p><p>Les principes, à ce sujet, sont contenus dans les articles 130
à 140 du règlement.</p><p>La validité des marchés conclus sur une valeur nouvellement
émise est subordonnée à la fixation, par le committee, d'un jour
de liquidation spécial à cette valeur (special settling day).
</p><pb n="261"/><p></p><p>Avant d'accorder un special settling day, le Comité s'assure
qu'il existe un nombre suffisant de titres prêts à être délivrés.
- Pour les emprunts d'un État étranger, à la cote officielle dans
le pays d'origine, le jour de la première liquidation coïncidera
avec le settling day ordinaire.</p><p>Toutes les valeurs pour lesquelles un special settling day a été
fixé ne sont pas pour cela portées à la cote officielle. L'Official
quotation n'est accordée qu'après enquête sur la régularité de
l'émission. - -</p><p>S'il s'agit d'un emprunt d'État ou de ville, on devra justifier
qu'il a été contracté par les autorités compétentes et dans les
formes voulues par la loi. A cet effet, les émetteurs en Angleterre devront produire des expéditions des actes administratifs
ou législatifs autorisant l'émission.Si les valeurs sont au porteur,
on devra en présenter un spécimen portant imprimé le montant
de l'émission et les conditions. Les numéros des titres émis seront
fournis (art. 134). -</p><p>Les valeurs au porteur dont les coupons sont payables à
l'étranger, sont cotées sur la justification fournie du nombre
de titres émis et la preuve de la cote dans le pays d'émission.</p><p>Quand une nouvelle compagnie demande l'Official quotation,
il lui faut produire les pièces suivantes : son prospectus ou l'acte
du parlement en vertu duquel elle a été constituée, les articles
d'association (statuts), la liste des souscripteurs de ses actions,
le livre des allotments et une attestation du président et du
secrétaire que les allotments ont été faits sans condition, et que
les versements opérés sont libres de toute charge, enfin un
certificat du banquier constatant le montant des versements.</p><p>Le prospectus doit avoir été publié et être d'accord avec l'act
du parlement ou les articles d'association. Il faut qu'il annonce
une émission d'au moins la moitié du capital nominal, et qu'il
prévoit le versement d'un dixième au moins sur chaque action.</p><p>Mention y doit être faite des conventions intervenues aux termes
desquelles des actions libérées entièrement ou en partie seraient
réservées aux vendeurs ou concessionnaires (apporteurs).</p><p>Deux tiers au moins des titres émis doivent avoir été souscrits
sans condition. Les actions réservées aux apporteurs ne sont pas
comprises dans le calcul de ces deux tiers.</p><p>ENFIN, on exige que les articles d'association interdisent aux
directeurs l'achat des titres de leur compagnie.</p><p>Un broker est désigné par les émetteurs pour donner au
</p><pb n="262"/><p> committee les renseignements qui pourront être demandés sur la
valeur de l'entreprise. -</p><p>S'il s'agit d'une émission d'obligations (debentures ou debentures stoch), il est nécessaire que le prospectus indique clairement les conditions de remboursement.</p><p>La loi anglaise sur les compagnies exige que les conventions
en vertu desquelles des actions libérées sont attribuées en représentation d'apports (aux vendors) soient déposées au greffe des
sociétés pour être annexés au dossier de la compagnie qui y est
mis à la disposition du public. Les émetteurs devront fournir
au comité la justification de l'accomplissement de cette formalité
(art. 136).</p><p>La plupart de ces prescriptions du règlement ont pour but de
rendre aussi rare que possible la manœuvre connue sous le nom
de cornering. Elle consiste, pour les promoteurs de sociétés, à
attribuer à des compères la plupart des actions du capital social
sous la condition qu'ils ne les vendront pas sur le marché avant
une date déterminée. Grâce à la complicité de banquiers, les
promoteurs produisent des certificats de versement sur les titres
allotés, alors qu'aucun versement n'a été fait par leurs complices. Cela fait, ils donnent à un broker, qui est dans le secret,
l'ordre d'acheter aux jobbers des quantités considérables d'actions pour la prochaine liquidation. Pour mieux allécher les
jobbers, on offre d'acheter à un prix au-dessus du pair. Les jobbers, croyant qu'ils pourront obtenir des allotments au pair,
vendent à découvert. Le settling day arrivé, il leur est impossible
d'obtenir d'allotment, puisque les titres ont déjà été fictivement
répartis entre les amis des promoteurs ;pour exécuter leurs contrats, les jobbers sont alors obligés d'acheter à des prix exorbitants les actions que les promoteurs et leurs complices mettent
alors sur le marché, et l'opération se traduit, pour ces derniers,
par un bénéfice considérable.</p><p>A plusieurs reprises, les jobbers, victimes de cette manœuvre,
ont obtenu contre ses auteurs des condamnations pour conspiracy, mais quand les condamnations étaient prononcées, les
escrocs étaient souvent devenus insolvables s'ils n'avaient pas
quitté le pays avant d'être condamnés.</p><p>La pratique du cornering n'est pas toujours une manœuvre
frauduleuse préméditée; elle constitue souvent une défense légitime contre des concurrents déloyaux. Il arrive, en effet, que,
lors de la formation d'une compagnie, ses rivaux dans la même
</p><pb n="263"/><p> industrie, pour déprécier les titres émis, les font vendre à découvert sur le marché à un prix au-dessous du pair. Les promoteurs, pour répondre à cette manœuvre, donnent alors à leur
broker l'ordre d'acheter plus de titres que n'en vendent les adversaires.</p><p>Les compagnies étrangères, dont le capital a été en partie émis
en ANGLETERRE, ne sont admises à la cote officielle qu'après avoir
été cotées dans leur pays d'origine (art. 137).</p><p>Toute compagnie qui émet ou décide d'émettre de nouveaux
titres moins de douze mois après l'obtention d'un settling day
est, à moins de circonstances particulières, rayée de la cote officielle (art. 139).</p><p>LA COTE OFFICIELLE (oFFICIAL LIST).</p><p>Aussitôt qu'un marché a été conclu dans la salle, s'il a pour
objet des valeurs admises à la cote, il est inscrit sur un tableau,
et tous les cours faits jusqu'à trois heures de l'après-midi sont
publiés à quatre heures dans l'Official list.</p><p>Aucun prix ne doit figurer au tableau, s'il ne correspond pas
à des opérations réelles, et tout membre du Stock EXCHANGE,
qui s'aperçoit qu'une inexactitude a été commise, a le droit de
provoquer une rectification du tableau; mais il doit, dans ce cas,
s'adresser au président, au vice-président, ou à deux membres
du comité, qui, seuls, ont qualité pour ordonner la modification
de la cote. On comprend l'importance que présente l'exactitude
absolue dans l'enregistrement des cours, puisque c'est sur ces
cours que se guideront les offres et les demandes.</p><p>Aucun marché passé après trois heures ne figure à la colonne
sous le titre bussiness done, mais l'Official list contient une
colonne spéciale, sous la rubrique closing prices, dans laquelle
sont portés les cours faits en dehors de la salle après la fermeture des portes. Un grand nombre d'affaires, sur les Chemins
américains surtout (qui sont cotés d'après les prix télégraphiés
de New-York) se traitent ainsi en dehors du Stock Exchange et
après l'heure réglementaire.</p><p>Pour établir les cours de ces dernier marchés, M. WETTENHALL,
l'éditeur de la liste officielle, ne peut plus se guider sur le tableau de la salle. Il est obligé de se fier aux renseignements qui
lui sont donnés par les principaux jobbers de chaque marché.</p><p>Il arrive quelquefois que les prix proposés pour cette colonne
</p><pb n="264"/><p> officieuse ne correspondent pas à ceux des affaires réellement
faites; souvent même, on voit des cours figurer au projet de
liste, alors qu'il n'y a pas eu de marchés du tout.
- Dans ce cas, les membres du Stock EXCHANGE, qui n'ont pu
traiter aux prix inexactement indiqués, peuvent s'opposer à l'insertion du prix dans la liste. SI, par exemple, un broker a voulu
vendre à 80 sans trouver acheteur et que le projet de liste
mentionne le prix 80-1, ce broker demandera que le closing price
soit abaissé à 79-80. Cette rectification aura peut-être pour effet
d'attirer des acheteurs le lendemain.
- Les marchés passés à des prix spéciaux, en raison de leur
importance exceptionnelle, sont mentionnés en note au bas de
la page. -</p><p>Tcus les contrats sur les fonds anglais et indiens (English
Stocks) sont cotés ex-dividende après la déclaration du dividende
à distribuer. Les titres cessibles par deed of transfer, sauf les
valeurs minières, sont cotés ex-dividende depuis le premier jour
de la liquidation, pendant laquelle le coupon vient à échéance,
et même depuis le premier jour de la liquidation qui suit la
déclaration de dividende, quand, d'après les statuts des compagnies, le dividende est payable à l'actionnaire porté à cette
époque sur le registre.</p><p>Quand les compagnies refusent d'enregistrer les transferts au
moment du règlement du dividende, la cote ex-dividende ne
commence qu'à la liquidation qui suit la fermeture du registre.</p><p>Pour les valeurs minières, la cote ex-dividende a lieu à la
liquidation qui suit le payement du coupon,</p><p>Les valeurs au porteur sont inscrites ex-dividende, le jour même
où le coupon est détaché.</p><p>Les chemins de fer étrangers sont cotés, autant que possible,
conformément aux usages des bourses de leurs pays.</p><p>Tels sont les traits principaux qui caractérisent l'organisation
et le fonctionnement du Stock Exchange. Institution libre, il n'a
demandé à l'État ni privilège ni reconnaissance officielle.</p><p>Ses membres ne sont, à aucun degré, des officiers publics
comme nos agents de change; ils n'exercent non plus aucun
monopole. Ils forment simplement une association de commer-
çants en valeurs mobilières. -</p><p>Il n'apparaît pas que cette situation ait nui à la bonne marche
</p><pb n="265"/><p> des affaires, et la nécessité d'une intervention de l'État ne se fait
pas sentir.</p><p>On a même abrogé, en 1884, les anciennes règlementations
qui permettaient aux brohers , appartenant ou non au Stock
EXCHANGE, de s'attribuer la qualité de brohers assermentés, après
avoir été agréés par la corporation de la Cité. La prestation de
serment n'avait plus, du reste, d'autre effet que de permettre
à ceux qui s'y présentaient de se faire délivrer un certificat
apparent d'honorabilité, qui bien souvent n'était pas justifié;
depuis 1870, en effet , la liste des brokers assermentés était
dressée sans aucune enquête préalable sur la moralité des
candidats (1).</p><p>Les brokers, quand ils appartiennent au Stock EXCHANGE, ne
relèvent plus aujourd'hui que du committee for general purposes,
qui les agrée et exerce sur eux les pouvoirs disciplinaires prévus
au réglement.</p><p>La profession de courtier en valeurs mobilières est exercée
librement par les outside brohers, sans que le législateur ait
cherché jusqu'ici à s'y opposer. Les brokers du Stock Exchange
se contentent, pour n'être pas confondus avec les outsiders, de
faire connaître au public qu'il est interdit aux members de faire
de la réclame et qu'en conséquence, ceux qui insèrent des
annonces dans les journaux n'appartiennent pas à leur corporation. Ils s'inquiètent peu de la concurrence, sachant qu'ils détiennent le grand marché.</p><p>Au point de vue des garanties offertes au public, nous ne trouvons rien, à LONDRES, qui ressemble à la solidarité de fait que
nos agents de change ont organisé, et que la proposition de
MM. Trarieux et BOULANGER, déposée au Sénat, rendrait obligatoire, au moins pour les opérations au comptant. -</p><p>L'institution de la caisse commune est inconnue au Stock
EXCHANGE, et les règles relatives au defaulters sont établies dans
l'intérêt commun des members et non dans le but d'offrir une
sécurité quelconque au public étranger à la corporation. D'autre
part, la garantie des cautionnements est bien peu sérieuse,
puisqu'elle n'est fournie que jusqu'à concurrence de 1.500 livres
au plus et seulement pendant les quatre premières années
d'exercice. -</p>
<note place="bottom">(1) Rapport de la commission royale d'enquête sur le Stock Exchange
1876. Déposition de M. John Braddick Monckton.</note>
<pb n="266"/><p></p><p>ENFIN, le règlement ne parle nulle part de l'obligation au secret
et le mécanisme de la circulation des tichets oblige même le
broker à dévoiler le nom de son client dans toutes les négociations de valeurs nominatives, cessibles par deed of transfer. Si le
client ne veut pas se faire connaître, il aura recours à un prête
nom, et l'intérêt professionnel du broker sera dans cette hypothèse, comme dans le cas de marchés sur valeurs au porteur, le
seul mobile de sa discrétion.</p><p>Tel qu'il est, le Stock Exchange répond aux besoins pour
lesquels il a été créé, et les timides tentatives qu'on a faites
jusqu'ici pour modifier son caractère d'institution privée sont
restées sans résultat. La dernière trace de ces efforts infructueux
apparaît dans le rapport déposé à la suite de l'enquête royale
ordonnée en 1876. La majorité de la commission concluait à
l'incorporation du Stock Exchange par charte royale ou act du
Parlement. Son règlement aurait reçu l'approbation officielle
et n'aurait pu être modifié à l'avenir qu'avec l'autorisation d'un
département ministériel. Les commissaires partisans de cette
mesure ne la proposaient pourtant qu'avec une certaine hésitation et déclaraient qu'en tous cas, le contrôle de l'État ne devrait
s'exercer qu'avec une grande légèreté de main (with a sparing
hand). A l'appui de leur proposition, ils mettaient en lumière les
abus résultant de l'admission par la corporation de la Cité de
brokers assermentés inscrits, depuis 1870, sans aucun contrôle,
et ils demandaient que le comité du Stock Exchange eut désormais seul qualité pour conférer le titre de broher. Au lieu d'accepter la réforme proposée, qui aurait augmenté les attributions
des pouvoirs publics, le parlement supprima l'argument (en 1884)
en retirant à la Corporation de la Cité le dernier vestige de son
ancienne tutelle sur le commerce des courtiers; ce furent les
partisans de la non-intervention de l'État qui triomphèrent.</p><p>AINSI, à chaque pas dans l'histoire du Stock EXCHANGE, nous
retrouvons la trace de l'esprit qui a jusqu'ici presque invariablement animé le législateur anglais en face des institutions nées de
l'initiative privée. Il les ignore tant qu'elles ne sont pas nuisibles,
et, si elles prouvent leur utilité, au lieu de leur imposer sa tutelle
en les dotant d'une réglementation qui les immobiliserait, il les
laisse se développer sans contrainte suivant les fins pour lesquelles elles ont été créées : il sait qu'il peut attendre de la pratique de la liberté beaucoup plus encore que de lui-même.
</p><pb n="267"/><p></p><p>M. le Président annonce que la discussion est ouverte.</p><p>M. Alfred Paisant président, du tribunal civil de VERSAILLES,
prend la parole et s'exprime en ces termes :</p><p>Je ne m'occuperai que des ventes à découvert sur marchandises ou
pour mieux dire des marchés fictifs.</p><p>Ma note va se dérouler autour de cette pensée de M. Sayous :
« Le grand spéculateur peut, grâce à sa fortune, diriger les cours à sa
volonté et par conséquent, dit-on, selon son intérêt personnel, vers la
baisse. C'est là une notion nouvelle, produit d'une haine farouche du
grand capital mobilier, produit d'erreurs et de préjugés. (p. 476). »</p><p>Il faut examiner si cette notion est le produit d'erreurs et de préjugés.</p><p>Une vente fictive est celle dans laquelle la considération de la marchandise n'entre pas comme l'élément essentiel de l'opération. Elle est un jeu
ayant pour objet de réaliser des bénéfices sur les différences des cours.</p><p>La définition des joueurs par MM. Lyon-Caen et Renault emprunte aussi
son élément essentiel de la non-livraison. Les joueurs, disent ces jurisconsultes, sont des personnes qui ne se font pas livrer et qui ne livrent
pas des titres (mettons marchandises puisque nous ne nous occupons pas
des valeurs) mais qui cherchent à réaliser des bénéfices sur les différences de cours.</p><p>Les agriculteurs et d'une façon générale beaucoup de producteurs ont
accusé ces joueurs d'être la cause principale de la baisse du prix des
marchandises. Cette accusation est-elle le produit d'erreurs et de préjugés? C'est ce que nous allons voir; en tout cas la haine farouche du
grand capital mobilier joue un très modeste rôle dans cette opinion.</p><p>Pour établir l'influence déprimante des marchés fictifs sur les cours,
nous invoquons et nous pouvons invoquer :
lo Le témoignage de certains hommes du métier ;</p><p>2º Les plaintes universelles des producteurs ;</p><p>3º Le résultat de la statistique ;</p><p>4° La nature même du marché à découvert.</p><p>Les publications de Charles W. SMITH, ancien courtier à Liverpool; de
M. J. HAMMERFAHR, négociant en blé à Anvers; de l'Américain LINDBLOM,
membre du bureau de commerce de Chicago; les auteurs des Bills
Washburn et Hatsch au congrès des États-Unis; les brochures de M. Van
Gülpen, marchand de cafés à Emmerich; les travaux du professeur
RUHLAND, de M. Kühn, directeur de l'Institut agricole de l'Université de
HALLE, du Dr Edmond KLAPPER, rédacteur en chef de la Gazette de FUHLING,
et tutti quanti, ont accusé les marchés à découvert d'être la cause de
cette falsification dans la fixation des cours et de la dépression des prix.</p><p>Je n'oserai pas prendre le temps nécessaire pour relever les principales observations qui nous sont révélées par ces divers témoignages
mais leur autorité comme leur nombre est imposante.
</p><pb n="268"/><p>-
- Parcourons seulement par une analyse sommaire les notions qui nous
sont données par ces auteurs et par les économistes eux-mêmes sur la
nature des marchés en AMÉRIQUE, en Angleterre et en Hollande. Pour
l'AMÉRIQUE, c'est M. Schumacher que je citerai d'après le livre de
M. Sayous. Vous trouverez, pages 366 à 368 du livre en question, l'exposé
des recherches faites par l'économiste ci-dessus nommé. Il ne peut
subsister de doutes sérieux que pour les États-UNIS, les conditions
actuelles du trafic des grains ont pour conséquence une dépression des
cours. M. Schumacher divise les spéculateurs américains en deux
groupes, ceux du trafic effectif et ceux du trafic en spéculation. Pour le
trafic effectif, il déclare que les exportateurs ont intérêt à une baisse
permanente sur le marché national, de même pour les propriétaires
d'elevators. Pour ce qui est du trafic en spéculation, il est notoire, dit-il,
dans le monde des affaires, que la hausse est représentée par les spéculateurs les moins riches. Lorsqu'il s'agit de la spéculation, les groupes
d'intérêts sont difficiles à déterminer : les haussiers sont les acheteurs,
les baissiers les vendeurs; or, ce qui fait la force des parties ce n'est
point leur nombre, mais leur connaissance des affaires, leur habileté,
leur fortune; il faut donc savoir de quel côté se placent les hommes du
métier, de quel côté les outsiders. Les hommes du métier spéculent
parfois à la hausse, notamment lorsqu'ils font des corners; mais ce n'est
là qu'une exception (l); il est notoire que la hausse est représentée par
les spéculateurs les moins riches, les plus hasardeux : cela a son motif
psychologique : « Au spéculateur extra-professionnel, occasionnel, peu
cultivé, il ne vient pas à l'esprit et il reste obscur, comment on peut
vendre quelque chose que l'on ne possède point et comment on peut
faire un gain sur la base d'une telle vente : au contraire, il lui paraît
très simple d'acheter une chose pour la revendre plus tard avec profit. »</p><p>Il n'y a donc pas aux Etats-UNIS, dans le monde des spéculateurs en
grains, un vrai contre-poids entre la hausse et la baisse.</p><p>C'est d'Amérique que sont venues en Angleterre ces habitudes des
marchés à option ou futures, qui n'y règnent que depuis 1863. Là, ils
ont été observés dans leur fonctionnement par un homme bien connu
comme l'adversaire le plus acharné et le plus militant des marchés
fictifs, M. Smith.Voici ce qu'il dit dans son livre : Commercial GAMBLING,
the principal causes of depression in agriculture and trade : c'est
un des livres les plus connus de ceux qui se sont occupés de la question.</p><p>M. Smith y invoque avec raison l'autorité de ses trente et un ans
d'expérience dans le monde commercial : il a été l'associé d'une maison
de brokers. Après avoir exposé la théorie que le marché fictif en décu-
- (1) Depuis plusieurs mois, le monde commercial et financier a les yeux
sur un gigantesque Corner qui est tenté à CHICAGO, où, par suite de la tentative du spéculateur célèbre LEITER, le blé, contrairement aux usages, est
plus cher qu'à New-York.
</p><pb n="269"/><p> plant l'apparence de la récolte semble lui donner une moins grande
valeur, théorie appuyée indirectement par ceux qui considèrent la
possibilité même d'un surcroît d'approvisionnement comme un obstacle
à la hausse, il expose page 35, d'une manière saisissante les faits dont il
a été témoin de la part des importateurs de blé d'AMÉRIQUE, depuis la
création des ventes de futures. Un mot, dit-il sur les importateurs. J'ai
connu des milliers de cas où une importation d'un produit réel était
couverte par deux ou trois ventes au moins de futures. PREMIÈREMENT, un
achat à l'étranger d'un produit réel en janvier était couvert par une vente
de futures, en mars ; cette vente était remplacée par une vente d'autres
futures, celle-ci encore était liquidée et on vendait des futures pour septembre et, ainsi, à la fin, l'importation primitive de l'étranger était
vendue au consommateur. AINSI, nous pouvons dire, par exemple que
10.000 livres sterling de produits avaient été couverts par 30.000 livres
sterling de futures vendus en trois contrats et ces trois contrats différents
étaient finalement revendus par les spéculateurs qui les avaient achetés,
représentant une valeur de 60.000 livres sterling, etc. Ces ventes à
terme se liquident soit chaque jour, soit chaque semaine. C'est une
affaire que de trouver de l'argent comptant pour ces opérations. Chaque
spéculateur trouve que sa balance s'affaiblit, et donne des ordres pour
revendre ou pour liquider même à perte, ou bien il oscille ça et là, il
vend une autre situation de futures pour se garantir au bureau de liquidation et ainsi ces bulls acheteurs en spéculation, l'un après l'autre, en
arrivent à devenir obligatoirement les plus faibles des vendeurs. Ce
tableau est pris sur le fait : ce n'est pas la théorie du marché à découvert
qu'expose SMITH, c'est son fonctionnement pendant des années. Cela
mérite, Messieurs votre attention, et plus loin, page 42, le zélé M. SMITH,
fait la description du joueur bull,- du haussier, qui est presque toujours
soixante-dix fois sur cent, un décavé des années précédentes. Vous avez
vu comment on cherchait à expliquer ce phénomène au point de vue
psychologique. Le joueur à la hausse, le taureau, le bon bull, il a été
connu de Smith qui, comme broker, a sans doute perçu des commissions
nombreuses sur ses opérations. C'est un décavé. L'importateur n'y
prend pas garde; il lui faut des acheteurs à tout prix. Alors il fixe le
prix des marchandises à une valeur de sentiment. La panique arrive. ET,</p><p>Smith nous l'apprend, le prix de la marchandise est déterminée par la
situation financière de l'ensemble des spéculateurs et joueurs à la hausse
plus que par toute autre cause et cette classe n'a pas une chance sur dix
de réussir. Si Smith a raison, on peut pardonner au producteur, principale victime de cet état de choses, un peu de haine contre le grand
capital mobilier, fut-elle un peu farouche.</p><p>M. BEAR, secrétaire général de la Société d'agriculture d'ANGLETERRE, est
d'accord avec Smith.</p><p>M. Hammerfahr est d'Anvers; négociant en blés. - Voici la conclusion de son opuscule :</p><fw place="bottom">XXLX. 18</fw><pb n="270"/><p></p><p>Les risques que comporte le commerce du blé sont une nécessité économique. Le marché à terme qui s'imagine avoir supprimé ces risques, les
a, en réalité, reportés sur d'autres épaules, celles de la contre-partie.</p><p>Avec sa prétention de pouvoir supprimer les risques, il supprime les
lois de l'offre et de la demande, il inonde le marché de consommation de
blé, sans égards pour les besoins, et ruine, par là, le commerce et l'agriculture. L'objet de M. Hammerfahr était de signaler le danger particulier du spéculateur qui a nom « l'arbitrageur ».</p><p>La partie doctrinaire du livre que M. Thaller a analysé et qui me
donne l'occasion de cette communication, est renfermée dans le numéro IX
de la deuxième partie, pages 3l3 à 322.</p><p>Cette partie contient la théorie, la justification, à ce qu'il me semble,
des marchés en Bourse.</p><p>Pour M. SAYOUS, le marché à terme de bourse est une institution
démocratique, tout à la fois néfaste et bienfaisante. Nous sommes en face
d'un courant que l'on ne peut plus supprimer, mais endiguer, par ce qu'il
est trop fort. Il est la plus haute expression de la spéculation à crédit, il
assure une égalisation des cours à travers le temps, d'une façon généralement plus parfaite; il permet l'égalisation la plus remarquable des
cours à travers l'espace; il sert souvent d'assurance contre la fluctuation
des cours d'une façon plus heureuse pour l'assuré que pour l'intérêt général. J'ai lu plusieurs fois ce passage que l'auteur a résumé dans une
phrase : « le marché à terme de bourse est une expression démocratique
du besoin d'un trafic à découvert, du besoin de capitaux étrangers au
commerce et du besoin de fractionnement des risques. » Comment
pourrait-on se donner une idée bien concrète de toutes ces abstractions ?</p><p>Si on traduisait la phrase « besoin d'un trafic à découvert » par jeu, serait-on bien loin de la pensée de l'auteur et ne serait-on pas plus près de
la pensée commune ? Si on traduisait « besoin de capitaux étrangers au
commerce » par intrusion de l'influence financière en quête de placement en reports? Si on traduisait « fractionnement des risques » par
l'idée de M. KIENBOECK, « ce sont les petites fortunes qui supportent les
risques », ou celle plus brutale de M. Hammerfahr « la célèbre question d'une couverture n'est rien d'autre qu'un prodigieux charlatanisme »ne dirait-on pas une chose semblable ? - Dans cette institution « démocratique », les joueurs forment, c'est M. Sayous qui le dit, une grande
partie des assureurs, parce qu'ils renforcent le parti des haussiers.</p><p>Voilà que se trouve confirmée par une analyse scientifique désintéressée,
l'opinion des W. SMITH, et autres, qne le parti de la hausse, ce vaincu
habituel est le fournisseur des primes d'assurances et des bénéfices du
spéculateur à terme.</p><p>Mais si je démontre ainsi l'accord inconscient de l'auteur avec les publicistes qu'il combat et contre lesquels malheureusement ses conclusions
s'avancent de tout le poids de son érudition formidable, je me permets de
signaler chez lui une lacune surprenante chez un économiste. Lorsqu'il
</p><pb n="271"/><p> célèbre le bienfait de ces opérations qui égalisent les prix dans l'espace
et dans le temps (oh! combien ce bienfait est contesté par Van Gülpen),
je lui demande en quoi il considère cette égalisation comme un avantage.</p><p>Je lui demande plus sérieusement s'il a réfléchi que la marchandise qui
sert d'élément ou de prétexte à ces ébats démocratiques, a été produite
par quelqu'un, ouvrier, agriculteur, propriétaire, qui y a mis son travail, sa peine et son argent. Est-ce que l'économie politique n'est plus la
science de la production et de la distribution de la richesse ? Le cultivateur en France ne peut pas vivre s'il ne vend pas son blé de 22 à 25 francs
le quintal. Il ne gagne pas toujours d'argent quand il le vend même plus
cher, mais il en perd toujours quand il le vend moins. Que peuvent
lui faire les égalisations dans l'espace ? A quoi peut servir une science
qui n'a pas pour but de donner au travail la pleine rémunération de ce
qui lui est dû? N'est-ce pas là une œuvre encore plus démocratique que
l'arrivée des couches internationales sur le théâtre du jeu commercial ?</p><p>L'objection a été entrevue par M. THALLER, qui a dit, d'un mot, mettez des
douanes.Sans doute le changement du régime des traités a été un grand
bonheur pour notre agriculture. Mais ce ne sont pas les économistes qui
- ont droit à notre reconnaissance de ce côté. Et l'homme d'État éminent
qui a fait tomber les traités obtenus par la rouerie anglaise d'un gouvernement naïf croyant au « laisser-entrer » de marchandises comme à la
rançon du laisser-dormir des libertés publiques, a pu dire hier une
parole rassurante pour l'avenir.</p><p>OUI, quand on a livré pour une grande cause une bataille gigantesque
qui n'a pas duré moins de dix ans, à travers tant d'alternatives de succès
et de revers, quand on a, après des assauts répétés, emporté une forteresse considérée comme imprenable, on est cuirassé contre le découragement, et on ne se laisse pas facilement abattre.Cependant la Loi des
Douanes elle-même a été impuissante à protéger notre agriculture contre
l'avilissement du prix du blé jusqu'à l'époque où les insuffisances de la
récolte de l897 ont démontré que l'égalisation dans le temps avait des
limites infranchissables, même à la plus téméraire spéculation. M. le sénateur COUTEAU, dans des articles curieux de la Semaine agricole, signés
de JACQUILLOU, a établi que notre marché national était influencé encore
par le marché international. Le prix de 18 francs pendant l'année 96 a
été trop souvent pratiqué. Savez-vous, MESSIEURS, ce que cela veut dire
pour la France ? Une perte de 700 millions pour son agriculture! Plus je
m'associe à la vie agricole, plus je suis convaincu que l'agriculture disparaîtrait si on n'entravait pas, par tous les moyens légaux, les causes
d'avilissement progressif de ses produits. Le calcul est simple pour
le blé.</p><p>Mais je veux revenir à notre sujet, celui de l'effet dépressif du marché
à découvert sur les prix. J'ai invoqué l'opinion de praticiens et d'économistes, je voudrais essayer de vous démontrer en quelques lignes, que
par sa nature même, ce marché, tel qu'il est organisé par les règlements
</p><pb n="272"/><p> et les usages de nos Bourses de commerce doit produire cet abaissement.</p><p>J'ai suivi dans ce but, autant que mes occupations me l'ont permis, quelques séances à la Bourse. Voici ce que j'y ai vu. Tous les jours, deux
fois, à une heure et à trois heures, le Directeur du marché appelle le
cours de la marchandise pour les céréales qui dépendent du marché de
PARIS, comme le blé, le seigle et l'avoine. Il dit, par exemple, pour aujourd'hui 9 mars : blés courants, 29 francs, ce qui veut dire qu'il propose le prix de 29 francs par l00 kilos de blé à fournir dans le courant
du mois de mars, suivant le type admis par le marché, à n'importe quel
quantième du mois de mars. Si aucun des assistants ne répond à son
appel, le Directeur dit : 29 francs, nominal ; ce qui indique que le cours
proposé par lui n'a pas été pratiqué. Si au contraire, l'un des assistants,
sur l'appel du chiffre 29, dit : je donne, le Directeur répond : 28 fr. 75, et
le cours est fixé entre 29 francs et 28 fr. 75. Si l'un des assistants dit : 29,
je prends, le Directenr dit : 29fr. 25, ce qui fixe le cours entre 29 francs
et 29 fr. 25. Cette latitude, m'a-t-on expliqué, est laissée aux courtiers
vendeurs ou acheteurs, pour remplir les ordres de vente ou d'achat qu'ils
ont reçu. C'est en tout cas un singulier usage, contre lequel protestent
tous les donneurs d'ordre. Mais c'est un détail. Suivons d'autres opérations. Le Directeur propose un cours pour le terme appelé des 4-d'avril,
ce qui veut dire qu'il va fixer les cours du blé pour une opération durant
pendant les 4 mois d'avril, de mai, de juin et de juillet. J'avais compris
qu'il s'agissait d'affaires à l'échéance du 4 avril; ce n'est pas cela du
tout. C'est une affaire de spéculation à diviser en 4 mois de livraison ;
livraison, c'est encore un mot qui a un sens propre. Pendant ces 4 mois,
le vendeur devra fournir 25000 kilos de blé dans chacun des mois, au
cours qui va être indiqué. Le Directeur dit : blé aux 4-d'avril, à 29 francs.</p><p>Alors un courtier, que j'appellerai PRIMUS, dit : je donne. On lui donne
acte de son cours à 28 fr. 75; toujours en vertu de l'usage ci-dessus rappelé.Voilà alors un petit dialogue qui s'établit entre deux courtiers, il en
résulte que Secundus accepte la vente « donnée » par Primus. Voilà une
affaire conclue. Par cette convention, Primus le vendeur, est devenu nécessairement baissier et SECUNDUS, l'acheteur, est au contraire un haussier.</p><p>C'est donc tout le contraire d'une vente ordinaire, dans laquelle le vendeur souhaite la hausse, parce qu'il a un produit à écouler, et un acheteur souhaite la baisse, parce qu'il a de l'argent à débourser en échange
du produit.En effet, PRIMUS, vendeur, est obligé de livrer (c'est l'expression
consacrée) le blé en avril, mai, etc., 25.000 kilos à 28 fr. 75; si le blé
tombe à un plus bas cours que 28fr. 75, il aura le bénéfice de la différence du cours, et vice versa pour l'acheteur. Il faut encore ici signaler
à votre attention un usage du marché. Si PRIMUS, vendeur, est obligé de
fournir 25.000 kilos dans chacun de 4 mois de la vente, il a la faculté de
choisir son jour de livraison sans s'inquiéter du désir de SECUNDUS, l'acheteur. Celui-ci, depuis le l° jusqu'au 29 avril au soir, doit s'attendre à
tout quantième du mois à recevoir ses 25.000 kilos, ou la filière qui les
</p><pb n="273"/><p> représentera. Et pendant ces l20 jours, un tiers de l'année, ces deux rivaux vont, à qui mieux mieux, surveiller le marché et chercher à influencer les cours. S'il y avait une livraison réelle de blé obligatoire, ce serait
bien simple. Pour faire passer une marchandise quelconque d'un dock
dans un magasin, moulin et boulangerie, il faut débourser de l'argent,
beaucoup d'argent, et la nécessité de fournir une marchandise réelle
montrerait rapidement qu'il n'y a plus d'offres, parce qu'il n'y a plus de
besoins.Ces besoins seraient vite couverts et satisfaits. S'il ne se présentait
plus d'offres, la marchandise retiendrait son prix. Mais il n'y a pas livraison réelle.</p><p>ALORS, Primus va chercher de nouveaux contrats. Il va offrir, offrir sans
cesse de nouvelles affaires, et pour tenter de nouveaux acheteurs, baisser
de plus en plus les prix. Son procédé serait dangereux pour lui, si, au
bout de tous ces marchés il y avait des besoins réels; ou s'il y avait des
acheteurs assez riches pour tenter des demandes de livraison. On en a vu
un exemple fameux pour une affaire d'avoines, il y a quatre ou cinq ans.</p><p>Des spéculateurs, habitués à dominer la place, ont enfoncé un réfractaire
qui avait, mal à propos, pris une position à la baisse qui déplaisait aux
dominateurs du marché. Ils lui ont joué le mauvais tour de lui demander
l'avoine qu'il avait vendue; à la rigueur il aurait pu en fournir de très
bonne, mais ce n'était pas celle du type ; il a fallu en faire venir d'ALLEMAGNE, et pendant quelques semaines, des producteurs étrangers ont fait
de bonnes affaires. Mais ce n'est pas l'ordinaire. Tout se passe en payement de différences. Et le baissier a, neuf fois sur dix, l'occasion de l'emporter. Et le baissier, c'est le financier. En tout cas, on m'accordera, au
minimum, que ces affaires s'intéressent bien peu à la marchandise et aux
besoins des approvisionnements.</p><p>On voit que la situation du baissier est essentiellement favorisée par
ce fait qu'il n'est pas encombré de la marchandise, tandis que si le
haussier veut essayer de prendre livraison effective, il est immédiatement acculé à des impossibilités matérielles D'ailleurs, le haussier, j'ai
tout lieu de croire que c'est le petit « outsider » ramassé par les agences.</p><p>Oh! si I'on pouvait pénétrer dans les portefeuilles, voir ces donneurs
d'ordre de province, ces petits épiciers en faillite, ces vétérinaires, ces
fonctionnaires, ces officiers retraités, qui de temps en temps, font scandale dans les prétoires, parce qu'ils ne peuvent plus payer, que de fois on
les verrait du côté des taureaux, comme à CHICAGO,à New-YORK, à LIVERPOOL, à ANVERS, à Paris. Il faudra un jour que le gouvernement se décide
à une enquête !</p><p>Le marché de PARIS, me disait un gros industriel, ces jours-ci, est
notoirement aux mains d'un très petit nombre de grosses maisons, cinq
ou six, qui le gouvernent comme elles le veulent. Autant dire qu'il n'y a
plus qu'à ramasser quelques miettes du festin à la corbeille que dominent
ces grosses maisons. On expliquait récemment, dans un grand journal, le
danger que faisait courir à la spéculation de la Bourse des valeurs, la
</p><pb n="274"/><p> situation particulière des grands établissements financiers, que l'on ne
nommait pas, mais que tout le monde connaît, qui reçoivent et concentrent les ordres, ne les font pas même exécuter par les agents de change,
et les liquident par les contre-parties qu'elles trouvent dans leur propre
clientèle, et qui, d'ailleurs, par la masse de capitaux mis à leur disposition, peuvent se porter dans tel sens qui convient, soit à leurs intérêts,
soit à ceux de leur clientèle. M. Sayous lui-même a fourni plus récemment au même distingué publiciste, des renseignements reproduits dans
le même journal, sur une situation analogue que peut avoir en Allemagne telle puissante Banque. Il n'est pas possible qu'il n'en soit pas de
même dans les Bourses des produits et sur nos marchés de denrées. J'ai
fait dix fois ma profession de foi au sujet de la Bourse des valeurs. C'est
un endroit dangereux pour ceux qui le fréquentent; mais on n'est pas
forcé d'y aller.Tandis qu'au marché au blé, il faut bien que directement
ou non, nos agriculteurs y envoient leur marchandise, et le prix de cette
marchandise dépend de toutes ces manutentions financières.</p><p>MAINTENANT, j'ai fait mon devoir, car c'est par un sentiment de conscience que je suis venu ici, ayant dans mes dossiers des plaintes particulières, nombreuses, des récriminations de professions tout entières et sachant que toute la production, agriculture, laines, céréales, meunerie, commerce de saindoux et de suifs, - tout un monde requiert,
supplie, soupçonne et accuse. Sans doute, quand un malade souffre, il est
enclin à d'injustes hypothèses sur les causes de son mal. Mais on lui doit
pourtant une recherche scrupuleuse des causes qu'il met en avant. La
spéculation à découvert est une des sources suspectes du mal. Elle n'a
en tout cas rien d'intéressant et ne rend aucun service. Ce n'est pas au
nom de la morale que l'on viendra la soutenir. Le marquis de Vogué disait,
le 3 mars, à l'assemblée des agriculteurs de FRANCE, que c'est à l'école
des faits contingents que se constitue la doctrine. ll ajoutait que cette
doctrine a conquis dans les deux mondes la grande majorité des États. Il
ne lui reste plus à conquérir que notre enseignement officiel, qui persiste
à demeurer en dehors du courant et à professer des doctrines en opposition
notoire avec l'opinion unanime des industriels et des agrîculteurs, C'est
un désaccord qui ne peut pas durer longtemps. Vous apprécierez, si par
une enquête sur la question de l'influence du marché à découvert sur la
formation des prix, on ne pourrait arriver avec plus de précision qu'on
l'a fait jusqu'ici, à démontrer l'exactitude des opinions des publicistes
favorables à la suppression des marchés à terme fictifs ou bien si dès à
présent la loi de l885 n'a pas fait assez de mal pour que l'abolition en
soit prononcée sans autre forme de procès.</p><p>M. Clément JUGLAR, membre de l'INSTITUT, s'excuse de ne pas avoir
une connaissance aussi approfondie que M. Paisant des misères des
agriculteurs ; elles sont tellement visibles, cependant, que personne ne
</p><pb n="275"/><p> songe à les nier, sans être toujours d'accord avec lui sur les causes
qui les produisent. M. Paisant observe surtout la baisse du prix du blé,
et il accuse les marchés à terme, les marchés fictifs, d'être la cause de
tout le mal, parce que, dit-il, le marché à terme sans livraison aboutit
par sa nature même à la baisse, le financier l'emportant toujours sur le
joueur.</p><p>Ce ne sont pas seulement les marchés fictifs qu'il poursuit, il ne tolère
même pas les marchés à terme qu'il appelle de couverture. Un importateur de blé peut avoir avantage, selon lui, à déprimer le prix du blé
afin de gagner non pas sur celui qu'il importe, mais sur celui, en proportion beaucoup plus grande, qu'il aura vendu à découvert. VOILÀ, pour
lui, la science du fait économique, tandis que l'école économique ne
procède que par des raisonnements impeccables de logique auxquels le
producteur répond par sa triste expérience des faits.</p><p>Est-il donc vrai que l'économie politique ne s'occupe pas des faits?</p><p>Quelle est la science qui les recherche plus spécialement, qui dresse un
plus grand nombre de tableaux réunissant, groupant les faits pour en
tirer les conséquences naturelles sans les interpréter faussement? ce qui
arrive quelquefois : l'objection de M. Paisant ne porte pas.</p><p>Avant d'accuser les marchés fictifs, il eût fallu montrer qu'on peut les
distinguer des marchés réels, ce qui jusqu'ici n'a pas toujours paru facile.</p><p>Si les marchés à terme sont si nuisibles, comment expliquer qu'ils
forment le fond, la base même de tous les grands marchés du monde,
avec un personnel spécial pour les faire fonctionner. Sans doute, sur
tous ces grands marchés, il y a une spéculation à terme qui se règle par
des différences, mais ce sont souvent les acheteurs et les vendeurs les
plus sérieux ayant opéré avec l'intention de lever ou de livrer la marchandise qui, par suite de la baisse ou de la hausse, pour rectifier leur
position et se faire une assurance, engagent ces opérations que l'on
regarde comme si nuisibles, si funestes et devant toujours entraîner la
baisse, ce qui n'est pas exact. Même pour les marchés fictifs, où le produit n'intervient pas, c'est vrai, mais est-ce que le capital ou le crédit
ne sont pas en jeu ? Il faut une Bourse pour ces marchés fictifs, il faut
des intermédiaires, des courtiers qui se chargent de trouver des partenaires, une contre-partie qui s'engage dans les mêmes conditions, c'est-
à-dire capable de payer des différences, car, même pour les opérations
réelles, il en est toujours ainsi. SI, à l'échéance, on ne peut lever ou livrer
la marchandise, on peut toujours la revendre ou la racheter sur le marché,
sauf les écarts de prix dont on a voulu profiter en hausse ou en baisse. Il
ne faut pas croire que le premier venu peut trouver crédit auprès d'un
courtier, surtout si l'on sait qu'il est étranger au commerce et un pur
spéculateur. On lui demandera, si on l'accepte, une couverture suffisante
pour faire face aux plus grands écarts de prix et à tous les reports et
commissions. Comment dire, dansj ce cas, qu'on peut opérer sans
argent ? Dans tous les cas, avec cette garantie, le courtier pourra tou-
</p><pb n="276"/><p> jours racheter à la Bourse la marchandise que n'a pas le spéculateur
fictif. S'il y avait de grosses positions à la baisse, ces rachats pourraient produire des soubresauts terribles dans les cours, mais il n'en est
pas ainsi. Une opération fictive, une filière, comme on l'a dit, peut durer
assez longtemps à la baisse ou à la hausse; dans les deux cas, elle tend
à fausser les prix et elle les fausse dans une certaine mesure ; mais elle
ne saurait durer si elle n'était pas en présence et soutenue aussi par des
acheteurs fictifs, qui font la contre-partie. Au dessus ou au dessous des cours des marchés à livrer et confondus avec eux, il y a deux
groupes de spéculateurs auxquels se mêlent même le plus souvent des
négociants sérieux pour rectifier leurs opérations en cours. Ces ventes
et ces achats, qui peuvent néanmoins se conclure dans les deux cas par
la livraison de la marchandise, sont sous la dépendance des cours des
deux marchés au comptant et à terme qu'ils peuvent influencer, sans
doute, mais aux risques de l'une des deux parties.</p><p>Puisque la spéculation fictive se règle par le payement d'une différence, elle doit toujours avoir une contre-partie qui s'en contentera,
tout en étant libre ou de prendre au cours, ou de livrer la marchandise.</p><p>Si la vente à terme est toujours liée et combinée avec un achat à
terme par une contre-partie, on ne peut pas dire qu'elle déprime les
prix en augmentant le stock des marchandises en vente ; elle ne fait
qu'augmenter le nombre des personnes solvables qui sont engagées dans
un sens ou dans un autre, au moins pour payer une différence. On
augmente ainsi le nombre des personnes engagées dans les deux sens,
en baisse et en hausse, et comme la tenue des cours dépend de l'ampleur
des transactions, le découvert, c'est-à-dire la spéculation fictive en
baisse ou en hausse, sert de contrepoids, c'est malheureusement ce que
les personnes étrangères aux affaires ne peuvent pas comprendre, parce
qu'elles n'y ont pas été mêlées.</p><p>Cette nécessité de l'ampleur du marché est bien indiquée par ce qui
se passe chaque jour à la Bourse pour le marché de la rente française,
réservée cependant au monopole des agents de change. Ces agents, ne
trouvant pas de contre-partie pour leurs opérations parmi eux, sur le
marché qui leur appartient exclusivement, sont forcés d'avoir recours à
la coulisse, c'est-à-dire à un marché fictif, iliégal, où l'on ne traite que
pour toucher des différences qui permettent de prendre ou de livrer du
ferme au cours. Le ministre des finances a si bien senti l'utilité de cette
intervention, qu'il maintient la coulisse pour ce cas particulier, parce
qu'il s'agit des rentes dont il est le gardien; quant au public, il se tirera
d'affaire comme il pourra pour toutes les autres valeurs. Nos Codes sont
si peu libéraux et si peu pratiques que, dès qu'il s'agit de faire fonctionner un établissement public, comme la Banque de France ou le Crédit foncier, il faut faire et établir pour lui seul une législation spéciale.</p><p>Cette exception faite par le maintien de la coulisse pour la rente fran-
çaise, dans quel but la réclame-t-on? sinon pour jouir de l'amplitude de
</p><pb n="277"/><p>son marché qui, par la multiplicité et la diversité de ses opérations,
par leur enchevêtrement à terme, à prime, depuis celle de 0,10 c.
à 0,50 c. jusqu'à celle de l fr. et 2 fr. en liquidation ou à plus long terme,
permet d'absorber comme une éponge, en quelques instants, des
sommes qu'on ne peut acheter ou vendre au parquet sans produire
dans les deux sens des écarts de cours considérables.</p><p>Cette conservation de la coulisse dans ces conditions montre bien
l'utilité et l'importance des marchés à terme, même quand il n'y a que
des différences en jeu. -</p><p>Est-il, en outre, vrai que le marché à terme sans livraison obligatoire
de la marchandise, aboutisse toujours à la baisse ? Pour s'en rendre
compte , il suffit d'observer ce qui se passe sur les divers marchés :
l'opération à la baisse ne peut donner de bénéfices notables que quand
il y a eu exagération à la hausse. Pour réussir dans un mouvement, il
faut pouvoir l'appuyer dans le même sens; or, en baisse, chaque nouvelle opération est moins favorable que la précédente, puisque les cours
sont de plus bas en plus bas, et, à moins d'une panique, le public cesse
bien vite de vous accompagner.</p><p>Il n'en est pas de même à la hausse : le public vous suit toujours, car
il attend ce moment pour acheter; il subit alors l'influence de l'entraînement et achète dans les plus hauts cours, tandis qu'il vend en général
au premier ébranlement. On ne peut pas changer à volonté les prix
d'un marché; il faut que le public vous suive, et, en perte quand les
cours se dérobent, il ne le peut pas.</p><p>Nous venons encore d'en avoir un exemple actuel dans ce qui vient de
se passer pour le prix du blé, avec le déficit de cette année. On savait
pertinemment, par suite des semences faites dans des conditions défavorables, que la récolte serait insuffisante, tout en ignorant de quelle
quantité. C'était le cas d'acheter dans cette prévision; or, jusqu'au
l* avril, les prix ne se sont pas écartés de 20 francs à 2l francs.</p><p>En mai, on peut juger des premières pousses et les prix s'élèvent
à 21,42, quoiqu'on ait encore coté 20,57. A la fin de mai, on cote 22,50;
en juillet, alors qu'un œil exercé peut juger de l'état du blé sur pied,
à la veille de la récolte, le plus haut prix ne dépasse pas 22,92!</p><p>Ce n'est que le l2 août, alors que les premiers battages ont montré le
rendement réel, que le prix s'élève à 24,67. Alors la panique et la spéculation s'en mêlent; personne n'achetait jusqu'ici, personne ne veut
plus vendre. Le 28 août on cote 28,45,28,70 le 3 septembre, et même
30 francs au comptant.</p><p>Peut-on faire jouer ici à la spéculation le rôle qu'on lui attribue?Si
elle a pris part au mouvement de hausse et si elle l'a forcé, c'est une
spéculation de la dernière heure et ce n'est pas une spéculation d'accaparement; cet accaparement, elle avait eu tout le temps de le faire dans
les bas prix des six premiers mois de l'année et les prix n'en portent pas
la trace.
</p><pb n="278"/><p></p><p>En septembre, par la crainte d'un déficit de la récolte plus grand qu'on
ne croyait, les prix en France dépassent ceux des marchés étrangers ;
c'est le marché à terme, contrairement à ce que l'on répète sans cesse,
qui a nivelé les prix en vendant au-dessous des cours cotés en France.</p><p>Aujourd'hui, on a tellement peur d'être signalé comme un accapareur,
que les négociants ne veulent pas avoir de blé dans leur magasin. On le
laisse à bord des navires, où il faut aller le chercher; cela diminue le
stock apparent du blé et maintient des hauts prix dont le pain porte la
trace.</p><p>Veut-on encore d'autres exemples ? La dernière spéculation sur le
cuivre, les émissions des valeurs et des fonds publics vont nous les
fournir; dans tous ces cas, c'est toujours en hausse que la spéculation
a eu lieu (l).</p><p>Pour les cuivres, à la fin de la liquidation de la crise de 1882, un syndicat avait acheté des cuivres au plus bas cours; il lui fut facile de
relever les prix avec la reprise des affaires, mais il voulut, fort de son
premier succès, les porter plus haut, ce qui fut encore possible; sans
pouvoir néanmoins les maintenir, il fut forcé de liquider avec perte,
faute d'avoir réalisé en temps opportun ; c'est, du reste, le sort de la
plupart de ceux qui veulent forcer les cours.</p><p>Il en est de même pour les émissions; on ne peut les faire avec succès
qu'en chargeant un syndicat de maintenir les cours à un taux qui puisse
attirer les souscripteurs, en leur faisant espérer une hausse future.</p><p>On peut toujours placer des valeurs en hausse, on ne le peut pas en
baisse. Le principal rôle de la spéculation, c'est de faire de la hausse;
il en est tout autrement de la concurrence, qui amène la baisse, comme
nous avons vu pour les céréales, baisse funeste et ruineuse pour les
propriétaires, mais favorable pour les consommateurs.</p><p>M. Raphaël-Georges Lévy, professeur à l'École libre des sciences
politiques, confirme ce que vient de dire M. Juglar. Il est contraire à la
vérité de soutenir que la spéculation tend à amener la baisse des produits sur lesquels on spécule. En général, les spéculateurs jouent à la
hausse, car le haussier court moins de risques que le baissier. En ce
qui concerne l'organisation de la bourse de LONDRES, on nous a montré
comment on a su, dans cette ville, créer un puissant marché financier
sans l'intervention ni l'appui du gouvernement. Cette organisation devrait
être pour nous un exemple. Les associations libres qui se formeraient
seraient obligées, pour inspirer confiance, de se donner des règlements
très sévères. C'est ainsi que l'on voit les brokers anglais s'imposer des
obligations aussi strictes que celles que le gouvernement français
cherche à faire assumer au corps des agents de change. Il en serait</p>
<note place="bottom">(1) En Angleterre elle a eu lieu sur les Trusts et les Mines d'or.</note>
<pb n="279"/><p> de même en FRANCE, si le régime de la liberté pouvait s'y implanter.</p><p>M. FLEURY, avocat à la Cour d'appel de PARIS, dit qu'en lisant
l'intéressante étude de M. THALLER, son attention a été surtout frappée des
critiques que le savant professeur adresse au parti agrarien allemand.</p><p>Ce parti existe aussi en France et il vient encore, ces jours-ci, d'affirmer
sa vitalité.Au récent congrès de la meunerie, l09 délégués des départements se sont prononcés contre 49 pour la suppression du marché de
Paris. Ce vote s'explique par ce fait que les meuniers et les cultivateurs
ressentent avec peine le contre-coup des variations des cours de la
Bourse de commerce quand ils sont dans la nécessité de vendre leurs
produits pendant une période de baisse, puisque ces cours fixent les prix
des ventes et des achats de la farine, du blé, de l'avoine et du seigle.</p><p>Sans même retenir les explications fournies par M. PAISANT, M. Fleury
croit pouvoir avancer que les cours de la Bourse de commerce, loin de
correspondre exactement aux quantités de marchandises existantes suivant l'idéal de M. THALLER, ont été souvent faussés, soit par des accaparement, soit par des coalitions, soit par des campagnes exagérées dans le
sens de la hausse ou de la baisse. Il a même laissé dire qu'à certaines
époques le nombre des filières circulant sur le marché de Paris avait été
supérieur aux quantités de farines douze marques réellement existantes,
quoique, d'après le réglement, la filière est la représentation de la farine
existante comme le connaissement est la représentation de la marchandise mise à bord d'un navire. Ces faits expliquent les plaintes et l'attitude
des meuniers et des cultivateurs qui, grâce à la loi sur les syndicats, ont
appris à se grouper, et commencent à faire connaître hautement leur
manière de voir. Ce qu'ils veulent, c'est, en somme, n'en déplaise aux
principes de l'économie politique officielle, que le législateur intervienne
dans le fonctionnement des Bourses de commerce pour assurer plus de
sincérité dans les spéculations et, pour mettre leurs produits à l'abri des
manœuvres de l'agiotage. Au législateur de trouver les moyens de leur
donner satisfaction.</p><p>M. E. THALLER, professeur à la Faculté de droit de l'Université de
PARIS, estime que la nature des attaques dirigées par les défenseurs de
l'agriculture contre le marché à terme manque de clarté. Qu'est-ce qu'on
entend au juste par des opérations fictives?Si l'on veut faire le procès à
tous les marchés dans lesquels l'opérateur s'abstient de livrer ou de lever
la marchandise, c'est toute la spéculation qu'on prétend remettre en
question, et l'on demande, comme en ALLEMAGNE, son interdiction complète sur les blés, pour commencer. On considérait cependant cette spéculation, jusqu'ici, comme un instrument indispensable de distribution
des produits : sans elle les produits ne trouveraient pas à se placer.
</p><pb n="280"/><p> →-</p><p>Loin de dire qu'elle est une cause de baisse, elle contribue à donner
une plus-value aux denrées ou objets quelconques sur lesquels elle a lieu
de s'exercer. CELA, ce n'est pas la doctrine qui le soutient, mais c'est
ce que démontrent les faits, M. Juglar le disait avec vérité, en prenant
pour exemple les émissions de la rente.</p><p>On ne s'en prend pas à la spéculation à la hausse, et pour cause. On
trouve tout naturel qu'on achète à trois mois sans avoir les capitaux.</p><p>Mais on ne veut pas entendre parler de la spéculation à la baisse, on
considère comme anormal qu'on vende à trois mois ce qu'on n'a pas.</p><p>Comme si les exagérations de la hausse ne réclamaient pas le droit de
faire la baisse à titre de modérateur ! Comme si l'une des faces de la
spéculation était possible sans l'autre !</p><p>Il est certain que la spéculation peut déterminer des désordres et fausser les cours. Il est même probable que ces désordres ont plus de chances
de déterminer la baisse. Mais cela doit tenir bien moins au marché à
terme en lui-même, qu'au personnel de ceux qui s'y livrent. Il y a dans
la loi allemande un essai de réforme qui n'a pas réussi jusqu'à présent,
mais qui demande cependant à être examiné de près, et qu'on ne doit
pas sans autre examen confondre dans les censures si sévères dirigées
contre cette loi. L'accès au marché à terme de ceux qu'on peut appeler
les gens du monde a certainement ses dangers : de là la pensée qu'avaient
eue les Allemands de limiter ce marché aux personnes inscrites sur le
registre de Bourse. On nous dit qu'aujourd'hui, à PARIS, l'habitude d'opérer sur les grains se répand dans toute la société. OR, c'est à la hausse
que se laisse amorcer le grand public, nécessairement. Et les manœuvres qu'on prête aux commissionnaires de bourse sont par là même
facilitées. Les moyens d'action dont ils disposent leur permettent de faire
secrètement la contre-partie dans les ordres qu'ils reçoivent, et de choisir
le moment favorable pour obliger les acheteurs à se livrer; comme
ceux-ci sont hors d'état de le faire, la baisse s'ensuit naturellement. C'est
au surplus ce qui résulte des observations mêmes de M. Paisant.</p><p>Chaque fois que le marché à terme se lie entre deux parties dont l'une
connaît la Bourse et a les capitaux ou les approvisionnements, tandis que
l'autre se jette à l'aventure dans la mêlée, il est à prévoir que celle-ci
- sera victime. Si la défaite doit, par contre-coup, déprimer le cours au
détriment des producteurs, il y a une voie relativement simple à suivre.</p><p>Il convient de mettre à l'étude une réforme qui exclurait du droit d'opérer à terme les gens qui n'ont pas pour profession de spéculer. Une
pareille restriction nous choque, avec les idées que nous nous faisons
en droit moderne, sur le pouvoir qu'a l'individu de négocier à sa
guise des contrats quelconques. Cela ne prouve pas que ce pouvoir doive
être maintenu s'il a, sur le cours des marchandises un effet malencontreux.</p><p>En réponse à M. LEBEL, M. Thaller explique que les Allemands reconnaissent à l'intermédiaire le droit de faire sur son client, et cela subrep-
</p><pb n="281"/><p> ticemnet, la contre-partie : il y est autorisé, tout en continuant à toucher
sa commission. Les limites, mises à ce droit par la nouvelle loi des
BOURSES, ne paraissent pas de nature à faire cesser les abus qui en étaient
résultés : les Allemands se sont noyés ici dans une minutie de réglementation, impossible à exposer brièvement, et d'ailleurs sans grande valeur
pratique. En FRANCE, on n'admet pas ce cumul de rôles. Il a ce grave
inconvénient de créer à l'intermédiaire un intérêt contraire à celui qui
lui a donné l'ordre d'opérer : de là à faire tomber le client dans un piège
que son intermédiaire lui tendait, la distance est faible. SEULEMENT, sur
le marché des valeurs, par suite du secret professionnel dont dispose
l'agent de change, il n'y a aucun moyen pratique de sauvegarder vis-
à-vis de cet officier public cette règle salutaire.</p><p>M. Raphaël-Georges Lévy insiste sur les plaintes, aussi vives que
nombreuses, qu'a soulevéee, en ALLEMAGNE, la réforme des Bourses. Les
promoteurs de cette réforme espéraient que la suppression des marchés à
terme aurait pour conséquence de faire hausser le prix du blé. C'est
précisément l'inverse qui s'est produit. M. Lévy expose les motifs qui
ont amené ce mouvement de recul. Les producteurs n'ont plus, pour
être fixés sur le cours des céréales, la cote quotidienne du grand marché
de BERLIN, qui était télégraphiée dans tout l'Empire et qui servait de
régulateur aux transactions. Les paysans sont, aujourd'hui beaucoup plus
qu'auparavant, à la merci des trafiquants qui viennent leur acheter
leurs grains et se ménagent entre le prix qu'ils paient et celui auquel
ils espèrent revendre, des marges beaucoup plus considérables qu'autrefois. La comparaison de la cote des grands marchés de céréales en l897
indique que la moyenne des prix pratiqués eu Allemagne a été inférieure, toutes choses égales d'ailleurs, à celle des cotes de PEST, VIENNE,</p><p>LIVERPOOL, New-York. Les paysans de la Prusse orientale sont particulièrement mécontents de leurs députés conservateurs, à qui ils reprochent maintenant d'avoir fait voter une loi contraire à leurs véritables
intérêts.</p><p>M. Ernest EISENMANN, avocat, présente les observations
suivantes :</p><p>Je voudrais présenter trois observations : D'abord, M. Thaller a
exprimé l'avis que le registre d'admission à la Bourse introduit en
Allemagne pourrait avoir une certaine utilité. J'en doute; du moment
que quelqu'un veut faire des spéculations, il trouvera moyen, ne fût-ce
que par des prête-nom, de le faire malgré tout registre. ENSUITE, tout en
me ralliant de la façon la plus absolue aux idées de M. THALLER, je voudrais aller plus loin que lui en en déduisant les dernières conséquences.
</p><pb n="282"/><p></p><p>Les « outsiders », ceux qui font des spéculations en fonds ou blés,
comme ils mettraient la pièce sur rouge ou noir à la roulette ou au
trente et quarante, se trouveront, de par leur naturel, toujours du côté
de la hausse. Ils verront le ciel toujours couleur de rose ; et ce n'est que
par des espoirs chimériques que les agents pourront les attirer au jeu.</p><p>Mais alors, cette hausse profitera toujours aux cultivateurs qui, longtemps avant que le krach n'arrive, auront pu se débarrasser de leurs
provisions présentes et à venir aux taux augmentés par ce mouvement
spéculatif. Ce n'est que quand ils auront voulu spéculer eux-mêmes
qu'ils pourront être, à la suite d'une hésitation par trop prolongée,
engloutis dans le mouvement en sens inverse, qui doit nécessairement
arriver un jour. Mais ces cultivateurs-là ne sont plus bien intéressants.</p><p>M. Raphaël Lévy a parlé d'une organisation possible de la coulisse.</p><p>Je me suis étonné qu'on n'ait pas constaté qu'une telle organisation
existe à Paris depuis longtemps et que, malgré le défaut de reconnaissance officielle, elle présente toutes les garanties qu'on peut désirer et
que surpasse même celle qu'on vient de proposer comme comble des
exigences vis-à-vis des agents de change. La coulisse de PARIS, si je suis
exactement informé, a établi une feuille à laquelle ne sont admises que
les maisons qui se soumettent aux demandes de la présidence, qui, en
temps mouvementés, exige que chaque maison augmente encore la
somme assez élevée qu'elle a dû déposer comme cautionnement de ses
engagements. Cette cotisation spontanée présente, d'après moi, un
noyau bien plus sérieux d'organisation que ne pourraient en attribuer
à la coulisse toutes les réglementations officielles.</p><p>M. Fleury dit qu'il est heureux d'avoir provoqué de nouvelles explications de la part de M. Thaller. CAR, si lui-même n'avait fait qu'alléguer,
sans fournir de démonstration à l'appui, que dans certains cas les cours
de la Bourse de Commerce étaient faussés, M. Thaller vient de combler
cette lacune en donnant un exemple indiscutable de cours faussés. Bien
plus, M. Thaller a reconnu qu'il y avait là un danger auquel il fallait
chercher un remède, et il croit l'avoir trouvé dans l'établissement d'un
registre d'admission comme en ALLEMAGNE, dans l'espoir d'écarter de la
Bourse de commerce les personnes peu capables de suivre la marche des
cours. D'autres pourraient proposer de créer une organisation analogue
à celle du Stock-Eschange de Londres dont M. Mesnil a entretenu la
réunion au début de la séance. D'autres proposent la suppression des
marchés à termes, d'autres encore veulent annuler les marchés qui se
soldent par des différences. M. Fleury ne veut pas discuter le remède.</p><p>Il lui suffit de constater pour répondre aux critiques de M. THALLER, que
M. Thaller a démontré que les préoccupations des meuniers et des
cultivateurs dont M. Fleury s'était fait l'écho, ne sont pas dénuées de
fondement.
</p><pb n="283"/><p></p><p>M. Georges BLONDEL, dépose sur le Bureau une ÉTUDE</p><p>SUR L'ENQUÊTE ALLEMANDE CONCERNANT LE RÉGIME SUCCES-</p><p>SORAL DANS SES RAPPORTS AVEC LES BIENS RURAUX .</p><p>On parle beaucoup aujourd'hui, dans toute l'EUROPE, de crise
agraire. C'est ainsi qu'on désigne, un peu improprement peut-
être le malaise dont souffrent une partie des populations rurales.</p><p>Il est du moins certain que cette sorte de crise sévit en Allemagne avec une grande intensité. Ses deux causes principales
sont, d'une part, la répartition défectueuse du sol, ici, trop
morcelé, là, pas assez; et d'autre part, l'endettement formidable de la propriété foncière.</p><p>En étudiant de près, avec la rigueur scientifique que les Allemands apportent à toutes leurs recherches, ces graves questions,
on a été bien vite amené à reconnaître que le régime successoral
a une importance considérable en cette matière, et que les pays
qui souffrent le moins sont ceux où prévaut le système de l'héritier unique, La pratique de l'indivisibilité des domaines ruraux
a assuré, à toutes les régions où elle a pu se maintenir, divers
avantages et notamment une grande stabilité.</p><p>Pendant longtemps on n'avait pas attaché grande importance
à ces vieilles pratiques connues sous le nom d'Anerbenrecht; on
ne pressentait pas l'utilité qu'elles pourraient avoir, aux heures
de crise, pour maintenir le bien-être des classes rurales. Dans la
région où l'Anerbenrecht existait dans toute son intensité, c'est-àdire dans l'ancien royaume de HANOVRE, le gouvernement prussien, après les événements de 1866, avait (sans se préoccuper
des conséquences que cela pourrait entraîner), étendu à la
nouvelle province le droit commun, le Preussisches Landrecht
qui, inspiré par le droit romain, permettait au paysan de morceler son domaine à son gré, et prescrivait, s'il venait à mourir
sans testament, le partage égal entre les enfants. Cette décision
ayant provoqué de vives réclamations, on imagina le système des
Höferollen, registres tenus au siège de chaque tribunal cantonal et
dont la création permet de frapper les biens ruraux d'indivisibilité.</p><p>La création des Höferollen, qu'on a étendus peu à peu à toute
la PRUSSE, n'a eu qu'un succès relatif, le fonctionnement de cette
institution étant paralysé en fait par la négligence invincible du
paysan qui ne se donne pas la peine d'aller faire inscrire son
bien. Elle est assurément conforme à l'idée de liberté, mais, en
Allemagne aujourd'hui, on ne recule pas sur le terrain écono-
</p><pb n="284"/><p> mique et social devant l'idée de contrainte. AUSSI, le gouvernement prussien, constatant que la pratique de l'Anerbemrecht
avait certains avantages, s'est-il peu à peu déclaré partisan
d'une législation qu'il avait d'abord traitée avec dédain.</p><p>Dès 1882, le ministre actuel des finances, MIQUEL, avait dit au
Congrès du Verein fiir Social politik que c'était dans l'extension
de cette législation qu'il fallait chercher le vrai moyen de conserver la classe des paysans.</p><p>Le courant en faveur de l'Anerbenrecht s'est accentué depuis
cette époque; les sociétés d'agriculture s'en sont occupées à diverses reprises, et à la conférence agraire de Berlin (mai 1894), la
majorité des membres déclara que la réforme du régime successoral avait une importance de premier ordre pour la solution des
difficultés agraires.</p><p>En même temps, le ministre de l'agriculture, M. de Heyden.
décida d'entreprendre une vaste enquête, dans le but d'étudier
l'influence sur « la situation de la propriété foncière et le bien-
être des populations, des divers régimes successoraux en vigueur
dans le royaume de Prusse ». Le ministre de la justice, M. de
SCHELLING, se joignit au ministre de l'agriculture, le 31 mai. Ils
adressèrent, l'un, aux présidents de province, l'autre, aux présidents de Cours d'appel (Oberlandesgerichte) des circulaires par
lesquelles ils les priaient de se renseigner sur les points suivants : « La transmission héréditaire des biens ruraux se fait-elle
dans votre province conformément aux règles du droit écrit en
cas de succession ab intestat, ou bien est-il d'usage que le propriétaire dispose de son bien, soit par acte entre vifs, soit par testament? Dans quelles conditions le bien passe-t-il alors aux héritiers? Efforcez-vous surtout de savoir, ajoutait-on, si, dans les régions où le droit commun reconnaît à tous les héritiers des droits
égaux, on tente de déroger au principe d'égalité et de faire
passer le domaine intégralement à un seul, à celui qu'on regarde
comme le plus capable ».</p><p>La direction de cette enquête a été confiée à un des professeurs
les plus distingués de BERLIN, Max SERING, qui est aidé de treize
collaborateurs, la plupart anciens élèves de son séminaire (1).</p><p>Quatre fascicules ont déjà paru.</p>
<note place="bottom">(1) On a préféré le système de l'enquête personnelle directe qui donne de
meilleurs résultats que le système des questionnaires envoyés à des milliers
de personnes qui ne répondent pas.</note>
<pb n="285"/><p></p><p>L'enquête, qui se poursuit, est complétée par une enquête
spéciale, prescrite le 14 septembre dernier, sur le sort des
Abfindlinge. Quelques résultats sont déjà consignés à la fin du
quatrième fascicule (p. 208) (1).</p><p>On peut donc dire qu'il y a dès maintenant sur cette question
du régime successoral, un ensemble de travaux dont l'importance est considérable et qui méritent de fixer notre attention.</p><p>Nous devons nous borner ici à mettre en lumière les conclusions principales :</p><p>La première impression qui s'en dégage est celle d'une opposition marquée entre les pays habités par les populations franques d'une part, et ceux habités par des populations bavaroises,
souabes et saxonnes d'autre part.</p><p>Parmi les premières, c'est le système du partage qui prévaut,
chez les autres, au contraire, on est attaché au principe de l'indivisibilité.</p><p>Les quatre fascicules déjà parus concernent des régions où l'on
peut faire précisément des études comparatives fort intéressantes à cet égard. Les circonscriptions affectées aux enquêteurs
correspondent en effet aux ressorts des Oberlandesgerichte de
COLOGNE, HAMM, HANOVRE, Francfort. Et dans trois au moins
d'entre eux on trouve l'un à côté de l'autre les deux courants que
je viens d'indiquer.</p><p>Les enquêteurs se sont efforcés, d'abord, de montrer quelles
étaient les origines historiques des pratiques successorales qu'ils
avaient à décrire. La région saxonne a été surtout de leur part,
l'objet de recherches minutieuses.</p><p>Les Saxons ont occupé, trois ou quatre cents ans avant l'ère
chrétienne, un pays habité auparavant par des Celtes. C'est à
ceux-ci, comme l'a démontré Meitzen (Siedelung und Agrarwesen
der Germanen) que les Germains ont emprunté leur mode d'installation sur le sol, leur préférence pour le système des Einzel-</p><p>(1) On trouvera aussi d'utiles indications dans les ouvrages suivants :</p><p>KUCZYNSKI, Der Zug nach der Stadt; BALLOD, Die LEBENSFÄHIGKEIT, der
städtischen und ländlichen Bevölkerung ; KOLLMANN, Statistische Beschreibung
der Gemeinden des Herzogthnm Oldenburg.</p><p>Une enquête analoguc à celle qui se poursuit en Prusse a été faite
récemment en Bavière par un élève distingué de BRENTANO, L. FICK, mort
prématurément en nous laissant heureusement un excellent livre Die
Erbfolge im rechtsrheinischen BAYERN, 1895, que Brentano a fait précéder
d'une remarquable préface.</p><fw place="bottom">XXIX. 19</fw><pb n="286"/><p> höfe, tandis qu'à l'EST, les Slaves restèrent fidèles au système des
villages agglomérés.</p><p>C'est aux Celtes également que les Germains ont emprunté le
type d'habitation auquels ils sont demeurés si fidèles depuis des
siècles (1).</p><p>C'est au moment où les Germains passèrent définitivement de
l'état nomade à l'état sédentaire, et occupèrent, pour ne plus la
quitter, toute la région comprise entre l'Ems et l'ELBE, que se
constituèrent ces domaines ruraux, ces Höfe de 10, 15, 20 hectares de sol cultivable (non compris une part de l'Allmend),
dont beaucoup ont encore aujourd'hui leur étendue et leur aspect
primitifs.</p><p>Le plus ancien document législatif de ces peuples, la lex saxonum, qui remonte au IX° siècle, mais codifie des coutumes certainement plus anciennes, nous dit que les fils héritaient seuls.</p><p>Et si, au début, rien ne permet d'affirmer que l'indivisibilité fut la
règle, il est certain que celle-ci s'établit de bonne heure. Les fils
non héritiers se créèrent de nouveaux domaines, de nouveaux
Höfe, par des travaux de défrîchement (Rodungen) - ou bien
allèrent chercher fortune au loin.</p><p>Les origines les plus lointaines de l'.1 merbemrecht paraissent
remonter jusqu'à cette époque. On a prétendu à tort que l'indivisibilité des biens de paysans était un corollaire de la formation
des seigneuries foncières, de la GRUNDHERRLICHHEIT, parce qu'elle
avait eu pour effet de sauvegarder l'intérêt financier des seigneurs dont les paysans dépendaient.</p><p>On a soutenu qu'il y avait un rapport étroit entre l'Anerbenrecht
et la Hörigheit ou dépendance à laquelle restèrent soumis pendant des siècles les paysans. Aussi l'.1 nerbemrecht était-il présenté, il y a cinquante ou soixante ans, comme une institution en
contradiction avec les idées de liberté et d'affranchissement de
l'homme et de la terre qui avaient prévalu au commencement du
siècle. -</p><p>Mais cette explication est inexacte :</p><p>Si elle était juste, pourquoi ne trouverait-on pas cette coutume
en vigueur dans tous les pays où s'est constitué la Grundherrlichheit.</p><p>C'est au contraire dans les pays où le régime seigneurial a pesé</p>
<note place="bottom">(1) Voir la description que j'en ai donnée dans mes Études sur les populations rurales de l'ALLEMAGNE, p. 70-73.</note>
<pb n="287"/><p> le moins lourdement sur les populations, dans les pays où les
paysans surent le mieux conserver leur liberté primitive qu'elle
a existé. Mais il y a mieux. Le savant archiviste de Münster, PHILIPPI, a démontré, à l'aide de très anciens documents, que la
Geschlossenheit der Höfe existait déjà avant que la Grundherrlichheit se fut établie dans le nord de l'Allemagne.</p><p>Ce sont des raisons d'ordre économique et social, découlant
en partie de la nature géographique des lieux et du mode de
culture imposé par la nature, qui ont agi sur le caractère des
habitants, sur leurs traditions et sur leurs mœurs. Ces traditions
se sont maintenues même après que les cultures se furent modifiées. Elle ont fini par constituer cette nationale EIGENTHIMLICHHEIL, ce régime successoral original dont on aime aujourd'hui
à mettre en relief le mérite.</p><p>La pratique de l'Anerbenrecht a été, d'ailleurs, fortifiée aussi
par le maintien des propriétés communes, copropriété de tribu
ou copropriété de famille. Dans les idées purement germaniques,
avant que l'influence du droit romain se fît sentir, c'était la
famille qui possédait le sol : elle formait comme une sorte de
corporation perpétuelle, au sein de laquelle le domaine rural se
transmettait de génération en génération. Les Germains ont
résisté pendant des siècles à cette idée que la terre pouvait devenir la propriété privée d'un individu (1). Cette idée s'est maintenue surtout là où a prévalu le système des Höfe isolés. Et c'est
ainsi qu'aujourd'hui encore, dans toute la plaine saxonne, la
famille est si intimement unie au domaine patrimonial. Le HOF,
s'il est, en droit, une propriété individuelle, a conservé comme
une saveur familiale, et c'est par l'effet de conceptions plusieurs
fois séculaires en matière de régime de la propriété foncière,
que l'idée d'indivisibilité du domaine s'est maintenue si aisément dans les mœurs.</p><p>Les enquêteurs, en faisant une place importante aux recherches historiques sans lesquelles on ne peut comprendre la
situation présente, ont surtout cherché, ainsi qu'on le leur
demandait, à nous dire comment les choses se passent aujourd'hui en pratique, et à nous montrer les conséquences des divers
modes de transmission héréditaire sur la situation des populations rurales dans les pays par eux étudiés.</p>
<note place="bottom">(1) On peut même dire que les fldéicommis et les majorats si répandus en
ALLEMAGNE, et qui tendaient à transformer le propriétaire en un simple
usufruitier, ont été la forme aristocratique de la copropriété familiale.</note>
<pb n="288"/><p></p><p>Il est intéressant de suivre dans leurs rapports le contraste
entre les pays où les domaines se partagent et ceux où l'indivisibilité prévaut. -</p><p>La première réflexion suggérée par leurs observations est la
suivante : il faut, pour apprécier les avantages ou les inconvénients du partage, distinguer, suivant qu'on est dans un pays
purement agricole, ou dans une région industrielle, spécialement dans le voisinage d'une ville.</p><p>Dans ce dernier cas, le partage des biens ruraux, même
poussé fort loin, n'a pas de grands inconvénients. Il peut même
avoir certains avantages, faciliter, par exemple, à l'ouvrier de
fabrique la propriété d'un lopin de terre, qui sera utile pour sa
famille.</p><p>Mais dans les régions purement agricoles, partout où le principe d'égalité et le partage qui en est la conséquence, prévaut,
la situation économique est moins bonne.</p><p>Sur certains points, le partage effectif est poussé jusqu'à ses
dernières conséquences (notamment dans les environs d'Aix-la-</p><p>CHAPELLE, de Jülich, de lleinsberg).
« Le morcellement est devenu désastreux, écrit le notaire de
Ileinsberg. Les cas de transmission intégrale des biens ruraux
sont extrêmement rares. VOICI, par exemple, ce que j'ai souvent
vu dans ma carrière : Un père a 30 ares de terre arable de
bonne qualité, 60 de qualité médiocre, et 1 hectare de mauvaise
terre. Il a trois fils ; chacun des trois champs est lui-même, à sa
mort, partagé en trois. Du 1° juillet 1875 au 1er juillet 1893, j'ai
reçu 201 actes de partage semblables. Il a fallu, pour 817 personnes, faire 4.754 parcelles n'ayant au total qu'une superficie
de 821 hectares. Le morcellement, pendant cette période, a quadruplé (1) ». Dans ces conditions, la culture rationnelle devient
très difficile, les Bauerngiter disparaissent. Les allées et venues
des cultivateurs vers l'une ou l'autre de leurs parcelles, souvent
très éloignées, leur font perdre beaucoup de temps; les enclaves
se multiplient ; beaucoup de ces parcelles sont même si petites,
qu'un attelage ne peut s'y mouvoir : on en est réduit à les cultiver à la bêche.</p><p>Je me hâte d'ajouter que ce n'est pas le Code Napoléon qu'il
faut rendre responsable de tous les inconvénients du régime
successoral actuellement en vigueur. Il n'a fait qu'accélérer un</p>
<note place="bottom">(1) Rapport de M. Wygodzinski pour le ressort de Cologne.</note>
<pb n="289"/><p> mouvement qui se rattache à des tendances égalitaires fort anciennes chez les populations franques. Ce qui suffirait à prouver
que ce n'est pas au Code Napoléon qu'il faut attribuer ce morcellement néfaste, c'est le spectacle de ce qui se passe en Bavière.</p><p>Le domaine familial s'est conservé dans la plus grande partie
de la Bavière en dépit d'une législation favorable dans son
ensemble à l'idée de partage. Nulle part l'opposition entre le
droit écrit et la pratique coutumière n'apparaît avec plus de
force que dans ce pays.</p><p>Il y existe encore aujourd'hui plus de trente législations différentes. Il n'y a pourtant, si l'on excepte la vallée du MEIN, que
trois communes où la pratique du partage égal ait prévalu : ce
sont trois communes près de GARMISCH, dont les habitants
vivent de la sculpture sur bois.</p><p>La transmission des domaines se fait presque partout en vertu
d'un acte entre-vifs qui rappelle nos partages d'ascendants, et
joue le rôle de testament : on l'appelle Gutsübergabevertrag.</p><p>Vers l'âge de soixante ou soixante-cinq ans, le paysan cède son
domaine à l'un de ses enfants (ordinairement l'aîné), en se réservant une pension. Cet acte intervient souvent au moment où
l'héritier présomptif va se marier. Les nouveaux époux doivent
donner à leurs frères et sœurs certaines indemnités.</p><p>Si le père de famille est surpris par la mort avant d'avoir procédé à cet arrangement, les enfants se réunissent et font ordinairement les choses comme il les eût faites lui-même s'il avait vécu.</p><p>C'est ici la coutume qui assure la transmission intégrale du
Hof. Ce qui varie, ce sont les procédés d'évaluation, et l'importance des compensations accordées aux autres enfants. On
désire que le nouveau propriétaire puisse se maintenir dans de
bonnes conditions. C'est pourquoi le bien est presque toujours
estimé au-dessous de sa valeur (1).</p><p>A mesure qu'on se rapproche du RHIN, la pratique du partage
reparait. Les ressorts des quatre tribunaux de FRANCFORT,</p><p>WIESBADEN, Limburg et NEUWIED, fournissent l'occasion d'intéressantes remarques. Ils correspondent à des régions très
variées qui ont été soumises, au cours des siècles, à des régimes
politiques très divers, et à des Landrechte dissemblables (archevêché de MAYENCE, landgraviat de HESSE, principauté de NASSAU,
comtés de SAYN, de SOLMS, de KATZENELNBOGEN, etc.) Le morcel-</p>
<note place="bottom">(1) Cf. mes Études sur les populations rurales de l'ALLEMAGNE, p. 43 et 45.</note>
<pb n="290"/><p> lement est, sur quelques points, poussé jusqu'à l'émiettement; à
Hadamar l'étendue moyenne des parcelles est de 8 à 15 ares.</p><p>Dans le district de LIMBURG, elles varient de 4 à 50 ares, et
M. Hirsch nous cite l'exemple de propriétaires ayant 150 parcelles différentes (1);à Wetzlar il en a trouvé qui en ont jusqu'à
500. Dans le Taunus même le morcellement est poussé beaucoup trop loin. C'est surtout dans les contrées montagneuses
d'ailleurs que le partage en nature semble désastreux ( verwistend). M. Wygodzinski nous avait déjà montré les communes de
l'Eifel et du llohevenn figurant, grâce à lui, parmi les plus pauvres de tout le royaume de Prusse (2).</p><p>L'idée d'égalité entre les enfants est d'ailleurs, dans cette
région, si profondément entrée dans les mœurs des populations
qu'il est difficile de réagir. Il n'y a plus que les célibataires et
les gens sans enfants qui fassent leur testament.</p><p>Si le morcellement ne s'est pas accentué davantage c'est par
suite de courants contraires, au nombre de quatre principaux :</p><p>1° Par suite d'une forte émigration vers les villes et les centres
industriels, émigration telle qu'elle a amené, dans certains
endroits purement agricoles, une légère diminution de la population. Le développement industriel si remarquable de la région
rhénane a métamorphosé le pays. Qu'il nous suffise de rappeler
ici que dans le quadrilatère de 65 kilomètres de long sur 30 de
large compris entre München-GLADBACH, DORTMUND, Duisbourg
et COLOGNE, la population a, entre 1875 et 1895, augmenté de
80 p. 100.On y trouve actuellement sept villes de plus de 100.000
habitants, et huit de plus de 30.000. Ces quinze villes ont une
population de 1.750.000 habitants (3). Le mouvement d'émigration vers les pays d'outre-mer, quoique bien ralenti depuis
quelques années, continue aussi à se faire sentir.</p><p>2° Les mauvais effets du morcellement ont été paralysés sur
quelques points par le maintien de l'indivisibilité de fait, et la
pratique de l'exploitation en commun ou Kommunhausung (4).</p>
<note place="bottom">(1) Fascicule II : Oberlandesgerichtsbezirk Frankfurt a. M. p. 22.</note>
<note place="bottom">(2) Fascicule I : Oberlandesgerichtsbezirk Köln, p. 4º et suiv. V. toutefois
KUCZYNSKI, op. cit., p. 247-248. La pauvreté actuelle de ces régions ne tient
pas uniquement à la pratique du partage.</note>
<note place="bottom">(3) Voir mon livre sur l'Essor industriel et commercial du peuple allemand,
p. 27 et suiv.</note>
<note place="bottom">(4) Cf. WYGODZINSKI, op. cit., p.53. Cette pratique est très répandue dans
le cercle de Geilenkirchen. -</note>
<pb n="291"/><p></p><p>M. Hirsch nous montre par exemple comment s'est conservée
dans la commune d'Asbach l'usage de la WIRTSCHAFTSGEMEINCHAFT,
et comment, par suite, les domaines ruraux continuent à avoir de
8 à 12 hectares. En quelques endroits, on trouve même la pratique de la GESCHWISTERWIRTHSCHAFT, et aussi la perpétuité, bien
affaiblie d'ailleurs, des Stochgüter.</p><p>3º Les travaux de remembrement, partout où ils ont été accomplis, en réduisant la dispersion des parcelles de près des trois
quarts, ont corrigé quelques-uns des fâcheux effets du partage. Et
ce n'est pas seulement le nombre des parcelles qui a diminué; la
forme nouvelle qu'elles ont reçue a rendu aussi l'exploitation
plus facile et plus avantageuse. Propriétaires et fonctionnaires se
prêtent aujourd'hui avec empressement aux travaux divers que
cette opération comporte.</p><p>4° Le partage est enfin ralenti par la limitation systématique du
nombre des enfants. C'est précisément dans les familles un peu
aisées du Westerwald que Ilirsch a déjà trouvé en vigueur le
« Zweihindersystem.» Un magistrat qui a étudié quarante ans cette
contrée, M. RIEHL, nous parle de villages où on ne trouve jamais
plus de deux enfants par famille, et où les pasteurs prêchent
contre l'avortement. A l'ouest du RHIN, le juge cantonal de
RAUNEN, et le landrath de Meisenheim nous montrent aussi le
Zweihindersystem répandu dans leur contrée (1).</p><p>On comprend donc sans peine qu'on soit aujourd'hui très favorablement disposé en Allemagne en faveur de l'Anerbenrecht.</p><p>Les études que nous avons faites sur les populations rurales
nous ont montré d'une façon lumineuse, à mes collaborateurs et
à moi, que, dans les régions proprement agricoles, la transmission
intégrale du domaine rural quelquefois péniblement constitué par
un père de famille, a de très grands avantages. Les secousses
périodiques déterminées à la mort de chaque propriétaire par
l'application du système du partage contribuent beaucoup au
malaise général qu'éprouvent les populations agricoles. Aussi la
protection du foyer rural fait-elle aujourd'hui partie, chez les
ALLEMANDS, de tout un plan d'organisation par lequel on essaye
de résoudre la question sociale et en particulier d'opposer une
barrière aux progrès du socialisme.</p><p>Dès le mois de février 1894 un projet de réglementation générale
fut préparée par le baron de Riepenhausen-CRANGEN, projet aux</p>
<note place="bottom">(1) Cf. VVYGODZINSKI, op. cit., p. 116.</note>
<pb n="292"/><p> termes duquel tout suiet de l'EMPIRE, ayant vingt-quatre ans
accomplis, devait pouvoir se constituer un bien rural (comprenant habitation, bâtiments et train de culture) indivisible, qui ne
pourrait être transmis qu'à un seul héritier (sauf les réserves en
usufruit accordées à la veuve). -</p><p>Si ce projet n'a pu encore aboutir, du moins les idées qui l'ont
inspiré on déjà reçu un commencement d'exécution.</p><p>On sait ce qu'est dans ses traits généraux l'œuvre entreprise
par la Commission de colonisation et par les Commissions générales, dans les provinces orientales de la Prusse. Cette œuvre a
des buts multiples : elle a surtout un côté économique très
important.</p><p>En transformant les latifundia des provinces orientales en
Bauerngüter on ne tarda pas à reconnaître que l'œuvre entreprise n'aurait d'utilité que si on assurait le maintien des nouvelles
unités économiques péniblement constituées. Permettre leur
morcellement pour l'avenir c'eût été rendre illusoires tous les
efforts faits dans ces dernières années.</p><p>La loi du 8 juin 1896 a donc introduit l'Anerbenrecht pour les
Rentengüter et les Ansiedelungsgüter (lesquels recouvrent déjà
une surface de plus de 120.000 hectares).</p><p>Comme on avait ici les mains libres, qu'on n'était lié par
aucune pratique coutumière, qu'on travaillait sur un terrain
neuf, on a fait ce qui paraissait le mieux. Il est d'autant plus
intéressant de rechercher à quelles idées om a donné la préfé-</p><p>I'OIl Ce.</p><p>Les Rentengüter sont maintenant inscrits dans les livres fonciers (Grundbücher) avec une mention (Vermerh) qui leur confère la qualité d'Anerbengut.</p><p>Cette qualité n'est pas indélébile : ils peuvent la perdre par
une radiation faite à la requête du propriétaire. Mais cette radiation, le propriétaire ne peut y procéder de son plein gré, elle ne
peut avoir lieu que si la commission générale juge que le bien
rural dont il s'agit a perdu son unité économique (seine
wirthschaftliche Selbständigheit) (1).</p><p>Le nouveau Code civil allemand ne pouvait manquer de</p>
<note place="bottom">(1) Cette loi met aussi en lumière l'importance attachée au principe des
paiements par prestations périodiques (Rentenprinzip) des sommes dues aux
cohéritiers. On ne peut les forcer à payer d'un coup, et ils jouissent, pour le
cas où le bien rural viendrait à être aliéné, d'un droit de préemption.</note>
<pb n="293"/><p> prendre position vis à vis de l'Anerbenrecht et à la satisfaction des amis de ce régime successoral, on a repoussé la
demande de ceux qui voulaient une réglementation uniforme
pour tout l'Empire.</p><p>On a laissé le champ libre à la réglementation locale, au
ländliches Grunderbrecht.</p><p>On a par suite refoulé au second plan le droit commun, le
Grunderbrecht inspiré par les principes du droit romain,
et tendant à assimiler la propriété foncière aux biens meubles
au point de vue successoral. Les articles 1515, 2049, 2312 du
nouveau Code combinés avec les articles 59, 64 et 137 de l'introduction posent en principe la liberté testamentaire et permettent
aux droits locaux d'imposer l'Anerbemrecht là où il est traditionnel.</p><p>La liberté de tester peut être d'ailleurs restreinte, là où c'est
la tradition, à l'égard des Stammgüter et des fidéicommis.</p><p>Profitant de cette liberté, et s'appuyant sur les résultats de
l'enquête, dont je viens de parler, le Comité central du Landwirthschaftlicher Verein de la province du Rhin a sollicité l'introduction de l'Anerbenrecht dans la province. L'exposé des motifs
adressé au ministère déclare, avec preuves fort intéressantes à
l'appui, que la pratique du partage telle qu'elle a eu lieu conformément au Code Napoléon depuis près d'un siècle, a été « nuisible à l'intérêt de l'agriculture, et a brisé la stabilité des familles
rurales ».</p><p>Le meilleur remède, ajoute-t-on, ce ne sont pas simplement
les IIÖFEROLLEN, qui ne fonctionnent pas. C'est de proclamer qu'à
défaut de testament, l'.lnerbenrecht sera la règle.</p><p>TOUTEFOIS, pour les parties de la province où prévaut le principe du partage égal, on propose de limiter l'indivisibilité aux
biens ruraux donnant un revenu net porté au cadastre d'au moins
500 marcs, et à condition qu'il y ait une maison d'habitation
adjacente.</p><p>En revanche, dans les régions où l'Anerbenrecht est déjà traditionnel, la limite devrait être inférieure.</p><p>Plus récemment, un projet de loi du 6 janvier 1898 a proposé
l'introduction de l'Anerbenrecht dans la province de Westphalie
et les cercles de REES, ESSEN, DUISBOURG, Ruhrort et Mülheim
pour les biens ruraux ayant un revenu net porté au cadastre de
- 50 marcs et avec une maison d'habitation adjacente, et en laissant
à la Commission générale le soin de procéder à l'inscription.
</p><pb n="294"/><p></p><p>Ce projet, qui fut immédiatemment soumis à une commission
présidée par le baron de Landsberg et légèrement remanié par
elle, a été discuté à la Chambre des SEIGNEURS, le 16 février dernier. Il y a rencontré l'accueil le plus favorable : c'est un
premier pas et on trouve qu'il est encore trop modeste, trop
limité !</p><p>Il est visible en somme que l'attachement aux principes du
droit commun imprégné d'idées romaines et au partage égal va
aujourd'hui, en ALLEMAGNE, en diminuant.</p><p>On met au contraire complaisamment en relief les mérites de
ces vieilles coutumes germaniques, dont, le patriotisme aidant,
on est porté maintenant à s'enorgueillir.</p><p>Les défenseurs de l'Anerbenrecht trouvent un puissant écho à
la fois parmi les agriculteurs et parmi les hommes politiques, qui
comprennent de quelle importance est pour le nouvel Empire
l'existance d'une classe nombreuse de paysans moyens. Le gouvernement prussien témoigne hautement sa sympathie pour
cette législation : le Landesœhonomiecollegium et le Landwirthchaftsrat demandent son introduction dans la transmission héréditaire des biens fonciers. L'idée d'une grande réforme fait
doucement son chemin.</p><p>Nous ne pouvons en tout cas que rendre hommage au soin
avec lequel les Allemands étudient, en multipliant les enquêtes,
cette question du régime successoral, l'une des plus importantes
parmi celles que l'application du nouveau Code civil doit faire
surgir au début du XX° siècle.</p><p>M. Fernand Daguin dépose sur le bureau une note
relative à la nouvelle édition du Code général des biens de
la Principauté de Monténégro.</p><p>Le gouvernement monténégrin vient de faire paraître la
seconde édition du Code général des biens de la Prncipauté de
Monténégro (1). Nous croyons utile de signaler, dès à présent,
cette publication.</p><p>Comme on le sait, le Code a été rédigé, sous les auspices du
gouvernement russe, par un jurisconsulte d'une haute valeur,</p><p>M. V. BOGISIÉ, ancien professeur de droit à l'Université d'Odessa.</p>
<note place="bottom">(1) OIIIIITII IIMOBIIHCHII 3AROHIII 3A RHAREBIIHy
ILPHV I'OPV. - 1 vol. in-8°; Cettigné; 1898.</note>
<pb n="295"/><p></p><p>Les lecteurs du Bulletin ont pu suivre la préparation de cette
œuvre législative importante, que la Société de législation comparée et le Comité de législation étrangère ont jugée digne de
figurer dans la collection des principaux Codes étrangers (1).</p><p>Dès 1875, c'est-à-dire treize ans avant la promulgation du
CODE, qui a eu lieu en 1888, nous avons reproduit un extrait du
rapport officiel adressé par M. Bogisié au ministère de l'Instruction publique de RUSSIE, sur les travaux préliminaires de la
codification et sur l'enquête faite par lui dans le pays même (2).</p><p>DEPUIS, le codificateur, en personne, nous a exposé, dans un
article paru dans notre BULLETIN, la méthode et les principes
qu'il a suivis dans l'exécution de son œuvre (3).</p><p>A raison même de l'intérêt que nous n'avons cessé de manifester pour le mouvement législatif dû à la haute initiative du
prince Nicolas I°, et qui constitue un des traits les plus caractéristiques et les plus remarquables du règne de ce souverain, il
nous a paru indispensable d'attirer l'attention sur cette nouvelle
édition. Nous l'aurions fait, alors même qu'on se fut borné à
reproduire, sans modification, le texte primitif; mais, tel n'est
pas le cas. Bien que l'on puisse qualifier cette édition, dans une
certaine mesure, de Codex repetitæ prælectionis, néanmoins, elle
renferme un certain nombre d'innovations utiles à signaler, à en
juger par l'oukaze de promulgation, dont nous allons reproduire
les passages essentiels :
« NOUS, Nicolas I°, etc.
« La première édition de notre Code général des biens, du
« 25 mars 1888, étant complètement épuisée, la nécessité s'est
« imposée d'en préparer une nouvelle. -
« L'approbation et les éloges que le monde juridique avait
« unanimement accordés à cette œuvre législative, se trouvent
« complètement justifiés par l'application qu'en ont faite nos
« tribunaux. -
« Il va sans dire que, pendant les dix années qui se sont
« écoulées depuis lors, la pratique judiciaire a dû nécessaire-</p>
<note place="bottom">(1) Code général des biens de la Principauté de MONTÉNÉGRO, de 1888, traduit par R. Dareste et A. Rivière.</note>
<note place="bottom">(2) V. Bulletin de la Société de législation comparée, tome IV (1874-1875),
p. 225.</note>
<note place="bottom">(3) Quelques mots sur les principes et la méthode suivis dans la codification du droit civil au Monténégro. Lettre à un ami, par M. Dogisié (Bulletin), tome XVII (1887-1888), p. 433.</note>
<pb n="296"/><p>« ment relever, dans un Code de ce genre et de pareille étendue,
« des points qu'il convenait, à la première occasion, de soumet-</p><p>((
tre à un examen spécial, afin de pouvoir les mettre en harmonie
« avec les conditions et les besoins qui se sont produits ou
« révélés au cours de cette période.
:</p><p>((</p><p>(</p><p>((
« La préparation de la nouvelle édition dont il vient d'être
question, est venue justement à point offrir une occasion favorable pour exécuter en même temps cette opération.
« L'occasion était d'autant plus propice que, conformément à
notre désir, l'auteur même du CODE, M. le Dr V. BOGISIÉ, notre
ministre actuel de la JUSTICE, a pu encore se charger personnellement de cette double tâche. Il lui a été naturellement plus
facile qu'à tout autre de procéder, en cette circonstance, conformément à nos instructions, c'est-à-dire d'exécuter ladite tâche
suivant la méthode et l'esprit appliqués par lui, dès le principe, à la grande œuvre de la rédaction du Code lui-même.
« AUSSI, après avoir examiné avec soin et dans tous ses détails
le travail qui Nous a été soumis, une fois terminé, Nous avons
constaté que cette nouvelle édition est restée absolument
fidèle aux principes législatifs et au caractère essentiel de la
première ; - que les modifications qui y ont été introduites
« correspondent entièrement aux besoins réels, et qu'elles amé-</p><p>(t
liorent les passages auxquels elles se réfèrent; - que, malgré
« ces modifications, la nouvelle édition a rigoureusement con-
« servé jusqu'à la forme extérieure de l'édition première, au
« point de laisser intacts l'ordre et la numération, non seulement
des grandes divisions mais aussi des articles.
« En conséquence, attendu que la nouvelle édition ainsi revi-
« sée, sans altérer le caractère essentiel du Code , élève son
« degré de perfectionnement et augmente sa valeur pratique, en
« donnant notre pleine approbation au travail qui Nous est sou-</p><p>((
mis, Nous avons décidé d'ordonner et Nous ordonnons ce qui
suit : etc. »</p><p>Comme on le voit, la seconde édition réalise des progrès
incontestables sur la première. Néanmoins, les modifications
qu'elle contient ne présentaient pas un caractère d'urgence
assez grand pour avoir pu justifier, à elles seules, cette nouvelle publication; le motif principal de la détermination prise
par le gouvernement monténégrin a été l'épuisement complet
des exemplaires du texte primitif.</p><p>La mouvelle édition du Code entrera en vigueur, le 1er/13 avril
</p><pb n="297"/><p>-- 297 -l898 Sa caractéristique nous est assez clairement donnée par le
décret reproduit ci-dessus, pour qu'il soit superflu de se livrer
à de longs commentaires.</p><p>Nous nous bornerons à faire remarquer que l'auteur du Code
monténégrin a eu la bonne fortune, assez rare en matière de
législation, de pouvoir reviser lui-même son œuvre primitive, et
cela, en parfaite connaissance de cause, car, comme chef du
Département de la Justice au MONTÉNÉGRO, il lui a été facile de
suivre le mouvement et de relever les détails de la pratique judiciaire, pendant la période de dix ans qui s'est écoulée depuis la
publication de l'édition originaire.</p><p>Dans la revision qu'il a opérée, il a appliqué rigoureusement
les principes auxquels il s'était attaché, lors de la rédaction de
l'œuvre primitive; aussi, constate-t-on, de sa part, une tendance
marquée à revenir franchement, chaque fois que la chose est
possible et nécessaire, au droit coutumier. Nous signalerons seulement, à titre d'exemple, l'article 690, qui offre une importance
exceptionnelle, puisqu'il règle les droits de disposition de la
femme mariée quant aux biens par elle apportés en dot dans le
ménage. Le codificateur n'a pas hésité à faire revivre la règle de
la coutume, diamétralement opposée ou à peu près, aux prescriptions édictées dans la première édition et empruntées aux
Codes occidentaux, aux termes desquelles le consentement du
mari était exigé pour la validité des conventions conclues par la
femme.</p><p>Nous nous en tenons à cette simple indication, dans la pensée
que M. Bogisié trouvera, malgré ses nombreuses et absorbantes
occupations, officielles et autres, le temps de nous donner, dans
une langue plus accessible que le Serbo-CROATE, une traduction
des articles de son Code qu'il a modifiés, ce qui nous permettra
d'apprécier, dans toute leur étendue, les améliorations introduites par lui dans son œuvre législative, si remarquable à tous
égards.</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau le programme des concours de l'Académie des sciences morales
et politiques dont les termes expirent en 1897, 1898, 1899,</p><p>1900 et 1901 .</p><p>PRIX DU BUDGET.</p><p>SECTION DE PHILOSOPHIE.
- L'Académie proroge à l'année l900 le sujet suivant qu'elle avait proposé pour 1897 :
</p><pb n="298"/><p>« Des rapports généraux de la philosophie et des sciences. »</p><p>Pour l'antiquité : Étudier notamment PLATON, ARISTOTE, Sénèque ct
Galien ;</p><p>Pour le Moyen-âge : Roger Bacon ;</p><p>Pour les temps modernes : François BACON, DESCARTES, l'École écossaise, KANT, et la philosophie de la nature.</p><p>Après avoir examiné les systèmes contemporains, les concurrents
concluront en marquant nettement les rapports de la philosophie avec
toutes les sciences.</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'INSTITUT, le
3l décembre l899, terme de rigueur.</p><p>SECTION DE MORALE.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a proposé pour l'année l898 le sujet
suivant :
« De l'égalité. »
« En quoi consiste et sur quoi repose le principe de l'égalité entre les
hommes ?Véritable sens et applications légitimes de ce principe. »</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1897, terme de rigueur.</p><p>L'Académie propose pour l'année l900 le sujet suivant :
« La recherche de la paternité. »</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l899, terme de rigueur.</p><p>SECTION DE LÉGISLATION, DROIT PUBLIC ET JURISPRUDENCE.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a prorogé à l'année l90l le sujet suivant,
qu'elle avait proposé pour l'année l89l et prorogé ensuite à l'année 1896.
« Exposer le développement du régime dotal en FRANCE, depuis
le Code civil jusqu'à nos jours. » -</p><p>PROGRAMME.
« Les concurrents devront faire rapidement connaître le régime dotal
au XVIII° siècle et au moment de la rédaction du Code civil; ils indiqueront le système consacré par ce Code et étudieront ensuite aussi
complètement que possible l'œuvre de la jurisprudence; ils chercheront
comment elle a interprété, appliqué, complété le Code civil; ils arriveront ainsi à exposer l'état actuel de la question, se demanderont en outre
dans quelles parties de la France le régime dotal, autrefois inconnu, est
devenu d'un usage fréquent; ils étudieront les conséquences de ces
</p><pb n="299"/><p>-changements soit au point de vue de la famille, soit au point de vue
économique et social.
« Ils rechercheront et apprécieront les clauses qui introduiraient dans
un régime matrimonial autre que le régime dotal, des règles présentées
par les lois comme particulières à ce dernier régime. »</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1900, terme de rigueur.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a proposé pour l'année 1898 le sujet
suivant :
« De l'autorité maritale. »
« Rechercher si, dans l'état actuel de la société, il y a lieu de donner
à la femme mariée des droits plus étendus et dans quelle mesure. »</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l897, terme de rigueur.
sECTION D'ÉCONOMIE POLITIQUE, STATISTIQUE ET FINANCEs.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a proposé pour l'année l899 le sujet
suivant :
« Étudier le régime des manufactures royales en France
avant 1789. »</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l898, terme de rigueur.</p><p>L'Académie propose pour l'année l90l le sujet suivant :
« Etude des relations commerciales de la France et de l'Angleterre depuis Henri IV jusqu'à la Révolution française et appréciation de leurs conséquences économiques. »</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au secrétariat de l'Institut le
3l décembre l900, terme de rigueur.
sECTION D'HISTOIRE GÉNÉRALE ET PHILOSOPHIQUE.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a proposé pour l'année l899 le sujet
suivant :
« Histoire de la liberté de conscience et de culte en France depuis
l'avènement d'Henri IV jusqu'en l830; rapports des progrès de
cette liberté avec la paix et la prospérité publiques. »</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille francs.
</p><pb n="300"/><p></p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l898, terme de rigueur.</p><p>L'Académie propose pour l'année l902 le sujet suivant :
« IIistoire de l800 à 1810 d'un des départements faisant partie
d'une des anciennes provinces d'ALSACE, «le LORRAINE, CHAMPAGNE,</p><p>Picardie et Flandre. »</p><p>PROGRAMME.
« Exposer comment, dans quelles conditions et par quelles personnes
les institutions nouvelles ont été appliquées dans un département, de
1800 à l810 : l'administration, la justice, les impôts (les biens nationaux), l'instruction publique, les cultes. L'auteur choisira le département qui sera l'objet de ses études dans une des cinq anciennes provinces ci-dessus désignées; il suivra dans le chef-lieu du département,
puis dans une sous-préfecture, un chef-lieu de canton et dans une commune rurale, l'histoire des institutions, des affaires et des personnes;
il s'attachera à dégager, dans cette histoire, les rapports du nouveau
régime avec le régime ancien et avec la Révolution.</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 190l, terme de rigueur.</p><p>PRIX BORDIN.
sECTION DE PHILOSOPHIE.</p><p>L'Académie propose pour l'année 1900 le sujet suivant :
« De la personnalité humaine. »
« l° Exposer et apprécier les doctrines tant anciennes que modernes
sur la personnalité humaine ;
« 2º Conclure par une théorie de la personnalité. »</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille cinq cents francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l899, terme de rigueur.</p><p>SECTION DE MORALE.</p><p>L'Académie propose pour l'année 190l le sujet suivant :
« Des méthodes applicables à l'étude des faits sociaux. »</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille cinq cents francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'INSTITUT, le
3l décembre 1900, terme de rigueur,</p><p>SECTION DE LÉGISLATION, DROLT PUBLIC ET JURISPRUDENCE.</p><p>L'Académie propose pour l'année 1902 le sujet suivant :
« Étude sur la responsabilité des accidents de trara il. ,
</p><pb n="301"/><p></p><p>PROGRAMME.
« Les concurrents devront rechercher et analyser les principes d'où
dérive cette responsabilité et l'application qui peut en être faite dans la
pratique. Ils discuteront les théories qui se sont produites sur cette question et la part qui leur a été faite par la jurisprudence. Ils examineront
s'il y a lieu de prendre des mesures, et lesquelles, pour rendre effective
la responsabilité des patrons, notamment d'instituer un système d'assurances, mais sans entrer dans le détail de la réglementation et seulement
au point de vue des principes. »</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille cinq cents francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l90l, terme de rigueur.
sECTION D'ÉCONOMIE POLITIQUE, STATISTIQUE ET FINANCES.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a proposé pour l'année l898 le sujet
suivant :
« Le Commerce des céréales, grains et farines à Paris. L'importation, la répartition des provisions entre les mois de l'année ; la
variation des prix, l'organisation commerciale. »</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille cinq cents francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l897, terme de rigueur.
sECTION D'HISTOIRE GÉNÉRALE ET PHILOSOPHIQUE.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a prorogé à l'année 1898 le sujet suivant,
qu'elle avait proposé pour l'année l896 :
« Histoire des idées politiques de Louis XIV, telles qu'elles ressortent de ses mémoires, de ses lettres et de ses actes publics.</p><p>Origine de ces idées. Influence qu'ont pu exercer sur le développement de ces idées les théories régnantes. »</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille cinq cents francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l897, terme de rigueur.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a proposé pour l'année 1899 le sujet
suivant :
« Rapports de la politique coloniale et de la politique européenne
de la France depuis la paix d'Utrecht jusqu'en l789. »</p><p>PROGRAMME.
« L'Académie ne demande pas aux concurrents une histoire détaillée
de la politique française en Europe et de la politique française aux</p><fw place="bottom">XXIX. 20</fw><pb n="302"/><p> colonies. Elle demande une étude critique des rapports de la première
avec la seconde, de l'influence exercée par l'une sur l'autre et des conséquences qui s'en sont suivies pour l'ensemble des intérêts de la France.»</p><p>Le prix est de la valeur de deux mille cinq cents francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l898, terme de rigueur.</p><p>PRIX SAINTOUR.</p><p>SECTION DE PHILOSOPHIE.</p><p>L'Académie propose pour l'année l900 le sujet suivant :
« La philosophie de Fichte. »</p><p>Le prix est de la valeur de trois mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1899, terme de rigueur.</p><p>SECTION DE MORALE.</p><p>L'Académie propose pour l'année l90l le sujet suivant :
propose p J
« Rechercher quels obstacles a pu rencontrer en FRANCE, depuis
le commencement de ce siècle, le développement de l'esprit d'initiative et de l'effort personnel dans les habitudes sociales, le système
d'éducation et de législation. PROPOSER, dans leurs grandes lignes,
les principales réformes à poursuivre. »</p><p>Le prix est de la valeur de trois mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l900, terme de rigueur.
sECTION DE LÉGISLATION, DROIT PUBLIC ET JURISPRUDENCE.</p><p>L'Académie proroge à l'année l900 le sujet suivant, qu'elle avait proposé pour l'année 1897 :
« Étude historique et critique sur la personnalité des Sociétés
civiles ou commerciales et des associations qui n'ont pas pour but
de partager des bénéfices. »</p><p>Le prix est de la valeur de trois mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1899, terme de rigueur.</p><p>L'Académie propose pour l'année l902 le sujet suivant :
« Étudier la répression des outrages aux bonnes mœurs et à la
morale publique au triple point de vue de la nature de l'infraction,
de la pénalité et de la juridiction. »
</p><pb n="303"/><p>-- T -</p><p>Le prix est de la valeur de trois mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l90l, terme de rigueur.
sECTION D'ÉCONOMIE POLITIQUE, STATISTIQUE ET FINANCES.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a proposé pour l'année 1898 le sujet
suivant :
« Le contrôle de l'exécution des budgets publics en France et à
l'étranger. »</p><p>PROGRAMME.
« Étudier le contrôle français de la loi des comptes en le comparant à
deux autres systèmes généraux : celui de l'Angleterre et celui de l'Italie.
« Exposer la question du contrôle et de la responsabilité des ordonnateurs
ou des administrateurs d'une part et des agents comptables d'autre part.
« Faire connaître l'organisation comparée des contrôles préventifs ou
répressifs, préalables ou postérieurs, établis dans différents pays ; apprécier l'effet de ces systèmes au point de vue de la conciliation des droits
du pouvoir exécutif avec ceux du parlement. »</p><p>Le prix est de la valeur de trois mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l897, terme de rigueur.
sECTION D'HISTOIRE GÉNÉRALE ET PHILOSOPHIQUE.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a proposé pour l'année l899 le sujet
suivant :
« L'influence italienne au XVI° et au XVIIe siècles. »</p><p>PROGRAMME.
« L'Académie ne demande pas aux concurrents une histoire des relations de la France et de l'Italie : les recherches devront porter sur les
idées, les œuvres et les hommes, afin de déterminer l'influence exercée
en France sur les esprits et sur la politique par les écrivains, les artistes
et les hommes d'État de l'ITALIE, de Charles VIII jusqu'à Louis XIV. »</p><p>Le prix est de la valeur de trois mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1898, terme de rigueur.</p><p>PRIX VICTOR COUSIN.</p><p>SECTION DE PHIL O S O P BIIE .</p><p>L'Académie propose pour l'année l900 le sujet suivant :
« Étude sur Alexandre d'Aphrodisiade. »
</p><pb n="304"/><p></p><p>PROGRAMME.
l° Dans une première partie, les concurrents analyseront les principaux commentaires d'Alexandre et indiqueront le secours qu'on en peut
tirer pour l'interprétation de la philosophie d'Aristote.</p><p>2° Dans une seconde partie, ils étudieront les ouvrages personnels
d'Alexandre et feront connaître ses propres doctrines philosophiques.</p><p>3° ENFIN, dans une conclusion, ils détermineront la place qu'Alexandre
d'Aphrodisiade occupe parmi les commentateurs d'Aristote et son rôle
dans l'histoire de la philosophie. »</p><p>Le prix est de la valeur de quatre mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l899, terme de rigueur.</p><p>PRIX GEGNER.</p><p>SECTION DE PHILOSOPHIE,</p><p>Ce prix, d'une valeur de trois mille huit cents francs, « destiné à
ttn écrivain philosophe qui se sera signalé par des travaux qui peurenl contribuer au progrès de la science philosophique », sera
décerné en l898.</p><p>PRIX ODILON BARROT.</p><p>SECTION DE LÉGISLATION, DROIT PUBLIC ET JURISPRUDENCE,</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a prorogé au 3l décembre 1898 le sujet
suivant, qu'elle avait proposé pour l'année 1896
« Étude critique sur la législation électorale actuellement en
vigueur dans les différents pays de l'Europe pour la composition
des assemblées politiques et administratives.
« L'intention de l'Académie est que le sujet soit traité à tous ses
aspects, depuis la confection des listes électorales jusqu'à la vérification
des pouvoirs. »</p><p>Le prix est de la valeur de cinq mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1898, terme de rigueur.</p><p>LAcadémie rappelle qu'elle a proposé pour l'année 1898 le sujet
SUIVant :
* listoire de l'organisation judiciaire chez les Romains depuis
l'introduction de la 1rocédure formulaire jusqu'à la fin de l'Empire
d'Occident. » -</p><p>Le prix est de la valeur de cinq mille francs.
</p><pb n="305"/><p></p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l897, terme de rigueur.</p><p>L'Académie propose pour l'année l90l le sujet suivant :
« Étude critique sur l'instruction préparatoire en matière d'inractions à la loi pénale, jusqu'à l'audience exclusivement. »
p » J</p><p>Le prix est de la valeur de cinq mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1900, terme de rigueur.</p><p>PRIX KOENIGSWARTER.</p><p>SECTION DE LÉGISLATION, DROIT PUBLIC ET JURISPRUDENCE.</p><p>Le prix, d'une valeur de quinze cents francs, est destiné à récompenser le meilleur ouvrage sur l'histoire du DROIT, publié dans les
cinq années qui auront précédé la clôture du concours.</p><p>Ce prix sera décerné dans l'année l899.</p><p>Les ouvrages devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1898, terme de rigueur.</p><p>PRIX LÉON FAUCHER.
sECTION D'ÉCONOMIE POLITIQUE, STATISTIQUE ET FINANCES.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a proposé pour l'année 1898 le sujet
suivant :
« L'œuvre économique de Ch. Dunoyer. »</p><p>Le prix est de la valeur de trois mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1897, terme de rigueur.</p><p>L'Académie propose pour l'année l90l le sujet suivant :
« De la situation présente et de l'avenir de la grande, de la
moyenne et de la petite propriété en France. »</p><p>Le prix est de la valeur de trois mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l900, terme de rigueur.</p><p>PRIX ROSSI,
sECTION D'ÉCONOMIE POLITIQUE, STATISTIQUE ET FINANCES.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a prorogé au 3l décembre 1897 la concours
Rossi de l'année 1895 et modifié comme suit le sujet précédemment
proposé :
</p><pb n="306"/><p>« Quels sont les avantages et les inconvénients de la possession et
de l'exploitation par l'État de domaines productifs de revenu :
terres, mines, usines, fabriques, chemins de fer, etc. ?
« Quelle influence, bonne ou manvaise, cette possession et cette
exploitation peuvent-elles exercer sur l'état économique de la
nation ? »</p><p>Le prix est de la valeur de quatre mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l897, terme de rigueur.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a proposé pour l'année 1898 le sujet
suivant :
« Histoire économique du coton. »</p><p>Le prix est de la valeur de quatre mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1897, terme de rigueur.</p><p>L'Académie propose pour l'année l899 le sujet suivant :
« Exposer l'ensemble des causes de ce que l'on appelle la crise agricole et les circonstances diverses, techniques, économiques, politiques,
sociales, qui ont exercé ou peuvent exercer une influence sur l'état des
choses. »</p><p>Le prix est de la valeur de quatre mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l898, terme de rigueur.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a proposé pour l'année l899 le sujet
suivant :
« La théorie quantitative. »
« Examiner dans quelle mesure l'abondance ou la rareté des
métaux précieux exerce une influence sur les prix. »</p><p>Le prix est de la valeur de quatre mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
31 décembre l898, terme de rigueur.</p><p>L'Académie propose pour l'année l900 le sujet suivant :
« Des changements survenus au XIX° siècle dans les conditions
de la navigation et de l'industrie des transports maritimes. »</p><p>Ce prix est de la valeur de quatre mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
31 décembre 1899, terme de rigueur.
</p><pb n="307"/><p></p><p>PRIX COMMUNS A PLUSIEURS SECTIONS.</p><p>PRIX WOLOWSKI.
sECTIONS D'ÉCONOMIE POLITIQUE ET DE LÉGISLATION RÉUNIES.</p><p>L'Académie a décidé que ce prix serait décerné, sur la proposition des
Sections d'économie politique et de législation réunies, à l'ouvrage imprimé ou manuscrit, soit de législation, soit d'économie politique,
que les deux sections auront jugé le plus digne de l'obtenir.</p><p>L'Académie décernera en l898 le prix Wolowski au meilleur ouvrage
d'économie politique, finances ou statistique, qui aura été publié dans
les sept années qui auront précédé la clôture du concours.</p><p>Ce prix est de la valeur de trois mille francs.</p><p>Les ouvrages devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l897, terme de rigueur.</p><p>C0NC0URS SOUMIS A L'EXAMEN DE COMMISSIONS MIXTES.</p><p>PRIX JEAN REYNAUD,
« Ce prix sera accordé au travail le plus méritant, relevant de chaque
classe de l'INSTITUT, qui se sera produit pendant une période de cinq ans.
« Il ira toujours à une œuvre originale, élevée et ayant un caractère
d'invention et de nouveauté.
« Les membres de l'Institut ne seront pas écartés du concours.
« Le prix sera toujours décerné intégralement.
« Dans le cas où aucun ouvrage ne paraîtrait le mériter entièrement,
sa valeur serait délivrée à quelque grande infortune scientifique, littéraire ou artistique.
« Il portera le nom de son fondateur JEAN REYNAUD. »</p><p>Ce prix. d'une valeur annuelle de dix mille francs, sera décerné par
l'Académie des Sciences morales et politiques en l898.
tc
((</p><p>PRIX ESTRADE - DELCROS.</p><p>M. Estrade-DELCROS, par son testament en date du 8 février l876,
a légué toute sa fortune à l'Institut. Le revenu de ce legs devra être
partagé, par portions égales, entre les cinq classes de l'Institut pour
servir à décerner, par chacune d'elles, un prix tous les cinq ans.</p><p>Ce prix, de la valeur de huit mille francs, sera décerné par l'Académie des Sciences morales et politiques pour la première fois en l900,
à un ouvrage publié dans les cinq annés précédentes et rentrant dans
l'ordre des études dont elle s'occupe.</p><p>Le prix ne pourra pas être partagé.
--
</p><pb n="308"/><p>Les auteurs pourront déposer eux-mêmes leurs ouvrages au Secrétariat de l'Institut avant le 3l décembre l899.</p><p>L'Académie se réserve d'introduire, s'il y a lieu, les candidatures
d'auteurs dont les ouvrages n'auraient pas été présentés.</p><p>PRIX JEAN-JACQUES BERGER.</p><p>Ce prix, de la valeur de douze mille francs, sera décerné par l'Académie des Sciences morales et politiques pour la première fois en 190l,
à l'œuvre la plus méritante concernant la Ville de Paris.</p><p>PRIX FÉLIX DE BEAUJOUR.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a prorogé à l'année l899 le sujet suivant,
qu'elle avait proposé pour l'année l896 :
« De l'indigence et de l'assistance dans les grandes villes et particulièrement en FRANCE, depuis l789 jusqu'à nos jours. »</p><p>Le prix est de la valeur de cinq mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l898, terme de rigueur.</p><p>L'Académie rappelle qu'elle a proposé pour l'année l90l le sujet
suivant :
« Des inconvénients et des avantages des systèmes « de pré-
« voyance » collective obligatoire et des systèmes de prévoyance,
« soit individuelle, soit associée, libres et spontanés. »</p><p>Le prix est de la valeur de cinq mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1900, terme de rigueur.</p><p>PRIX BLAISE DES VOSGES.</p><p>L'Académie propose pour l'année l899 le sujet suivant :
« Les pensions de retraite pour la vieillesse dans les populations
industrielles et rurales, en France et à l'Etranger. »</p><p>Le prix est de la valeur de mille francs.</p><p>Les mémoires devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l898, terme de rigueur.</p><p>PRIX BIGOT DE MOROGUES.</p><p>Ce prix, destiné à récompenser le meilleur ouvrage sur l'état du
paupérisme en France et le moyen d'y remédier, publié dans les
</p><pb n="309"/><p> cinq années qui auront précédé la clôture du concours, sera décerné
en 1898.</p><p>Le prix est de la valeur de trois mille francs.</p><p>Les ouvrages devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1897, terme de rigueur.</p><p>PRIX HALPHEN.</p><p>Ce prix, d'une valeur de quinze cents francs, à décerner tous les
trois ans, - soit à l'auteur de l'ouvrage littéraire qui aura le plus
contribué au progrès de l'instruction primaire, soit à la personne
qui, d'une manière pratique, par ses efforts ou son enseignement
personnel, aura le plus contribué à la propagation de l'instruction
primaire, - sera décerné en l900.</p><p>Les ouvrages devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1899, terme de rigueur.</p><p>PRIX ERNEST THOREL.</p><p>Ce prix, d'une valeur de deux mille francs, à décerner tous les deux
ans à l'auteur du meilleur ouvrage, soit imprimé, soit manuscrit,
destimé à l'éducation du peuple, non un livre pédagogique, mais
une brochure de quelques pages ou un livre de lecture courante,
sera décerné en l898.</p><p>Les ouvrages devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l897, terme de rigueur.</p><p>Les ouvrages imprimés devront avoir été publiés dans les trois années
qui auront précédé la clôture du concours.</p><p>PRIX FRANÇOIS-JOSEPH AUDIFFRED.</p><p>(Ouvrages.)</p><p>Ce prix, à décerner tous les ans, est fondé en faveur de l'ouvrage
imprimé le plus propre « à faire aimer la morale et la vertu, et à
faire repousser l'égoïsme et l'envie, ou à faire connaitre et aimer la
patrie. »</p><p>Le prix est de la valeur de cinq mille francs.</p><p>Les ouvrages devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
31 décembre 1897, terme de rigueur. Ils devront en outre avoir été
publiés dans les trois années qui auront précédé la clôture du concours.</p><p>PRIX LE DISSEZ DE PENANRUN.</p><p>Ce prix, à décerner tous les ans, est destiné à récompenser ou encourager un auteur dont les travaux rentrent dans le cadre des attributions de l'Académie.
</p><pb n="310"/><p></p><p>Le prix est de la valeur de deux mille francs.</p><p>Les ouvrages devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1897, terme de rigueur. Ils devront en outre avoir été
publiés dans les trois années qui auront précédé la clôture du concours.
- PRIX OARLIER.</p><p>Ce prix annuel, de la valeur de mille francs, est destiné à récompenser le meilleur ouvrage ayant en vue des moyens nouveaux à
suggérer pour améliorer la condition morale et matérielle de la
classe la plus nombreuse dans la ville de Paris.</p><p>Le prix sera décerné en l898.</p><p>Les ouvrages devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre l897, terme de rigueur. Ils devront en outre avoir été
publiés dans les trois années qui auront précédé la clôture du concours.</p><p>PRIX FREDÉRIC CHEVALLIER.</p><p>Ce prix, de la valeur de trois mille francs, à décerner tous les trois
ans, est destiné à récompenser l'auteur français du meilleur travail
publié, dans chaque période triennale, pour la défense soit de la propriété individuelle, soit du droit de tester tel qu'il est établi par le Code
civil, soit du droit de succéder ab intestat, d'après les divers ordres de
succession, établi par le même Code; il sera décerné en l898.</p><p>Les ouvrages devront être déposés au Secrétariat de l'Institut le
3l décembre 1897, terme de rigueur.</p><p>PRIX JULES AUDÉOUD.</p><p>Le prix JULES AUDÉOUD, d'une valeur de douze mille francs, sera
décerné en l90l à des ouvrages imprimés et à des institutions, établissements publics ou privés, travaux, œuvres ou services relatifs à l'amélioration du sort des classes ouvrières ou au soulagement des pauvres.</p><p>Les ouvrages imprimés devront avoir été publiés dans la période des
quatre années qui précéderont l'échéance du concours; ils devront être
déposés au Secrétariat de l'Institut au plus tard le 31 décembre 1900,
terme de rigueur.</p><p>Les institutions ou œuvres ne doivent pas se proposer au concours :
l'Académie se réserve le droit de les désigner.</p><p>M. le Secrétaire général annonce à l'Assemblée que la
Société du Musée social, 5, rue Las-CASES, à PARIS, a mis
au concours, pour 1898, la question des assurances
ouvrières.</p><p>Les concurrents auront d'abord à décrire les diverses crises auxquelles
</p><pb n="311"/><p>-- 311 est en butte la famille ouvrière dans l'organisation actuelle du travail ;
ils établiront les règles et les principes de l'assurance à opposer à ces
crises; ils analyseront les rôles respectifs que peuvent prendre, pour son
établissement et son fonctionnement, l'initiative privée et celle de l'État;ils
examineront si elle doit être facultative ou obligatoire et, dans ce dernier
cas, si l'obligation doit s'étendre au mode d'assurance, en même temps
qu'à l'assurance elle-même.</p><p>Après cette étude générale, les concurrents aborderont la description
des systèmes appliqués ou proposés dans les divers pays pour organiser
l'assurance contre les accidents, la maladie, la vieillesse, l'infirmité, la
mort prématurée, le chômage; ils traiteront les principales questions
financières et sociales que soulèvent ces organisations, en prenant garde
de se perdre dans les menus détails techniques, et s'attacheront à préciser avec sobriété chaque solution par ses caractères et ses résultats.</p><p>Ils devront dégager de cet examen comparatif des enseignements et
des conclusions sur les solutions qui leur paraissent le mieux convenir à
la France.</p><p>Le prix est de 25.000 francs. Il pourra être décerné en entier à l'un des
concurrents ou divisé entre plusieurs, suivant le mérite des ouvrages.</p><p>Les mémoires seront déposés au Musée social avant le 3l décembre 1898.</p><p>Les mémoires, rédigés en français, pourront être présentés par des
Français ou des étrangers.</p><p>Les manuscrits doivent toujours être entièrement inédits; ils devront
être brochés ou reliés et porter une épigraphe ou devise qui sera répétée
sur un pli cacheté joint à l'ouvrage et contenant le nom de l'auteur.</p><p>L'enveloppe ne sera ouverte que si le prix est décerné.</p><p>L'auteur ne devra pas se faire connaître sous peine d'être exclu du
cONCOUI'S.</p><p>La séance est levée à onze heures et quart.
</p></div><pb n="312"/><div type="section" feature="conseil"><head>CONSEIL DE DIRECTION</head><p>EXTRAIT DU PR oCÈs-vERBAL DE LA SÉANCE</p><p>D U 2 1 M ARS 1898.</p><p>Présidence de M. Charles LYON-CAEN.</p><p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le
Conseil décide que les membres de la Société qui
achèteront chez M. Pichon la collection entière de
l'Annuaire de Législation étrangère ou dix volumes au
moins de cette collection, jouiront de la réduction de
prix suivante :</p><p>Collection entière, sauf le tome II, épuisé : 150 francs ;</p><p>Série de dix volumes, ne comprenant pas le tome I°:</p><p>70 francs ;</p><p>Série de dix volumes, comprenant le tome I° :</p><p>80 francs.
</p><pb n="313"/><p></p></div><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS.</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Séance du 25 février l898. - Présidence de M. Ch. LVON-CAEN.-</p><p>Présents : MM. HUARD, DAGUIN, BELLOM, Cosmao-DUMANOIR, HAMEL,</p><p>CHALLAMEL, Lyon-CAEN, WEISS, DUFOURMANTELLE, Martinet.</p><p>Excusés : MM. Gérardin, Lévy-ULMANN, DARESTE, Thévenet.</p><p>Annuaire de l897 (lois de l896). - Les travaux ci-après ont été
remis, depuis la dernière séance, par les collaborateurs dont les noms
suivent : - Allemagne : M. THALLER, loi sur les bourses; M. DRIOUX, loi
sur les Sociétés coopératives. - BAVIÈRE, Saxe et Wurtemberg : M. DAGUIN, notice sur le mouvement législatif. - Hesse : M. BAILLIÈRE, notice
sur le mouvement législatif. - Brunswick : M. de VILLEFOSSE, notice sur
le mouvement législatif. - Alsace-Lorraine : M. CHALLAMEL, notice sur
le mouvement législatif. - Autriche : M. HUARD, notice générale ;</p><p>M. BELLOM, loi sur les corporations ouvrières. - Croatie-Slavonie : La
notice de M. Jovanovié est remise pour traduction à M. Hamel. -</p><p>Suisse : M. Bellom a remis son travail sur le canton de Zurich. -</p><p>M. Martinet veut bien se charger de la notice du canton de Schaffhouse ;</p><p>M. Fabre de LARCHE, de celle du canton de Glaris; M. DUFOURMANTELLE, de
celle de Soleure. - Danemarh : M. Dareste a envoyé la notice.</p><p>Annuaire de l898 (lois de l897). - Les travaux ci-après ont été
distribués aux collaborateurs dont les noms suivent : - Prusse : M.THALLER, loi du 19 août 1897 sur les Chambres de commerce. - Autriche :</p><p>M. Ernest DUBOIS, loi du 9 mars l897 sur l'impôt des opérations de
bourse. - Hongrie : M. NAGY, notice générale; M. DARESTE, loi XX sur
la comptabilité de l'État; MM. Mayer et DAGUIN, loi XXXIII sur le
Jury; M. Cosmao-DUMANOIR, loi XXXV sur l'office central de statistique; M. MARTINET, loi XXXVII modification du Code pénal. - Croatie-</p><p>Slavonie : M.JOVANOVIÉ, notice générale. - Suède : M. DARESTE, loi, du
28 mai 1897, sur la propriété littéraire, la reproduction des œuvres d'art
et la reproduction des photographies.</p><p>Annuaire de l899 (lois de l898). - Danemarh : M. Bellom est
chargé de la notice et de la traduction de la loi du 7 janvier l898 sur
l'assurance contre les accidents du travail dans l'industrie.</p><p>Bulletin : M. de Borzenko a envoyé une étude sur le barreau en
Russie. -</p><p>La séance est levée à six heures.
</p><pb n="314"/><p> SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'oRIENT.</p><p>Séance du ll mars 1898. - Présidence de M. FÉRAUD-GIRAUD.</p><p>Présents : MM. Féraud-GIRAUD, LANEYRIE, DUFOURMANTELLE, L. LALLEMAND, St. MOULIN, Maurice DELAMARRE, TRIANTAPHYLLIDÈS, F. DAGUIN,</p><p>Turrel.</p><p>Roumanie : Mme Alimanestiano a promis d'envoyer la notice. -</p><p>Turquie : M. Triantaphyllidès a promis la notice. - Amérique Centrale : M. S. Moulin se charge de la notice. - Pour la BOLIVIE, M. Maurice Delamarre veut bien résumer la législation de l896. - Il en est de
même pour le Paraguay.</p><p>Bulletin : M. Triantaphyllidès fera un compte rendu de l'ouvrage relatif à la jurisprudence du Patriarchat OEcuménique.</p><p>Ouvrages distribués pour compte rendu : à M. Féraud-GIRAUD, le droit
international codifié, par M. Pasquale Fiore; à M. DELAMARRE, Étude
sur les chèques, par M. Francisco Langlois.</p><p>La séance est levée à six heures.
</p></div><div type="subsection"><p>sECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</p><p>Séance du 4 mars 1898. - Présidence de M. BOULLAIRE, viceprésident. - Présents : MM. DAGUIN, CHALLAMEL, LALLEMAND, Pénigaud, DARRAS, JOBIT, VERNEAUX, Cosmao-DUMANOIR, Buret.</p><p>Excusé : MM. RENAULT, CHAUMAT, MARIAGE, DUPUIS, Harmand.</p><p>Annuaire étranger de l897. - Belgique : M. Boullaire se charge
d'annoter la loi du 2l décembre 1896 sur la falsification des engrais, et
M. Pénigaud, celle du 2l décembre l896 sur l'extension de la compétence des juges de paix. - Suisse : M. Leloir a remis la notice de Neuchâtel.</p><p>Annuaire français de l898. - Les travaux suivants ont été remis :
loi sur les domaines congéables, par M. Buret; décret sur les abordages,
par M. Verneaux; loi modifiant l'article l74 du Code d'instruction criminelle, par M. Depeiges; loi relative aux assurances mixtes, par M. Hubert-</p><p>Valleroux; loi sur le permis de navigation maritime, par M. Fromageot;
loi modifiant certains articles du Code civil, par M. Leloir; loi du cadenas,
par M. Boullaire; loi sur la suppression des octrois, par M. Berthelemy;</p><p>M. Falcimaigne ne pouvant se charger de la notice relative à la loi sur
l'instruction préalable, M. Guillot a bien voulu accepter d'annoter cette
loi; M. Appert a remis la notice sur l'Algérie et la Tunisie.</p><p>Annuaire étranger de l898. - Belgique : M. Lallemand se charge
d'annoter la loi du l5 février l897 sur la répression du vagabondage, et
la loi du 6 août l897 sur les hôpitaux intercommunaux; M. VERNEAUX, la
</p><pb n="315"/><p> loi du 22 juillet 1897 modifiant l'article l953 du Code civil; M. BOULLAIRE,
la loi du 22 juillet 1897 sur l'instruction primaire; M. JOBIT, la loi du
2l mai 1897 sur les droits d'enregistrement pour l'acquisition des petites
propriétés rurales. - Suisse : M. Pascaud se charge de la notice
générale. - Canada : M. Lallemand se charge de la notice de Québec.</p><p>Bulletin : M. Padoa-Bey a accepté de donner un travail sur le barreau
égyptien. - Sont distribués pour compte rendu : à M. VERNEAUX, la NEUTRALITÉ, par Richard Kleen; à M. Pénigaud, la réforme du NOTARIAT, par
M. de la Grasserie; à M. Cosmao-DUMANOIR, les droits du Sénat en matière de finances, par M. Schwartz;à M. BOULLAIRE, la réparation civile
des délits, par M. Demogue;à M. BURET, les Origines et l'état social de
la nation française, par M. Soulier.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.
</p></div></div><pb n="316"/><div type="section" feature="mouvement"><head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>BULGARIE. .
l8 (30) mai l897. - Code de commerce.
- Code de procédure pénale.</p><p>HAITI.</p><p>16 juin 1896. - Loi modifiant le Code de procédure civile.
l6 juillet 1896. - Loi sur la liquidation judiciaire.</p><p>17 juillet 1896. - Loi modifiant le Code de procédure civile.</p><p>HONGRIE.</p><p>18 mai 1897. - Loi XX sur la comptabilité de l'État.</p><p>25 août 1897. - Loi XXXIII sur le jury.</p><p>25 août 1897. - Loi XXXIV sur la mise en vigueur du Code de procédure pénale.</p><p>27 août 1897. - Loi XXXV sur l'Office central de statistique.</p><p>29 août l897. - Loi XXXVIII modificative des articles 4l2 du Code
pénal et 59 du Code de contravention.
</p></div><pb n="317"/><div type="section" feature="comptes"><head>CONMEPIDES ERENDUS D'OUVIER,AGIES.</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Westphälisches Bauernrecht (Erb-und Familienrecht), par M. J.</p><p>RIEHL, Amtsrichter. - MINDEN, BRUNS, l896.</p><p>La question d'une réforme des lois successorales est une de celles que
juristes et économistes agitent aujourd'hui le plus en Allemagne. C'est
surtout depuis qu'une crise agraire intense sévit dans ce pays qu'on se
préoccupe des rapports que le régime successoral peut avoir avec le
bien-être des populations rurales et surtout avec l'endettement du sol qui
est une des causes principales de la situation difficile où se trouvent tant
de propriétaires ruraux. L'attention s'est spécialement portée sur la
législation (à laquelle on attribuait jadis peu d'importance) des peuples saxons : on s'est demandé notamment dans quelle mesure
l'Anerbenrecht avait contribué à maintenir la stabilité remarquable et le
bien-être relatif des populations de l'Allemagne du Nord.</p><p>L'ouvrage de M. Riehl sera fort utile à tous ceux qui étudient cette
intéressante question. Il se compose de trois parties : dans la première,
essentiellement historique, on trouvera un substantiel aperçu de la situation agraire de la WESTPHALIE, depuis le milieu du siècle dernier. La
deuxième partie renferme l'exposé de la législation actuelle; la troisième
est consacrée à l'examen des divers projets de réformes. L'auteur donne
en appendice, en même temps que les lois ou ordonnances actuellement
en vigueur, ces divers projets et des exemples de testaments, de partages d'ascendants, de démissions de biens, d'inventaires, etc. Nous n'insisterons pas sur la première partie fort intéressante d'ailleurs pour ceux
qui étudient l'histoire de la propriété foncière et de la condition des
classes rurales. L'auteur a eu l'heureuse idée de nous décrire, d'après
l'ordonnance de Minden-Ravensberg du 26 novembre l74l, la situation
d'une famille paysanne appartenant à la catégorie des Eigenbehörige
et à l'égard de laquelle existaient des droits de coercition corporelle, des
corvées, des prestations, des redevances de toutes sortes. Cette sorte de
monographie sommaire nous fait mieux comprendre ce que fut l'œuvre
de libération due à l'occupation française et aussi ce que fut la réaction
qui suivit 18l5. Le Code général de Prusse de l794 avait établi comme
droit commun, à défaut de testament, le partage égal entre les enfants.</p><p>M. Riehl nous montre comment en Westphalie on lutta contre l'application de cette législation qui était en opposition avec les traditions séculaires de la contrée, et d'autant moins adaptée à la situation économique de la propriété foncière dans cette région, que la plus grande</p><fw place="bottom">XXIX. 21</fw><pb n="318"/><p> partie des populations rurales y habitent, non dans des villages agglomérés mais dans des Hôfé isolés où l'idée de cohésion familiale est poussée
jusqu'à ses dernières conséquences. Dès l836, une première loi sur la
succession paysanne avait accordé aux paysans mécontents le droit de
secourir à l'Anerben recht. Nous ne pouvons suivre l'auteur dans l'examen des lois de l844, l856, 1860 et du mouvement d'idées qui se rattache au nom du baron de Schorlemer-Alst. Il nous montre à merveille
(V. notamment SS 7l,74) l'importance, au point de vue économique, de
ces vieilles coutumes dont j'ai moi-même, dans mes Études sur les populations rurales de l'ALLEMAGNE, indiqué brièvement la portée. Il insiste
longuement aussi sur la situation des époux et sur l'usage du testament
fait par eux en commun. Partisan lui-même de l'Anerben recht, il constate que la création des Höferollen, par suite de la négligence invincible du paysan qui ne se donne pas la peine d'aller faire inscrire son
bien au chef-lieu de canton, ne donne pas, à beaucoup près les résultats qu'on en attendait.</p><p>L'ordonnance du 30 avril l882 lui semble n'avoir été en définitive
« qu'un coup d'épée dans l'eau » (p. 232). On pourra suivre, au surplus,
dans son ouvrage, l'évolution qui s'est faite peu à peu dans les idées du
gouvernement. Le bien rural, dit-on aujourd'hui, n'est pas une marchandise quelconque susceptible d'une division indéfinie; il en est des exploitations rurales comme des diamants : deux diamants de l0 carats sont
loin d'en valoir un de 20. Il faut un droit successoral qui, sans être une
gêne pour le propriétaire, empêche un morcellement désastreux. De
même qu'on n'a pas hésité à s'écarter du droit commun lorsqu'il s'est agi
de réglementer les actes de commerce et qu'on a tenu compte de certains
usages particuliers, de même il faut une législation spéciale pour régler
la transmission des biens ruraux. Et M. Riehl reconnaît, à son tour,
qu'il y a grand avantage à ce que le domaine rural passe dans son intégralité à celui des enfants qui est le plus capable de le maintenir au
degré de prospérité où ses ancêtres l'ont élevé.</p><p>L'ouvrage, dont nous venons de donner une idée, est fort utile pour
expliquer les efforts que font aujourd'hui les Allemands pour maintenir
là où elle existe encore, pour restaurer là où elle a disparu, la famille
paysanne. On ne trouve rien de mieux, pour asseoir la grandeur du jeune
empire, que ce groupement familial présidé par le meilleur héritier des
traditions et des vertus des ancêtres. Nulle institution ne paraît, en
définitive, plus propre à résister aux conséquences de la crise agraire
que le foyer du paysan agriculteur placé sous le régime de la transmission intégrale du domaine. Georges BLONDEL.</p><p>L'impôt sur le capital et le revenu en Prusse; réforme de 189l-</p><p>1893, par M. Georges LEGRAND, avocat. - l vol. pet. in-8°; PARIS,</p><p>Pedone-Lauriel; l894.
</p><pb n="319"/><p></p><p>La Prusse a complètement remanié, de l89l à l893, son système
d'impôts directs. Elle a supprimé les impôts réels, c'est-à-dire l'impôt
foncier (Grundsteuer), l'impôt sur les bâtiments (Gebäudesteuer) et
l'impôt sur le commerce et l'industrie (Gewerbesteuer), en tant qu'impôts perçus par l'ÉTAT, et en a fait la base des impositions communales.</p><p>Elle a remplacé les ressources ainsi abandonnées aux communes par
des contributions personnelles : un impôt sur le revenu, établi par la loi
du 24 juin 189l, et un impôt sur le capital, établi par la loi du l4 juillet l893.</p><p>M. Georges Legrand connaît à fond le mécanisme de l'organisation
financière de la PRUSSE, qu'il a étudiée dans ses moindres détails. Il s'est
pénétré de l'esprit qui a présidé aux réformes et s'est rendu compte de
leur valeur et de leurs conséquences. AUSSI, l'étude qu'il leur a consacrée est-elle rédigée avec une telle sûreté de méthode et une telle clarté
qu'on la lit avec un intérêt soutenu, malgré l'aridité et la spécialité du
sujet. On peut dire (et c'est là le meilleur éloge qu'on puisse en faire)
que quiconque en a pris connaissance a acquis par là-même une
conception très nette du régime financier de la Prusse. -</p><p>Cet État fait l'expérience de l'impôt sur le revenu, remplaçant les anciens impôts directs. Jusqu'à présent, il ne semble pas que des plaintes
sérieuses aient été formulées par les contribuables, ni que le gouvernement ait éprouvé des mécomptes. Mais il ne faudrait pas se hâter d'en
conclure que l'institution peut, sans danger, être transplantée en France.</p><p>Les deux pays diffèrent tellement, au double point de vue social et politique, que certaines hardiesses peuvent réussir dans l'un, qui échoueraient fatalement dans l'autre. Avec l'esprit tracassier qui distingue notre
administration fiscale et la passion malveillante dont les partis font
preuve les uns à l'égard des autres, il est certain que les abus et les
injustices ne tarderaient pas à rendre l'impôt odieux à la grande majorité des citoyens français. Fernand DAGUIN.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>Elementos del derecho mercantil de España (Éléments du droit
commercial espagnol), par MM. Carreras y González et Leopoldo González-</p><p>Revilla (5° édition). - l vol. petit in-8°; MADRID, l893; Ve de Hernando
et Cle .</p><p>La première édition des éléments de droit commercial espagnol a paru
il y a plus trente ans. Ce manuel a eu un grand succès et est devenu
rapidement d'un usage courant dans les universités de la Péninsule. Il
suffit de rappeler, pour démontrer la faveur dont il a joui, que quatre
éditions successives en ont été épuisées en peu de temps. La cinquième,
publiée par M. Léopold González-REVILLA, a été considérablement augmentée,
</p><pb n="320"/><p></p><p>En tête de l'ouvrage, le nouveau collaborateur a placé, à titre d'hommage, une notice sur la vie et les travaux de M. Marciano Carreras y
GONZÁLEZ, l'auteur du livre primitif, en son vivant, professeur de droit
commercial à l'Institut de San-Isidro de MADRID, et qui sût joindre à la
science du jurisconsulte un talent littéraire fort apprécié.</p><p>M. González Revilla ne s'est pas borné à mettre au point le livre de ce
savant juriste; il l'a complété par de nombreuses et importantes additions, qui le recommandent tout particulièrement aux lecteurs du Bulletin. Il a joint, en effet, au texte originaire des notes détaillées sur le
droit commercial comparé, et une étude sur les divers systèmes douaniers en vigueur en ESPAGNE, en FRANCE, en PORTUGAL, en ITALIE, en
Angleterre et en Allemagne
L'ouvrage se divise en deux parties consacrées : la première, au droit
commercial de l'ESPAGNE, avec références aux législations étrangères; la
seconde, aux systèmes douaniers.</p><p>La première partie comprend douze livres. Dans les deux premiers,
l'auteur expose les principes généraux, et trace à grands traits l'histoire
du droit commercial; dans la troisième, il passe en revue les principales
codifications et législations européennes et américaines; le livre IV traite
du commerce et des commerçants; le livre V, des agents auxiliaires ; le
livre VI, des contrats commerciaux en général; le livre VII, des contrats
fondamentaux, usités entre négociants. Les livres VIII, IX et X s'occupent
des contrats que l'on pourrait appeler accessoires; au nombre de ceux-ci
figure l'hypothèque maritime, dont l'auteur ne parle que comme d'un
projet à l'étude, la loi réglant cette importante matière n'ayant été votée
par les Cortès qu'après la publication de son ouvrage. Les derniers
livres, XI et XII, ont pour objet, l'un, les quasi-contrats et les obligations
fondées sur un consentement présumé, l'autre, la suspension des paiements et la faillite.</p><p>La seconde partie contient, comme nous l'avons dit, l'exposé des systèmes douaniers modernes; elle est divisée en trois livres, consacrés, le
premier, aux notions préliminaires, le second, au système espagnol, et
le troisième, au droit étranger. Fernand DAGUIN.</p><p>Charles Ier de Roumanie; vingt-cinq ans de règne. - Broch.in-l8;</p><p>PARIS, Guillaumin et Cie; l89l.</p><p>L'auteur anonyme de cette brochure s'est proposé de nous présenter
le tableau des progrès réalisés en ROUMANIE, sous le règne de son souverain actuel, au triple point de vue, politique, social et économique.</p><p>Appelé au trône en 1866, grâce à l'appui du gouvernement français,</p><p>Charles de Hohenzollern s'est montré aussi prudent politique, à l'intérieur, qu'habile diplomate, dans ses relations avec l'étranger. Grâce à
son adresse, à son énergie et à sa persévérance, il est parvenu à rompre
les liens de vassalité qui rattachaient la principauté à l'empire turc, et à
</p><pb n="321"/><p>élever celle-ci à la dignité de royaume. Ce succès, sans doute, a été
payé par un douloureux sacrifice. La ROUMANIE, qui, pourtant, avait
donné à la RUSSIE, pendant la campagne de 1877, un appui des plus
utiles et des plus sérieux, s'est vue forcée d'abandonner à sa puissante alliée les terres fertiles de la BESSARABIE, pour recevoir en échange
les marécages de la Dobroudja. Cette injustice a été, du reste, sanctionnée
par le traité de Berlin.</p><p>Malgré tout, le pays roumain a, incontestablement, grandi, à tous
égards, sous l'autorité de Charles I° ; sa population s'est sensiblement
accrue ; ses finances se sont améliorées ; l'armée, entretenue sur un bon
pied, est en état de protéger le royaume contre toute insulte ; l'enseignement, à tous les degrés, s'est largement développé; enfin, de sages mesures ont été prises en faveur de l'agriculture, qui est, on le sait, le
principal facteur de la richesse nationale.</p><p>En somme, l'histoire dira, à l'honneur du premier roi de ROUMANIE,
qu'il a tout fait pour augmenter la prospérité de ses sujets et pour assurer le développement matériel et moral du pays. Fernand DAGUIN.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>L'assurance municipale contre le chômage involontaire , par
M. Georges CORNIL, avocat à la Cour de BRUXELLES, professeur à l'Université. - BRUXELLES, in-8° de l9l pages. -
« Ce livre, nous dit l'auteur, dans sa préface, est uniquement un travail de compilation et de traduction, tout au plus y trouvera-t-on à la fin
une idée personnelle ». Il y a dans l'ouvrage de M. Cornil plus qu'il ne
dit, car on on y trouve de très complets enseignements sur cette difficile
question de l'assistance en fait de chômage.</p><p>C'est, on le sait, une idée assez moderne, que celle qui consiste à vouloir assurer les ouvriers contre le chômage involontaire (en excluant le
chômage de propos délibéré : c'est-à-dire la grève et le chômage du
paresseux), comme on les assure déjà contre les accidents ou contre le
grand âge par exemple. SEULEMENT, alors qu'il y a pour les autres
assurances des résultats déjà acquis, des institutions organisées ou par
les lois ou par l'initiative privée, l'assurance contre le chômage est
encore dans la période des essais et des tâtonnements.</p><p>M. Cornil expose ce qui a déjà été fait. A BERNE, la municipalité a
organisé une Caisse d'assurance, qui, plusieurs fois remaniée, fonctionne
depuis cinq ans avec les subsides de la VILLE, les cotisations des membres
et quelques dons volontaires. La ville de Cologne a aussi une « Caisse
municipale d'assurance contre le chômage en hiver », assez analogue à
celle de BERNE, mais qui est seulement dans sa seconde année d'existence. L'adhésion des ouvriers à ces Caisses est facultative ; on ne
secourt que qui a bien voulu verser des cotisations.
</p><pb n="322"/><p>- Le canton de Saint-Gall a été plus loin et a organisé l'assurance obligatoire. Elle a fonctionné deux ans : l894-1896 et a été abolie « sur une
proposition émanant des ouvriers eux-mêmes ». AILLEURS, on ne trouve
que de simples projets. M. Cornil termine en donnant un projet destiné
à la ville de BRUXELLES, projet fort étudié qu'il a rédigé en tenant compte
de l'expérience acquise. L'assurance qu'il propose serait facultative et
subventionnée par la Ville. HUBERT-VALLEROUx.</p><p>Le minimum de salaire en Belgique; par M. Lucien Le FOYER,
avocat à la Cour d'appel, etc. -97 p. in-18; PARIS, Giard et BRIÈRE, 1897.</p><p>L'idée de fixer, par voie législative ou administrative, un salaire minimum pour les ouvriers, est généreuse sans doute, mais nous paraît
difficile ou dangereuse à faire passer dans la pratique. CEPENDANT, la
Belgique tente, en ce moment, l'expérience.
- Ainsi que le fait remarquer M. Le FOYER, dans la brochure dont nous
venons rendre compte, la question peut être envisagée de deux manières différentes. Pour quelques-uns, l'État doit intervenir entre le
patron et l'ouvrier, afin d'établir un salaire proportionnel, non au travail fourni, mais aux besoins de l'individu. D'autres voudraient seulement que l'ÉTAT, les provinces ou départements et les communes,
imposassent aux soumissionnaires, dans les cahiers des charges dressés
pour l'adjudication des travaux publics, l'obligation de ne pas descendre
au-dessous d'un certain chiffre pour la rémunération de leur personnel.</p><p>C'est à ce dernier système que se sont ralliés nos voisins du Nord-EST,
et ce sont les tentatives qu'ils ont faites pour atteindre leur but que
M. Le Foyer a entrepris de nous faire connaître, dans son intéressant
travail. -</p><p>L'auteur constate qu'un grand nombre de villes et de provinces ont
inscrit dans leurs cahiers des charges la clause du minimum des salaires.</p><p>La Chambre des députés, de son côté, a voté le principe, en 1896, mais
sa décision a été infirmée par le Sénat. A la suite de cet incident, le
gouvernement a pris l'engagement de faire, de lui-même, un essai.</p><p>Nous ignorons si cette promesse a été tenue et ce qu'en a donné la réalisation. -</p><p>MAIS, même réduite à ces proportions, la thèse nous semble difficilement acceptable. Il est une objection, que signale, du reste, M. Le FOYER,
qui ne manque pas de valeur.Ou la limite sera placée très bas, et alors,
à quoi bon l'imposer, car elle s'établira d'elle-même ? Ou bien elle sera
portée à un chiffre élevé, et, comme on ne peut pas demander aux
patrons de travailler à perte, il arrivera ceci, que les entrepreneurs diminueront l'importance de leurs rabais et, ce qui sera plus grave, qu'ils éloigneront de leurs chantiers tous ceux qui ne seront pas capables de
donner un effort en rapport avec le taux des salaires imposés ; par suite,
tout ouvrier qui sera faible, âgé, maladroit ou peu intelligent, sera im-
</p><pb n="323"/><p> pitoyablement écarté. Ne voit-on pas que la mesure, présentée comme
essentiellement favorable aux travailleurs, tournera, en définitive,
contre eux ? Fernand DAGUIN.</p><p>Répertoire général alphabétique du Droit français, publié par
MM. A. Carpentier et J. Frèrejouan du Saint (tome XXVI; LÉGION</p><p>D'HONNEUR-LYON). - l vol. in-4°; PARIS, Larose; l898.</p><p>Nous avons eu fréquemment l'occasion de parler, dans le BULLETIN, du
Répertoire général alphabétique du Droit français. AUSSI, nous paraît-il superflu de revenir, de nouveau, sur le plan de cet excellent
ouvrage et sur le mode de publication adopté par ses directeurs.</p><p>Un nouveau volume vient de paraître, le tome XXVI ;il appartient à la
seconde des séries dont l'impression se poursuit parallèlement, ainsi que
nous l'avons expliqué précédemment. Ce volume contient des articles
d'une très grande importance; parmi les principaux, nous citerons ceux
qui sont consacrés aux legs, à la lettre de change, aux livres de commerce,
- au louage d'ouvrage, de service et d'industrie, à la rescision pour cause
de lésion,à la liquidation judiciaire. Le mot : lettre missive, a fait l'objet
d'un travail approfondi, auquel des événements récents donnent un
intérêt particulier. D'autres articles, moins étendus que ceux dont il
vient d'être question, méritent, néanmoins, d'être signalés à raison du
sujet dont ils s'occupent; tels sont ceux qui ont trait à la Légion d'honneur, à la liberté du commerce et de l'industrie et aux loteries.</p><p>Une longue notice est consacrée aux lois et décrets. On y expose le
mode de formation des lois, le caractère de la promulgation, les effets de
la publication, les questions relatives à leur application, la valeur des
décrets et les recours dont certains d'entre eux sont susceptibles.</p><p>ENFIN, deux États étrangers ont trouvé place dans le volume; ce sont :
la minuscule principauté de Liechtenstein et le Grand-Duché de Luxembourg.</p><p>Avec le tome XXVI, la collection du Répertoire atteint son dix-neuvième volume. Les vaillants directeurs ont accompli, aujourd'hui, plus de la
moitié de la tâche qu'ils avaient assumée. Il leur suffira, maintenant,
d'un petit nombre d'années pour mener à bien l'œuvre immense à
laquelle ils auront eu l'honneur d'attacher leur nom.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>La décentralisation, par M. Ferdinand Dreyfus. - 27 p. in-8°;</p><p>PARIS, 1897.</p><p>La décentralisation est un sujet qui a exercé bien des plumes et qui a
servi de thème à bien des dissertations.</p><p>Il faut reconnaître que, depuis trente ans, la question a fait, en FRANCE,
de sérieux progrès; il suffit de citer la loi de 187l sur les conseils généraux et la loi de l884 sur l'organisation municipale, qui, chacune
</p><pb n="324"/><p> dans sa sphère, ont amélioré, incontestablement, le régime antérieur.</p><p>Mais il reste beaucoup à faire, et la brochure de M. Ferdinand Dreyfus a précisément pour objet d'indiquer ce qui peut être fait, actuellement.</p><p>L'auteur, du reste, est extrêmement modéré dans ses conclusions ; les
réformes qu'il préconise n'ont rien qui puisse effrayer les esprits, même
les plus timorés. Stimuler le zèle des sous-préfets, les décider à se mettre plus fréquemment en rapport avec leurs maires et leurs administrés,
augmenter les attributions des préfets et des conseils généraux, donner
à ceux-ci un budget plus considérable, comprenant, notamment, en
recettes, l'impôt foncier, et décharger l'ÉTAT, en même temps, de certaines dépenses relatives à l'entretien des routes nationales, à l'enseignement primaire, etc.; voilà ce qu'il lui paraîtrait possible de réaliser, dès
à-présent.</p><p>A coup sûr, ce seraient là des mesures utiles ; mais nous pensons
qu'on pourrait aller plus loin encore et se montrer plus hardi, par
exemple, en supprimant les conseils d'arrondissement, rouages inutiles,
et en constituant des conseils cantonaux, que l'on doterait d'un budget
spécial, bien entendu, et à qui l'on attribuerait certains services, trop
onéreux pour les communes prises isolément, tels que l'Assistance publique et l'entretien des chemins vicinaux. Cette réforme nous paraît
s'imposer si l'on veut rendre un peu d'activité à la vie locale.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>Manuel des opérations de banque et de placement, par M. Georges
Vignes (2° édition). - l vol. in-12; PARIS, PICHON, l898. Prix : 8 francs.</p><p>Les opérations de banque ont la réputation d'être choses particulièrement difficiles, et le don d'effrayer bon nombre d'hommes à la recherche
d'une situation. Il est certain que cette profession demande un grand
tact et une grande prudence; mais ce ne sont pas là des qualités si rares
à trouver; ce qui manque surtout en FRANCE, c'est la connaissance sérieuse
des règles et des principes de la matière. Il faut donc féliciter tous ceux
qui, d'une façon ou d'une autre, contribuent à répandre cette instruction
spéciale, et le livre de notre collègue M. G. VIGNES, fruit d'une pratique
consommée, répond d'autant plus utilement à ce besoin, qu'on se plaint à
l'heure actuelle de la disparition progressive des banques locales dans
les villes de province. Le livre de M. Vignes est divisé en trois parties :
du rôle des banques (emprunts, escompte, placements, recouvrements);
des instruments de circulation et de crédit (monnaies, reçus, effets de
commerce et de leur circulation, warrants, comptes-courants, etc.); du
fonctionnement des banques. Toute l'activité d'une maison de banque
est ainsi exposée dans un sens éminemment pratique; l'auteur n'a pas
négligé de prodiguer les conseils dûs à son expérience, ni de faire ressortir les applications que la jurisprudence a faites des dispositions de
</p><pb n="325"/><p> lois, reproduites d'ailleurs in extenso en appendice. Cet ouvrage nous
paraît donc répondre parfaitement aux besoins du moment, et nous le
signalons comme un excellent vade-mecum pour les professionnels et
leurs clients. Maurice DUFOURMANTELLE.</p><p>Encyclopédie des assurances. Répertoire raisonné des questions
de DOCTRINE, de JURISPRUDENCE, de Législation, de SCIENCE, en matière d'assurances en général. - Publié sous la direction de M. Eugène
Baumgartner. Première livraison. PARIS, FONTEMOING, 1898; in-4°.</p><p>L'Encyclopédie dont M. Baumgartner a entrepris la publication se
présente sous les auspices de M. LEFORT, qui en a rédigé l'INTRODUCTION, et
qui ne bornera pas là sa part de collaboration. Un Répertoire alphabétique ne comporte guère l'analyse : aussi ne ferons-nous pas celle des
articles contenus dans cette livraison. Ces premières pages, d'un recueil
étendu permettent d'en apprécier le caractère complexe, et de reconnaître le soin qui préside au classement sous chaque rubrique des questions si différentes que soulèvent les assurances, et des points de vue si
variés desquels chacune d'elles demande à être envisagée. Il suffira de
citer les mots : ABANDON, ACCEPTATION, ACCIDENTS, pour faire sentir les
difficultés que présente l'unité de méthode dans un pareil recueil : l'économie de chaque article montre qu'elles ont été résolues. Ceux qu'intéressent les questions d'assurances, souhaiteront la bienvenue à cet utile
instrument de travail, et ne demanderont qu'à retrouver dans les livraisons suivantes les dissertations claires et nourries que leur a apportées
la première; nous signalerons tout particulièrement, au point de vue
juridique, les mots : Acceptation et ACQUÉREUR, et au point de vue technique, le mot : ACCIDENTS, qui nous paraissent répondre excellemment au
caractère et au but de l'ouvrage. Marcel COSMAo DUMANOIR.</p><p>La synthèse du droit international privé, par le comte de Vareilles-</p><p>SOMMIÈRES, doyen de la Faculté de droit à l'Université catholique de
Lille. - 2 vol., PARIS, PICHON, l897, in-8°.</p><p>Partant de l'idée que le droit international privé est « une science à
broussailles » et soupçonnant que l'anarchie et les incohérences qui la
déparent sont « la vengeance de quelque grande et simple vérité méconnue et violée », M. de Vareilles-Sommières a pris le parti « d'entrer
dans la brousse ». Il en est sorti avec la conviction que la vérité fondamentale reniée par l'École n'est autre que le principe de la territorialité
des lois. L'antique théorie des statuts lui paraît être « d'un bout à l'autre
l'expression de la vérité scientifique, de la justice et du bon sens. » Si on
l'a rejetée, c'est parce qu'on l'a mal comprise et défigurée. Telle est la
double thèse qui fait l'objet du nouvel ouvrage de M. de Vareilles Sommières.
</p><pb n="326"/><p></p><p>Sa préface, attaque d'avant-garde, est surtout consacrée à critiquer la
définition généralement donnée du droit international privé. Les diverses
définitions de l'École le ramènent à n'être en somme que la science des
conflits de lois. La condition des étrangers et la naturalisation n'en
formeraient que l'introduction. M. de Vareilles Sommières estime que
cet ordre doit être renversé et que les deux matières dont s'agit
doivent logiquement suivre la question de la souveraineté sur les étrangers. D'après lui, ce qu'on appelle à tort le droit international privé,
pourrait être défini « l'ensemble des lois naturelles ou positives qui
déterminent la condition de l'étranger ». Cette science ne forme pas une
branche spéciale du droit; « c'est le droit tout entier envisagé d'un
certain point de vue ».</p><p>L'ouvrage se divise en deux parties. La première omprend : lº l'exposé de la théorie des statuts (que l'auteur ramène à six principes);</p><p>2° celui des théories nouvelles (systèmes de MANCINI, de SAVIGNY, de
WOECHTER, de SCHAEFFNER, d'Eickhorn et de M. Pillet); 3° enfin, la discussion du système adopté par le Code civil. La seconde partie comprend
les applications et les conséquences de la théorie des statuts dans le
droit français actuel. L'auteur se demande enfin, pour terminer, si les
législations étrangères ont, comme a fait, à son avis, le Code civil,
accepté la théorie des statuts. -</p><p>Les deux volumes dont nous venons de donner une trop courte analyse, représentent, en somme, un puissant effort d'esprit et une remarquable tentative de synthèse. On y retrouve toutes les qualités qui
caractérisent les productions du savant doyen de Lille : une dialectique
subtile et vigoureuse à la fois, une entière indépendance d'esprit, beaucoup de sincérité, de conscience, d'entrain, et, dans la forme, une plume
alerte et élégante. D'aucuns, et j'avouerai franchement être de ceux-là,
préféreraient que l'auteur professât moins d'enthousiasme pour ses
propres découvertes. On éprouve quelque surprise à voir un nouveau
venu dans la science du droit international (quels que soient d'ailleurs
ses titres à d'autres points de vue) se proclamer ainsi seul aujourd'hui
en possession de la vérité et affirmer la vanité des efforts faits depuis
quarante ans par les maîtres incontestés de cette science. Mais cette
légère imperfection de la forme ne doit pas tromper le public sur la
valeur réelle de l'ouvrage. Il mérite d'être lu, discuté et médité.</p><p>G. APPERT.</p><p>Des droits du Sénat français statuant en matière de lois de
finances. - Étude de droit constitutionnel, par M. Rodolphe
SCHWARTZ, docteur en DROIT, ancien élève diplômé de l'École des Sciences
politiques, avocat à la Cour d'appel. - PARIS, ROUSSEAU, 1898; in-8,
l90 pages.</p><p>Les conflits qui se sont élevés à différentes reprises entre le Sénat et
la Chambre des députés, au sujet des droits du Sénat en matière budgé-
</p><pb n="327"/><p> taire ne sont qu'une des formes de la lutte de certains partis politiques
contre l'existence même du Sénat. La tendance qui se dégage de ces
événements est très nette à cet égard. L'esprit de parti a défiguré les
données du problème : c'est pourquoi l'opuscule de M. Schwartz présente
une réelle utilité. Déterminer l'origine et l'étendue exacte des pouvoirs
respectifs des deux Assemblées en matière de lois de finances, tel est
l'objet que s'est proposé cet auteur. On sait que l'article 8 de la loi des
24-28 février l875, dispose que « les lois de finances doivent être en
premier lieu présentées à la Chambre des députés et votées par elles. »</p><p>De là est née la question de savoir si le Sénat peut amender la loi des
finances par voie d'augmentation de crédits. Mais ce n'est pas là une
simple question de textes : La pratique constitutionnelle, comme le fait
très justement remarquer M. SCHWARTZ, n'est pas née en France avec la
Constitution de l875. La question de la procédure budgétaire s'était
posée sous la Restauration et sous la Monarchie de Juillet; il est normal
et utile de chercher dans ces précédents les éléments d'une tradition
interprétative de la pensée des auteurs de la Constitution de l875. Cette
manière de faire est plus logique que celle qui consiste à avoir recours à
des analogies de la Constitution anglaise et de la Constitution américaine, dont M. Schwartz fait fort bien ressortir les différences essentielles
avec la nôtre.</p><p>C'est un défaut français que d'approuver ce qui vient de l'étranger
avant d'avoir vérifié si des idées analogues n'existent pas déjà sur notre
sol, et mieux adaptées à nos mœurs, que celles qu'il s'agit d'acclimater.</p><p>Cette différence entre la pratique constitutionnelle française et celle
des pays étrangers a également été mise en lumière par M. Seignobos
dans son Histoire politique de l'Europe contemporaine. C'est donc en
France que M. Schwartz cherche uniquement, ou presque uniquement
les faits de nature à expliquer le droit de priorité de la Chambre en
matière budgétaire, et à justifier la solution qu'il adopte pour le droit
d'amendement sénatorial.</p><p>Le droit de priorité s'explique fort bien lorsque la Chambre Haute
est héréditaire ou nommée à vie par le pouvoir exécutif; on peut
craindre qu'elle ne soit trop disposée à approuver les vues du gouvernement, et que les impôts n'arrivent jamais à la Chambre élue qu'avec
l'appui d'un vote déjà acquis dans l'autre Chambre. MAIS, dans une
Constitution où les deux CHAMBRES, malgré le mode différent de l'élection, émanent, en somme, l'une et l'autre, du suffrage universel, le droit
de priorité demeure sans autre explication que la tradition ; il ne se
comprend que « comme fixant un mode de travail régulier dans la
confection des lois de finances ». Que dire alors de l'opinion suivant laquelle la prérogative de la Chambre consisterait à voter le budget, non
pas la première, mais, en réalité, seule, puisque le Sénat, dépourvu du
droit d'amendement, n'aurait guère d'autre alternative que d'enregistrer
les volontés de la CHAMBRE, ou de repousser en bloc le budget, ce qui,
</p><pb n="328"/><p> en pratique, est inexécutable : c'est une arme dont l'usage est impossible,
à raison même de sa puissance. Tout au plus le Sénat pourrait-il provoquer une nouvelle délibération de la Chambre sur les crédits refusés
par lui.</p><p>Les adversaires du Sénat ne vont pas jusqu'à lui dénier le droit
de refuser des crédits votés par la CHAMBRE, mais leur tendance est de
donner à celle-ci le dernier mot. Cette prétention n'est fondée ni sur les
textes ni sur l'esprit de la loi constitutionnelle : voilà ce que démontre
M. Schwartz d'une façon limpide. On lira avec un vif intérêt cette démonstration, et le tableau historique et critique qu'elle comporte des
différentes espèces qui se sont présentées dans nos Assemblées depuis la
Restauration. Bien que l'ouvrage de M. Schwartz se limite à un point
spécial de droit constitutionnel, il est de ceux qui éclairent tout l'ensemble de cette branche, parce qu'il procède d'une méthode serrée, et d'une
conception homogène de l'ensemble de nos institutions. Nous le croyons
appelé à rendre des services en une matière que les discussion n'ont pas,
jusqu'à présent, contribué à élucider. Marcel COSMAo DUMANOIR.</p><p>La Législation du travail en France. - Rapport présenté au
Congrès International de Législation du travail (Bruxelles l897),
par M. Paul PIC, professeur à l'Université de LYON, charge du Cours de
Législation industrielle à la Faculté de droit. - Bruxelles. WEISSENBRUCH, l897; in-8° broch, 56 pages.</p><p>L'objet du rapport présenté par M. Pic au Congrès de Bruxelles était
un tableau des progrès de la législation ouvrière en France depuis le
Congrès de Berlin (1890). Par sa nature même et par ses dimensions,
cet opuscule ne pouvait être autre chose qu'une table des matières, ou
tout au plus une synthèse très condensée. Nous croyons qu'il était difficile de faire cette synthèse sous une forme plus claire et plus méthodique. État de la législation française avant 1890, progrès réalisés de
1890 à l897, développements sur les points particulièrement visés dans
le programme du Congrès (travail des enfants, des adolescents et des
femmes, protection des ouvriers mineurs), telles sont les divisions du
rapport. L'auteur a joint en note à son texte une liste chronologique des
textes législatifs postérieurs à l890, et des indications bibliographiques
sobres et judicieuses. Ceux mêmes qui ne partagent pas entièrement les
vues de l'auteur sur l'intervention législative liront avec intérêt cet utile
résumé. En tant que rapport, on peut le considérer presque comme un
modèle ; il rendra de grands services à quiconque voudra être mis rapidement sur la voie d'un renseignement précis.</p><p>Marcel COSMAo DUMANOIR.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>PARIs. - IMr. E. FLAMMARION, RUE R à CINE, 26.</fw></body></text></TEI>