<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
        <editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt>
        <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
        <notesStmt>
            <note>Available facsimiles:</note>
            <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp29&amp;i=1">Hein</ref></note>
            <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822811">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
            <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112072485623">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
            <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k37">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
            <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150203">Gallica</ref></note>
        </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k37"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  t.29 (1900).</title></ref>
                <date when="1900-01-01">Janvier 1900</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 29</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
            </bibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text><body><div type="frontMatter"><p>Nu 1. — Janvier 1900.</p></div><div type="section" feature="bulletin"><head>BULLETIN MENSUEL</head><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi -->
SOMMAIRE.</p><p>Séance du 13 décembre 1899. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la
Société. —Allocution de M. le Président Georges Picot. — Élection d'un
vice-président et de quatre membres du Conseil. — Note du Secrétariat sur
le Congrès de droit maritime de 1900. — Communication par M. G. Huaiw
d'une étude sur les juridictions compétentes en matière de brevet d'invention. — Observations de MM. De.mombynes, Ch. Lyon-CAEN, MAILLARD,</p><p>EISENMANN, HUARD et G. Picot. — Note par M. J. d'ANETHAN sur une convention conclue entre la Belgique et la France pour l'exécution du service de
la Caisse d'épargne dans les deux pays.</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise.</p><p>Chronique législative. — Chambres belges.</p><p>Mouvement législatif. — France. — Grande-Bretagne et Irlande. — Allemagne; Prusse; Alsace-Lorraine. — Portugal.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Manuel pratique de Crédit agricole, par
MM. Maurin et Brouilhet; M. M. Dufourmantelle. — Les accidents du
travail; Droits des patrons et des ouvriers, par MM. Jacquin et d'Estaintot;</p><p>M. M. Bellom. — Traité de la législation sur les accidents du travail, par
M. Sachet l(supplément) : M. M. Bellom. — Cours de droit français,
par MM. Aubry et Hau (5' édlt. revue par MM. G. KAU, Falcimaigne et
Gault), t. III; M. Chaumat. —l.a concentration des forces ouvrières dans
l'Amérique du NORD, par M. Vigouroux ; M. COSMAO-DUMANOIR. — Des
biens communaux, par M. Iinbart de la Tour; M. R. Saleili.es. — Code
fédéral des obligations (?•' éilit.), publié par M. Soldait; M. Daquin.— Compagnie des Messageries maritimes: Observations sur le projet de loi relatif aux connaissements. — La Vie parlementaire à Home sous la République. Essai de reconstitution des Scènes historiques du Sénat romain,
parM.J.-B. Mispoulet; M. P. Bailuére.
</p><pb n="68"/><p>- r&gt;8 —
SÉANCE DU 13 DÉCEMBRE 1899.</p><p>Présidence de M. Georges PICOT, Président.</p><p>La séance est ouverte à neuf heures moins le quart.</p><p>M. le Président proclame membres de la SOCIÉTÉ, comme
ayant été admis à la dernière séance du Conseil de
Direction:</p><p>MM. Barandiaran (de), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 52, rue
de CHATEAUBRIAND, à Paris;</p><p>Bei.i.ier (A), avocat-conseil, 8, cité TRÉVISE, à Paris;</p><p>HATSCHECKIICD'), Privat-docent à l'UNIVERSITÉ, 17, GAISBERGSTRASSE,
à Heidelberg (Grand Duché de Bade);</p><p>Maxim (Demèlre), président de la seciion commerciale du Tribunal
civil, à Jassy (Roumanie);</p><p>Roberts ( Y. H.), L. L. B., 45, LULHERSTRASSE, à Heidelberg (Grand
Duché de Bade);</p><p>Sheldon Amos (Maurice , inspecteur judiciaire, professeur à l'école
khédiviale de droit, Le Caire (Egypte);</p><p>Vocotopoueos (D.) avocat, député au Parlement hellénique, à Syra
(Grèce);</p><p>Wolkow (A. F.), magisler juris, sociétaire du Comité de la
BOURSE, Wassilewsky OSTROW, Grand PROSPEKT, N- 4, à Saint-</p><p>Pétersbourg' (Russie);</p><p>Chambre des députés hellénique (Bibliothèque), à Athènes
(Grèce).</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste des
ouvrages offerts à la Société:</p><p>Code de procédure criminel espagnol; volume offert par les
traducteurs, MM. G. Verdier et J. Depeiges.</p><p>Séries d'études sur le droit d'association dans les législations
étrangères ; volume offert par les auteurs. MM. J.Clos. R. WORMS,</p><p>GRUNEBAUM, PESCHAUD, llarinotin et G. Cahen.</p><p>Statistica giudiziaria pénale (année 4897) ; brochure offerte
par le Ministère de grâce et justice d'Italie.</p><p>Le Warrantage des produits agricoles ; volume offert par
l'auteur, M. H. Pascaud.</p><p>De la paix éternelle; volume offert par l'auteur, M. S. S. Bobteheff.
</p><pb n="69"/><p>Annuaire de l'économie politique et de la statistique ; offert par
l'auteur, M. M. Bloek.</p><p>De la réforme du mariage, modifications aux régimes matrimoniaux ; volume offert par l'auteur, M. H. Coulon.</p><p>La notion de personnalité morale ; brochure offerte par
l'auteur, M. L. Michoud.</p><p>Estudios sobre la escuela pénale antropologica ; volume offert
par l'auteur, M. F. OCHOAJ</p><p>La vie américaine : l'éducation. — HANCHES, fermes ;2 volumes
offerts par l'auteur, M. P. de Rouziers.</p><p>Manuel pratique de crédit agricole ; volume offert par les
auteurs, MM. G. Maurin et Ch. Brouilhet.</p><p>Les associations ouvrières et patronales; volume offert par
l'auteur, M. R. Merlin.</p><p>Codici e leggi usuali d'Italia ; 2 volumes offerts par l'auteur,</p><p>M. L. Franchi.</p><p>Cours de droit civil français d'après la méthode de Z&amp;charix
{tome IIP) ; volume offert par les auteurs, MM. AUBRY, Rau.</p><p>Falcimaigne et Gault.</p><p>Cours d'économie sociale ; volume offert par l'auteur, le R. P.</p><p>Ch. Antoine.</p><p>Droit politique contemporain; volume offert par l'auteur,</p><p>M. Combes de Lestrade.</p><p>Méthode d'interprétation et sources en droit privé positif;
volume offert par l'auteur, M. Vr. Gény.</p><p>Traité théorique et pratique du droit pénal français (tome IVe)</p><p>(2e édit.); volume offert par l'auteur, M. Garraud.</p><p>Code fédéral des obligations (Suisse) (2'' édit.); volume offert
par M. Ch. Soldan.</p><p>Critica sistemului probelor comisiuni rogatorii internesi internat ionali; volume offert par l'auteur, M. D. G. Maxim.</p><p>L'impero britannico e la republica del Transvaal; brochure
offerte par l'auteur, M. A. Pierantoni.</p><p>De la mendicité, des moyens de la prévenir et de la réprimer.
par Bonnet ; volume offert par M. Morizot.</p><p>Les possessions françaises de la côte orientale d'Afrique;
brochure offerte par l'auteur, M. Rouard de Card.</p><p>Causele inmultirei falimentelor in Romania; Mijloacele impulinarei lor si despre sindici; volume offert par l'auteur,</p><p>M. Demètre Maxim.
</p><pb n="70"/><p>M. le président Georges Picot prononce l'allocution suivante:</p><p>MESSIEURS,</p><p>Pour remplir leur mission, les Sociétés savantes doivent avoir
une besogne très régulière et concevoir des aspirations très
hautes.</p><p>Leur existence normale, ce sont les travaux de leurs membres
et l'échange d'observations qu'ils soulèvent en séance générale.</p><p>Vous y avez ajouté, peu après votre fondation, les réunions si
fécondes de vos sections, l'examen et le choix des textes, les
notices et les traductions et enfin la publication périodiques des
deux volumes d'Annuaire consacres à la législation étrangère et
a la législation française.</p><p>Une société, comme un homme, ne puise sa force que dans
l'œuvre qu'elle produit. La régularité de votre effort, la valeur
reconnue de vos collections ont rejailli en notoriété et en éclat
sur la Société de législation. Vos travaux l'honorent. Ses
Annuaires l'ont en quelque sorte consacrée comme une des
forces intellectuelles offertes par la science française aux travailleurs de tous les pays.</p><p>Vous avez jugé que le moment était venu de donner une table
analytique qui résumât les vingt premières années de vos
Annuaires. L'œuvre était plus longue qu'on ne l'avait d'abord
pensé, elle est poursuivie et l'année ne s'achèvera pas sans
qu'elle avance vers son terme.</p><p>L'ensemble de nos publications depuis notre origine présentera donc, le 1er mai 1900, 78 volumes, comprenant 27 volumes
du BULLETIN, £1 d'Annuaires de législation étrangère, 18 volumes
d'Annuaires de législation française et b' de TABLES, d'Enquêtes
et de Catalogues.</p><p>A cette œuvre directe de la SOCIÉTÉ, il serait injuste de ne pas
ajouter la collection de codes étrangers que nous poursuivons de
concert avec le Comité de législation étrangère. Notre entente,</p><p>(jui date de vingt-trois ans. a été féconde. Nous fournissons,
vous le savez, les traductions au Comité; celui-ci est assuré de
publier ainsi dos textes qui lui offrent toutes les garanties et
en échange notre Société reçoit gratuitement un certain nombre
d'exemplaires dont elle peut faire profiter ses membres et le
</p><pb n="71"/><p>public savant. S'il avait fallu chercher les ressources nécessaires
pour imprimer cette collection, nous aurions été assurément
fort embarrassés. Comment aurions-nous trouvé la somme de
140.000 francs que nous ont apportée les fonds du budget de
l'État? La combinaison est donc aussi favorable à notre Société
qu"au COMITÉ, ou plutôt il ne s'agit des avantages particuliers
d'aucun groupe, mais du seul intérêt qui nous anime : celui de
la science.</p><p>Nous n'avons qu'une inquiétude : la lenteur des impressions
ne répond pas aux impatiences. Le travail de codification dans
le monde civilisé, il faut le reconnaître, est de plus en plus
rapide. Nos publications ne peuvent le suivre. Ne devons-nous
pas chercher un moyen de marcher du même pas? Entre des
codes d'un intérêt en quelque sorte scientifique et les codes
commerciaux, qui sont véritablement le manuel des transactions
internationales, ne devons-nous pas établir un ordre d'importance, afin de donner le premier rang aux lois qui répondent à
un besoin universel? Et au nom de cet intérêt général, n'avonsnous pas le devoir de susciter les efforts nouveaux, de grouper
les ressources et, sans rompre l'unité de notre collection, de
donner dans un délai très court au commerce du monde la série
des codes qui en règlent les usages? Nous espérons que ce problème recevra une solution prochaine.</p><p>Une société comme la nôtre ne doit pas se borner aux traductions ; ces travaux, dont vous appréciez toute la valeur scientifique,
vulgarisent les textes, provoquent des comparaisons, mettent
entre les mains des ôrudits des instruments de précision. Il faut
aller plus loin et susciter des études. Sans la qualité des matériaux, que pourrait l'architecte? Nos traductions sont les matériaux. 11 faut les mettre en œuvre et s'il ne nous est pas donné
d'élever la construction, il faut du moins préparer les projets et
dresser les plans.</p><p>Nous ne sommes pas une réunion internationale nous livrant
dans l'intérêt de l'humanité à un travail impersonnel. Nous
sommes une société française étudiant les lois étrangères avec
le souci constant de découvrir et de combler les lacunes de nos
propres lois, avec la ferme espérance que nos travaux accéléreront les progrès d'une législation qui nous est chère entre
toutes.</p><p>Voilà ce que j'appelais en commençant nos aspirations très
hautes. Nous ne devons pas nous lasser de porter nos regards
</p><pb n="72"/><p>au loin pour les ramener auprès de nous, de contempler nos
lois, de nous demander quels sont leurs défauts pour en proposer le redressement, de découvrir leurs lacunes pour parvenir
à les combler. Une société de législation doit être un centre
d'études, une sorte de foyer dont le feu ne s'éteint jamais et
auquel chacun des membres apporte, comme une flamme nouvelle, sa pensée, ses critiques, ses projets. Les uns viennent
des Facultés de droit nous présenter les problèmes que fait
naître l'interprétation doctrinale, les autres du Palais de justice
pour nous montrer l'imperfection de nos textes créant des difficultés pratiques, d'autres enfin du Conseil d'État ou des Chambres afin de nous communiquer les problèmes d'ordre législatif.</p><p>La lecture de notre Bulletin devrait présenter aux intelligences
le tableau complet du mouvement des esprits vers les réformes
que réclame l'expérience. Pour se dispenser d'agir, on aime à
dire que le désaccord ferait avorter l'étude des grands problèmes.</p><p>C'est une erreur de croire que sur tant de points les divisions
soient profondes. Parce que dans l'ordre politique, qui n'est pas
de notre domaine, les dissentiments se multiplient, nous laissons le découragement nous envahir. Prenons les questions en
elles-mêmes et nous serons frappés de constater quel accord
s'est fait peu à peu entre tous ceux qui pensent.</p><p>Prenons le jury. Quel est le Français éclairé qui n'appelle de
tous ses vœux une réforme du jury criminel? Les uns veulent
une transformation complète, les autres préconisent la délibération commune de juges et de jurés, d'autres enfin se contentent
d'apporter à la confection des listes plus de garanties; mais nul
ne soutient l'institution telle qu'elle est pratiquée.</p><p>Sur la réforme judiciaire, que de critiques universellement
admises! Se trouve-t-il un esprit éclairé qui no demande un
meilleur choix des juges de paix? qui ne souhaite, après cette
réforme, une extension de compétence?</p><p>En est-il un seul qui ne s'afflige du pouvoir illimité du garde
des sceaux, libre de confier à qui il lui plaît la fonction la plus
haute : la mission de juger, alors que pour le commandement
d'une compagnie ou d'une frégate, les Ministres de la guerre et
de la marine sont liés par des lois inflexibles, que le Ministre des
travaux publics ne peut nommer un ingénieur sans observer les
règlements? et que tous les corps techniques sont soumis à des
conditions de recrutement et d'avancement?
</p><pb n="73"/><p>N'eslime-l-on pas d'un avis générai que le nombre des magistrats est trop grand et que leur situation morale et matérielle
doit être relevée?</p><p>Quel est le jurisconsulte qui en jetant les regards sur notre
code d'instruction criminelle, notre code pénal et notre code de
procédure civile, soit disposé à les juger à la hauteur de la
science moderne? Y a-t-il un criminaliste qui, en observant la
statistique, ne réclame la réforme de l'échelle de nos peines? La
revision commencée depuis trente ans de notre procédure criminelle ne s'impose-t-elle pas, ainsi que la simplification d'une
procédure civile surannée qui a transformé en obstacles gênants
ou puérils des lois destinées à instruire le litige et à faire réfléchir le juge?</p><p>Nous avons examiné jadis, ici même, le mouvement de codification qui se produisait dans le monde civilisé.</p><p>Il ne faut pas se lasser d'en présenter le tableau ; il faut montrer ce qui a été fait au dehors, ce qu'accomplissent avec suite
les autres nations du monde, entrer dans le détail de leur œuvre,
observer le mécanisme dont elles se servent, les méthodes
plus simples qui leur permettent, sans bouleverser, ni violer
leur CONSTITUTION, de faire voter en peu d'années la mise en
application de leurs nouveaux codes.</p><p>Plus est sensible la lenteur de nos travaux parlementaires,
plus le législateur se montre impuissant, et plus s'impose le
devoir de stimuler ceux qui sont chargés de préparer nos lois.</p><p>Pour une société comme la notre, garder le silence, c'est approuver l'inaction, c'est en devenir complice.</p><p>Au-dessus de ces réformes que le progrès des temps rend nécessaires, il en est d'autres plus profondes qu'entraîne comme
une conséquence inévitable la transformation démocratique.</p><p>C'est là un objet de sérieuse méditation qui ne peut échapper
aux Sociétés savantes. L'idée de justice en elle-même est une
comme la vérité dont elle émane ; mais les institutions qui sont
chargées de l'exprimer ont un rôle différent et doivent revêtir
une forme très diverse selon la nature du principe qui domine
le gouvernement.</p><p>Indépendant vis-à-vis du roi sous un gouvernement monarchique, le juge ne doit-il pas être plus indépendant encore vis-àvis de l'opinion, sous un gouvernement issu du peuple?</p><p>L'inamovibilité ne doit-elle pas être d'autant plus garantie que le
juge est chargé de refrénerles excès du pouvoir populaire? De toutes
</p><pb n="74"/><p>les études que peut nousotTrir la législation comparée, je ne sais
s'il en est d'une portée plus considérable et plus pratique. COMMENT, en effet, les pays démocratiques comme les États-Unis
sont-ils arrivés à investir les juges des attributions les plus
étendues? Comment le tribunal fédéral peut-il paralyser, au
profit du citoyen qui invoque la protection de la justice, l'effet
d'une loi votée par les Chambres et sanctionnée par le pouvoir
exécutif?</p><p>Les auteurs de la Constitution fédérale en donnent le motif
avec une précision qui écarte tous les doutes.
« Dans toute société, disent-ils. il va des principes fondamentaux qui sont la garantie des individus, qui assurent aux personnes la sécurité et la liberté; sous une monarchie, l'atteinte à
ces principes vient du pouvoir souverain; c'est contre lui que
doivent être tournées les forces prolectrices. Dans une démocratie, où tout est soumis à l'élection, c'est contre le pouvoir
populaire, à la fois instable et violent, que doivent être constituées les garanties. La première de toutes, celle qui est au
sommet de l'organisation sociale, la justice, doit donc être armée
contre les ingérences de la puissance [populaire. »</p><p>D'où viennent les empiétements dans un état démocratique?</p><p>Des corps élus qui, se prétendant dépositaires de la souveraineté illimitée du peuple, portent atteinte aux libertés des
citoyens. Les assemblées politiques se persuadent qu'elles
peuvent tout; c'est leur perte. L'omnipotence trouble tous les
cerveaux, la raison du despote, ainsi que le jugement des mandataires du peuple. Comme ils créent la législation, ils se croient
au-dessus des lois, n'admettent pas de bornes à leur pouvoir, et
sont tout surpris d'entendre dire que la puissance de légiférer
a des limites.</p><p>Ce qu'il faut étudier, ce que nous devons demander à l'expérience des législations étrangères, c'est le mode de recours
contre les empiétements législatifs. Contre les envahissements
de mon voisin qui déplace une borne et laboure ma terre, je
n'hésite pas à invoquer l'action possessoire devant le juge de
paix —contre celui qui me cause un dommage ou revendique un
droit, je porte ma cause devant la juridiction civile — contre le
juge qui viole la loi dans un arrêt, j'introduis un recours en cassation — contre le préfet ou le ministre qui lèse mon droit ou
refuse de me rendre justice, j'ai l'action devant le Conseil d'État
pour excès de pouvoir.
</p><pb n="75"/><p>En présence de l'excès de pouvoir de la Chambre des députés
ou du Sénat, quel est mon droit, quel est mon recours?</p><p>Notre loi française n'en prévoit pas. Je n'hésite pas à dire que
je ne connais pas de question plus digne d'être examinée dans
toutes les législations et d'être traitée par vous.</p><p>L'idée de garantie et l'idée de recours sont corrélatives. Là où
manque le recours, la garantie fait défaut.</p><p>Il y a, dit-on, des races qui aiment à revendiquer leur droit. Chez
elles, tout se tourne en procès. 11 en est d'autres qui ont été
pliées à l'obéissance et qui se plaisent à recevoir un ordre.</p><p>Lorsque le progrès des temps les amène à prendre les mœurs de
la liberté, il faut qu'elles se redressent; elles ont à changer leurs
coutumes, à se pénétrer de leur droit, à s'habituer à le défendre.</p><p>C'est une transformation très nécessaire et très longue; ni un
décret, ni une loi ne peut l'opérer.</p><p>Nous en avons plus d'un exemple.</p><p>La Constitution de l'an VIII s'est appliquée à couvrir les
fonctionnaires publics pour les affranchir de tout risque.</p><p>L'article 7o qui les protégeait a disparu, mais son esprit est
demeuré dans l'ensemble de nos lois. C'est en vain que, par une
jurisprudence très libérale, le Conseil d'État a étendu peu à
peu les recours pour excès de pouvoirs; un de vos anciens présidents a contribué plus que tout autre à faire connaître (1)
comment ils sont entrés dans le contentieux administratif, mais
ils commencent à peine à pénétrer dans nos mœurs. Si un
citoyen est lésé par un acte administratif, quelle est sa première pensée? S'adresser à un élu du peuple, sénateur ou
député, et le supplier de porter ses sollicitations à la préfecture
ou au ministère. Celui qui n'hésitera ^as à intenter à son voisin
un procès coûteux, n'osera pas introduire un recours presque
sans frais au Conseil d'État.</p><p>Les recours dont usaient nos pères tombent en désuétude. Les
pétitions qui donnaient lieu jadis à de grands débats ont perdu
leur importance.</p><p>Pour faire entrer l'idée du droit dans l'esprit d'un peuple, il
faut assurer l'unité de la justice. Il faut que tous les recours
aboutissent à une Cour suprême, ayant plénitude de compétence;
que celle-ci ait en toute matière la charge de dire le droit : placée
au sommet de toutes les hiérarchies, se rattachant les sections
(I) M. Léon AUCOC, ancien président au Conseil d'État.
</p><pb n="76"/><p>du contentieux administratif, juge de cassation pour les justices
civiles et criminelles, comme pour les justices militaires et disciplinaires, elle connaîtrait de l'application de la loi à toute sentence rendue par tous juges de France. Aucune juridiction, quelle
qu'elle fût, ne serait au-dessus d'elle: aucune, pas môme la
Haute COUR, n'échapperait à son contrôle qui ne porterait
jamais sur le fait, mais sur le droit.</p><p>Image et organe de la loi, elle montrerait que rien n'est audessus des lois. L'acte législatif qui violerait le principe de la
non-rétroactivité ou qui porterait atteinte à un contrat privé, lui
serait déféré valablement par le citoyen auquel il ferait grief, et
la Cour suprême, usant de sa plus haute prérogative, déclarerait
sans valeur légale à l'égard des parties le texte invoqué.</p><p>Peu à peu, à l'abri de cette justice suprême, la protection de
nos droits deviendrait eflicace. Un jour arriverait où, les mœurs
préparant les lois, la Constitution inscrirait des principes fondamentaux : des bornes seraient posées que le législateur ne pourrait franchir et nos libertés, soumises aujourd'hui aux accidents
imprévus, seraient pour la première fois garanties.</p><p>Les études de législation comparée qui, dans une mesure
même lointaine, prépareraient de telles réformes, auraient
rendu à la cause du droit un éclatant service. Elles auraient fait
reculer les idées d'arbitraire, de pouvoirs discrétionnaires, de
déni de justice, de lois d'exception, de lois de circonstances et
d'expédients qui semblent, par une sorte de phénomène d'atavisme, prêtes à renaître en ces heures de crise où se réveillent
les haines, qui sont un reste des temps passés et qui doivent
disparaître à jamais avec le progrès de la civilisation, de la
langue comme de la pensée juridique.</p><p>Vous souhaitez tous, MESSIEURS, ces investigations fécondes.</p><p>Vous les souhaitez comme tous les bons serviteurs du droit.</p><p>Trente ans d'études ont vu passer dans notre Société des
hommes appartenant aux générations les plus diverses. Un lien
commun les réunissait : ils avaient le besoin de la vérité qui est
le caractère de la science et ils professaient le respect de la justice.</p><p>Nous avons perdu, cette année, quelques-uns d'entre eux, des
collaborateurs anciens, des amis de la veille et des espérances
d'avenir.</p><p>Le doyen de la Faculté de droit de PARIS, M. GARSONNET, figure
au premier rang sur cette liste de nos deuils. Esprit ouvert et
</p><pb n="77"/><p>intelligence active, il taisait partie de celte élite du stage qui,'
avec MM. RIBOT, GRIOLET, LAFERRIÈRE, entrait au secrétariat de la
Conférence en 1865. DOCTEUR, puis agrégé, il se faisait remarquer
dans les concours par l'étendue de son savoir, la pénétration de
son intelligence, la sûreté de son jugement. Professeur h la
Faculté de droit de DOUAI, il ne tarda pas à être rappelé à
Paris : son enseignement non moins que ses écrits le mettaient
au premier rang. Deux fois couronnés par l'Académie des
sciences morales et politiques, ses ouvrages le désignaient aux
suffrages de l'Institut. En 1896, il devint doyen de la Faculté de
droit; il y était entouré de l'affection de ses collègues. Dès le
premier jour, il s'était uni aux fondateurs de notre Société. Ses
travaux honoraient la Faculté et nous croyions pouvoir compter,
durant de longues années, sur sa collaboration. Un accident terrible a mis fin à ces espérances et privé d'œuvres considérables
la science française.</p><p>M. Charles Robert nous a appartenu par ses sympathies plus
que par ses travaux. Reçu auditeur au Conseil d'État au concours
de 1849, commissaire du gouvernement au contentieux, puis
secrétaire général du Ministère de l'instruction publique sous
M. DURUY, il se fit une vie nouvelle après la chute de l'Empire.</p><p>Aux fonctions très actives de directeur d'une de nos plus
grandes compagnies d'assurances, il joignit des études sociales
pratiques qui le transformèrent peu à peu en apôtre de la participation aux bénéfices. Il y voyait une des formes les plus
sûres de la paix sociale et il en poursuivait la réalisation avec
un rare dévouement. Dans un temps où les réformateurs veulent
tout demander à l'ÉTAT, M. Charles Robert éprouvait une foi
entière en l'initiative privée. Sa parole était un enseignement,
sa vie un exemple.</p><p>M. Tommy Martin avait été un de nos collaborateurs actifs.</p><p>Deuxième secrétaire de la Conférence des avocats sous le bâtonnat de LACAN, il vivait au barreau auprès de son frère qui y
tenait un des premiers rangs. Il était aimé de tous. Son activité
ne se lassait pas et son ardeur mettait le feu aux discussions.</p><p>Nous l'entendions avec plaisir dans nos séances; il travaillait
dans nos sections. Devenu juge de paix du IIe arrondissement
de PARIS, il s'était dévoué sans réserve à ses nouvelles fonctions.</p><p>Une famille nombreuse, des enfants dont il avait surveillé l'éducation et dont les succès le comblaient de joie, semblaient lui
promettre un long avenir de paix. Tommy Martin n'avait connu
</p><pb n="78"/><p>v que le bonheur. Lorsque le deuil vint assombrir son foyer, il se
sentit terrassé. La perte de sa fille lui brisa le cœur. Nous perdons en lui un collaborateur et un ami.</p><p>Avec la mort de M. LOUSTAUNAU, c'est le barreau de Paris qui
est frappé dans une de ses plus brillantes espérances. Ce que
pensaient les magistrats, le jugement que portaient ses confrères,</p><p>M. le bâtonnier Devin l'a exprimé avec son talent et son cœur,
en disant que Loustaunau « avait à un degré supérieur le don.
non pas de plaire, mais de charmer. La distinction qui se dégageait de toute sa personne, la finesse et la dignité de sa physionomie, sa gravité sourianle, la grâce de sa parole commençaient
la conquête de quiconque s'approchait de lui. » Il nous appartenait comme membre, ii nous aurait appartenu plus intimement,</p><p>MESSIEURS, car le Conseil est lier d'appeler tour à tour dans son
sein, comme une vieille tradition de famille, les maîtres dont
s'honore le barreau de Paris.</p><p>Nous devions au vicomte de CAVALCANTI, ancien ministre,
ancien sénateur du BRÉSIL, la notice sur la législation de ce pays
qui a paru chaque année dans VAnnuaire. M. Carmichael était
membre correspondant : directeur pour l'étranger du Law
MAZAVINE, secrétaire de l'Association pour la réforme du droit
des gens, il était toujours prêt a éclairer la section anglaise de
ses communications.</p><p>Il y a peu de jours enfin, mourait à Saint-Pétersbourg Michel
de KAPOUSTINE, professeur de droit des gens, curateur de l'Université de Saint-Pétersbourg. Président de plusieurs tribunaux
d'arbitrage, il jugea le lilige entre la France et la Hollande au
sujet de la GUYANE, et fut mêlé aux plus graves différends internationaux. Ses livres et ses leçons font autorité; une date
marque dans sa vie : il fut chargé par le Tsar d'enseigner le
droit des gens à l'héritier du troue. Qui sait si ce ne sont pas
ses leçons qui firent germer dans l'esprit de l'empereur Nicolas 11 l'idée généreuse de l'arbitrage, qui vient de faire un si
grand pas à la Conférence de la Haye?</p><p>MESSIEURS, après avoir rendu à nos morts ces douloureux hommages, il faut revenir à nos travaux, à la tâche quotidienne, à
l'effort viril qui est plus que jamais nécessaire.</p><p>Notre Société a assumé pour 1900 une grande tâche. Elle a
pris l'initiative de convoquer un congrès de législation comparée.; elle fait appel aux savants étrangers; elle leur demande
de venir apporter à Paris leur collaboration à une œuvre de
</p><pb n="79"/><p>progrès. Les membres français tiendront à honneur de se
grouper autour d'une société qui, appuyée sur trente-deux
années d'efforts, cherche à unir dans une étude commune tous
ceux qui veulent réfléchir avant d'agir.</p><p>Dans une prochaine séance, le programme vous sera exposé.</p><p>Vous verrez tout ce qu'il prévoit, les sujets qu'il embrasse, les
travaux qu'il suppose, les discussions qui peuvent en être la
suite et le couronnement. Vous comprendrez pourquoi nous
vous demandons de nous réserver une part de votre temps, afin
que notre pays se montre digne de cette manifestation de l'activité humaine. Il faut que la science étrangère, conviée par nous,
trouve ici, à PARIS, autour de notre SOCIÉTÉ, vivantes et actives,
les forces qu'elle est accoutumée à voir de loin. 11 ne s'agit pas
de lui exposer nos publications qu'elle connaît, de lui montrer
nos livres qu'elle a lus; il faut lui montrer nos hommes, les
intelligences qui font la fécondité et l'honneur de notre pays.</p><p>L'année qui s'ouvre demande, je le sais, de grands sacrifices,
un grand effort de travail. Vous l'accomplirez sous l'inspiration
d'un double sentiment qui ne vous a jamais fait défaut : le
dévouement à la science et le patriotisme.</p><p>Il est procédé à l'élection d'un vice-président et de
quatre membres du CONSEIL, en remplacement de M. Gérardin, vice-président sortant et non rééligible et de
MM. CHAVEGRIN, LACOIN, Laneyrie et HOBIQUET, membres
du Conseil sortants et non rééligibles. M. Glasson est élu
vice-président, et MM. ALPV, BAUDOUIN, Saleilles et
Tu aller sont élus membres du Conseil pour quatre ans.</p><p>M. le Secrétaire général donne communication d'une
note sur le congrès de droit maritime de 1900.</p><p>La conférence du Comité maritime international aura lieu en
1900, les 2, 3 et 4 octobre, à PARIS, sous le haut patronage du
gouvernement français. Le Congrès poursuivra l'œuvre commencée aux Congrès de Bruxelles 1897, d'Anvers 1898, et de
Londres 1899.</p><p>Les réunions antérieures ont été consacrées à l'étude des
questions d'abordage et des principes généraux, en matière de
responsabilité des propriétaires de navires.
</p><pb n="80"/><p>A l'ordre du jour de la conférence de Paris figureront les
objets suivants:</p><p>1° Assistance et sauvetage maritimes;</p><p>2° Tribunaux compétents en matière d'abordage;</p><p>3° Responsabilité des propriétaires de navires : application
des principes généraux, adoptés à Londres.</p><p>Des associations d'armateurs, de jurisconsultes, d'assureurs
maritimes et de négociants, affiliées au Comité maritime international, existent aujourd'hui dans les pays suivants:</p><p>En Angleterre; en France; en Allemagne; aux États-Unis; en
Italie; en Belgique; en Norvège; en Hollande; en Danemark.</p><p>Une association similaire vient d'être constituée en ESPAGNE,
tandis que les associations russe et suédoise sont en voie de
formation.</p><p>M. Gustave HUARD, avocat à la Cour d'appel de PARIS,
donne communication d'une étude sur les juridictions
COMPÉTENTES EN MATIÈRE DE BREVET D'iNVENTION.</p><p>Les contestations qui peuvent s'élever à propos d'un brevet
(l'invention sont principalement de deux sortes : 1° actions en
nullité ou déchéance, qui tendent à faire tomber un brevet,
soit à la fois dans le passé et dans l'avenir, soit dans l'avenir
seulement; 2° actions en contrefaçon, qui ont pour objet,
lorsqu'il a été porté atteinte au monopole du breveté, de
mettre obstacle à la reproduction du même fait et d'obtenir
réparation du préjudice causé. De plus, dans certains pays, il est
permis aux intéressés de former opposition à la délivrance d'un
brevet demandé, en sorte que le but de l'action est alors
d'empêcher le droit de l'inventeur de prendre naissance.</p><p>La connaissance des actions en contrefaçon fut attribuée
d'abord en France par la loi du 23 mai 1791 aux juges de paix:
la question de savoir s'ils avaient le droit de statuer sur les conclusions du défendeur, lorsque celui-ci contestait la validité du
brevet, était controversée. Quant aux actions en nullité ou en
déchéance, on admettait d'ordinaire qu'elles devaient être
portées devant les tribunaux d'arrondissement; mais la compétence du Conseil d'Etat était également soutenue. La loi du
2o mai 1838 sur les justices de paix conféra aux tribunaux
d'arrondissement le pouvoir de juger tout à la fois des actions
en nullité ou en déchéance et des actions en contrefaçon. Cette
</p><pb n="81"/><p>disposition, confirmée par la loi du S juillet 1844, est encore en
vigueur à l'heure actuelle.</p><p>L'attribution aux Tribunaux d'arrondissement des afTaires
concernant les brevets d'invention a rencontré des adversaires
aussi nombreux qu'obstinés.</p><p>Dans les procès de ce genre, dit-on, se posent la plupart du
temps des questions fort délicates, que le juge ne peut résoudre
s'il n'est pourvu de connaissances techniques; par exemple, il
faut examiner si le brevet est rédigé en termes assez clairs pour
être compris par un homme du métier, si l'invention se différencie des moyens ou des produits antérieurement connus par
des caractères assez notables pour qu'on puisse la regarder
comme nouvelle, ou encore si l'invention a été reproduite d'une
façon assez complète pour qu'il y ait contrefaçon. Nos magistrats,
versés dans la science juridique, lorsqu'ils sont appelés à résoudre des problèmes de cette espèce, sentent leur insuffisance;
et, pour mettre leur responsabilité à couvert, ils ordonnent une
expertise. Ce parti est le plus sage qu'ils puissent prendre.</p><p>PARFOIS, soit qu'ils aient l'esprit aventureux, soit qu'ils cèdent à
l'attrait qu'exercent sur eux les merveilles de l'industrie, ils
étudient l'invention qui leur est soumise, croient la connaître
et se laissent entraîner à juger de piano. En pareil cas, si
leur décision est exacte, il ne faut voir là que l'effet d'un hasard
heureux. C'est pourquoi, en ITALIE, quand les parties ou l'une
d'elles demandent la nomination d'experts, la loi défend au
juge de s'y'refuser.</p><p>L'expertise n'est qu'un expédient; elle n'efface pas entièrement les dangers que fait courir aux plaideurs l'incompétence
du juge. Les magistrats, en possession du rapport des experts
qu'ils ont désignés, y trouvent-ils toujours les lumières qui leur
manquent? On fait remarquer que, pour s'inspirer des explications qui leur sont fournies, encore faut-il qu'ils en saisissent
parfaitement le sens; or, il arrive, dans des affaires particulièrement embrouillées, qu'il leur soit difficile d'y parvenir, car ils
ignorent le langage technique, le seul généralement dont les
experts puissent user.</p><p>D'un autre côté, l'expertise offre divers inconvénients qui lui
sont propres. En premier lieu, quand les magistrats ont sollicité
l'avis d'hommes du métier, ils se conforment d'habitude aux
conclusions formulées par ceux-ci. Comment feraient-ils autrement? Ordonner une expertise, c'était avouer qu'ils se reconnais-</p><fw place="bottom">XXXI. 6</fw><pb n="82"/><p>saient inaptes à juger, en ce qui regarde tout au moins certains
des points soumis à leur appréciation. SI, le rapport des experts
étant déposé entre leurs mains, ils n'en tenaient nul compte, ou
se demanderait pourquoi ils ont prescrit une mesure d'instruction inutile et on les accuserait à bon droit de contradiction cl
d'incohérence. Les conclusions des experts passent donc dans
le jugement, ce qui revient à dire que les experts jouent en fait
le rôle de juges. Prenons garde que cela est grave; car, quelle
que soit leur probité, on doit craindre qu'ils n'éprouvent pas
dans l'accomplissement de leur tâche les scrupules dont leur
conscience serait atteinte, si le pouvoir de prononcer la sentence
leur appartenait; ils savent qu'après tout la décision qu'on leur
demande n'est pas définitive et ils répugnent à se considérer
comme responsables de l'issue du procès. Qu'on n'objecte pas
qu'il en est de même, quelle que soit la nature de l'affaire, et
que le vice dont il s'agit est inhérent à l'expertise; il présente, dans
les affaires de brevets, un caractère particulièrement pernicieux,
parce que, l'ignorance du juge étant plus profonde, l'opinion
des experts s'impose à lui avec plus de force qu'en toute autre
matière. En second lieu, une expertise industrielle, par les frais
qu'elle occasionne, est une lourde charge pour les plaideurs.</p><p>Les hommes auxquels les tribunaux contient le soin de contrôler la validité d'un brevet ou l'existence d'un fait de contrefaçon
sont des ingénieurs accoutumés aux bénélices considérables que
l'industrie procure; ils font valoir, non sans raison, l'importance du travail auquel ils doivent se livrer pour s'acquitter de
la mission qu'ils ont reçue; ainsi s'explique le taux parfois
exorbitant des honoraires qu'ils réclament et réussissent à se
faire allouer. En troisième lieu, l'expertise retarde d'une façon
lâcheuse la solution du litige. En effet, observez d'abord que les
experts disposent à leur gré du temps qu'ils jugent nécessaire
pour étudier l'affaire et se faire une opinion; le président du
tribunal, à la demande des parties, les invite parfois, lorsqu'ils
montrent trop de lenteur, à hâter le dépôt de leur rapport, mais
cette injonction est purement comminatoire; il n'est donc pas
surprenant qu'on voie des expertises durer une année et même
davantage. PUIS, il a fallu le plus souvent plaider devant le tribunal, lorsqu'un jugement d'avant dire droit n'avait pas encore
été rendu; il faut devant les experts que les parties recommencent l'une et l'autre à exposer leurs arguments; et, pour la dernière fois, l'affaire étant revenue à l'audience, elle doit faire
</p><pb n="83"/><p>l'objet d'un débat complet, où l'on s'attache principalement à
discuter l'avis des experts, en sorte qu'un seul procès est instruit
trois fois. Si l'on songe qu'un brevet ne dure que quinze ans et
qu'il s'écoule d'ordinaire un certain temps avant que la contrefaçon se produise, on reconnaîtra combien il est désirable
que justice soit rendue dans un délai très bref au breveté.</p><p>Ainsi raisonnent tous ceux qui. demandeurs ou défendeurs,
sont appelés à comparaître devant la juridiction à laquelle notre
législation défère les procès relatifs à des brevets d'invention.</p><p>Leurs griefs sont fondés; fussent-ils injustes, il resterait que les
tribunaux actuellement compétents n'inspirent pas confiance
aux justiciables; et cela est mauvais.</p><p>Faut-il changer la juridiction? EL, si on la change, par quoi la
remplacer?</p><p>On pourrait, sans changement de juridiction, corriger deux
des défauts que l'expertise présente en matière industrielle.</p><p>Klle serait moins coûteuse, d'une part, si l'on formait un corps
d'experts salariés par l'Etal; et, d'autre part, elle ralentirait à un
degré moindre le cours de la justice, si les tribunaux, en nommant des experts, avaient le droit de fixer un délai dans lequel
leur rapport devrait être déposé et de prononcer, en cas de contravention, certaines pénalités. MAIS, cette double réforme
accomplie, les autres inconvénients du système consacré par
notre législation n'en subsisteraient pas moins. Il faut donc
changer la juridiction.</p><p>Nul ne proposerait aujourd'hui de soumettre aux tribunaux
administratifs les actions en nullité ou en déchéance, encore
qu'une telle disposition put se réclamer de l'exemple offert par
deux ÉTATS, l'Equateur et Costa-Hica.</p><p>Il ne saurait être question non plus de revenir a la compétence des juges de paix en ce qui concerne les actions en contrefaçon- Le comité qui prépara la loi du £&gt; mai 17111 avait préféré les juges de paix aux Tribunaux de district, parce qu'il
attendait de cette solution plus de célérité et moins de frais dans
l'instruction des procès; constater un simple fait, A savoir la
reproduction de l'invention brevetée, lui paraissait une tache
aisée, que les magistrats les moins capables sauraient accomplir.</p><p>La pratique révéla qu'au contraire l'existence de la contrefaçon
est souvent un problème ardu et qu'il est nécessaire pour élucider ce problème d'ordonner des expertises toujours lentes et
dispendieuses. La compétence des juges de paix ne tarda pas
</p><pb n="84"/><p>à être unanimement condamnée; elle n'a jamais, depuis lors,
retrouvé de défenseurs.</p><p>Est-ce aux Tribunaux de commerce qu'il convient d'attribuer
le jugement des actions de toute sorte relatives aux brevets? Ce
système, que consacrent les lois du Portugal et du BRÉSIL, a été
propose chez nous à maintes reprises, notamment dans l'enquête
qui précéda le projet de loi de 1838. On a invoqué surtout la
rapidité plus grande avec laquelle opère la juridiction commerciale. 11 ne faut pas s'abuser à cet égard; quand une affaire est
compliquée, les juges consulaires, ne pouvant suffire aux multiples travaux de leur charge, commettent un arbitre pour l'examiner, et cette procédure n'est pas une moindre cause de retard
que l'expertise devant les tribunaux civils. Elle est, en outre,
comme l'expertise, une source de frais. Prétendra-t-on que les
magistrats des Tribunaux de commerce sont par leurs éludes
antérieures mieux préparés que les magistrats de carrière à juger
des questions techniques? C'est un argument qu'on a fait valoir;
mais, en réalité, si cela est exact de quelques-uns, on ne saurait le dire du plus grand nombre. ENFIN, les commerçants
appelés à remplir l'office déjuges sont naturellement disposés
à défendre et à exagérer mémo la liberté de l'industrie et il est
à redouter que leurs décisions ne soient inspirées par un préjugé
défavorable aux droits du breveté considérés par eux comme un
monopole gênant.</p><p>Laissant de coté les juridictions qui existent actuellement, on
a demandé la création de jurys industriels chargés de statuer
uniquement sur le fait. La commission de 1828 décida d'abord
de placer des jurys de cette espèce auprès du Juge de paix, puis
auprès du Conseil d'Etat. Dans l'enquête de 1858, dans la plupart des congrès qui se sont occupés de propriété industrielle,
la même proposition fut faite et disculée. On ne peut citer que
la législation espagnole qui ait admis cette juridiction nouvelle;
encore le texte qui l'établissait est-il resté lettre morte. 11 ne
faut pas s'en étonner. Les jurys industriels qu'on réclame, c'est
l'institution du jury civil en matière de brevets d'invention; or,
si le jury civil était compétent en matière de brevets d'invention, les critiques dont il est à bon droit l'objet seraient dans
cette hypothèse particulièrement justifiées. PREMIÈREMENT, il
est difficile de statuer sur le fait, quand le fait consiste dans une
question technique; le juré, môme s'il est un savant ingénieur,
peut échouer dans l'accomplissement de cette tâche, parce qu'il
</p><pb n="85"/><p>ignore l'art de juger. Les experts qu'on veut supprimer acquièrent peu à peu l'expérience des procès; il n'en serait pas de
môme d'un jury toujours renouvelable. De plus, le juré étant
pris parmi les concurrents du breveté, son impartialité sera
suspectée, ce qui est fâcheux, et il arrivera qu'elle sera
suspectée avec raison, ce qui est plus fâcheux encore. SECONDEMENT, la distinction à faire entre le fait et le droit est toujours
délicate. Si le juge s'y trompe, ce sera un motif d'appel et un
moyen de cassation. Ajoutez qu'il est des espèces où le fait est
inséparable du droit; par exemple, la question de savoir quelle
est l'étendue des droits du breveté dépend de l'interprétation
que le brevet doit recevoir et pour interpréter un acte il faut
s'inspirer des règles établies par le législateur. Lorsqu'il n'est
pas d'autre point à juger, le jury devient inutile. Il l'est pareillement, en beaucoup d'affaires, où le fait peut être apprécié par
le premier venu; c'est ainsi qu'il n'est pas besoin de connaissances spéciales pour dire si le breveté a payé la taxe annuelle
que la loi lui impose. Il serait absurde de convoquer les jurés
en pareil cas. Les procès, qu'il est sans intérêt de leur déférer,
le tribunal devra donc s'en réserver la connaissance. Cela donnera lieu à des contestations qui empêcheront la justice de
suivre son cours. TROISIÈMEMENT, il sera malaisé de recruter le
jury. Les industriels, surtout les plus importants qui sont aussi
les plus capables, se résigneront avec peine à quitter leurs
affaires et considéreront comme une compensation insuffisante
l'indemnité nécessairement médiocre qui leur sera versée; en
conséquence, ils chercheront à éviter la charge qu'ils auraient
à supporter de ce chef. Observez encore que cette indemnité,
quelque minime qu'elle fût, devrait être remboursée par les
parties en cause, de telle sorte qu'au point de vue pécuniaire
les justiciables gagneraient peu de chose à la substitution d'un
tel régime à celui qui résulte de la législation existante.</p><p>Au lieu d'un jury composé d'industriels, pourquoi ne pas
faire appel à des magistrats de carrière, desquels on exigerait
une compétence indiscutable au point de vue technique? C'est le
dernier système qu'il nous reste à exposer. Plusieurs États l'ont
adopté.</p><p>Et d'abord, quand une législation subordonne la délivrance
des brevets à un examen préalable, il faut évidemment un
tribunal qui procède à cet examen, et les membres de ce tribunal
doivent être principalement des techniciens; dès lors, il est
</p><pb n="86"/><p> tout naturel de les faire participer clans une mesure plus ou
moins étendue au jugement des actions en nullité ou déchéance
et des actions en contrefaçon. La loi allemande du 7 avril 1791
a institué, sous le nom de PATENTAMT, un organe dont les attributions sont à la fois administratives et judiciaires. Il comprend
trois sortes de sections :sections des demandes, qui connaissent
des demandes de brevets et des oppositions formées par les
intéressés: section des annulations, qui statue sur les demandes
tendant a faire tomber un brevet en vigueur; section des
recours, devant laquelle doivent être portés les appels contre
les décisions des autres sections. Dans chaque section, il y a des
membres juristes et des membres techniciens; mais le nombre
de ces derniers est toujours supérieur. AINSI, les actions que
nous appelons actions en nullité ou en déchéance sont jugées en
Allemagne par des hommes dont le savoir offre toute sécurité
aux justiciables. En matière de contrefaçon, ce sont les tribunaux de droit commun qui sont compétents : au civil, les Tribunaux régionaux, sauf appel devant les Tribunaux supérieurs '1);
au criminel, les Tribunaux régionaux, en premier et dernier
ressort. TOUTEFOIS, si, au cours d'un procès en contrefaçon, la
validité d'un brevet est contestée, la question doit être soumise
à la section du PATENTAMT, dite section des annulations. ENFIN, le
REICHSGERICHT, tribunal suprême de l'EMPIRE, connaît des recours
contre les décisions du PALENTAMT, en fait et en droit, et, en
droit seulement, des recours contre les décisions des Tribunaux
régionaux ou supérieurs. Le Patentamt et les tribunaux de droit
commun sont autorisés à consulter des experts ; quand les experts
commis par un tribunal de droit commun ont émis des avis
divergents, le PATENTAMT, si ce tribunal le demande, doit à son
tour donner son opinion.</p><p>Cette organisation a été imitée par l'Autriche et par la Hongrie.</p><p>La loi autrichienne du 11 janvier 1897 défère, comme la loi
allemande, les actions en « annulation » au Patentamt; elle a,
en outre, créé une Cour des brevets, qui juge des appels contre
les décisions du Patentamt touchant la validité des brevets. Les
actions en contrefaçon doivent être portées : au civil, devant les
tribunaux compétents en matière commerciale; au criminel,</p>
<note place="bottom">(1) C'est là le cas le plus fréquent. Au-dessous de 300 marks, la compétence appartient aux Tribunaux de bailliage, sauf appel aux Tribunaux
régionaux.</note>
<pb n="87"/><p>devant les tribunaux de dmitcommun. SI,au cours d'une instance,
la validité du brevet est contestée, le tribunal saisi a le droit de
statuer; il peut, pour s'éclairer, provoquer l'audition de membres
techniciens du Patentamt. D'après la loi hongroise du 14 juillet
1895. les actions en contrefaçon, au civil comme au criminel,
sont de la compétence dos tribunaux de droit commun, et, à la
différence de ce qui se passe en AUTRICHE, le tribunal doit,
lorsque le défendeur invoque la nullité du brevet, attendre que
le Patentamt se soit prononcé à cet égard. Quant aux actions en
« annidation », tout ce que nous avons dit de l'Autriche s'applique
à la Hongrie.</p><p>L'exemple de l'ALLEMAGNE, en dehors de l'Autriche et de la
HONGRIE, n'a été suivi par aucun des pays, qui, comme elle, pratiquent l'examen préalable. C'estainsiqu'auxÉtats-Unis \ePatcnt
OFFICE, qui examine les inventions, n'est pas un tribunal judiciaire. Toutes les actions relatives aux brevets sont jugées, d'après
la législation américaine, par les tribunaux de droit commun;
au premier degré, les Cours de district, dans chaque État; au
second degré, les Coursde circuit, que président les juges supérieurs en tournée; enfin, au troisième degré, la Cour suprême,
qui siège à Washington. 11 est juste de remarquer toutefois
qu'on éprouve aux États-Unis le besoin de rencontrer chez les
juges plus d'expérience et de savoir; car, il y a quelques années,
un projet de loi a été déposé d'après lequel une COUR, spécialement
créée pour les affaires de brevets, connaîtrait des appels formés
contre les décisions du Patent Office et des Cours de district, la
Cour suprême conservant en dernier ressort la compétence qui
lui appartient présentement.</p><p>L'Angleterre n'est pas rangée d'ordinaire parmi les pays à
examen préalable, parce que l'invention, au point de vue do la
nouveauté, n'y est l'objet que d'un examen limité. Elle possède
un organe administratif, auquel sont adressées les demandes de
brevets et qui juge aussi des oppositions. Mais cot organe reste
absolument étranger aux procès concernant des faits de contrefaçon ou la validité d'un brevet. Un comité de la Chambre des
communes, nommé en 1871. a proposé pour ces procès l'établissement d'une juridiction exceptionnelle. Kn attendant, d'après
la loi du 25 août 1883, la compétence en matière de brevets
d'invention appartient à la Haute Cour de justice, division de la
Chancellerie (1), qui comprend deux degrés de juridiction et</p>
<note place="bottom">(1) Au-dessous de 50 livres, les Cours de Comté sont compétentes en</note>
<pb n="88"/><p>juge, à moins qu'elle n'en décide autrement, sans l'assistance du
jury; le jury civil, comme on sait, existe encore, mais tend à
disparaître en Angleterre. La Chambre des lords est la juridiction suprême pour toutes affaires; elle connaît donc, en dernier
ressort, des affaires de brevets. Il faut noter surtout, dans la
législation anglaise, qu'il est permis aux parties de demander
à la Haute Cour de justice de s'adjoindre à leurs frais un assesseur technique et que cette mesure peut être ordonnée d'oflice
par la Haute Cour de justice elle-même. Sans créer une juridiction nouvelle, le législateur s'est proposé de corriger par là
l'insuffisance des tribunaux de droit commun; mais, des renseignements que nous avons recueillis, il résulte qu'en pratique il
n'est point fait application de cette disposition.</p><p>L'heure est venue de nous inspirer de ces précédents pour
associer dans l'œuvre de la justice les techniciens aux jurisconsultes. Cela est d'autant plus nécessaire que les brevets, comme
on sait, ne sont chez nous que des certificats de dépôt, l'autorité publique n'ayant pas à contrôler la brevetabilité de l'invention dont l'auteur s'adresse à elle pour prendre date. Dans les
pays à examen préalable, les rapports qui ont été faits par les
examinateurs, les décisions qu'ils ont rendues, constituent des
documents précieux, où. plus tard, s'il s'élève une contestation
à propos du brevet délivré, le juge puisera les éléments de sa
sentence. Nos magistrats sont privés de cette ressource.</p><p>Voici comment, selon nous, pourrait être organisée la juridiction spéciale qu'il s'agit d'instituer. Il faudrait créer un corps de
juges techniciens, dont les membres se recruteraient par voie de
concours ou autrement. Il n'est pas à craindre que les candidats fassent défaut. En FRANCE, le goût des fonctions publiques,
quelles qu'elles soient, n'est que trop répandu. Beaucoup d'anciens élèves de nos grandes écoles seraient heureux d'utiliser
comme magistrats leurs connaissances scientifiques. Ces juges
techniciens siégeraient dans les Tribunaux d'arrondissement à
coté du président et auraient, comme lui, voix délibérative. Il
nous parait nécessaire de placer au-dessus d'eux un magistrat
jurisconsulte, qui, par la pratique des affaires les plus diverses,
ait acquis l'expérience indispensable pour statuer sur les incidents de toute nature dont les procès industriels ne sont pas
matière de brevets, à moins que la validité du brevet ne soit mise en
question.
</p><pb n="89"/><p>exempts plus que les autres. Nos juges ne seraient pas attachés
à tel ou tel tribunal en particulier. 11 y aurait dans toutes les
villes, où le nombre des affaires de brevets atteindrait un chiffre
suffisant, des sessions auxquelles ils seraient convoqués pour
former la juridiction appelée à connaître de ces affaires. Ils
voyageraient ainsi de ville en ville, comme font certains magistrats en Angleterre et aux États-Unis. Ce serait aller trop loin,
croyons-nous, que d'étendre ce système aux Cours d'appel;
quand la cause arrivera devant la juridiction du second degré,
elle aura été élucidée, grâce au concours des juges techniciens,
d'une façon telle que de simples juristes seront à ce moment
capables de la juger.</p><p>11 est clair qu'une telle réforme ferait disparaître le défaut
capital de la législation actuelle, à savoir l'incompétence du
juge. L'expertise, au lieu d'être ordonnée à tout propos, deviendrait une mesure très rare, l'ar suite, les procès industriels ne
seraient ni si longs ni si coûteux qu'aujourd'hui. Il faudrait
attendre les sessions où ces procès seraient débattus; mais le
retard qui en résulterait n'égalerait assurément pas celui qu'entraîne toute expertise. Il faudrait se déplacer parfois pour
plaider ; mais les frais de déplacement seraient de beaucoup
inférieurs aux frais d'une expertise; et, d'ailleurs, en mainte
occurrence, le demandeur et niénie le défendeur ne doivent-ils
pas se déplacer en vertu des règles snr la compétence au civil et
au criminel?</p><p>On objectera sans doute qu'il est mauvais, en principe, de
multiplier les juridictions. Cela est incontestable. La multiplicité trop grande des tribunaux d'exception est l'occasion de
conflits qui entravent le cours de la justice; c'est là un mal que
la France avant 1789, l'Angleterre avant Tact de 1873 ont l'une
et l'autre connu. Mais il faut se garder également de tomber
dans l'excès contraire. La division du travail n'est pas une
règle à rejeter quand il s'agit de l'art de juger. Il est reconnu
que les avocats, pour plaider les procès relatifs à des brevets,
ont besoin d'une préparation toute particulière, et que, s'il
n'est pas absolument nécessaire qu'ils se confinent dans le
cercle restreint de ces affaires, tout au moins ils acquièrent
une supériorité certaine, quand ils en font, comme on dit, leur
« spécialité ». Comment n'en serait-il pas de môme des juges?</p><p>La création d'une juridiction exceptionnelle en matière
de brevets d'invention est le système vers lequel nous
</p><pb n="90"/><p>pousse le progrès constant de l'industrie. Plusieurs des
pays que nous avons cités dans celte étude et tous ceux
que nous avons omis attribuent les affaires de brevets aux
tribunaux de droit commun, comme fait chez nous la
législation existante. L'ALLEMAGNE, l'AUTRICHE, la HONGRIE, les
États-Unis et l'Angleterre sont entrés ou s'apprêtent à entrer
dans une voie différente. C'est que dans ces ÉTATS, dont plusieurs sont au premier rang des pays industriels, le nombre des
brevets pris chaque année est considérable, et que le nombre
des procès intentés par les brevetés ou contre eux croissant en raison directe de celui des brevets, les intéressés s'y
sont trouvés assez forts pour imposer aux pouvoirs publics
l'institution de tribunaux dignes de leur confiance. En FRANCE,
les actions engagées a propos de brevets étaient rares et d'un
intérêt médiocre au début de ce siècle. Elles ont augmenté depuis
en importance et en quantité et cet accroissement, selon toute
apparence, continuera avec le progrès industriel; on plaidera
moins souvent en droit, mais il y aura toujours des questions de
fait à discuter, par exemple, la nouveauté d'une invention.</p><p>Voilà pourquoi, après avoir passé du Juge de paix au Tribunal
d'arrondissement, il faut en venir maintenant à des tribunaux
composés de magistrats spéciaux; et l'on s'étonnera un jour
que les procès concernant les brevets d'invention aient pu être
soumis au Tribunal d'arrondissement, comme on se souvient aujourd'hui avec surprise du temps où la connaissance en était
attribuée au Juge de paix.</p><p>La discussion est ouverte sur la communication de M. G.</p><p>Huard.</p><p>M. DEMOMBYNES, avocat à la Cour d'appel de PARIS, fait observer
que si l'expertise n'est pas exempte d'inconvénients dans les conditions actuelle?, il ne paraît pas que l'institution de juges techniques
puisse réaliser un progrès. Les diverses spécialités de la science mécanique : électricité, physique, chimie, etc., marchent d'un pas tellement
rapide, que les savants eux-mêmes ont peine à suivre leurs transformations; il n'est pas probable qu'on puisse trouver, pour chaque tribunal,
deux juges techniques suffisamenl versés dans toutes les spécialités, pour
qu'ils soient vraiment compétents sur chacun des procès soumis à leur
décision, et celle première hypothèse fût-elle réalisée, le juge technique,
au courant aujourd'hui de l'état de la science, risquerait fort de ne plus
l'être demain, parce que, absorbé par ses fonctions judiciaires, il ne
</p><pb n="91"/><p>vivrait plus d;ns le milieu savant et industriel, qui seul pourrait le
maintenir au niveau nécessaire.</p><p>Serait-il même prudent de confier à deux juges la solulion de problèmes scientifiques sur lesquels les savants sont divisés, comme c'est
souvent le cas? L'expert du moins peut être contredit par les conseils
des parties, il aura souvent l'oreille du tribunal; mais, jusqu'au dernier
moment, un avis contraire peut être proposé au tribunal, qui reste en
dehors de toute question d'amour-propre et de toute coterie scientifique; enfin, l'expert peut être choisi dans des conditions de liberté
absolue par le tribunal; s'il n'y a qu'un homme compétent sur une
difficulté en FRANCE, le tribunal peut le désigner. —En fait, l'expertise
offre, à ciMé de ses dangers, de grandes garanties, et quelle solution sera
jamais à l'abri de toute critique? — Quant aux retards, aux longueurs
de nos procès, ils ne sont point contestables, surtout à Paris; c'est une
réforme à accomplir, non seulement dans les instances en contrefaçon,
mais dans toutes les autres. — Quand on le voudra sérieusement, elle
^e fera : jusqu'à présent, on en parle, mais sans rien faire.</p><p>M. Huard répond que, dans les pays où la délivrance des brevets est
soumise à un examen préalable, il existe des tribunaux spéciaux, qui
sont considérés, généralement, comme très compétents. Quant à la difficulté que l'on signale, de trouver, partout, des juges techniques, suffisamment au courant des questions scientifiques pour pouvoir trancher les
différends portés devant eux, elle n'est qu'apparente, car rien n'empêcherait de nommer un certain nombre de juges, absolument capables,
qui se transporteraient d'un point à un autre, suivant les besoins.</p><p>M. Ch. Lyon-Caen. professeur à la Faculté de droit de l'Unii ersilé de PARIS, est hostile à la création de juridictions spéciales nouvelles. Celles que nous avons déjà ne fonctionnent pas assez bien pour
qu'il soit désirable que le nombre en devienne plus grand. La connaissance du droit et l'habitude de juger sont des conditions essentielles
chez les juges pour que la justice soit bien rendue. Des juges qui ne statuent que sur certaines affaires d'un genre tout particulier ne remplissent
pas ces conditions. Sans doute les magistrats ne peuvent tout connaître;
les expertises sont là pour suppléer à l'insuffisance inévitable de leurs
connaissances. Il faut seulement que ces expertises soient bien organisées, que les experts offrent toutes les garanties de savoir et d'expérience
désirables. A ce point de vue, nos lois et nos pratiques peuvent être
vicieuses à certains égards et doivent être modifiées.</p><p>Malheureusement il n'est pas douteux qu'il y a un mouvement prononcé en faveur des juridictions spéciales. Des propositions de lois
tendent à établir des conseils de prud'hommes pour les employés, des
tribunaux agricoles concernant les contestations relatives aux questions
agricoles, etc., etc. Si ces propositions étaient adoptées toutes, les tri-
</p><pb n="92"/><p>banaux civils cesseraient d'être des tribunaux de droit commun, ils
deviendraient des tribunaux d'exception. Noire organisation judiciaire
serait bouleversée par l'abandon du principe de l'uni té de juridiction,
une des meilleures conquêtes delà Révolution de 1789.</p><p>Du reste, en ce qui concerne les questions de brevets d'invention,
l'exemple de ce qui est admis dans les pays étrangers n'est pas fait
pour nous décider en faveur d'une juridiction spéciale. D'abord, dans
aucun grand pays, une juridiction spéciale ne fonctionne pour les questions de contrefaçon et M. Gustave Huard en demande une dans son
excellent travail. Il y a bien des juridictions spéciales pour les
actions en nullité et en déchéance, mais seulement dans les pays où il
existe un examen préalable. Cela se comprend. Dans ces pays, les questionsde brevetabilité sont posées à deux époques; elles le sontsoit avant
la délivrance, soit après la délivrance des brevets d'invention. Elles sont
de la compétence de la juridiction spéciale quand elles se posent avani
la délivrance des brevets, il serait singulier qu'elle fussent de la compétence d'une juridiction différente quand elles se posent après cette
délivrance. Il n'y a rien de pareil dans les pays où, comme en FRANCE,
l'examen préalable n'existe pas; les questions de brevetabilité et, par
suite, de nullité des brevets d'invention, ne peuvent se présenter qu'après
qu'ils ont été délivrés. Si l'on veut qu'elles soient résolues par une juridiction spéciale, il faudrait la constituer exprès pour les trancher.</p><p>M. Georges MAILLARD, avocat ,i la Cour d'appel de PARIS, ne
méconnaît pas la justesse des critiques de M. HUARD, mais il a des
doutes sur l'efficacité du remède proposé. CERTAINEMENT, les magistrats
qui se trouvent appelés, sans une préparation spéciale, sans notions assez
complètes de physique et de chimie, ù trancher des questions de brevetabilité ou de contrefaçon qu'on ne peut résoudre, par exemple, sans se
rendre compte du mécanisme d'un appareil compliqué, sans connaître
les principes techniques dont l'application est en jeu, les éléments
essentiels de la science à laquelle l'inventeur a fait appel, ne peuvent
guère juger en pleine connaissance de cause. l'arfois même ils ne
pourront se représenter aisément, à la vue d'un dessin, l'objet décrit;
parfois ils ne seront même pas au courant du vocabulaire employé par
le breveté et devront — c'est le cas pour la chimie des matières
colorantes — subir un véritable cours de chimie avant de pouvoir lire
utilement le texte du brevet. Dans ces conditions, comment contrôler les
explications des avocats ? Comment juger même la portée d'un rapport
d'experts? Pourtant il y aurait danger à créer des juges d'une catégorie
particulière, n'ayant pas les mêmes connaissances juridiques que les
autres et qu'on qualifierait de juges techniques, qui courraient de tribunal
en tribunal pour juger toutes les affaires de contrefaçon; et alors pourquoi pas toutes les affaires où seraient soulevées des questions techniques? Vainement leur adjoindrait-on un juge de carrière. Ce juge serait
</p><pb n="93"/><p>sans défense devant leur compétence technique, et c'est une singulière
illusion de croire qu'on peut, en pareille matière, diviser la besogne en
deux parties : les juges techniques jugeant le fait, le juge juriste jugeant
le droit; fait et droit sont, le plus souvent, dans une affaire de contrefaçon de brevet, trop intimement unis.</p><p>L'organisation du Patentamt allemand, où les postes d'examinateurs
sont répartis entre des techniciens et des juristes, ne saurait être donnée
comme exemple, car il s'agit là de fonctionnaires administratifs plutôt
que de juges, et la façon dont celte institution fonctionne soulève, à
l'heure actuelle, en ALLEMAGNE, de vives critiques.</p><p>En somme, le problème ne consiste pas à avoir des techniciens omniscients, et il faudra toujours, dans les cas difficiles, que les juges techniques eux-mêmes recourent à des experts spéciaux. Il suffit donc de
recruter des juges qui, par leur éducation scientifique générale, soient à
même de comprendre et de contrôler les explications qui leur seront
fournies, soit par les avocats, soit par les experts. Il est inexact de croire
qu'on n'en trouverait pas en nombre suffisant parmi les hommes qui
ont également une éducation juridique. Même dans le personnel actuel
de la magistrature, on trouve déjà des juges satisfaisant aux conditions
requises et qui ont fait leurs preuves. Il n'y a qu'à les réunir dans les
chambres qui sont chargées de juger les procès de contrefaçon.</p><p>Gela ne sera, il est vrai, possible que dans les centres imporlanls, tels
que PARIS, LYON, Lille.... Mais il faut réfléchir que beaucoup de procès
en contrefaçon de brevet ne présentent guère de difficultés techniques et
qu'en dehors de quelques grands centres industriels, les procès nécessitant certaines connaissances scientifiques sont extrêmement rares. Qu'on
assure d'abord la composition rationnelle des chambres ou sections
auxquelles, dans les grands centres, sont réservées les affaires de contrefaçon; qu'après avoir spécialisé le local on spécialise les juges en les
choisissant d'après leurs aptitudes scientifiques, cela peut se faire, sans
mettre les rouages législatifs en mouvement, parune simple circulaire du
Ministre de la justice aux présidents des tribunaux et par un choix judicieux du ministre pour le recrutement des juges dans les tribunaux où
se présentent beaucoup d'affaires de contrefaçon. PUIS, quand on aura
éprouvé le fonctionnement de ce service, on pourra peut-être réserver les
affaires de brevets d'invention aux tribunaux comprenant des sections
ainsi constituées.</p><p>Ce serait une réforme facile, présentant les mêmes avantages que
celle préconisée par M. HUARD, tout en conservant l'unité de juridiction.</p><p>Du reste, quand l'utilité apparaîtra/pour les jeunes gens qui se destinent
à la magistrature, d'une forte éducation scientifique, le nombre des
candidats réunissant les conditions requises augmentera; la fonction
créera l'organe.</p><p>D'autre part, quelques améliorations seraient apportées utilement au
régime des expertises. La Chambre des députés vient de voter un projet
</p><pb n="94"/><p>de loi île M. Cruppi sur les expertises médico-légales et l'a étendu à
toutes les expertises au criminel. Ce projet, d'aprèsjlequel, lorsque le juge
aura désigné un expert, le prévenu aura le droit de choisir un autre
expert, sera d'une application injuste aux instances introduites sur citation directe et, par suite, aux affaires de contrefaçon, car, tandis que le
poursuivi aura le droit de choisir un expert, le breveté n'aura pas le
même droit. Mais il serait aisé de soustraire les procès en contrefaçon
de brevets aux effets de ce projet de loi eu faisant immédiatement une
loi spéciale sur les expertises en cette matière. La réforme de la loi sur
les brevets est à l'oidre du jour : un projet a été déposé au Sénat, le
Ministre du commerce annonce qu'il en déposera un à la Chambre; il
n'y a qu'à ajouter à l'un ou l'autre un article sur les expertises, pour
prescrire qu'au cas où le tribunal jugera une expertise utile, le demandeur sera appelé à désigner un expert, les défendeurs se mettront d'accord pour le choix d'un autre expert et ces deux experts choisiront un
tiers expert; les experts seront tenus de fournir a l'audience des explications orales, sur la demande du tribunal ou de l'une ou l'autre des
parties.</p><p>M. Huard réplique que, dans son système, les expertises ne sont pas
absolument proscrites. Les magistrats qui considéreront leurs propres
lumières comme insuffisantes, y auront encore recours; mais le fait se
produira plus rarement qu'aujourd'hui. Quant au bon fonctionnement
des tribunaux comptant dans leur sein des juges techniques, il est assuré.</p><p>Ces tribunaux donneraient, certainement, d'aussi bons résultats que les
tribunaux d'échevins qui existent en Allemagne et dont on n'a qu'à se
louer.</p><p>M. Ernest EISEMMANN, avocat, s'exprime en ces termes: J'ai le
désir d'appuyer en quelques mots les opinions de notre rapporteur, afin
que les nombreuses critiques de détail n'étouffent pas un germe précieux
que j'ai trouvé dans ses propositions. Il est certainement prématuré de
s'inquiéter déjà du recrutement des assesseurs-experts des tribunaux
éventuels de propriété industrielle; je voudrais plutôt relever qu'il y a
certainement, en ce moment, en France comme ailleurs, une tendance à faire assister le juge magistrat par des juges laïques. C'est
ainsi que, dans une société savante présidée par le même éminent
président que la nôtre, on a discuté, l'autre jour, l'utilité d'établir des
tribunaux échevinaux en matière pénale, comme ils existent en ALLEMAGNE, ainsi que notre collègue, M. HUARD, n'a pas manqué d'y faire
allusion dans son rapport. MAIS, comme dans cette autre enceinte, je
voudrais faire remarquer que cette celte manière de composer le tribunal existe aussi, dans mon pays (en Allemagne), en matière civile, ou,
plutôt, commerciale. D'après mon expérience personnelle en cette matière (j'ai en effet présidé pendant quelques mois un tribunal d'échevins
</p><pb n="95"/><p>et j'ai participé aux audiences île chambres commerciales), le fonctionnement de ces tribunaux est digne de tous éloges et de (oute attention;
mais je préférerais de beaucoup l'organisation des chambres commerciales à celle des tribunaux d'échevins. CAR, là, les juges sont choisis
dans un milieu très distingué; ce ne sont que de notables commer-
çants, chefs ou directeurs de grandes usines, de grandes banques ou
maisons de commerce, qui sont nommés pour plusieurs années, en
nombre restreint, de sorte qu'ils siègent beaucoup plus souvent que les
échevins, et qu'il sont plus à même de s'approprier, en participant aux
travaux du magistral président, les formes judiciaires. Mais les tribunaux écbevinaux elles chambres commerciales des tribunaux civils ont
cela de commun (et c'est sur ce point que je voudrais attirer votre attention), que mutuellement, si le magistrat influence les laïques, ceux-ci
ne laissent pas d'influencer le magistrat, dans le meilleur sens du mot.</p><p>Le juge perd, par les observations parfois frappantes de ses assesseurs
et la nécessité de s'expliquer avec eux, les opinions préconçues qui sont
si souvent critiquées dans les jugements actuels. La routine du Palais
n'a plus sur lui une influence prédominante, et il devient plus accessible
aux idées des gens qui vivent dans le milieu dont il s'agit de comprendre
les intérêts et les agissements. S'il est vrai que les assesseurs ne peuvent
pas toujours être des spécialistes de la branche qui est en cause, il y
a toujours une probabilité qu'ils soient de meilleurs interprètes de la
manière de voir des parties que les magistrats. C'est sur cette organisation que pourrait utilement se baser celle qu'envisage M. HUARD, dont
les propositions méritent de ne pas être écartées sans examen approfondi.</p><p>M. le Président Picot pense quô l'on pourrait obtenir d'excellents résultats sans modifier notre organisation judiciaire. Il suffirait d'exiger
de certains magistrats des connaissances premières Jeur permettant de
comprendre les raisonnements scientifiques, et de former, à l'aide de ces
juges compétents, les chambres auxquelles seraient renvoyées les affaires
de contrefaçon.</p><p>M. le Secrétaire général dépose une note sur une convention DU 4 MARS 1897 CONCLUE ENTRE LA BELGIQUE ET LA</p><p>FRANCE POUR l'ÉXÉCUTION DU SERVICE DE LA CAISSE D'ÉPAR-</p><p>GNE entre les deux pays, par M. le baron Jules d'ANETHAN, conseiller de légation à Bruxelles.</p><p>Une loi du 20 juillet 1895 ayant abaissé à 1.500francs le maximum du crédit par compte ouvert à la caisse d'épargne de FRANCE,
il a été jugé opportun d'apporter des modifications à l'arrangement du 31 mai 1882 concernant le service franco-belge de la
caisse d'épargne. On a reconnu l'utilité de supprimer l'intervention
</p><pb n="96"/><p>de l'administration centrale des postes de Belgique dans les pièces
de comptabilité et autres documents relatifs à ce service. Dans
ces conditions, l'oflice français a demandé que le dernier arrangement soit remplacé par une nouvelle convention entre les deux
pays.</p><p>Le Moniteur Belge des 6 et 7 septembre 1897, n°249-250, publie
cette convention dont suit le texte (i).</p><p>Le gouvernement de Sa Majesté le roi des Belges el le gouvernement
de la République française, ayant jugé utile d'apporter des modifications
de détail à l'arrangement conclu entre les deux pays, le 31 mai 1882,
pour assurer des facilités aux déposanlsà la Caisse générale d'épargne et
de retraite de Belgique et aux déposants à la Caisse nationale d'épargne
de FRANCE, ont résolu de substituer audit arrangement la convention
dont la teneur suit:</p><p>Art 1". Les fonds versés it litre d'épargne, soit à la Caisse générale
d'épargne et de retraite de BELGIQUE, soit à la Caisse nationale d'épargne
de FRANCE, pourront, sur la demande des intéressés el jusqu'à concurrence
d'unmaximum de quinze cents francs (1,500 francs), être transférés, sans
frais, de l'une des caisses dans l'autre et réciproquement.</p><p>Les demandes de transferts internationaux seront reçues, en Belgique
et en FRANCE, dans tous les bureaux de poste ou agences chargés, dans
ces pays, du service de la caisse d'épargne.</p><p>Les fonds transférés seront, notamment en ce qui concerne le taux et
le calcul des intérêts, les conditions de remboursement, d'achat et de
revente de rente ou d'acquisition de carnets de rentes viagères, soumis
aux lois, décrets, arrêtés et règlements régissant le service de l'administration dans la caisse de laquelle ces fonds auront été transférés.</p><p>Art. 2. Les titulaires de livrets de la Caisse générale d'épargne et de
retraite de Belgique ou de la Caisse nationale'd'épargne de France pourronl obtenir, sans frais, le remboursement, dans l'un de ces pays, des
sommes déposées par eux à la caisse d'épargne de l'autre pays.</p><p>Les demandes de remboursements internationaux rédigées sur des
formules spéciales, mises à la disposilion du public, seront déposées par
les intéressés entre les mains du chef du bureau ou du receveur des
postes de leur résideuce, qui les fera parvenir en franchise de port à la
caisse d'épargne détentrice des fonds.</p><p>Les remboursements seront effectués en vertu d'ordres de payement
qui ne pourront excéder quinze cents francs (1.500 francs) chacun.</p><p>TOUTEFOIS, jusqu'au 31 décembre 1900; chaque ordre de payement pourra
alleindre le chiffre de deux mille francs (2.000 francs).</p>
<note place="bottom">(1) Le décret île promulgation de cette convention a paru dans le Journal
officiel français du 8 septembre 1897.</note>
<pb n="97"/><p>Les ordres de remboursement seront payables seulement dans les établissements de poste ou autres chargés du service de la caisse d'épargne.</p><p>Ils seront adressés directement et en franchise de port, par la caisse
d'épargne qui les aura délivrés, aux bureaux désignés pour le payement.</p><p>Art. 3. Chaque administration se réserve le droit de rejeter les
demandes de transferts ou de remboursements internationaux qui ne
rempliraient pas les conditions exigées par ses règlements intérieurs.</p><p>Art. 4. Les sommes transférées d'une caisse dans l'autre porteront
intérêt, à charge de l'administration primitivement détentrice des fonds,
jusqu'à la fin du mois pendant lequel cette demande s'est produite, et à
charge de l'administration qui accepte le transfert, à partir du premier
jour du mois suivant.</p><p>Art. 5. Il sera établi, à la fin de chaque mois, par la Caisse générale
d'épargne et de retraite de Belgique et par la Caisse nationale d'épargne
de FRANCE, un décompte des sommes qu'elles se doivent respectivement
du chef des opérations faites pour le service de la caisse d'épargne, et,
après vérification contradictoire de ces décomptes, la caisse reconnue débitrice se libérera, dans le plus bref délai possible, envers l'autre caisse, au
moyen de traites ou de chèques sur Bruxelles ou sur Paris.</p><p>Art. I). La caisse d'épargne de chacun des pays contractants pourra
correspondre directement et en franchise, par la voie postale, avec la
caisse de l'autre pays.</p><p>Art. 7. Les bureaux de poste des deux pays se prêteront réciproquement concours pour le retrait des livrets à régler ou à vérifier.</p><p>L'échange des livrets entre la caisse d'épargne de chaque pays et les
bureaux de poste ou agences de l'autre pays aura lieu en franchise.</p><p>Art. 8. La Caisse générale d'épargne et de retraite de Bruxelles et la
Caisse nationale d'épargne de France arrêteront, d'un commun accord,
après entente avec les administrations des postes des deux pays, les
mesures de détail et d'ordre nécessaires pour l'exécution de la présente
convention.</p><p>Art. 9. Chaque partie contractante se réserve la faculté, dans le cas de
force majeure ou de circonstances graves, de suspendre en tout ou en
partie les effets de la présente convention.</p><p>Avis devra en être donné à l'administration correspondante par la voie
diplomatique.</p><p>L'avis fixera la date à partir de laquelle le service international cessera
de fonctionner.</p><p>Art. 10. La présente convention aura force et valeur à partir du jour
dont les caisses d'épargne des deux pays conviendront, dès que la pro-</p><fw place="bottom">XXXI. 7</fw><pb n="98"/><p>mulgalion en aura été faite d'après les lois particulières à chacun des
deux ÉTALS, et elle demeurera obligatoire jusqu'à ce que l'une des deux
parties contractantes ait annoncé à l'autre, six mois au moins à l'avance,
son intention d'en faire cesser les effets.</p><p>Pendant les six derniers mois, la convention continuera d'avoir son
exécution pleine et entière, sans préjudice de la liquidation et du solde
des comptes entre les caisses d'épargne des deux pays, après l'expiration
dudit terme.</p><p>Art. 11. La présente convention sera ratifiée et les ratifications en
seront échangées à Paris aussitôt que faire se pourra i l).</p><p>La séance est levée à onze heures.</p><p>(I) L'échange des ratifications a été opéré, à PARIS, le 26 août IN!&gt;".
</p></div><pb n="99"/><div type="section"><p>RÉUNION DES SECTIONS</p><p>SECTION DE I.\ LANGUI-: ANGLAISE.
•Séance du 22 décembre 1891». — Présidence de M. Hibert-Vallf.roux, vice-président. Présents: MM. DAGUIN, BAILLIÈRE, CHEUVREUX,</p><p>ALIX, FROMAGEOT, De HAYE, PRÊT, E. UIRAUD, île BARANDIARAN, L. LALLEMAND, F. Lepelletier. Excusé : M. Gigot. — La séance Jest ouverte à
3 h. 3/4. Le procès-verbal de la dernière réunion est lu et adopté. Après
la revue de l'état des travaux pour l'Annuaire de 1899, il est procédé à
la remise des lois de 189N: pour l'état de New-YORK, à M. BUREAU, pour
celui de MASSACHUSETTS, à M. BAILLIÈRE, pour celui d'ONTARIO, à M. L.</p><p>ROUSSEL, pour les Indes ANGLAISES, à M. Cheuvreux.</p><p>Annuaire de 1900(lois de 1899). — (Irande-Iirclagne : M. Weil sera
prié de vouloir bien se charger, comme d'habitude, de la Notice générale.
— Sont distribuées provisoirement les lois suivantes : Ch. 12 sur les
écoles de correction, à M. Ch. Darras; Ch. 13 sur l'éducation des jeunes
enfants, au même; CH, 14 sur l'organisation municipale de la ville de
LONDRE, à M.De Haye; Ch. 18 sur les terres en MANDES, à M. Baillière;</p><p>Ch. 20 sur les lenures conjointes des immeubles par les corporations, à
M. de Barandiaran; Ch. 21 sur les employés, à M. Hubert-Valleroux:</p><p>Ch. 22 sur la juridiction sommaire, à M. Bertrand; Ch. 23 sur les navires
et les câbles, à M. Fromageot: Ch. 27 sur la validité de certains mariages, à M. Darras; Ch. 30 sur les communaux, à M. Lepelletier;</p><p>Ch. 32 sur l'éducation des enfants épilepliques, à M. Lallemand; Ch. 33
sur l'instruction publique, à M. Giraud; Ch. 35 sur l'intempérence, à
M. Ferrand; Ch. 37 sur les pauvres, à M. Lallemand; Ch. 38 sur les
transmissions téléphoniques et télégraphiques, à M. Lepelletier; Ch. 40
sur les réserves de l'armée, k M. Alix; Ch. 41 sur les travaux militaires,
au même; Ch. 43 sur la Cio du NIGER, à M. Fromageot; Ch. 44 sur
les petites tenures, à M. De Haye; Ch. 40 sur la propriété foncière à
M. Lepelletier; Ch. 50 pour établi- un ministère de l'agriculture en
IRLANDE, à M. Prêt. — Etatt-Unis. :La loi 192 sur la législation
pénale dans le territoire de l'Alaska est confiée à M. Lepelletier.</p><p>La séance est levée à 5 heures.
</p><pb n="100"/></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><p>CHAMBRES BELGES</p><p>Session de 1898-1899</p><p>CHRONIQUE LÉGISLATIVE PAR M. ÉMILE OULIF, AVOCAT A LA COUR DE PARIS</p><p>Les Chambres belges se sont réunies conformément à la Constitution
!e 8 novembre 1898 et ont réélu :1a Chambre des représentants; M. Beernaert président, par 7(5 suffrages contre 20 bulletins blancs et nuls, et le
Sénat M. T'Kiut de Rodenbeck à la presqu'uinnimité.</p><p>Par un fait inusité, les travaux parlementaires ont continué jusqu'à
l'ouverture de la session législative de 1899-1900 qui a eu lieu le
14 novembre 1890 et le projet de la loi qui a déterminé la longueur de
la session n'a été voté que le 21 novembre 1899. 11 s'agissait de la revision du Code électoral belge et d'une organisation nouvelle du suffrage
universel par la représentation proportionnelle, mais avant d'y arriver
nous devons indiquer un certain nombre de lois importantes volées pendant la session.</p><p>Nous rappelons que parmi les nombreuses et intéressantes séances
de la CHAMBRE, beaucoup ont été absoibées par des questions posées
avec une activité incessante aux ministres qui, d'après le nouveau
règlement de la CHAMBRE, y répondent quelques jours après et par de&gt;
interpellations.</p><p>Une perle de temps résulte aussi de ce que, d'après un changement
introduit à la fin de la session précédente à ce qui se faisait depuis tant
d'années, lous les projets de loi devaient être mis en discussion avec le
texte en flamand à côlé du texte en français.</p><p>A l'époque tardive où par suite de la prolongation de la session cette
noie peut paraître, nous laissons de côté sans les analyser les discussions
et les votes des différents budgets, les interpellations et les questions qui
ont donné lieu a des débals nombreux el violents,notamment une demande
de revision de la CONSTITUTION, nous nous bornerons à constater que le
ministère, vivement combatlu par les socialislese Ipar les quelques libéraux modérés faisant encore partie de la CHAMBRE, a toujours obtenu
une majorité très considérable qui ne s'est affaiblie que lors du vole de
la loi sur la représentation proportionnelle.</p><p>Il y a eu des séances d'une extrême vivacité, mais il serait injuste
de ne pas reconnaître qu'à côlé de beaucoup de temps perdu, on a discuté et volé quelques lois fort importantes.
</p><pb n="101"/><p>Nous signalerons notamment: le projet de loi comprenant le Code de
procédure pénale militaire qui a soulevé diverses questions de principe,
notamment celle de savoir si les délits de droit commun devaient être
soumis à la juridiction militaire après des débats intéressants; la question
avait été résolue dans le sons affirmatif, mais la Chambre des représentants avait admis un amendement ayant pour effet de soustraire les délits
de duel à la juridiction militaire. Le Sénala amendé sur ce point le projet, en apportant en outre quelques autres modifications qui ont nécessité le renvoi du projet de loi à la Chambre des représentants. 11
a été définitivement adopté par elle tel que le Sénat l'avait voté.</p><p>La Chambre a voté un projet de loi relatif au cumul des professions
de médecin et de pharmacien "et .décidé que tout médecin qui avant
le 8 décembre 1898 avait un dépôt de médicaments peut continuer à en
fournir à ses malades, en tant qu'il réside dans la même localité.</p><p>Votés également un projet de loi sur la pêche fluviale et un projet de
loi portant augmentation du traitement des magistrats par une majoration périodique après chaque période de cinq années de fonctions de
magistrature effective.</p><p>Nous citerons également la discussion et le vote d'une proposition de
loi ayant pour but de permettre aux communes et aux provinces de
s'associer entre elles et avec des particuliers pour l'exploitation des
chemins de fer vicinaux traversant leur territoire, moyennant l'avis de
la députalion permanente et de l'approbation du Roi.</p><p>La Chambre a adopté aussi un projet de loi modifiant l'article 7 de la
loi du 20 avril 1871 sur la détention préventive remplacé par la disposition suivante:</p><p>Dans le cas où le juge d'instruction n'a pas donné main-levée du mandat d'arrêt, la mise en liberté provisoire peut être accordée sur requête
adressée au tribunal correctionnel depuis l'ordonnance de renvoi jusqu'au
jugement, à la Chambre des appels correctionnels depuis l'appel jusqu'à
l'arrêt, et à la Chambre des mises en accusation depuis l'ordonnance de
renvoi jusqu'à la notification de l'arrêt; à la même chambre pendant
l'instance en règlement de juge; à la cour d'assises ou si celle-ci n'est
pas en session, à la Chambre des mises en accusation, depuis la notification de l'arrêt du renvoi, à la même chambre depuis le recours en cassation jusqu'à l'arrêt la requête; sera déposée au greffe de la juridiction
appelée à statuer. 11 y sera statué en chambre de conseil dans les cinq
jours du dépôt, le ministère public et l'inculpé ou son conseil entendus.</p><p>Avis en sera donné au conseil de l'inculpé.</p><p>A consulter aussi la discussion fort intéressante à la Chambre d'un
projet de loi relatif à la sécurité et à la santé des ouvriers occupés dans
les entreprises industrielles et commerciales.</p><p>Aux termes de l'article 1 du projet du gouvernement:</p><p>Le gouvernement est autorisé à prescrire les mesures jugées propres
à assurer la salubrité des ateliers ou du travail et la sécurité des ateliers
</p><pb n="102"/><p>occupés dans les entreprises industrielles et commerciales donl l'exploitation présente des dangers, même lorsqu'elles ne sont pas classées
comme dangereuses, insalubres ou incommodes; ces mesures peuvent
être imposées tant aux ouvriers eux-mêmes, s'il y a lieu, qu'aux patrons
et chefs d'entreprise.</p><p>Il est également autorisé à prescrire la déclaration des accidents du
travail qui surviennent dans ces entreprises.</p><p>Sont exceptées, les entreprises où le patron ne travaille qu'avec des
membres de sa famille habitant chez lui ou avec des domestiques ou
gens de la maison.</p><p>Art. 1 bis. — Pour les entreprises actuellement soumises à un régime
d'autorisation ou de déclaration préalable; le gouvernement ne peut
exercer les pouvoirs déterminés à l'article précédent que par voie
d'arrêtés généraux et après avoir pris l'avis:</p><p>1° Des conseils de l'industrie el du travail ou des sections de ces
conseils représentant les industries, professions et métiers en cause;</p><p>2° Des députations permanentes des conseils provinciaux;</p><p>3° De l'Académie de médecine, du conseil supérieur d'hygiène
publique ou du conseil supérieur du travail.</p><p>Ces collèges transmettront leur avis dans les deux mois de la demande
qui leur en sera faite, à défaut de quoi, il sera passé outre.</p><p>Art. 2. — Les délégués de gouvernement pour l'exécution de la présente loi ont la libre entrée dans les locaux affectés à l'entreprise.</p><p>La constatation et la répression des infractions auront lieu conformément à la loi du 8 mai 1888 relative à l'inspection des établissements
dangereux, insalubres ou incommodes, sans préjudice toutefois aux
dispositions du titre X de la loi du 21 avril 1810 en ce qui concerne les
mines, minières, carrières souterraines et usines métallurgiques. Les
différents projets de loi que nous venons d'indiquer ont été discutés et
votés au Sénat.</p><p>Un projet de loi des plus importants et qui a donné lieu à des débats
longs et intéressants concerne le contrat de travail.
« La présente loi, dit le projet, article I", régit le contrat par lequel
un ouvrier s'engage à travailler sous l'autorité, la direction el la surveillance d'un chef d'entreprise ou patron moyennant une rétribution à
fournir par celui-ci et calculée soit à raison de la durée du travail, soil à
proportion de la quantité, de U qualité ou de la valeur de l'objet
accompli, soit d'après une autre base arrêtée entre parties. Les chefs
ouvriers el contremaîtres sont compris parmi les ouvriers. »</p><p>Divers amendements avaient été proposés et repoussés, notamment l'un
tendant à ajouter après le mot ouvrier, ou un groupe d'ouvriers; un
autre consistant à substituer aux mots : sous l'autorité la direrlion et
la surveillance d'un chef d'entreprise ou patron, ceux-ci : pour compte
d'un chef d'entreprise.</p><p>Un membre de la Chambre avait proposé un article additionnel ainsi
</p><pb n="103"/><p>conçu : « Sont qualifiés ouvriers ceux qui effectuent habituellement pour
un chef d'industrie ou patron, moyennant rémunération un travail
manuel à moins que ce travail ne soit effectué que pour compte des
membres de leur famille ou qu'il rentre entièrement dans la catégorie
des travaux domestiques. »</p><p>Cet article additionnel est repoussé. L'article 2 de la loi porte que
lorsqu'un ouvrier engagé dans les conditions définies à l'article précédent doit, en vue de l'exécution des travaux convenus, organiser ou
conduire des groupes en brigade, il est de plein droit présumé agir à
titre de mandataire du chef d'entreprise ou patron dans ses rapports
avec les ouvriers faisant partie de ces groupes ou brigades; nulle preuve
n'est admise contre celle présomption.</p><p>L'article 3 est ainsi conçu:
« Le montant et la nature de la rémunération, le temps, le lieu et en
général toutes les conditions du travail sont déterminés par la convention; celle-ci peut être faite verbalement ou par écrit sans préjudice à la
loi sur les règlements d'ateliers.
« A défaut de convention, les parties sont présumées s'en être rapportées à l'usage et subsidiairemenl à la décision du juge; l'usage supplée
au silence des parties. »</p><p>Un membre de la CHAMBRE, M. DENIS, proposait de rédiger cet article
comme suit:</p><p>Dans l'année de la promulgation de la loi, les sections compétentes
des conseils de l'industrie et du travail seront appelées à délibérer sur
les usages des professions qu'elles représentent à l'égard de la nature de
la rémunération, de son montant, du temps, du lieu, des conditions du
travail, de la durée de l'engagement, de l'obligation et du délai de
congé; il pourra être dérogé aux usages fixés par les délibérations
des sections:</p><p>1" Par les conventions expresses des parties ou de leurs unions professionnelles;</p><p>2° Par les résolutions des conseils de conciliation ou des conseils
d'usine qui se conformeront dans leur constitution aux dispositions d'un
arrêté organique.</p><p>Cet amendement a été rejeté par 61 voix contre 22 et 2 abstentions.</p><p>La Chambre a rejeté aussi un article additionnel proposé par
M. Bertrand et portant:</p><p>Sont nulles toutes les conventions par lesquelles un patron, un chef
d'entreprise impose à son personnel un versement préalable sous
quelque prétexte que ce soit pour pouvoir travailler.</p><p>Cet amendement visait les garçons d'hôtel, de cafés ou de restaurants.</p><p>L'article 4, tel qu'il a été adopté définitivement porte:</p><p>En matière de contrat de travail, la preuve testimoniale est admise à
défaut d'écrit, quelle que soit la valeur du litige.</p><p>Un membre avait demandé d'introduire la dispositon suivante:
</p><pb n="104"/><p>« Les règlements d'atelier ne font foi des dispositions relatives aux conditions du contrat de travail qu'ils renferment par application de l'article 10 de la loi du 15 juin 1896 que pour autant qu'elles aient été
approuvées par des conseils de conciliation ou d'usine satisfaisant aux
conditions prescrites par un arrêté organique. »</p><p>L'amendement est repoussé, mais on ajoute une disposition proposée
par M. Wœste (art. 5) aux ter mes de laquelle, on ne peut engager son
travail qu'à temps et pour une durée déterminée.</p><p>Adopté l'article 6, libellé comme suit : «Les actions résultant du contrat
de travail se prescrivent par six mois sauf si une prescription spéciale a
été établie par une loi particulière, s'il s'agit de la divulgation d'un secret
de fabrique ou de la réparation d'un accident de travail. Puis viennent
les dispositions relatives aux droits des femmes.</p><p>Art. 0 bis. — Sous quelque régime qu'elle soit mariée lafemme peut
sans le concours et à l'exclusion de son mari, maissauf opposition de ce
dernier, loucher son salaire et en disposer pour les besoins du ménage.</p><p>La présente disposition n'est pas applicable aux gains résultant du
travail commun des époux.</p><p>Il y a eu à l'occasion de cet article, notamment lors du second vote de
la loi, des discours des plus intéressants, notamment dans les séances des
23 et 24 août, des 1 et 5 septembre 1899.</p><p>Le député Denis avait proposé le texte/suivant: « Le produit et la rémumération du travail personnel de la femme mariée, l'épargne et les
acquisitions qui en proviennent sont régis par les disposition relatives
à la séparation judiciaire. » Mais ce système n'a pas été admis.</p><p>Art. 6 ter.— L'opposition peut être faite moyennant l'autorisation du
juge de paix; cette autorisation est accordée sur la requête verbale du
mari et doit être mentionnée dans l'exploit d'opposition ; jusqu'à décision
de main levée le payement des salaires n'est plus valablement lait à la
femme à dater de la signification de l'exploit au chef d'entreprise ; l'opposition peutaussi être faite sans autorisation du juge mais dans ce cas elle n'a
aucun effet tant que le paiement qui a déclaré la validité n'a pas été
signifié. L'article 6 quitter bis présenté par le gouvernement était ainsi
conçu:
« Les instruments de travail nécessaires aux occupations personnelles
de la femme ne peuvent, sans le concours de celle-ci, être aliénés, à
titre onéreux ou gratuit, loués, ni donnés en prêt ou en gage parle mari. »</p><p>Un membre, M. HOYOIS, propose de modifier celte rédaction comme
suit: « Les meubles ou instruments de travail acquis à l'aide du salaire
de la femme mariée ne peuvent être aliénés ni engagés sans son consentement.
« Ils ne sont pas susceptibles de saisie de la part des créanciers du mari,
à moins que ceux-ci ne prouvent que les dettes dont ils poursuivent le
paiement ont été contractées pour les besoins du ménage. »</p><p>Le texte adopté par la Chambre par 52 voix contre 11 porte: «Les ins-
</p><pb n="105"/><p>trumenls de travail nécessaire aux occupations personnelles de la femme
et les meubles acquis à l'aide de son salaire ne peuvent sans le concours
de celle-ci être aliénés à titre onéreux ou gratuit, loués, ni donnés en
prêt ou en gage parle mari; ils ne peuvent être saisis que dans les
cas prévus par l'article 593 du Code procédure civile. »</p><p>L'art. 6 quinque portant que le chefd'entreprise remet valablement au
mineur son salaire, sauf opposition à lui notifiée par le père ou tuteur, est
adopté, ainsi que l'article &lt;i sex/o:«Si l'intérêldu mineur l'exige, le juge
de paix peut soit d'office, soit sur simple réquisition d'un membre de la
famille etaprès avoir entendu le père ou les autres intéressés, autoriser le
mineur à encaisser la rémunération deson travail et en disposer en tout ou
en partie ou de lui désigner un tuteur ad hoc toujours révocable chargé
de disposer de celte rémunération pour les besoins du pupille. »</p><p>Art. 07.— Toutes les pièces relatives à l'opposition prévue aux articles
0 bis à 6 sexto sont dressées sur papier libre et dispensées de la formalité
de l'enregistrement, sauf les exploits et les jugements qui sont enregistrés
gratis.</p><p>Les chapitres II et III de la loi traitent des obligations réciproques des
créanciers et des chefs d'entreprises.</p><p>Le chapitre IV, de la capacité de la femme mariée et du mineur d'engager leur travail.</p><p>Le chapitre V contient des dispositions additionnelles pour l'application de la loi.</p><p>Le chapitre VI, article 31 de la loi, porte que, dans l'année qui suivra
la promulgation de la loi, les sections compétentes des conseils de
l'industrie et du travail seront appelées à élaborer un précis des usages
se rapportant aux professions qu'elle représentent et visant la nature
de la rémunération, son montant, le temps, le lieu, les conditions du
travail, la durée de l'engagement, l'obligation et le délai du congé et le
même chapitre abrège les dispositions législatives antérieures.</p><p>Dans la séance du 8 septembre, le projet de loi a été adopté par
116 voix et une abstention et transmis au Sénat. Nous rendrons compte
ultérieurement des trois derniers chapitres. La Chambre des représentants a ensuite discuté une proposition de la loi relative à l'épargne de la femme mariée et du mineur, diverses dispositions sont
ajoutées à la loi du 10 mars 1805 modifiée par celle du 1" juillet 180'.).</p><p>La femme mariée, placée sous un régime qui confère à son mari
l'administration de ses biens, est néanmoins admise à se faire ouvrir un
livret, sans l'assistance de son mari; sauf opposition de son mari sous
les formes que la loi détermine, elle peut, sans préjudice aux droits qui
résultent de son régime matrimonial, retirer sans l'assistance de celui-ci
à concurrence de cent francs par mois les sommes inscrites au livret ainsi
ouvert et disposer de celte somme pour les besoins du ménage. De
même le mineur non émancipé peut se faire ouvrir un livret sans l'intervention de son représentant légal et sauf opposition de la part de son
</p><pb n="106"/><p>représentant légal. Il est admis, à l'âge de 16 ans révolus, à retirer les
sommes ainsi inscrites jusqu'à concurrence de cent francs dans le même
mois ou ne dépassant pas le dixième du solde du livret. Le mineur émancipé est réputé majeur dans ses rapports avec la caisse.</p><p>Ce projet de loi a été voté dans la séance du 12 septembre par 128 voix
contre 3 ubtenlions.</p><p>11 nous reste à appeler toute l'attention de ceux qui s'intéressent àces
questions sur le projet de loi le plus important qui ait été voté pendant
la session; il est relatif à la revision de la loi électorale et à l'admission
du principe de la répartition proportionnelle dans les éleclions.</p><p>Depuis longtemps déjà, il y avait à ce sujet dissentiment même entre
les membres de la droite: l'un des chefs, M. BEERNAERT, était partisan de
longue date delà représentation proportionnelle,un autre chef,M.\VOESTE,
était l'adversaire énergique et absolu du système, deux membres du
cabinet, M. T'Kint de Naeyer et M. NYSSENS, s'étaient retirés, étant en
désaccord avec leurs collègues; le président du conseil des ministres,</p><p>M. VANDENPEEREBOOM, ministre des travaux publics, d'accord avec
M. SCHOLLAERT, ministre de l'intérieur, avait présenté un projet connu
sous le nom du projet de loi SCHOLLAERT, qui admettait la répartition proportionnelle, mais limitée à certains arrondissements du pays et avec
des conditions qui parurent inacceptables à l'opinion publique; d'importantes manifestations publiques à la tête desquelles se trouvaient des
personnages politiques considérables du parti libéral el du parti socialiste prirent une telle importance qu'on pouvait craindre les événements
les plus graves si on n'arrivait pas à la conciliation. BREF, après avoir
résisté, le ministre VANDENPEEREBOOM, consentit à la nomination d'une
commission nommée par la Chambre et composée de dix membres de
la droite et de cinq membres de l'opposition; cette commission était
chargée d'examiner le projet de loi Schollaert et toutes les autres propositions relatives aux modiDcations des lois électorales; après de vifs
débats et de nombreuses séances, on n'arriva qu'à un résultat négatif
tendant au rejet de la loi Schollaert et de toutes les autres propositions.</p><p>Après cette décision dans la séance des Chambres du 1" août 1899,
le ministère donna sa démission et fut remplacé par un ministère à la
tête duquel se trouvait comme président du Conseil l'ancien ministre des
finances démissionnaire, parce qu'il n'avait pas voulu suivre M. Vanddenpeereboom dans sa résistance au système de la vraie représentation
proportionnelle.</p><p>Après d'innombrables séances violentes, passionnées, qui se prolongèrent sans vacances parlementaires jusqu'en novembre 1899, on
aboutit à l'adoption du projet de loi dont nous nous bornons, quant à
présent, à donner le texte sans commentaire. Il suffira de dire pour
montrer combien la Chambre était divisée que le principe de la loi, c'est-
à-dire de la représentation proportionnelle, s'appliquant à tout le pays,
a été voté par 75 voix contre 55 voix et une abstention et que sur une
</p><pb n="107"/><p> autre question vivement controversée à droite comme ù gauche, celle
de savoir si plusieurs listes étant en présence, un électeur peut voter
comme il l'entend, ce que l'on a appelé dans la discussion panacher sa
liste, ou s'il est tenu de voler pour la liste tout enlière sans modification.</p><p>Un amendement de M. Tibbaut permettant l'élimination de partie de
la liste a été rejeté par 62 voix contre 52 et une abstention, une partie
de la droite ayant voté contre le ministère opposé à l'amendement.</p><p>Texte même du projet de loi tel qu'il a été voté par la Chambre:</p><p>Article premier. — Le texte de l'article 136 du Code électoral esl
remplacé par le texte suivant:
« Les élections pour la Chambre des représentants et pour le Sénat
se font par arrondissement administratif. TOUTEFOIS, deux ou plusieurs
arrondissements peuvent être réunis pour l'élection des représentants et
des sénateurs.
« Le tout conformément au tableau de répartition annexé à la loi en
vigueur au moment de l'élection. »</p><p>Art. 2. — Le troisième alinéa de l'article 142 du Code électoral est
remplacé par le texte suivant:
t En cas de réunion de deux ou plusieurs arrondissements administratifs pour l'élection des représentants et des sénateurs, le premier
bureau est établi au chef-lieu indiqué dans le tableau de répartition
visé à l'article 136. »</p><p>Art. 3 — Le premier alinéa de l'article 164 du Code électoral est
remplacé par le texte suivant:
« La présentation doit être signée par cent électeurs au moins Lorsque l'arrondissement sénatorial comprend deux arrondissements électoraux pour la CHAMBRE, la présentation des candidats pour le Sénat
doit être signée par cinquante électeurs au moins dans chacun de ces
arrondissements.
o Les opérations de l'élection sénatoriale sont entièrement distinctes
dans chacun de ces deux arrondissements, sauf pour ce qui concerne le
recensement général des votes et la proclamation des élus. »</p><p>Art. 4. — L'alinéa final suivant est ajouté à l'article 168 du Code
électoral:
« Il en est de même lorsque l'élection pour le Sénat a lieu dans un
collège comprenant deux arrondissements électoraux pour la Chambre
des représentants. A cet effet, le président du bureau principal donne
immédiatement au président du second collège électoral pour la Chambre connaissance des décisions prises quant au bulletin de vote. »</p><p>Art. 5. — Les dispositions suivantes formeront les articles 253 à 267
du Code électoral où elles figureront sous le litre XI: « Représentation
proportionnelle ».</p><p>A. (Article 253.) — L'élection législative se fait en un seul tour de
scrutin.
</p><pb n="108"/><p>Lorsqu'il n'y a qu'un seul membre à élire, le candidat qui a obtenu
le plus grand nombre de voix est élu.</p><p>Lorsqu'il y u plus d'un membre à élire pour l'une des deux CHAMBRES, l'élection se fait conformément aux dispositions du présent CODE,
sauf les modifications résullant des articles 254 à 2(17 ci-après:</p><p>B. (Article 2 4.1 — Lors de la présentation des candidats aux mandats de représentant ou de sénateur, réglée par l'article 164, il peut être
présenté, en même temps que ceux-ci et dans les mêmes formes, des
candidats suppléants. Leur présentation doit, à peine de nullité, être
faite dans l'acte même de présentation des candidats aux mandats effectifs, et l'acte doit classer séparément les candidats des deux catégories,
présentés ensemble, en spécifiant celles-ci.</p><p>Le nombre des candidats à la suppléance ne peut excéder celui des
candidats aux mandats effectifs présentés par le même acte, ni excéder
le maximum de quatre. TOUTEFOIS, ce maximum est porté à cinq si la
liste comprend sept, huit ou neuf candidats aux mandats effectifs; à six.
si elle en comprend davantage.</p><p>L'acte de présentation des candidats titulaires et suppléants indique
l'ordre dans lequel ces candidats sont présentés dans chacune des deux
catégories.</p><p>Un électeur ne peut signer plus d'un acte de présentation de candidats pour la même élection. L'électeur qui contrevient à cette interdiction est passible des peines édictées à l'article 215 du présent Code.</p><p>B1. (Article 255.) — Les candidats et les électeurs qui ont fait la
remise des actes de présentation de candidats sont admis à prendre
connaissance sans déplacement de tous les actes de présentation qui ont
été déposés, et à adresser par écrit leurs observations au bureau
principal.</p><p>Ce droit s'exerce dans le délai fixé pour la remise des actes de présentation; il s'exerce encore pendant les deux heures qui suivent l'expiration de ce délai et le lendemain de 1 à 1 heures.</p><p>Le bureau principal arrête provisoirement la liste des candidats après
la deuxième heure qui suit l'expiration du délai fixé pour les présentations de candidats. Il arrête définitivement cette liste le lendemain à
l'expiration du terme fixé pour les réclamations.</p><p>B*. (Article 250.) — Un candidat ne peut figurer sur plus d'une liste
dans la même élection, mais il peut être présenté à la fois comme titulaire et comme suppléant dans la même liste.</p><p>Nul ne peut être candidat en même temps dans plus d'un collège
électoral. TOUTEFOIS, on peut être à la fois candidat titulaire pour l'une
des deux Chambres et candidat suppléant pour l'autre.</p><p>Le candidat acceptant qui contrevient à l'une des interdictions
indiquées dans les deux alinéas précédents est passible des peines
édictées à l'article '215. Son nom est rayé de toutes les listes où il figure.</p><p>Pour assurer cette radiation, le président du collège électoral, le jour
</p><pb n="109"/><p>même de l'arrêt de la liste des candidats, fait connaître les noms et
prénoms de ceux-ci par voie télégraphique au ministre de l'intérieur qui
lui signalera, le cas échéant, les canditures multiples.</p><p>C. (Article 257.) — Lorsqu'il n'est présenté qu'une seule liste, si le
nombre des candidats titulaires correspond au nombre des mandats
elTECLIFS, ces candidats sont proclamés élus par le bureau principal sans
autre formalité. Les candidats à la suppléance sont déclarés premier,
deuxième, troisième suppléant et ainsi de suite, dans l'ordre suivant
lequel ils figurent dans l'acte de présentation.</p><p>SI, dans le même cas, le nombre des candidats titulaires est inférieur
au nombre des mandats effectifs, sont proclamés élus les candidats
effectifs, et subsidiairement, à concurrence du nombre des sièges qui
resteraient à conférer, les candidats à la suppléance qui figurent les
premiers dans l'acte de présentation. Les autres candidats sont déclarés
premier, deuxième, troisième suppléant et ainsi de suite, dans l'ordre
suivant lequel ils figurent dans l'acte de présentation.</p><p>Lorsque plusieurs listes sont régulièrement présentées, si le nombre
des candidats effectifs et suppléants ne dép isse pas celui des mandats
effectifs à conférer, ces candidats sont proclamés élus titulaires par le
bureau principal sans autre formalité.</p><p>Si le nombre des candidats effectifs et suppléants est supérieur à celui
des mandats effectifs à conférer, il y a lieu aux opérations électorales
déterminées dans les articles suivants.</p><p>D. (Article 258.) — Toutes les listes sont classées dans le bulletin de
vote conformément à un ordre déterminé par le tirage au sort; les dernières colonnes sont réservées aux candidats présentés isolément, avec
ou sans suppléants.</p><p>Les noms des candidats aux places de suppléants sont portés selon
l'ordre des présentations dans la colonne réservée à la liste à laquelle
ils appartiennent, à la suite des noms des candilats aux places de titulaires, également inscrits dans l'ordre des présentations, et sont précédés de la mention « suppléants ». Une case pour le vote est placée en
regard du nom de chacun des candidats titulaires et suppléants.</p><p>Le tout conformément au modèle, 11.</p><p>E. (Article 259.) — L'électeur ne peut émettre qu'un seul vole pour
l'attribution des mandats effectifs et un seul vote pour la suppléance.</p><p>S'il adhère à l'ordre de présentation des candidats, titulaires et suppléants, de la liste qui a son appui, il marque son vote dans la case
placée en tête de cette liste.</p><p>S'il adhère seulement à l'ordre de présentation des candidats titulaires et veut modifier l'ordre de présentation des suppléants, il donne
un vole nominatif à un suppléant de la liste.</p><p>S'il adhère seulement à l'ordre de présentation des candidats suppléants et veut modifier l'ordre de présentation des titulaires, il donne
un vote nominatif au titulaire de son choix.
</p><pb n="110"/><p>— MO -</p><p>S'il n'adhère enfin à l'ordre de présentation ni pour les titulaires ni
pour les suppléants, et veut modifier cet ordre, il marque un vote nominatif pour un titulaire et un vote nominatif pour un suppléant appartenant ù la même liste.</p><p>Le vote nominatif se marque dans la case placée à la suite du nom du
candidat, titulaire ou suppléant, à qui l'électeur entend donner sa voix.</p><p>E. (Article 200.) — Le tableau visé à l'article 186 mentionne à
chacune des listes, classées dans l'ordre de leurs numéros, le nombre
des votes de liste et le nombre des suffrages nominatifs obtenus par
chaque candidat.</p><p>Les votes de liste comprennent les votes marqués en tête des listes
(alinéa 2 de l'article 25!'), et les votes donnés uniquement à des suppléants (alinéa 3 de l'article 259), lesquels sont comptés à la fois comme
votes de liste et comme voles individuels pour les suppléants.</p><p>F. (Article 261.) — Sont nuls les bulletins qui contiennent plus d'un
vole, de liste ou qui contiennent, soit pour les mandats effectifs, soit
pour la suppléance, plus d'un suffrage nominatif. Sont également nuls
les bulletins dans lesquels l'électeur a marqué a la fois un vote en tête
d'une liste et à côté du nom d'un candidat, titulaire ou suppléant, ou
dans lesquels il a voté à la fois pour un titulaire d'une liste et un suppléant d'une autre liste.</p><p>G. (Article 2(52.) — Le total des bulletins valables favorables à une
liste, soit qu'ils contiennent un vote de liste, soit qu'ils contiennent un
vote nominatif, constitue le chiffre électoral de la liste.</p><p>Ce total est déterminé par l'addition des votes de liste (alinéas 2 et
3 de l'article 259), et des voles nominatifs obtenus par les candidats
titulaires.</p><p>Les candidatures isolées sont considérées comme constituant chacune
une liste distincte.
//. (Article 263.) — Le bureau principal divise successivement par
1, 2, 3, 4, 5, etc., le chiffre électoral de chacune des listes et range les
quotients dans l'ordre de leur importance jusqu'à concurrence d'un
nombre total de quotients égal à celui des membres à élire. Le dernier
quotient sert de diviseur électoral.</p><p>La répartition entre les listes s'opère en attribuant à chacune d'elles
autant de sièges que son chiffre électoral comprend de fois ce diviseur,
sauf application de l'article 2t'&gt;4.</p><p>Si une liste obtient plus de sièges qu'elle ne porte de candidats, titulaires et suppléants, les sièges non attribués sont ajoutés à ceux revenant
aux autres listes; la répartition de celles-ci se fait en poursuivant l'opération indiquée au premier alinéa, chaque quotient nouveau déterminant
en faveur de la liste à laquelle il appartient l'attribution d'un siège.
/. (Article 264.) — Lorsqu'un siège revient à titre égal à plusieurs
listes, il est attribué à celle qui a obtenu le chiffre électoral le plus
élevé et, en cas de parité des chiffres électoraux, à la liste où figure le
</p><pb n="111"/><p>candidat dont l'élection est en cause, qui a obtenu le plus de voix ou,
subsidiairement, qui est le plus Agé.</p><p>J. (Article 263.) — Lorsque le nombre des candidats titulaires d'une
liste est égal à celui des sièges revenant à la liste, ces candidats «ont
tous élus.</p><p>Lorsque ce nombre est supérieur, les sièges sont conférés aux candidats titulaires qui ont obtenu le plus grand nombre de voix. En cas de
parité, l'ordre de la présentation prévaut. Préalablement à la désignation des élus, le bureau principal procède à l'attribution individuelle
aux candidats titulaires des votes de liste favorables à l'ordre de présentation. Cette attribution se fait d'après un mode dévolulif. Les votes
de liste sont ajoutés aux suffrages nominatifs obtenus par le premier
candidat de la liste, à concurrence de ce qui est nécessaire pour parfaire
le diviseur électoral; l'excédent, s'il y en a, est attribué dans une mesure semblable au deuxième candidat; et ainsi de suite jusqu'à ce que
tous les votes de liste aient été attribués.</p><p>Lorsque le nombre des candidats titulaires d'une liste est inférieur à
celui des sièges qui lui reviennent, ces candidats sont élus et les sièges
en surplus sont conférés aux candidals suppléants qui arrivent les premiers dans l'ordre indiqué à l'article 26'i. A défaut de suppléants, en
nombre suffisant, la répartition de l'excédent est réglée conformément
au dernier alinéa de l'article 263.</p><p>K. (Art. 260) — Dans chaque liste dont un ou plusieurs candidats
sont élus, les candidats à la suppléance qui ont obtenu le plus grand
nombre de voix ou, en cas de parité de voix, dans l'ordre d'inscription
au bulletin de vote, sont déclarés 1", 2", et 3' suppléant et ainsi de suite
sans que leur nombre puisse dépasser celui des titulaires élus.</p><p>Préalablement à leur désignation, le bureau principal procède à
l'attribution des votes favorables à l'ordre de présentation des suppléants.</p><p>Le nombre de ces votes s'établit en soustrayant du chiffre électoral de
la liste le nombre des votes nominatifs donnés à ses candidats à la suppléance.</p><p>L'attribution des votes à répartir se fait suivant un mode dévolulif.</p><p>Ils sont ajoutés aux votes nominatifs obtenus par le premier candidat
suppléant jusqu'à concurrence de ce qui est nécessaire pour parfaire le
diviseur électoral. L'excédent, s'il y en a, est attribué dans une mesure
semblable au deuxième candidat suppléant, et ainsi de suite dans
l'ordre de présentation.</p><p>Aucune attribution ne se fait au profitdes candidats qui sont présentés
à la fois comme suppléants et qui sont déjà désignés comme élus parmi
les titulaires.</p><p>L. (Art. 267.) — En cas de vacances par option, décès, démission ou
autrement, si des candidats, appartenant à la même liste que le membre
à remplacer, ont été, lors de l'élection de celui-ci, déclarés suppléants,
le suppléant arrivant le premier en ordre utile entre en fonctions. Tou-
</p><pb n="112"/><p>tefois, préalablement à son installation comme représentant ou sénateur,
la Chambre compétente procède à une vérification complémentaire de
ses pouvoirs au point de vue exclusif de la conservation des conditions
d'éligibilité.</p><p>Art. 6. — Les modifications suivantes sont apportées aux articles 151
et 241 du Code électoral:</p><p>A l'article 154, premier alinéa, après les mots : «comme en cas de
vacance par option, décès, démission ou autrement », est ajoutée la
phrase : « lorsqu'il ne peut être pourvu à la vacance par l'installation
d'un suppléant ».</p><p>A l'article '241, les mots : « et en ce qui concerne les suppléants » sont
ajoutés à la fin du premier alinéa.</p><p>Le texte de l'article 245 du Code électoral est remplacé par le texte
suivant : « Le représentant ou le sénateur non sortant, qui étant candidat
à une élection législative, est élu, est considéré comme démissionnaire de
son ancien mandat au jour de lavalidation de son nouveau mandat effectif,
ou de la vérification complémentaire des pouvoirs, visée à l'article 267.
« Celui qui aura été élu en même temps sénateur et membre de la
Chambre des représentants doit, dans les huit jours qui suivront la
vérification des pouvoirs, déclarer son option aux deux Chambres. Le
délai d'option ne s'ouvre, pour le suppléant, qu'à dater de la vérification complémentaire visée à l'article 267. »</p><p>Le modèle 1 (instruction pour l'électeur) et le modèle II (bulletin de
vote) annexés au Code électoral sont remplacés par les modèles I et II
annexés à la présente loi.</p><p>Art. 7. — Le tableau de répartition des représentants et des sénateurs, arrêté par la loi du 12 mai \8'J2, est remplacé par le tableau
annexé à la présente loi.</p><p>Art. 8. — Les dispositions de la présente loi ne sons pas applicables
aux élections extraordinaires nécessitées par décès, démission ou autrement qui auront lieu avant le prochain renouvellement des Chambres
législatives.</p><p>A l'ouverture de la session de 1899-1900 la Chambre des représentants a réélu comme président M. BERUAERT, et M. T'Kint de RODENBECK,
malgré toutes les instances faites auprès de lui, ayant renoncé à la présidence du Sénat à cause de son âge avancé, on a élu à sa place M. le duc
d'Ursel.</p><p>Ainsi que nous l'avons dit, la Chambre a continué l'examen de la loi
sur la représentation proportionnelle dont va s'occuper le Sénat, mais
celte dernière assemblée a été saisie par l'un des membres du parti
radical, M. Paul JANSON, d'une proposition de revision de la Constitution
belge, comme l'avait été dans la session précédente la Chambre des
représentants.</p><p>M. Janson demandait de substituer au Code électoral actuel le suffrage
</p><pb n="113"/><p>universel pur un simple; par 47 voix contre 10 et 7 abstentions, la proposition a été rejetée.</p><p>Le 22 décembre, après des débats fort intéressants, le Sénat a voté,
sans modification, par 61 voix contre 26 et 6 abstentions, le projet de loi
du Gouvernement adopté par la Chambre et établissant la répartition
proportionnelle dans les élections législatives.</p><p>Le nouveau ministre de la justice, M. VANDENHEUVEL, a soutenu le projet avec beaucoup de talent.</p><p>Il y a eu, comme à la CHAMBRE, division entre les membres des mêmes
partis; parmi les orateurs qui ont appuyé le projet, combattu par différents sénateurs socialistes, il faut citer M. JANSON, l'un des chefs du parti
avancé, qui considérait que cette loi amènerait le suffrage universel.</p><p>D'autres membres ont demandé le maintien du.s/a/u quo, c'est-à-dire le
suffrage universel mitigé par le vole plural.</p><p>M. BARA, dans un magnifique discours, a déclaré qu'adversaire ancien
du suffrage universel il était opposé au projet et partisan du système du
voie uninominal.</p><p>D'autres membres ont considéré que c'était un essai à faire loyalement.</p><p>ENFIN, le projeta été voté par une grande partie de la droite, à laquelle
s'était joint un certain nombre de libéraux.</p><p>Espérons que la Belgique sortira heureusement de l'épreuve nouvelle
d'une loi qui a si vivement agité l'opinion publique et les Chambres.</p><p>La loi vient d'être promulguée.</p><p>E. Oulif.</p><p>XXXI.
s
</p></div><pb n="114"/><div type="section"><p>MOUVEMENT LÉGISLATIF</p><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>FRANCE.</p><p>31 mars 1899. — Loi ayant pour but l'institution des caisses régionales
de crédit agricole mutuel et les encouragements à leur donner, ainsi
qu'aux sociétés et aux banques locales de crédit agricole mutuel (Journ.</p><p>Off. du 1" avril).</p><p>24 mai 18W. — Loi étendant, en vue de l'application de la loi du
9 avril 1898, les opérations de la caisse nationale d'assurances en cas
d'accidents (Journ. Off. du 25 mai).</p><p>15 juin 1899. — Loi porlanl extension de certaines dispositions de la
loi du 8 décembre 1897 sur l'instruction préalable à la procédure devant
les conseils de guerre (Journ. Off. du 10 juin).</p><p>29 juin 18'.*!). — Loi prorogeant les délais fixés pour l'application de
la loi du 29 décembre 18t)7 (abaissement des droits sur les boissons
hygiéniques). (Journ. Off. du 30 juin.)</p><p>Ibid. — Loi relative à la résiliation de polices d'assurances souscrites
par les chefs d'entreprises soumis à l'application de la loi du 9 avril
1889 sur les accidents (Journ. Off. du 30 juin).</p><p>30 juin 1899. — Loi concernant les accidents causés dans les exploitations agricoles par l'emploi de machines mues par des moteurs inanimés (Journ. Off. du 1" juillet).</p><p>20 juillet 1899. — Loi sur la responsabilité civile des membres de
l'enseignement public.</p><p>5 août 1899. — Loi sur le casier judiciaire et sur la réhabilitation de
droit (Jour)i. Off. du 7 août).</p><p>COLONIES FRANÇAISES.</p><p>23 novembre 1899. — Décrets sur le service de la justice au Congo
(Journ. Off. du 2C&gt; novembre).</p><p>GRANDE-BRETAGNE ET IRLANDE.</p><p>13 juillet 1899 (02 et 63 Vict., ch. 11). — Loi assimilant la législation
d'Ecosse et d'IRLANDE, sur l'emprisonnement faute de paiement des
amendes, à la législation d'Angleterre sur le même objet (An Acl to
</p><pb n="115"/><p>assimilate the Law of Scotland ami of Iveland as lo I mprisonnement in Default of Payment of fines to that of England).</p><p>13 juillet 1899 (62 et (53 Vict., ch. 12). — Loi modifiant la législation
sur les écoles de correction (An Act lo amend the Law with regard
lo Reformatory Schools).</p><p>13 juillet 1899 (62 et 62 Vict., ch. 13). — Loi modifiant la législation
concernant l'emploi et l'éducation des jeunes enfants (An Act to amend
the Law respecting ihe employment and Education of Young
Children).</p><p>13 juillet 189!» (62 et 63 Vict., ch. 14). — Loi améliorant les dispositions concernant le gouvernement local de Londres [An Act to make
bélier provision for Local Government in London).</p><p>9 août 1899 (62 et 63 Vict., ch. 20). — Loi ayant pour objet de permettre aux corporations d'être propriétaires à titre de tenure conjointe
(An Act for enabling Bodies corporale lo hold Property in Joint
Tenancy).</p><p>9 août 1899 (62 et 63 Vict., ch. 22). — Loi modifiant la loi de 1879
sur la juridiction sommaire (An Act to amend the sumtnary jurisdiction ACT, 1879).
î» août 1899 (62 et 63 Vict., ch. 27). — Loi ayant pour objet d'écarter
des doutes sur la validité de certains mariages (An Act to remove
doubla as to Ihe validily of certain marriages).
!&gt; août (62 et 63 Vict , ch. 32). — Loi pour améliorer les dispositions
concernant l'éducation élémentaire des enfants infirmes ou épileptiques
en Angleterre et dans le Pays de Galles (An Act to make better provision for the Elementary Education of defective and epileptic Children.in England and H'a/es).</p><p>9 août 1899 (62 et 63 Vict., ch. 33). — Loi établissant un Conseil
d'éducation pour l'Angleterre et le Pays de Galles et concernant des
matières connexes (An Act to provide for the Establishment of a
Board of Education for England and Wales and for matlers connected therewiih).</p><p>9 août 1899 (62 et 63 Vict., ch. 37). — Loi modifiant la section 1 de
la loi de 18'.*!) sur l'assistance publique et la section 1 de la loi de 1871
sur l'assistance et la réglementation des pauvres (An Act to amend
section one of Ihe Poor Law Act 1889 and section four of the pauper
Inmates Discharge and Régulation act, 1871).</p><p>9 août 1899 (62 et 63 Vict., ch. 34). — Loi contenant certains paiements à effectuer relativement à la révocation de la Charte de la Compagnie royale du Niger (An Act to make provision for certain. Payments to be made in connection with the Révocation of the Charter
of tlie Royal Xiger Company).</p><p>9 août 1899 (62 et 63 Vict., ch. 44). — Loi donnant pouvoir aux
autorités locales d'avancer de l'argent pour permettre aux personnes
d'acquérir la propriété des petites maisons où elles habitent (An Act lo
</p><pb n="116"/><p>empower Local aulliorithies lo advance money for enabling Persons lo acquise the ownership of small Houses in wich tliey réside).</p><p>9 août 1899 (02 et 63 Vict., ch. 50). — Loi établissant un Office de
l'agriculture, de l'industrie et de l'instruction technique en Irlande et
concernant d'autres matières connexes (An Act for eslablishing a
Department of Agriculture and olher Industries and technical
Instruction in Ireland and for other purposes connected therewilh).
!) août 1899 (62 et 63 Vict., ch. 51). — Loi modifiant la législation
relative à la vente des denrées et médicaments. (An Act lo amend the
Law relating lo the sale of food and Drugs).</p><p>EMPIRE D'ALLEMAGNE.</p><p>7 juin 1899. — Loi modificative de la loi du 14 mars 1875 sur les
banques (Gesetz betreffend die Abânderung des Bankgesetzes vom
14 nuirz 1875). R. G. B. 1899, n° 23.</p><p>13 juillet 1899. — Loi sur les banques hypothécaires (Hypothelienbanhgesetz). R. G. B 1899, n" 32.</p><p>13 ]uiliet 1899. — Loi sur l'assurance contre l'invalidité (Invatidenversicherungsgesetz). R. G. B. 1899, n°33.</p><p>PRUSSE.</p><p>13 juillet 1899. — Loi sur la mise à la retraite des fonctionnaires de
l'ordre judiciaire (Gesetz betreffend die Yersetzung richlerlicher
Bcamten in den Ruhesland). G. S. 1899, n° 21.</p><p>20 septembre 1899. — Loi sur l'introduction du Code civil (Ausfûhruugsgesetz zum bûrgerlichen Gesetzbuch). G. S. 1899, n" 31.</p><p>21 septembre 1899. — Loi sur la juridiction gracieuse (Gesetz ùber
die freiwillige Gericlitsbarkeil). G. S. 1899, n" 31.</p><p>22 septembre 1899. — Loi sur l'introduction de la loi d'Empire du
17 mai 1898 modifiant le code de procédure civile (Ausfùhrungsgeselz
zum Iteichsgesetze vom 17 mai 1898 betreffend Aendcrungen der
Civilprozeszordnung) G. S. 1899, n"31.</p><p>23 septembre 1899. — Loi sur l'introduction de la loi d'Empire sur la
vente forcée aux enchères et sur l'administration forcée (Aufûhrungsgeselz zum Reichgeselz ûber die Zwangsversteigerung und die
Zwangsverwaltung). G. S. n° 31 (l).</p><p>24 septembre 1899. — Loi sur la mise à exécution du Code de commerce (Ausfïihrungsgesetz zum Handelsgesetzbuch). G. S. 1899,
n» 31 (2).</p>
<note place="bottom">(1) Annuaire de législ. étrang., 1898, p. 89 et 126 (loi du 24 mars 1897,
traduite et annotée par M. Cosnian Dumanoir).</note>
<note place="bottom">(2) Code de commerce allemand du 10 mai 1897 (V. Annuaire de légùl.
étrang., 1898, p. 152, notice de M. Lyon Caen).</note>
<pb n="117"/><p>20 septembre 1899. — Loi sur la mise à exécution de la loi sur les
livres fonciers (Auafûhrungsgesetz zur Grundbuchordnunrj). G. S.</p><p>1899, n° 31 (1).</p><p>AI.SACK-I.ORRAINK.</p><p>13 février 1899. — Loi sur la discipline des magistrats.</p><p>17 avril 1899. — Loi d'introduction du Code civil.</p><p>1" novembre 1899. — Loi sur les dépôts et les attributions de lacaisse
des dépôts.</p><p>0 novembre 1899. — Loi d'introduction de la loi d'Empire sur la juridiction gracieuse.</p><p>6 novembre 1899. — Loi d'introduction de la loi du 24 mars 1897 sur
les livres fonciers.</p><p>13 novembre 1899. — Loi d'introduction du Code de procédure civile,
du Code des faillites et du pourvoi en cassation.</p><p>13 novembre 1899. — Loi d'introduction de la loi d'Empire sur la
vente forcée aux enchères et sur l'administration forcée.</p><p>PORTUGAL.</p><p>1*' avril 1898. — Décret autorisant l'importation de 03.000.000 de
kilogr. de blé exotique et fixant les droits à 7 reis (3 francs = 1.000 reis
à peu près).</p><p>28 avril 1898. — Deux décrets admettant le blé exotique en franchise,
fixant les types et le prix des farines, et exemptant des droits d'importation, jusqu'à la fin de l'année agricole, les farines importées pour le
compte de l'État.</p><p>5 mai 1898. — Loi approuvant la convention sanitaire concernant les
pèlerins de la Mecque.</p><p>12 et 2(5 mai 1898. - Décrets admettant, durant l'année agricole, dans
les ports du continent l'importation, avec exemption de droits, du maïs,
et du seigle, et défendant l'exportation et la réexportation des céréales
et des farines.</p><p>22 juin 1898. — Décret défendant l'importation d'objets offensant la
morale publique.</p><p>30 juin 1898. — Décret modifiant l'organisation de l'Institut industriel
et commercial de Lisbonne.</p><p>7 juillet 1898. — Loi approuvant les actes du Congrès postal de
WASHINGTON, signés le 15 juin 1897.</p><p>7 juillet 1898. — Loi sur la liberté de la presse.</p><p>7 juillet 1898. — Décret réglant l'administration des greniers communs
et des monts-de-piélé agricoles.</p>
<note place="bottom">(1) Loi du '21 mars 1X07 (V. Ibid., p. 129, notice et traduction de M. Clwllaniel).</note>
<pb n="118"/><p>7 juillet 1898. — Décret abrogeant les décrets du 12 et du 26 mai.</p><p>28 juillet J898. — Décret ordonnant la vente du blé indigène, pendant
l'année agricole, conformément à un tarif officiel.</p><p>20 septembre 1898. — Décret concernant la sûreté des ouvriers
employés dans les travaux des constructions civiles.</p><p>9 décembre 1898. — Décret organisant le Conseil supérieur des monuments nationaux, lequel aura pour mission de classer les monuments
nationaux au point de vue de l'archéologie, de l'histoire et de l'architecture et de poursuivre, comme autorité supérieure, l'exécution des
mesures tendant à la conservation desdits monuments.
</p><pb n="119"/></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDU6 D'OUVRAGES.</head></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Manuel pratique de crédit agricole, par MM. G. Maurin et
Ch. Brouilhet. — 1 vol in-4"; PARIS, ROUSSEAU, 1900. Prix : 3 francs.</p><p>Ce petit volume, qui fait partie de la bibliothèque publiée par le
Musée social, se recommande particulièrement à l'attention de tous ceux
(et ils sont nombreux) qu'intéresse la question si vivante a l'heure
actuelle du crédit agricole : cet ouvrage dû à la plume de M. MAURIN,
l'une des autorités les plus compétentes du monde syndical, et à celle
de M. BROUILHET, professeur à la Faculté de droit de LYON, aura sa place
indiquée à coté de l'excellent et classique manuel de M. Rayneri. Il se
divise en trois parties consacrées aux sociétés locales de crédit agricole,
au warrantage des produits agricoles et aux caisses régionales de crédit
agricole. Écrit avec une parfaite clarté, dans un sens essentiellement
pratique, ce livre sera aussi utilement consulté par ceux qui veulent
promouvoir des sociétés de crédit rural, que par ceux qui ont la charge
de leur administration, ou par ceux qui veulent y recourir. De précieuses
annexes contiennent non seulement les textes législatifs concernant la
matière, mais aussi des modèles de formules et de statuts puisés aux
meilleures sources d'une pratique éprouvée.</p><p>Maurice Dukourmastelle.</p><p>Les accidents du travail. — Droits des patrons et des ouvriers,
par MM. Paul Jacquin et René d'Estaintot; 1 volume in-8° de 315 pages.</p><p>PARIS, PION, 1809.</p><p>A la différence de plusieurs commentaires de la lot sur les accidents
du travail, dont les lecteurs du Bulletin connaissent déjà par des comptes
rendus bibliographiques l'objet et le caractère, le volume publié par
MM. Paul Jacquin et René d'Estaintot n'a paru qu'au moment de l'entrée
en vigueur de la loi. Daté du 30 juin 1890, cet ouvrage cite d'ailleurs
dans son avant-propos les commentaires de MM. Sachet et Serre ; ses
auteurs déclament que leur but a été « d'expliquer le sens et la portée de
la loi à ceux qui, par des études spéciales, ne se trouvent pas préparés
à l'examen et à l'élude des controverses de doctrine et de jurisprudence ».</p><p>A cet effet, ils ont cherché quels étaient les droits réciproques des patrons
et des ouvriers, en étudiant tour à tour les caractères de la loi du 9 avril
1898, la définition des personnes visées par la loi soit comme débiteurs,
soit comme créanciers d'indemnités, la nature et le taux des indemnités
prévues, le mode d'obtention et la garantie du paiement de celles-ci.
</p><pb n="120"/><p>Le simple examen de la table des matières permet dese rendre compte
de la méthode que les auteurs ont apportée dans la réalisation de leur
plan : un tableau qui présente, en regard de l'énumération des articles
de la loi, les numéros de l'ouvrage qui commentent ces articles, complète
fort utilement la table analytique.</p><p>Nous sortirions des limites d'une notice bibliographique en abordant
même sous une forme incidente la discussion des opinions exprimées par
MM. Jacquin et d'Eslaintot. Nous croyons en tout cas devoir signaler
d'une manière spéciale un ouvrage dont les auteurs annoncent « avoir
suivi un grand nombre de procès en dommages-intérêts nés à l'occasion
d'accidents &gt; et ont pu dès lors faire profiter le lecteur des fruits de leur
expérience personnelle.</p><p>Maurice Bellom.</p><p>Traité de la Législation sur les accidents du travail, par M. Adrien
Sachet (supplémentl 1 vol. in-8° de 78 pages. PARIS, Larose 1899.</p><p>M. Adrien Sachet dont nous avons analysé dans le Bulletin de la Société
le Traité de la législation sur les accidents du travail vient de publier un
supplément consacré à l'élude des lois des 24 mai, 29 et 30 juin 1899 qui
ont suivi celles de la loi du 9 avril 1898, et au commentairedes circulaires
ministérielles des 10 juin et 24 août 1899 émanant l'une du garde des
sceaux, l'autre du ministre du commerce
Ce supplément comprend trois chapitres: le premier traite dans une
première section de l'énumération des exploitations assujetties, et, dans
une seconde, de la situation des exploitations agricoles sous l'empire de
la loi du 30 juin 1899; le deuxième est consacré à l'élude du nouveau
régime de la Caisse nationale d'assurance contre les accidents ; le
troisième est relatif aux dispositions transitoires.</p><p>Les lecteurs du Bulletin peuvent être certains de trouver dans ce
supplément, les qualités qu'ils ont appréciées dans la partie principale de
l'ouvrage, et, si ce nouveau volume ne donne pas au premier la valeur
que lui aurait assurée la refonte inhérente à une réédition, il en constitue
du moins la suite naturelle et le complément nécessaire.</p><p>Maurice Beli.om.</p><p>Cours de droit français, d'après la méthode de XACLIARISE, par
MM. Aubry et RAU, conseillers à la Cour de cassation, cinquième édition, revue et mise au courant de la législation et de la jurisprudence
par MM. G. Rau et Ch. FALCIMAIGNE, conseillers à la Cour de cassation, avec
la collaboration de M. GAULT, docteur en droit, avocat au Conseil d'État
et à la Cour de cassation. Tome 111, Marchai et BILLARD, imprimeurs-
éditeurs, 27 place Dauphine.</p><p>Nous avons dit dans le Bulletin de juin-juillet 1897 (p. 528 de 1897)
avec quelle vive satisfaction le monde judiciaire tout entier avait accueilli
les deux premiers volumes de la cinquième édition du cours de droit
civil français de MM. Aubry et Rau.
</p><pb n="121"/><p>Nous avions, en même temps, exprimé le vœu que le troisième volume
et ceux qui suivraient parussent bientôt. Nous ne pouvons pas dire que
ce vœu ait été tout à fait exaucé pour le troisième volume qui vient de
paraître et dont le texte commente, d'ailleurs, beaucoup de dispositions
de lois très récentes; nous espérons qu'il le sera pour les autres volumes
et que nous aurons, sans tarder, le ou les volumes qui doivent traiter la
matière si complexe du droit des obligations (tome IV de la quatrième
édition).</p><p>Le tome III a pour objet, comme dans la quatrième édition, les droits
réels (servitudes réelles ou services fonciers, bypothèques, privilèges
sur les immeubles et accessoirement privilèges sur les meubles).</p><p>C'est un fort volume de 900 pages, tandis que le tome III de la précédente édition n'en comportait que 550; c'est dire quelle place considérable ont prise dans la cinquième édition du tome III, aussi bien le commentaire des dispositions de lois nouvelles que les nombreuses références
à la doctrine et à la jurisprudence postérieures à la quatrième édition.</p><p>Parmi les dispositions de lois nouvelles commentées dans le tome III,
nous avons à signaler, au chapitre II, des servitudes réelles ou services
fonciers* qui commence le volume, les diverses lois relatives au code
rural, savoir : loi du 20 août 1881 sur les chemins ruraux, sur les chemins et sentiers d'exploitation, loi modifiant les articles du code relatif,
à la mitoyenneté des clôtures, aux plantations et aux droits de passage
en cas d'enclave, loi du 9 juillet 1889 sur le parcours et la vaine pâture
loi du 12 juin 1890 sur la vaine pâture, loi du 8 avril 1898 sur le régime
des eaux, loi du 21 juin 1898 sur la police rurale.</p><p>Sous le titre III, des hypothèques, des privilèges sur les immkldi.es et
ACCESSOIREMENT DE PRIVILEGES SUR LES MEUBLES, les dispositions de lois
nouvelles sont encore plus nombreuses.</p><p>C'est, notamment encore, et dans l'ordre chronologique : la loi du
12 février 1872 portant modification des art. 450 et 550 du code de com.
merce, (privilège du bailleur en cas de faillite du locataire), la loi du
23 décembre 1874 relative à la protection des enfants du premier âge
(art. 11 privilège pour le paiement des mois de nourrice); la loi du
5 janvier 1875, ayant pour objet d'assurer la conservation des registres
hypothécaires et d'en faciliter la reconstitution partielle; la loi du 10 juillet 1885 sur l'hypothèque maritime; la loi du 13 février 1889, portant
modification de l'art. 9 de la loi du 23 mars 1855 (hypothèque légale de
la femme); la loi du 19 février 1889, relative à la restriction du privilège
du bailleur d'un fond rural et à l'attribution des indemnités dues par
suite d'assurances; la loi du 4 mars 1889 (a/t. 22) portant modification
à la législation des faillites; la loi du 30 novembre 1892, sur l'exercice de
la médecine (art. 12 modifiant l'art. 2101 a° 3 du Code civil, sur le privilège des frais de dernière maladie); la loi du 6 février 1895, portant
modification à l'art. 519 du code de commerce (privilège accordé aux
commis attachés à une ou plusieurs maisons de commerce, sédentaires
</p><pb n="122"/><p>— —
ou voyageurs); la loi du 27 décembre 1895 concernant les caisses de
retraites, de secours et de prévoyance fondées au profit des employés et
ouvriers, (art. 4 § 2) ; la loi du 27 décembre 1897 relative au recouvrement
des frais dus aux notaires, avoués et huissiers, (art. 4 et 5); enfin la loi
du 9 avril 1898 concernant la responsabililé des accidents dont les
ouvriers sont victimes dans leur travail [art. 23 et 26, privilège pour les
frais médicaux et pharmaceutiques, pour les frais funéraires et pour les
diverses catégories d'indemnités); etc., etc.</p><p>Nous n'avons pas besoin de rappeler ce que nous avons dit, au moment
de la publication des tomes I et II, sur l'ensemble de l'ouvrage. MM. G.</p><p>Rau et Ch. Falcimaigne restent fidèles au plan adopté par MM. Aubry
etRau; ils ont également respecté, partout où cela était possible, le texte
de leurs illustres prédécesseurs, et, en dehors du commentaire des lois
nouvelles, leur œuvre consiste principalement à faire connaître dans des
notes d'une lumineuse précision l'état actuel de la doctrine et de la jurisprudence.</p><p>A. Chaumat.</p><p>La. concentration des forces ouorières dans l'Amérique d'n NORD,
par M. Louis VIGOUROUX, professeur d'économie politique à l'Ecole spéciale d'architecture. Avec une préface de M. Paul de Rousiers. PARIS,</p><p>Armand Colin. 1899, in-12, 356 pages (Bibliothèque du Musée social).</p><p>Voici encore un de ces livres nourris de faits que le Musée social accumule régulièrement dans sa précieuse bibliothèque. C'est le résultat
d'une enquête opérée aux États-Unis en 189t&gt;, présenlé sous une forme
presque uniquement documentaire, avec une précision méthodique, une
sagacité dans le choix des faits . caractéristiques et une logique dans
l'exposition, qui font de ce rapport d'enquête un tableau lumineux et
vivant.</p><p>11 est intéressant de le rapprocher d'une étude qui a paru récemment
dans la Revue politique et parlementaire (F. PELLOUTIER, les Bourses du
travail, année 1899, page 493, livraison de septembre); cette comparaison met bien en relief les caractères de la concentration ouvrière en
France et en Amérique : tendances politiques prédominantes d'une part,
tendances exclusives vers les résultats pratiques d'autre part, l'action
politique ne servant que d'un moyen exceptionnel pour les réaliser. Les
résultais pratiques obtenus sont importants; on lit avec un véritable
attachement l'histoire de ces organes divers qui, avec des tâtonnements,
des retours en arrière, des rivalités, se sont créés les uns à coté des
autres, les uns après les autres, pour se fondre enfin dans un système
complexe, mais assez homogène, de groupements de différents ordres
qui se résument en trois types : l'union locale, syndicat professionnel
recruté dans un même métier ou branche de métier; l'union nationale
(ou internationale, suivant qu'elle s'étend ou non au delà des frontières
des Etats-Unis) formée de la fusion ou de la fédération de plusieurs
</p><pb n="123"/><p>unions locales; les fédérations de métiers distincts. La plus importante
de ces dernières est la Fédération américaine du travail, qui fonctionne dans toute l'Amérique du NORD, et dont le développement incessant
a fait rentrer dans l'ombre les célèbres Chevaliers du travail. Ceux-ci,
dit M. VIGOUROUX, appartiennent désormais à l'histoire : ils portent la
peine d'avoir voulu porter la lutte sur le terrain politique. C'est la Fédération qui préside aujourd'hui à l'évolution de l'organisation ouvrière
aux États-Unis. C'est là un caractère qui tranche sur ce qui existe en ANGLETERRE, où les traites councils locaux de métiers différents sont des
organes de moindre importance; où le Congrès des Trades unions n'est
qu'une émanation des syndicats professionnels: la Fédération américaine
est un centre de propagande et d'attraction; avec persistance et méthode,
elle étend de proche en proche la tache d'huile de l'organisation du
travail, suscitant des groupements locaux là où il n'en existait pas, se les
affiliant là où ils existent: il se crée ainsi, tant par la Fédération américaine que par les organismes analogues de moindre envergure, un formidable instrument au service de la classe ouvrière, on pourrait dire
instrument de défense ou d'attaque; il serait excessif de dire instrument
de guerre, car, malgré quelques conflits violents ou sanglants, dont la
responsabilité ne paraît pas toujours peser sur les ouvriers, l'impression
d'ensemble qui résulte de l'histoire que trace M. Vigouroux est celle
d'une lutte pacifique et patiente. La grève reste toujours, aux mains des
travailleurs organisés, une arme fréquemment employée : arme puissante, surtout lorsqu'elle se multiplie par la grève sympathique des
métiers voisins; mais c'est avant tout par l'organisation que les forces
ouvrières américaines cherchent à gagner et gagnent du terrain; après
s'être organisées elles-mêmes, elles ont entrepris d'organiser la clientèle
et les patrons.</p><p>L'organisation de la clientèle esl plus facile en Amérique que partout
ailleurs, parce que la proportion des produits consommés dans le pays
même est très considérable; les ouvriers eux-mêmes forment un gros
appoint de celte clientèle, auquel s'ajoutent tous ceux qu'ils pourront
convertir à les suivre sur ce point par une propagande habilement
étayée déconsidérations humanitaires, hygiéniques, etc. ; or, toute cette
clientèle n'achète aucun produit, chapeau, livre ou cigare, qur s'il porte
le label, c'est-à-dire la marque, protégée par la loi comme une marque de
fabrique, qui allesle qu'il a été confectionné par des ouvriers syndiqués:
le patron qui emploierait des ouvriers non syndiqués s'exposerait donc
à la perle de sa clientèle, surtout s'il fabrique des objets faisant partie
de la consommation usuelle des ouvriers. Quant à l'organisation des
patrons, il peut paraître étrange que les ouvriers s'emploient à la développer; il est exact cependant qu'instruits par l'expérience, les ouvriers
préfèrent trouver en face de leurs unions, des unions de patrons; ces doubles groupements facilitent en effet la conclusion de contrats collectifs de
travail, c'est-à-dire des conventions par lesquelles les unions des métiers
</p><pb n="124"/><p>~1
employés dans une industrie déterminée, arrêtent d'accord avec leurs
employeurs les principales conditions (notamment le salaire et la durée
du travail quotidien) qui seront appliquées pour une durée donnée.</p><p>Nous n'avons pas la prétention d'avoir même indiqué toutes les idées
nouvelles et utiles que contient l'excellent livre de M. Vigouroux; il est,
nous l'avons dit, surtout documentaire, et, par là, se prête mal à
l'analyse. Nous avons seulement marqué les plus saillantes et les plus
propres à faire comprendre l'allure générale du livre et à en justifier les
conclusions, c'est-à-dire l'amélioration presque certaine des relations
entre ouvriers et patrons par l'organisation.</p><p>Marcel Cosmao Dumanoih.</p><p>Des biens communaux, par M. Joseph Imbart de la TOUR, avocat à
la Cour de Paris. (PARIS, PEDONE, 1899).</p><p>Je signale un petit livre, d'une lecture attachante, d'une érudition facile
et sûre, et fort précieux pour la pratique, qui vient de paraître sur cette
intéressante et grave question des biens communaux qui préoccupe à si
juste titre la plupart de nos communes rurales. Il est dû à M. Joseph
Imbart du la TOUR, bien connu déjà par ses belles publications anlérieures; et il a mérité, à très juste titre, une récompense de la part de
la Société des agriculteurs de FRANCE, qui avait mis le problème à l'étude.</p><p>Il était juste de rappeler cette initiative pour expliquer qu'il ne pouvait
être question, ni d'un livre d'érudition pure au sujet de l'histoire si complexe de la propriété communale, ni d'un ouvrage de construction juridique sur la conception d'ensemble que nous dussions nous en faire.</p><p>Tous ces points sont indiqués et bien résumés, mais sans autre prétention que celle de présenter l'état actuel de la science à cet égard.</p><p>Il s'agissait avant tout d'une mise au point du problème au point de
vue pratique et économique. 11 importait de fournir des éléments de
solution au sujet de la question, si délicate en elle-même, des avantages
et inconvénients de la propriété commune dans nos campagnes. ET, pour
ma part, j'apprécie extrêmement l'esprit d'observation et d'impartialité
avec lequel tous ces éléments nous sont présentés; car, au lieu d'une
réponse en bloc, pour ou contre, à la façon doctrinaire et purement dogmatique, c'est une série de distinctions, que l'on nous propose, suivant
l'état économique des localités, la richesse du sol et le mode de culture,
avec tableaux statistiques à l'appui. Il n'y a pas d'autre méthode à
suivre.</p><p>SEULEMENT, si je voulais me souvenir que je suis un juriste, j'aurais
peut-être quelque plaisir à montrer que nos constructions juridiques,
lorsqu'on sait leur donner la souplesse nécessaire, sont précisément faites
pour offrir plus de facilité à la réalisation des problèmes économiques.</p><p>Et je songe en ce moment à cette ingénieuse conception allemande de la
propriété en main commune, qui n'a de germanique que la construction
dogmatique qui en a été faite, alors qu'au point de vue des faits et des
</p><pb n="125"/><p>réalités pratiques elle n'est que la traduction, sous des expressions juridiques, d'une forme de propriété coutumière qui se retrouve chez, nous,
et dans notre histoire, aussi bien qu'en pays allemand. MALHEUREUSEMENT, les catégories inflexibles du Code civil nous ont empêché do lui
adapter une conception juridique qui lui convienne; on a cru devoir la
faire rentrer dans le cadre de la co-propriété, et rien n'est plus faux. On
se heurte, en ce qui touche par exemple le droit au partage et la détermination des ayants-droit, au cas de partage, à des impossibilités théoriques et pratiques inextricables.</p><p>Il serait temps de reprendre sur ce point, l'évolution du droit coutumier au degré de développement théorique où il en était au moment du
Code civil, afin de rendre à la propriété commune sa véritable valeur
juridique. II ne s'agit pas de lui appliquer de force un moule étranger à
nos conceptions françaises. Il s'agit de traduire en formules juridiques
exactes la réalité des faits, au lieu de dénaturer les faits pour les plier à
des formules purement fictives.</p><p>OR, si nous voulons traduire la réalité économique en cette matière par
des formules qui en soient l'adaptation exacte, nous aboutirons, quelle
que soit l'expression adoptée, et ceci importe peu, à quelque chose d'analogue à ce que les Allemands appellent la Gesammte HAND, et qui n'est
autre qu'un mot allemand pour traduire une forme très française de la
propriété rurale.</p><p>J'aime à espérer que l'enquête impartiale et si précieuse de M. Imharl
de la Tour contribuera à démontrer de plus en plus la nécessité d'une
élaboration juridique sur ce point, car les cadres traditionnels sont en
pleine contradiction avec les faits.</p><p>Toute construction juridique, qui ne prendra pas comme point de
départ de sa systématisation une enquête du genre de celle qui vient
d'être faite, péchera par la base et sera par avance condamnée à n'être
qu'une construction en l'air et sans réalité. Voilà pourquoi, sans m'attartler à ce qu'il peut y avoir d'insuffisant, au point de vue théorique,
dans cet excellent petit ouvrage, j'ai tenu à signaler les précieux résultats qu'il met sous nos yeux; car, au point de vue théorique et juridique,
ce sont ces résultats qui importent le plus et qu'il faut mettre en même
temps à la base et au sommet de tous nos systèmes en celte matière.</p><p>R. Saleilles.</p><p>Code fédéral des obligations, suivi de lois fédérales sur la capacité civile et sur les rapports de droit civil des citoyens établis ou
en séjour (2" édition annotée), par M. Charles SOLDAN, juge fédéral;</p><p>1 vol. petit in-8°; LAUSANNE, Guilloud-Howard; 1890. Prix 4 fr. 50.</p><p>Le Code fédéral des obligations a été définitivement adopté par les
chambres suisses, le 10 et le 14 juin 1881. Quelques mois à peine après
sa promulgation, un des magistrats vaudois les plus distingués,</p><p>M. Charles SOLDAN, en publia une édition, qui avait le grand mérite d'être
</p><pb n="126"/><p>revêtue de l'estampille officielle. Mais celte édition avait été préparéo
trop rapidement pour qu'il eût été possible à l'auteur de donner autre
chose que le texte même des articles.</p><p>Aujourd'hui, M. SOLDAN, devenu, dans l'intervalle, juge fédéral, fait
paraître une nouvelle édition du code. Celte fois, le texte est accompagné de références aux Codes français et aux Codes et lois de l'Empire
d'ALLEMAGNE, notamment au Code civil et au Code de commerce récemment entrés en vigueur. En outre, des notes sont disposées sous un
grand nombre d'articles; elles ont pour objet de mettre en regard de la
version française, la version allemande, qui peut, dans certains cas,
aider à mieux connaître la volonté du législateur et à mieux pénétrer
ses intentions. Ce sont là des innovations importantes, qui augmentent
sensiblement la valeur de l'ouvrage.</p><p>En tète de son livre, M. Soldan a placé une table très intéressante,
contenant l'indication des principales lois civiles en vigueur dans les
divers cantons suisses, et un tableau synoptique des lois, ordonnances
et arrêtés cantonaux concernant l'introduction dans les cantons, du Code
fédéral des obligations et des lois fédérales sur l'état civil, le mariage et le
divorce, sur les poursuites pour dettes et sur les rapports de droit civil.</p><p>A la suite du texte du CODE, se trouvent reproduites deux lois fédérales, l'une, du 22 juin 1881, sur la capacité civile, l'autre, du 25 juin
1891, sur les rapports de droit civil des citoyens établis et en séjour.</p><p>Enfin le volume se termine par une table alphabétique et analytique
des matières, extrêmement détaillée, renvoyant aux différents articles
du Code.</p><p>Compagnie des Messageries maritimes; Observatiotts sur le
projet de loi relatif aux connaissements. — 1 vol. in-8", 117 pages.</p><p>PARIS, 181I6. Imprimerie Chaix.</p><p>La Chambre des députés a été saisie, le 22 octobre 1895, d'un projet
de loi relatif aux connaissements maritimes (I ) dont une partie était relative à la question si discutée des clauses d'irresponsabilité. La Compagnie des Messageries maritimes a pensé qu'il était bon et opportun
t) Ce projet eu réunissait deux plus anciens: savoir l'une proposition f 1890)
faite à la suite «l'une pétition présentée par M. Alex. Grous^et, directeur des
Magasins généraux; 2" un projet de loi présenté par M. Félix Faure (I88(i). Le
projet de 1895, comme les précédents, est d'ailleurs jusqu'ici resté sans suite
et sans résultai ; la législature a pris lin sans qu'il ait été slalué à son égard et
aucun projet, quanta présent, n'a été repris devant la législature actuelle. V.
sur celle question les éludes plus détaillées de M. li. VERNEAUX, Le projet de
modification du titre VU du livre II du Code de commerce (Iîev. intern.
du dr. marit. XI, pp. 515, 674, XII, p. 93) et Lu liberté des conventions en
matières de transports maritimes et les restrictions proposées (Iîev. polit,
et parlement, no. 5 novembre 18P.5, p. Î88).</p><p>Ferna.no Dagt.<!-- break in hathi --></p><pb n="127"/><p>— m —
d'éclairer l'opinion publique sur la situation véritable dans laquelle se
trouvent en fait et en droit les transporteurs et les chargeurs et de présenter un certain nombre d'observations critiques sur le projet soumis
au Parlement. Le lecteur trouvera dans ce très intéressant travail le
résumé, en quelques pages, de la jurisprudence, qui admet les clauses
d'irresponsabilité des transporteurs pour faits d'autrui et qui rejette
ces mêmes clauses pour leurs faits personnels; une série de documents
(arrêts, formules de connaissements, jurisprudence étrangère, loi
américaine de 1803, statistiques, etc..) donnés en annexe ;ï l'appui des
observations qui précèdent, permettent de, baser solidement l'opinion
qu'on peut se faire sur la question.</p><p>H. Fromageot.</p><p>La Vie parlementaire a Home sous la République. FJssai de reconstitution des scènes historiques du Sénat romain, par M. J.-B. MISPOULET, docteur en droit, lauréat de l'INSTITUT, secrétaire-rédacteur de la
Chambre des députés.</p><p>L'histoire politique de Rome gravite tout entière autour du Sénat.</p><p>C'est celui-ci en effet qui personnifie à l'intérieur l'idée de permanence
et de stabilité, qui à l'extérieur assure la continuité des rapports avec
l'étranger et des vues politiques; c'est encore lui qui, dans les moments
de crise, est autorisé à suspendre le fonctionnement normal de toutes les
institutions, et à remettre un pouvoir illimité, bien qu'éphémère, entre
les mains d'un chef unique.</p><p>L'importance de ce rôle ne saurait donc être exagérée. A chaque
instant les historiens, les orateurs et les philosophes antiques y font
allusion. Néanmoins la plupart des questions qui s'y rapportent sont
enveloppées d'une obscurité profonde. L'écluir qui a illuminé l'étude du
droit civil par la découverte des manuscrits de Gaïus ne s'est pas renou
velé pour le droit constitutionnel; et les traités de VARRON, les commentaires d'Aleius CAPITO, de Tubéron et de Nicostrate ont sans doute disparu à jamais dans la tourmente des invasions et des guerres. Il faut se
contenter, pour toute ressource, du rapprochement patient et de l'interprétation minutieuse des textes et des monuments épigraphiques.</p><p>Ces difficultés cependant n'ont pas arrêté l'auteur de (a Vie parlementaire à Rome; et son œuvre nous olïre sous une forme des plus
intéressantes un travail de restitution aussi original qu'instructif et inattendu. Au lieu de se borner à faire un exposé sec et dogmatique des
principes constitutionnels, et du mécanisme des délibérations avec un
commentaire plus ou moins développé des textes, il a, par une puissante
synthèse, rendu en quelque sorte la vie aux personnages antiques, et il
nous les présente, en pleine action, dans une suite de scènes historiques
des plus mouvementées. On croirait lire le compte rendu d'un journaj
contemporain, très bien informé, qui décrirait les manœuvres des partis,
les procédés de la tactique parlementaire, les luttes oratoires, et sous le
</p><pb n="128"/><p>voile dos paroles nous montrerait les mobiles secrets qui agitent les
Ames.</p><p>Les événements qui se déroulent ainsi sont choisis parmi ceux que la
littérature et l'histoire ont rendus particulièrement célèbres : conjuration
de CALILINA, troubles de CLODIUS, exil de Cicéron; délibérations suprêmes
avant la guerre civile; assassinat de César. Et quand on lit ces témoignages de la vénalité des hommes, de la violence des partis, quand on
voit un régime s'effondrer entre la faiblesse et l'indifférence des uns,
la corruption et l'ambition effrénée des autres, n'est-on pas amené à faire
un retour involontaire à des époques plus récentes, et à chercher dans
ces récits de graves et tristes enseignements?</p><p>Dans la sûreté d'informations, dans la conscience laborieuse qui ont
présidé à la peinture de ces brillants tableaux, on reconnaît le savant
romaniste qui publait naguère les Institutions politiques des ROMAINS,
on reconnaît aussi l'homme instruit par une longue fréquentation de nos
assemblées politiques, et qui y a puisé une compétence toute particulière.</p><p>Paul Ba.iu.isrk.</p></div><fw place="end">VEditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>415S7. — Imprimerie La hure, rue de Réunis, 9, Paris.</fw></body></text></TEI>