<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp25&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822423">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456304">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164793">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415018s"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164793"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., 1895-96.</title></ref>
                    <date when="1896-01-01">Janvier 1896</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 25</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <head>W 1. — Janvier 1890.</head>
                <head>BULLETIN MENSUEL</head>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>DI LÉGISLATION COMPARÉE</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE</head>
                <p>Séance du 11 décembre 1895. — Membres nouveaux.— Ouvrages offerts à la Société. —
                    Allocution de M. le président Ch. Tranchant. — Élection d'un vice-président et
                    de quatre membres du conseil de direction. — Rapport sur les comptes de M. le
                    Trésorier. — Communication par M. J. Challamel d'une étude de M. BLUMSTEIN sur
                    la nouvelle loi d'organisation communale en Alsace-Lorraine. — Observations de
                    M. le président et de M. Demombynes. — Note sur deux lois belges, l'une relative
                    aux prêts agricoles et l'autre aux caisses d'épargne, par M. le baron J.
                    d'Anethan.</p>
                <p>Conseil de direction.</p>
                <p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des langues du
                    Nord.</p>
                <p>Chronique législative. — Chambres françaises.</p>
                <p>Mouvement législatif. — République ARGENTINE, Autriche-HONGRIE, Brésil.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Supreme Court of Louisiana ; Succession of D' E.
                    Rabane; Brief of intervenor and opponent, appelant J. N. Augustin;</p>
                <p>M. E. Alix. — A Summary of the law of land and Mortgage registration in the
                    Bristish Empire tmd foreign COUNTRIES, par M. Burnett Morris;</p>
                <p>M. E. Alix. — Jahrbuch der internationalen Vereinigung fur vergleichende
                    Rechtswissenschaft und Volkswirthschaft (l™année, t. II) ; M. M. Dufourmantelle.
                    —Anweisung zur Errichtung und Leitung von Spar-und Darlehen-</p>
                <p>Kassen-Vereinen nach dem System Raiffeisen in Niederosterreich ; M. M.
                    Dufourmantelle. —Les Codes suédois de 1734, traduits, annotés et précédés d'une
                    introduction par M. R. de la Grasserie; M. F. Dagujn. — Ilepl tottoyXu- çta;
                    xort tûv xore'dutîiî vopioôetixûv liétpwv, par M. E. Zenguélis; M. A.
                    Typaldo-Bassia. — L'Europe politique, par M. Léon Sentupéry; M. L.
                    Lam-<!-- break in hathi -->
                </p>
                <pb n="69"/>
                <p>BEivr. — Du passif des successions, par M. de la Grasserie; M. M. Dufourmantelle.
                    — Le caractère déclaratif du partage dans l'ancien droit et le droit actuel, par
                    M. Rouard de Card/; M. P. Lallier.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU U DÉCEMBRE 1898.</head>
                <p>Présidence de M. Ch. Tranchant.</p>
                <p>La séance est ouverte à neuf heures moins un quart.</p>
            <div type="item" feature="membres">
                <p>M. le Président donne lecture de la Liste des membres nouveaux, admis par le
                    Conseil de Direction:</p>
                <p>MM. Champcommunal (J.), docteur en droit, 78, boulevard Saint-Michel (Paris);</p>
                <p>Farnié (Gaston), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel,</p>
                <p>6, rue Chomel (Paris);</p>
                <p>Meyer (F.), docteur en droit, juge de bailliage, président de la Société de
                    législation et d'économie politique comparées de BERLIN, KURFÙRSTENDAMM, 127-1,
                    à Berlin (Prusse);</p>
                <p>Pascaud (Joseph), avocat, à La Châtre (Indre);</p>
                <p>Bey-MURY, substitut du procureur de la Bépublique, à Annecy (Haute-Sa\oie);</p>
                <p>Verne/Vcx (Bené), docteur en droit, chef du contentieux à l'Administration
                    centrale des Messageries maritimes, 75, rue de Miromesnil (Paris);</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>M. le Secrétaire général donne lecture de la liste des ouvrages offerts à la
                    Société:</p>
                <p>Discurso officiai proferido al de setembro 1894 na sessâo solemne commemorativa
                    do 50e anniversario da installacào do Instituto dos advogados brasileiros
                    (Rio-de-JANEIRO, 1895); brochure offerte par l'auteur, M. da Costa Lima.</p>
                <p>La publicité considérée comme élément essentiel de l'acquisition de la propriété;
                    brochure offerte par l'auteur, M. Van Biervliet.</p>
                <p>La persona social; volume offert par l'auteur, M. J. Otero Valentin.</p>
                <p>Annales de la Société d'émulation du département des Vosges; volume offert par la
                    Société.</p>
                <p>Die Widerselzung gegen die Staatsgewalt; volume offert par l'auteur, M. G.
                    Streit. </p>
                <pb n="70"/>
                <p>De la protection de la personne et de l'autorité du Président de la République;
                    brochure offerte par l'auteur, M. Fabreguettes.</p>
                <p>Code civil mexicain {résumé analytique); volume offert par l'auteur, M. Raoul de
                    la Grasserie.</p>
                <p>Mémoire sur l'extension ou la restriction de la compétence du juge unique;
                    brochure offerte par l'auteur, M. II. Pascaud.</p>
                <p>Le suffrage politique chez les principaux peuples civilisés (fasc. 5); brochure
                    offerte par l'auteur, M. H. Pascaud.</p>
                <p>Album de statistique graphique de 1894; volume offert par M. le Ministre des
                    Travaux publics.</p>
                <p>La femme dans le droit français, par MM. P. Moysen et Hugon de Scœux; volume
                    offert par les éditeurs, MM. CHEVALIER, Maresq (1896).</p>
                <p>La plaidoirie dans la langue française; volume offert par l'auteur, M.
                    Munier-Jolain.</p>
                <p>Espéritu y practica de la Constituciôn argentina; volume offert par l'auteur, M.
                    le Dr Barraquero.</p>
                <p>Preussisches Gerichtskostengesetz wom 25 juin 1895; volume offert par les
                    auteurs, MM. Liertz et Jérusalem.</p>
                <p>L'élection des sénateurs; brochure offerte par l'auteur, M. L.</p>
                <p>Duguit.</p>
                <p>Les économistes classiques et leurs adversaires (1896); volume offert par
                    l'auteur, M. Schuller.</p>
                <p>Précis de droit international public (tome II); volume offert par l'auteur, M.
                    Piédelièvre.</p>
                <p>Traité du droit commercial (tome VI); volume offert par les auteurs, MM.
                    Lyon-Caen et Renault.</p>
                <p>Proyecto de Côdigo penal para la Repûblica argentina (1895); brochure offerte par
                    l'auteur, M. Lysandro Segovia.</p>
                <p>Les sciences sociales en Allemagne (1895); volume offert par l'auteur, M.
                    Bouglé.</p>
                <p>Les syndicats industriels (1896); volume offert par l'auteur,</p>
                <p>M. Ch. Génart.</p>
                <p>Cour de cassation. — Audience de rentrée. — Discours prononcé par M. RAU, avocat
                    général. — (L'initiative privée et la loi en face de l'alcoolisme); brochure
                    offerte par le Parquet de la Cour.</p>
                <p>Trabalhos judiciarios (1895); volume offert par l'auteur,</p>
                <p>M. Caetano Pinto de Miranda Montenegro.</p>
                <p>Essais économiques (1896); volume offert par l'auteur, M. Numa Droz.</p>
                <p>Discurso inaugural leido en la solemne apertura del curso de </p>
                <pb n="71"/>
                <p>1895-96 en la Universidad literaria de Salamanca (1895) ; brochure offerte par
                    l'auteur, M. Teodoro Peûa Fernandez.</p>
                <p>Universidad literaria de Salamanca. — Memorial del Curso de 1893 à 1894; volume
                    offert par l'Université de Salamanque.</p>
                <p>La lucha por la cultura. — Miscelanea de articolos polîticos i estudios
                    pédagojicos (1895); volume offert par l'auteur, M. Valentin Letelier.</p>
                <p>Impuesto sobre los vinos. — Reglamento de 29 marzo de 1894 anotado; brochure
                    offerte par l'auteur, M. Gustavo La Iglesia. ioiumxoô SIEOvoûç Sty.atou
                    zujzyuttf ; brochure offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. Georges Streit.</p>
                <p>La Scuola Critica di diritto penale; brochure offerte par l'auteur, M. Bernardino
                    Alimena.</p>
                <p>Aixovoli.Jx.oi xotvovs; x^ç è(pap(i.OY^,; toû àXXOSowroû Stxatoo; brochure
                    offerte par l'auteur, M. Georges Streit.</p>
                <p>Projet de révision du Code de procédure civile (de Monaco), élaboré par M. H. de
                    Rolland; Rapport au Prince et exposé des motifs (3e et dernier fascicule);
                    volume offert par M. H. de Rolland.</p>
                <p>La question des nationalités en Hongrie; brochure offerte par l'auleur, M. L. L.
                    Millé.</p>
                <p>Ley electoral (Publicacion oficial) ; Provincia de Mendoza (1895); brochure
                    offerte par M. Georges de Frézals.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>M. le président Charles Tranchant prononce l'allocution suivante:</p>
                <p>Messieurs et chers collègues,</p>
                <p>Je ne puis, le temps me manquerait pour cela, songer à vous présenter, en ouvrant
                    cette nouvelle session, un exposé développé de la situation de la SOCIÉTÉ, mais
                    je tiens à résumer au moins devant vous quelques indications d'ordre
                    général.</p>
                <p>La Société de Législation comparée, qui est maintenant dans sa vingt-sixième
                    année d'existence, comptait, au commencement du présent mois, quatorze cent
                    quatre membres, — 1.299 membres titulaires dont 873 résidant sur le territoire
                    français et 426 résidant à l'étranger (1); 45 membres correspondants, tous
                    étrangers.</p>
                <note place="bottom">(1) Cette formule amène à comprendre dans la section étrangère
                    quelquesuns de nos compatriotes, ceux, par exemple, qui représentent la France
                    au</note>
                <pb n="72"/>
                <p>Le nombre dès souscripteurs perpétuels est de soixante,</p>
                <p>26 français et 34 étrangers.</p>
                <p>Il m'a paru intéressant de faire ressortir, par des additions partielles, les
                    indications de notre Bulletin relatives à la répartition, par pays, des membres
                    résidant à l'étranger:</p>
                <p>En Europe: — Empire d'ALLEMAGNE, 15 membres dont 3 pour l'Alsace-LORRAINE, que
                    nous aimons toujours à compter à part; — Autriche-HONGRIE, 37; — BELGIQUE, 42; —
                    BULGARIE, 5; — DANEMARK, 2; — ESPAGNE, 38; —Grande-BRETAGNE, 17; —GRÈCE, 6; —
                    ITALIE, 32; — Grand-Duché de LUXEMBOURG, 1; — Principauté de MONACO, 3; —
                    NORVÈGE, 4; — Pays-BAS, 15; — PORTUGAL, 8;</p>
                <p> — ROUMANIE, 16, parmi lesquels notre savante collègue M1" Sermisa BILCESCO,
                    docteur en droit de la Faculté de PARIS, lauréat de la FACULTÉ, qui apporte à la
                    rédaction de notre Annuaire étranger un zélé et précieux concours ; — RUSSIE, 16
                    ; — SERBIE, 2; — SUÈDE, 5; — SUISSE, 27; — TURQUIE, 7 (presque exclusivement des
                    Grecs et des ARMÉNIENS, pas un seul Ottoman).</p>
                <p>Hors d'Europe : — République argentine, 7; — BRÉSIL, 31 ; — CANADA, 1 ; — CHILI,
                    13; — CHINE, 2 (qui ne sont Chinois ni l'un ni l'autre, nous avons bien du
                    terrain à gagner dans cet empire de lettrés); — COLOMBIE, 3; — Costa-RICA, 1; —
                    CUBA, 4; — République DOMINICAINE, 1; — ÉGYPTE, 17, dont 7 du pays; — Etats-Unis
                    de l'Amérique du NORD, 14; — HAÏTI, 6; — HONDURAS,</p>
                <p>1; — JAPON, 9 (parmi lesquels se trouve compté notre compatriote, M. BOISSONNADE,
                    qui a joué un si grand rôle au Japon et est maintenant de retour en France; les
                    huit autres sont Japonais); — Ile MAURICE, 1; — MEXIQUE, 3; — Pérou, 4;— SIAM,
                    2</p>
                <p>(tous deux Européens); — URUGUAY, 1 ; — Vénézuéla, 1.</p>
                <p>Nous avons eu la satisfaction de voir s'augmenter le nombre de nos membres à
                    l'étranger; il est monté de 397 à 426; mais, sur le territoire national, nous
                    sommes en diminution de quelques unités, et s'il est bon de gagner du terrain au
                    dehors, il faut faire notre possible pour ne pas en perdre chez nous.</p>
                <p>Vous avez un budget dont on va vous donner tout à l'heure les éléments et qui
                    vous permet, chaque année, d'utiles efforts pour vos publications.</p>
                <p>Le Bulletin de l'année qui va se terminer, renferme, suivant l'usage, les
                    indications nécessaires relatives aux séances du dehors dans le corps
                    diplomatique et consulaire, mais c'est dans l'ensemble une rare exception. </p>
                <pb n="73"/>
                <p>Conseil de direction, des quatre sections et un compte rendu développé des
                    assemblées plénières avec la reproduction des communications et des discussions
                    qui les ont occupées d'une façon intéressante et fructueuse, ainsi celles
                    relatives à la question des habitations à bon marché en France et en BELGIQUE, —
                    à l'organisation des paroisses en ANGLETERRE, — à la question de l'assurance
                    contre les accidents, dans divers pays, — à l'élaboration du Code civil
                    allemand, — au fonctionnement de la justice française en TUNISIE, au barreau
                    allemand, à l'organisation municipale de l'Alsace-Lorraine (1), etc. — Il faut
                    ajouter - l'anàlyse substantielle d'un grand nombre d'ouvrages offerts à la
                    Société et distribués par chacune des sections entre ses membres.</p>
                <p>L'Annuaire de Législation étrangère publié avec un grand développement et
                    formant, pour l'année 1893, la dernière relevée, un imposant volume de 989
                    pages, a réuni, par l'effort de nombreux et courageux collaborateurs français et
                    étrangers (2), un ensemble important de lois précédées de notices instructives,
                    et a mis sous vos yeux soit le texte même de ces lois, soit ce qu'elles ont de
                    capital. Le relevé s'est étendu à trente-sept États dont quelquesuns comme
                    l'Empire allemand, la SUISSE, les États-Unis de l'Amérique du NORD, comportent
                    des législations multiples (3). Si considérable qu'ait été le travail, grâce au
                    dévouement des auteurs et à l'active impulsion de M. le Secrétaire général, le
                    volume a été distribué plus tôt que les années précédentes : vous l'avez reçu
                    avant le moment des vacances, à la fin de juillet.</p>
                <p>VAnnuaire français, dont M. le Secrétaire général confie particulièrement la
                    direction à son zélé^et distingué auxiliaire M. Jules CHALLAMEL, vous a été
                    remis au commencement de juillet (4).</p>
                <p>L'action commune de la Société et du Comité de législation étrangère institué
                    auprès du Ministère de la justice, sous la présidence actuelle de l'un de vos
                    anciens présidents, M. Léon AUCOC, a, dans le courant de l'année, permis de
                    publier les Lois maritimes SCANDINAVES, traduites par M. Ludovic BEAUCHET,
                    professeur</p>
                <note place="bottom">(1) Communications de MM. Jules CHALLAMEL, de HAYE, BELLOM, de
                    GAULIS, Raoul de la GRASSERIE, Stéphane BERGE, Albert OSTERRIETH,
                    Blumstein.</note>
                <note place="bottom">(2) 52 collaborateurs résidant en FRANCE, 20 résidant à
                    l'étranger.</note>
                <note place="bottom">(3) En dehors de la législation d'ensemble, l'œuvre législative
                    a été relevée, pour l'Empire allemand, dans onze États particuliers; pour la
                    Confédération helvétique, dans dix-neuf cantons; pour les États-UNIS, dans
                    quatre États.</note>
                <note place="bottom">(4) Huit collaborateurs ont donné leurs concours à VAnnuaire
                    français.</note>
                <pb n="74"/>
                <p>à la Faculté de droit de Nancy. Le Code civil portugais de 1867 est en voie
                    d'impression; six autres codes (1) et le troisième volume des Chartes coloniales
                    et Constitutions des Etats-Unis de rAmérique du Nord (2) sont en
                    préparation.</p>
                <p>ENFIN, je rappellerai que, sous la direction primitive de notre très regretté
                    collègue M. Christian DAGUIN, depuis sous celle de M. Alcide Darras et, en
                    dernier lieu, de M. Maurice DUFOURMANTELLE, s'est poursuivie depuis plusieurs
                    années la laborieuse confection et l'impression du nouveau catalogue de notre
                    bibliothèque (3). L'impression sera probablement achevée à la fin de l'année
                    1896.</p>
                <p>L'activité des membres de la Société ne s'est pas limitée à ses travaux
                    intérieurs; je n'ai pas, bien entendu, à les suivre dans les travaux qui ont
                    donné lieu à des publications d'un caractère tout personnel, mais j'ai le devoir
                    de dire un mot de ceux qui sont, pour ainsi dire, l'expansion extérieure de
                    l'œuvre de la Société et je commencerai par rappeler la part que vos délégués
                    (4), secondés par d'autres membres de la SOCIÉTÉ, ont prise au dernier Congrès
                    des Sociétés savantes de la Sorbonne. Ce congrès attire toujours très
                    particulièrement votre attention. Il se tient à des époques régulières chaque
                    année avec une ampleur et une solennité très exceptionnelles, dans la ville qui
                    est le siège de vos travaux : le programme des questions que vous contribuez à
                    inspirer dans votre spécialité est très étendu et très varié; enfin j'ajouterai
                    qu'un sentiment d'affection bien naturelle vous unit à celle des sections où vos
                    membres ont leur place</p>
                <p>(1) Code rie commerce autrichien de 1863; — Code civil de la République argentine
                    de 1871 ; — Code de commerce hongrois do 1878 et loi sur le change de 1877; —
                    Code des faillites de l'Empire d'Allemagne de 1877; — Code pénal et Code de
                    procédure pénale de l'État de New-York de 1881 et 1882; —• Code de commerce
                    italien de 1882.</p>
                <p>(2) Publiées par M. Alph. GOURD, avocat à la Cour d'appel de Lyon; les deux
                    premiers volumes ont paru en 1885.</p>
                <p>(3) Le catalogue actuel de 1885; depuis lors beaucoup de publications sont
                    entrées dans la bibliothèque.</p>
                <p>(4) Par délibération du Conseil de direction, en date du 2 juillet 1894, avaient
                    été désignés comme délégués au Congrès des Sociétés savantes de 1895:</p>
                <p>MM. Féraud-GIRAUD, Charles TRANCHANT, C. BUFNOIR, Charles Lyon-CAEN,</p>
                <p>Léon LALLEMAND, Hubert-VALLEROUX, Henri PASCAUD, Joseph DRIOUX, Raoul de la
                    GRASSERIE, Fernand DAGUIN, Jules CHALLAMEL, Alcide DARRAS, Maurice
                    Dufourmantelle et Pierre LAITIER, auxquels ont été ajoutés, par délibération du
                    4 mars 1895, MM. Georges BLONDEL, Georges LABROUSSE, Tommy-MARTIN,</p>
                <p>C. Pret. </p>
                <pb n="75"/>
                <p>marquée et qui vous doit, en grande partie, son existence (1), la section des
                    sciences économiques et sociales. Sans entrer dans le détail, en ce qui concerne
                    la dernière session, je rappellerai le mémoire présenté par M. Léon Lallemand
                    sur l'Assistance médicale en France au XVIIIe siècle (2), le mémoire de M. Léon
                    Salefranque sur le régime fiscal des successions en France et dans les
                    principaux pays de l'Europe (3), deux mémoires, l'un de M. Raoul de la Grasserie
                    (4), l'autre de M. Dufourmantelle (5) sur la question de la limitation du
                    travail par des repos nécessaires suivant diverses législations, d'autres
                    mémoires de M. de la Grasserie (6) et de M. Henri Pascaud (7), — les opinions
                    déve-</p>
                <note place="bottom">(1) Le Congrès des Sociétés savantes de la Sorbonne a été
                    établi en 1863, par M. HOULAND, alors Ministre de l'instruction publique, et
                    placé par lui sous la haute direction du Comité des travaux historiques et
                    scientifiques. Le Congrès avait été institué en vue des sociétés savantes du
                    département. En 1881, l'un des successeurs de M. ROULAND, M. Jules FERRY,
                    compléta très logiquement la pensée en comprenant dans la convocation les
                    sociétés analogues de Paris. La Société de législation comparée fut, par suite,
                    appelée. Le Congrès était alors formé par les sections suivantes : .—HISTOIRE,
                    Archéologie et philologie, — Sciences (MATHÉMATIQUES, physique, chimie, histoire
                    naturelle). Il correspondait, sous cette forme, assez fidèlement au cadre
                    habituel d'études des sociétés de province dans lesquelles l'élément représenté
                    à l'Institut par l'Académie des sciences morales et politiques est d'ordinaire
                    peu en relief, mais, en telles circonstances, la Société de législation comparée
                    était conviée à un festin où il n'y avait pas de place pour elle. Au
                    commencement de la session de l'année 1882, l'attention du Congrès fut appelée
                    sur cette situation par le président de la SOCIÉTÉ, M. Alexandre Véron-DUVERGER,
                    et par un de ses collègues qui devait, après un long intervalle, être son
                    successeur, en 1894. Des liens d'ancienne et affectueuse confraternité permirent
                    à ce dernier de compléter l'œuvre par la voie officieuse en saisissant
                    directement le Ministre de la question. Dans le discours de clôture de la
                    session, le Ministre annonça le dessein de créer une nouvelle section ayant dans
                    son .domaine les sciences morales et politiques. Un arrêté ministériel du 12
                    mars 1883, en réorganisant le COMITÉ, y établit une section des sciences
                    économiques et sociales et, comme conséquence, une section de même dénomination
                    fut établie au Congrès.</note>
                <note place="bottom">(2) Ministère de l'Instruction publique et des Beaux-Arts.
                    Bulletin du Comité des travaux historiques et scientifiques: Section des
                    sciences économiques et sociales. Congrès des sociétés savantes de 1895. In-8e.
                    Paris. Imprimerie nationale, 1895, p. 176.</note>
                <note place="bottom">(3) lbid., p. 31.</note>
                <note place="bottom">(4) Compte rendu du CONGRÈS, p. 75.</note>
                <note place="bottom">(5) lbid., p. 121.</note>
                <note place="bottom">(6) lbid., p. 8 et 400.</note>
                <note place="bottom">(7) lbid., p. 72 et 403.</note>
                <pb n="76"/>
                <p>loppées au cours des discussions sur des questions diverses par MM. Charles
                    Camoin de Vence (1) et Hubert-Valleroux (2).</p>
                <p>Vous avez envoyé des délégués à deux congrès tenus à l'étranger, le congrès de la
                    propriété artistique et littéraire de Dresde et le congrès tenu à Bruxelles pour
                    la réforme et la codification du droit des gens.</p>
                <p>Au congrès de BRUXELLES, vous étiez officiellement représenté par M. Charles
                    LACHAU, avocat à la Cour d'appel de PARIS, qui a pris une part active aux
                    travaux du congrès et prépare sur la session un rapport pour votre Bulletin.
                    Plusieurs autres membres de la Société ont participé librement avec M. Lachau
                    aux travaux,.</p>
                <p>M. Édouard Clunet qui a été nommé vice-président, M. Hubert BRUNARD, avocat à la
                    Cour d'appel de Bruxelles et M. BARCLAY, avocat consultant anglais, en résidence
                    â Paris. Au congrès de DRESDE, vous étiez représenté par deux délégués, M.
                    Alexandre CHAUMAT, l'un de vos vice-présidents, et M. DARRAS, l'un des
                    secrétaires de la Société.</p>
                <p>C'est pour la Société un pieux usage de rappeler, chaque année, à la reprise de
                    ses travaux, le nom des membres qu'elle a perdus dans le courant de l'année.
                    Elle a, pour l'année 1895, vingt et un noms à enregistrer dans la liste funèbre.
                    A tous ceux qui l'ont quittée, elle doit le témoignage de ses regrets et de sa
                    reconnaissance pour le concours donné à vos travaux; mais votre président a,
                    conformément à vos traditions, à appeler votre attention d'une manière
                    particulière sur les membres qui se recommandent plus directement à votre
                    souvenir.</p>
                <p>Plusieurs des collègues que nous avons perdus appartenaient à la magistrature
                    française et presque tous y étaient arrivés à de hautes fonctions: M.
                    ROUSSELIER, conseiller à la Cour de cassation; M. MANUEL, président de chambre à
                    la Cour d'appel de Paris; M. de Portanier de la ROCHETTE, conseiller à la même
                    Cour; M. LEPOT, conseiller à la Cour d'appel de Douai; M. Lucien PONS,
                    conseiller à la Cour d'appel de Grenoble.</p>
                <p>M. Rousselier qui, vous le savez, est mort foudroyé par un mal subit, était fils
                    d'un conseiller à la Cour d'appel de Nîmes; il avait terminé ses études de droit
                    à la Faculté de PARIS, où il fut reçu docteur; il entra au barreau de la Cour
                    d'appel et fut l'un</p>
                <note place="bottom">(1) Ibid., p. 385.</note>
                <note place="bottom">(2) Ibid., p. 132.</note>
                <pb n="77"/>
                <p>des secrétaires de la conférence. En 1865, il passa dans la magistrature.
                    D'abord, substitut du procureur impérial près le tribunal de MENDE, il fut nommé
                    en la même qualité, à Nîmes, et arriva à la Cour où il fut successivement
                    substitut du procureur général et avocat général. NOMMÉ, en 1880, procureur
                    général à MONTPELLIER, il entra, trois ans plus tard, à la Cour de cassation
                    comme avocat général; il était conseiller depuis 1887. M. l'avocat général Rau
                    rappelait, il y a quelques jours, à l'audience de rentrée de la Cour de
                    cassation, les mérites qui avaient valu à notre éminent collègue les succès de
                    cette belle carrière.</p>
                <p>M. Manuel était né à NEVERS, le 9 octobre 1826. Comme M. ROUSSELIER, il était
                    docteur en droit de la Faculté de PARIS, comme lui aussi il avait passé par le
                    secrétariat de la conférence, cette pépinière d'élite du barreau et de la
                    magistrature. Substitut du procureur impérial à COULOMMIERS, le 11 février 1854;
                    à TROYES, en 1858; à REIMS, en 1862; à PARIS, en 1863; substitut du procureur
                    général près la Cour de PARIS, en 1871; avocat général, en 1875, il était
                    président de chambre, depuis le 28 novembre 1889. M. l'avocat général Jacomy a,
                    dans le discours de rentrée de la COUR, résumé sa vie en disant de lui qu'il «
                    réalisait, aux yeux de tous, le modèle du magistrat et de l'homme de bien».</p>
                <p>M. de Portanier de la ROCHETTE, né à RODEZ, le 2 mars 1844, avait été aussi l'un
                    des secrétaires de la conférence à Paris. Après les événements de septembre
                    1870, il devint secrétaire du Ministre de la justice, M. Crémieux; il entra,
                    l'année suivante, dans la magistrature comme substitut à Fontainebleau. En 1873,
                    il se retira, mais sa carrière judiciaire, interrompue quelques années, reprit
                    en 1879. NOMMÉ, le 22"mars de cette année, substitut au tribunal de la SEINE, M.
                    de Portanier passa au parquet de la Cour en 1882, fût nommé conseiller en 1887
                    et remplit souvent les fonctions de président des assises.</p>
                <p>M. Lepot était né à CAMBRAI, le 16 août 1839. Secrétaire de la conférence des
                    avocats à PARIS, il y obtint, en 1865, le prix Liouville. Il se préparait à
                    l'agrégation de droit, quand éclata la guerre de 1870. Il fut nommé capitaine
                    dans l'artillerie de la garde nationale mobilisée du Nord et incorporé dans
                    l'armée du général Faidherbe. Sa batterie fut citée à l'ordre du jour, le 4
                    décembre 1870. Nommé substitut du procureur de la République aux ANDELYS, le 19
                    février 1872. il passa en la même qualité, successivement, à Yvetot (1873), à
                    Évreux (1874), au Havre (1875), devint procureur de la République à Pont-Audemer
                    en </p>
                <pb n="78"/>
                <p>1876, à Abbeville en 1879. NOMMÉ, en 1880, substitut du procureur général à
                    DOUAI, il ne pût, par suite d'une maladie grave, accepter ce poste. Le 7 juillet
                    de la même année, il fut mis à la tète du parquet de Montreuil; au mois de
                    novembre suivant, il passait à celui d'Arras; en 1885, il fut nommé conseiller à
                    la Cour d'appel de DOUAI, et c'est dans l'exercice de ces fonctions qu'il est
                    décédé, le 31 mars 1895.</p>
                <p>M. Lucien Pons était né à Aix-de-PROVENCE, le 25 décembre 1837. Après avoir
                    terminé ses études de droit en 1860, il entra au barreau de sa ville natale et
                    était avocat de la Compagnie du chemin de fer de la Méditerranée, quand il fut
                    appelé dans la magistrature comme juge suppléant au tribunal, le 15 octobre
                    1870. Substitut du procureur général à Dijon en 1878, il devint conseiller à la
                    Cour de Pau en 1883 et, quelques jours après, à celle de Grenoble. Il est décédé
                    le 29 avril 1895.</p>
                <p>Dans les rangs du barreau, nous avons perdu deux membres,</p>
                <p>M. Alphonse JOVART, avocat à la Cour d'appel de PARIS, et M. Albert TROCHON,
                    avocat au barreau de Tours. M. Trochon avait appartenu, de 1879 à 1883, à la
                    magistrature. Il avait débuté comme substitut au tribunal d'ARGENTAN, avait été
                    ensuite substitut à Coutances (1870), procureur de la République à Mortain
                    (1872), aux Andelys (1876), à Louviers (1880), substitut au tribunal de Rouen
                    (1880). Il avait publié en 1865, un Traité du régime légal des communautés
                    religieuses en FRANCE, couronné par la Faculté de droit de Caen et, en 1867, un
                    ouvrage intitulé : Les Étrangers devant la justice française et les juridictions
                    nationales des peuples anciens et modernes. A côté de MM. Jovart et TROCHON, il
                    faut rappeler M. William DERREY, ancien avocat à la Cour de PARIS, et M.
                    DELEPOUVE, avoué au tribunal de la Seine.</p>
                <p>Les Facultés de droit ont toujours eu chez vous, comme la magistrature et le
                    barreau, une large représentation. De ce côté aussi nous n'avons pas été
                    épargnés, et tout d'abord je dois vous parler de M. Charles BEUDANT, professeur
                    et doyen honoraire de la Faculté de droit de PARIS, membre du Conseil général
                    des Facultés de l'Académie de PARIS, ancien membre du Conseil supérieur de
                    l'instruction publique, ancien membre du Conseil général de la Seine et du
                    Conseil municipal de Paris. Cette énumération dit la brillante carrière de M.
                    Beudant. Ceux qui l'on suivie de près peuvent témoigner de la distinction avec
                    laquelle notre regretté collègue a accompli ses tâches multiples et rempli les
                    postes qu'il lui a été donné d'occuper successivement jusqu'au sommet de la </p>
                <pb n="79"/>
                <p>hiérarchie. Je conserverai toujours personnellement la vivante et précieuse
                    impression du rôle remarquable que je lui ai vu jouer dans les conseils de la
                    grande cité quand j'ai eu l'honneur d'y siéger avec lui en des temps difficiles.
                    Partout où il a passé son nom restera environné de l'estime de tous. Ces
                    sentiments ont eu leur éloquente expression dans les discours qu'au jour des
                    adieux ont prononcés sur la tomhe de notre collègue M. le vice-recteur de
                    l'Académie de PARIS, M. le doyen de la Faculté de droit de Paris et, au nom du
                    Conseil municipal, l'un de ses vice-présidents (1).</p>
                <p>M. Charles Beudant était, vous le savez, le fils d'un savant éminent, membre de
                    l'INSTITUT, professeur à la Faculté des sciences de Paris (2). Né à
                    Fontenay-le-Fleury (Seine-et-Oise), le 9 janvier 1829; il avait fait ses études
                    de droit à Paris. Devenu agrégé des Facultés de droit, il avait d'abord professé
                    à Strasbourg et à Toulouse; en 1862, il fut appelé à Paris comme suppléant de M.
                    Frédéric DURANTON, qu'il remplaça en 1878 dans sa chaire de droit civil; il fut
                    doyen de 1879 à 1887. Il avait appartenu au Conseil municipal de Paris et au
                    Conseil général de la SEINE, de 1871 à 1877, et avait été vice-président de la
                    première de ces assemblées. Ses principales publications ont été : De la
                    naturalisation, 1855; — De Vindication de la loi pénale dans la discussion
                    devant le jury, 1861 ; — Des expertises médico-légales, 1863; — De l'influence
                    au civil de la chose jugée au criminel, 1865 ; — De la subrogation de
                    l'hypothèque légale de la femme mariée et des sousordres, 1867 ; — Rapport au
                    Conseil municipal de Paris sur les écoles d'apprentissage, 1872 ; — Le droit
                    individuel et l'ÉTAT, introduction à l'étude du droit (1891). Animé du souffle
                    libéral et philosophique, qu'on retrouvait toujours dans les travaux de M.
                    BEUDANT, ce dernier ouvrage, qui touchait aux principes même du droit, a été
                    comme la conclusion et le couronnement de ses méditations; ce fut sa dernière
                    œuvre et son œuvre de prédilection.</p>
                <note place="bottom">(1) MM. Octave G-réard, Colmnl de SANTERRE, Gay. Ces discours
                    et les touchantes paroles qu'y avait ajouté, au nom des élèves de M. BEUDANT, M.
                    LEDUC, membre de l'Association générale des étudiants, ont été réunis et
                    imprimés : Discours prononcés, le 31 juillet 1895, sur la tombe de M. Charles
                    Beudant. —. In-8". PARIS, Arthur ROUSSEAU, 1895.</note>
                <note place="bottom">(2) Fr.-Sulp. BEUDANT, professeur de minéralogie à la Faculté
                    des sciences de PARIS, 1822, membre de l'Académie des sciences, 1824, inspecteur
                    général de l'UNIVERSITÉ, 1810, né à Paris en 1787, mort à Paris en 18ÔU.</note>
                <pb n="80"/>
                <p>Notre collègue, qui avait, pendant de longues années, professé avec grand talent
                    et grand succès le droit civil à la Faculté de PARIS, se proposait, parait-il,
                    de publier ce cours : je crois savoir qu'une main pieuse, celle d'un fils digne
                    de son père (1), accomplira prochainement ce dessein.</p>
                <p>M. Beudant avait siégé dans le Conseil de direction de la SOCIÉTÉ, &lt;le 1878 à
                    1882.</p>
                <p>Après le nom de M. Charles BEUDANT, je dois placer celui de M. Alfred PIERRON,
                    professeur à la Faculté de droit de MONTPELLIER, décédé dans cette ville au
                    commencement du mois de novembre.</p>
                <p>M. Pierron était né à CIVRAY, dans le département de la VIENNE, le 16 mars 1851.
                    Après de fortes études à la Faculté de droit de POITIERS, à peine âgé de
                    vingt-cinq ans, il fut, sur la proposition de ses maîtres, désigné pour une
                    suppléance à cette Faculté.</p>
                <p>En 1878, il fut reçu agrégé. Attaché à la Faculté de GRENOBLE, il y professa le
                    droit romain; en 1880, lors de la création de la Faculté de droit de
                    MONTPELLIER, il sollicita d'y être envoyé et, par décret du 9 août 1881, il y
                    fut nommé titulaire de la première chaire de droit romain. Dans les discours (2)
                    qu'ils ont prononcé sur sa tombe, le recteur de l'Académie (3), qui l'avait vu à
                    l'œuvre dans les deux Facultés de Grenoble et de MONTPELLIER, et le doyen de la
                    Faculté de MONTPELLIER, M. VIGIÉ, ont témoigné de la valeur de son enseignement
                    et du succès d'une carrière prématurément fermée.</p>
                <p>Avec les deux maîtres dont je viens de rappeler le souvenir nous avons perdu,
                    dans le courant de l'année 1895, M. Fernand LUCAS, professeur à la Faculté de
                    droit de l'Institut catholique d'ANGERS, décédé le 10 avril, dans sa
                    cinquantième année.</p>
                <p>M. LUCAS, après avoir débuté dans la magistrature comme substitut à Paimbœuf (28
                    août 1869) et à Saint-Brieuc (14 janvier 1871), s'élait senti entraîné vers un
                    enseignement qu'il considérait comme une véritable mission. Au mois de novembre
                    1876, il prenait rang à la Faculté libre de droit d'Angers où son talent comme
                    son caractère lui avait assuré une place élevée et où il laisse de profonds
                    regrets. INSCRIT, en même temps, au barreau</p>
                <note place="bottom">(1) M. Robert BEUDANT, professeur agrégé à la Faculté de droit
                    de Grenoble.</note>
                <note place="bottom">(2) M. le doyen Vigié a bien voulu communiquer à la Société le
                    texte de ces discours.</note>
                <note place="bottom">(3) M. Gérard.</note>
                <pb n="81"/>
                <p>de la COUR, il y avait pris une situation imp étante et en avait été bâtonnier;
                    enfin, au moment de sa mort, il était membre du Conseil municipal, et là aussi
                    ses collègues, sans distinction d'opinion, ent rendu justice à ses rares mérites
                    (1).</p>
                <p>Je ne veux pas séparer de ce nécrologe de l'enseignement supérieur le souvenir
                    que nous avons à donner à la veuve d'un ancien et distingué professeur de la
                    Faculté de droit de PARIS, à Mm" Paul GIDE, qui avait tenu à inscrire son nom
                    dans notre Société où son mari, l'un de vos anciens présidents, avait laissé une
                    trace si durable. La nouvelle de la mort de Mme Gide a été, pour nous, comme un
                    douloureux écho du deuil cruel qui nous avait atteint, en 1880, dans la personne
                    de notre cher et regretté président.</p>
                <p> - Je clorai, pour la FRANCE, cette liste de nos pertes en y ajoutant le nom de
                    M. Albert BICHERAY, chancelier du consulat de France à Stockolm; celui de M.
                    Semgmann-LCI, commis principal à la préfecture de la SEINE, et celui de M.
                    Achille MORANVILLÉ, ancien directeur des entrepôts et magasins généraux de
                    Paris.</p>
                <p>M. Moranvillé est décédé à PARIS, presqu'à la veille de notre réunion, le 9
                    décembre. Sorti de l'Ecole nationale d'administration (2), où j'avais été son
                    condisciple, il avait d'abord suivi la voie -que lui traçait cette École et,
                    entré au Ministère de l'intérieur, il y avait été, fort jeune, chef d'un
                    important bureau. Séduit par le brillant service d'une nouvelle et grande
                    compagnie de navigation, la Compagnie des messageries maritimes, où d'ailleurs
                    il retrouvait dans une habile organisation plus d'un souvenir de
                    l'administration publique, il se tourna de ce côté. Après avoir débuté dans le
                    service de l'inspection, il avait été chargé de représenter la Compagnie à
                    l'étranger dans un de ses postes les plus importants (3); le désir de revoir la
                    France et l'offre de la situation considérable, que j'ai rappelée tout à
                    l'heure, lui firent de nouveau modifier sa voie. Depuis un certain nombre
                    d'années il s'était retiré, occupant ses loisirs par des travaux libres
                    d'histoire ou</p>
                <note place="bottom">(1) Ces détails sont empruntés à un discours consacré à la
                    mémoire de M. LUCAS, par le doyen de la Faculté libre de droit d'ANGERS, et
                    communique par M. le Recteur de l'Institut catholique.</note>
                <note place="bottom">(2) M. Achille Moranvillé avait été aussi élève de la Faculté
                    de droit de Paris.</note>
                <note place="bottom">(3) L'Agence principale de la Compagnie à
                    Constantinople.</note>
                <fw place="bottom">XXVII. 6</fw>
                <pb n="82"/>
                <p>d'administration (1) et heureux des succès d'un fds (2) qui a été l'honneur de
                    ses derniers jours.</p>
                <p>Parmi les membres étrangers, j'ai peu de noms à relever.</p>
                <p>Dans le Royaume des Pays-BAS, nous avons perdu M. WINTGENS, ancien MINISTRE,
                    ancien membre des États généraux, membre correspondant de notre Société.</p>
                <p>M. Wintgens était né en 1818 à La Haye. Il avait fait ses études à l'Université
                    de LEYDE, où il fut reçu docteur en droit avec une thèse ayant pour sujet: De
                    prxcipuis differentiis juris francici et neerlandici, sujet plein d'actualité à
                    une époque (1833) où la nouvelle codification des lois néerlandaises était à son
                    début. Entré au barreau de La HAYE, M. Wintgens y exerça pendant cinquante ans
                    avec distinction. En 1839, dans une collection qui devançait l'œuvre à laquelle
                    devait se vouer, trente ans plus tard, notre-</p>
                <p>SOCIÉTÉ, il publiait une traduction française du Code de commerce néerlandais
                    (3). Le 25 décembre 1848, il était élu membre de la seconde Chambre des Etats
                    généraux, et il a rempli ces fonctions jusqu'au mois de janvier 1868, époque à
                    laquelle il fut nommé Ministre de la justice. Quelques mois après, le cabinet
                    dont il faisait partie s'étant retiré, il rentra dans la vie privée.</p>
                <p>En 1871, il revint aux États généraux où l'envoya sa ville natale.</p>
                <p>En 1885 il quitta l'arène politique pour terminer, par une période de repos bien
                    mérité, une longue et honorable carrière (4).</p>
                <p>En Belgique est mort, le 7 janvier dernier, M. Adolphe MATON, qui, dans des
                    sphères plus modestes, a poursuivi aussi dignement sa carrière.</p>
                <p>Jurisconsulte éminent et l'un des professeurs les plus en renom</p>
                <note place="bottom">(1) M. Mbranvillé a été un membre très dévoué de la Société de
                    l'Histoire de France. Il a, pendant la plus grande partie de sa carrière, été un
                    précieux collaborateur de la revue administrative L'École des communes. Il avait
                    publié en 1856, avec M.'Léon AUCOC, un supplément au Dictionnaire
                    d'administration, de M. Alfred Blancbe.</note>
                <note place="bottom">(2) M. Henri Moranvillé qui, après avoir été un élève très
                    distingué de l'École nationale des CHARTES, s'est fait place très sérieusement
                    dans la carrière de l'érudition.</note>
                <note place="bottom">(3) Septième livraison de la Collection des lois civiles et
                    criminelles, publiée par M. V. Foucher. — RENNES, PARIS, La HAYE, 1839.</note>
                <note place="bottom">(4) La Société de législation comparée a dû ces indications sur
                    la carrière de M. de WINTGENS, à une communication très précise et très
                    touchante de son fils, M. W.-J. WINGTENS, chef de bureau au Ministère de la
                    guerre en Hollande et aussi membre de la Société.</note>
                <pb n="83"/>
                <p> de l'Université de LOUVAIN, M. Maton s'était particulièrement attaché aux
                    questions de notariat. Il était pénétré de la pensée qu'il est vraiment
                    nécessaire d'unir intimement sur ce terrain la théorie et la pratique. Pour
                    arriver à réaliser ses idées il fonda, en 1875, la Revue pratique du Notariat
                    belge (1) et établit, peu après, une École libre de pratique notariale (2).
                    Quelques années plus tard, se rendant compte du haut intérêt de cet enseignement
                    spécial, l'Université de Louvain pria M. Maton de transférer dans son sein
                    l'École qu'il avait créée. L'innovation fut reconnue si heureuse qu'en 1890 le
                    pouvoir législatif s'en inspira après une discussion dans laquelle il fut rendu
                    hommage, plus d'une fois, à l'initiative de M. Maton (3). M. Adolphe MATON, qui
                    a été enlevé dans la force de l'âge, n'avait pas cessé, jusqu'au dernier jour,
                    de traiter dans la Revue du Notariat belge des questions délicates et complexes
                    de droit appliqué. On lui doit, en outre, un Dictionnaire de pratique notariale,
                    vaste et utile encyclopédie; les Principes du droit fiscal, ouvrage d'une
                    véritable portée scientilique et d'une grande utilité pratique (4). Nous
                    possédons dans notre bibliothèque un très intéressant et très instructif volume
                    dans lequel, après avoir donné des notions générales sur l'institution du
                    notariat, M. Maton présente un aperçu de l'organisation du notariat dans les
                    divers pays (5).</p>
                <p>J'ai, pour terminer en ce qui concerne l'étranger, à rappeler, après les noms de
                    MM. Wintgens et MATON, ceux de M. Juan-</p>
                <p>(1) Publiée à Bruxelles.</p>
                <p>(2) Il a été fondé, on le sait, une École de ce genre à Bordeaux.</p>
                <p>(3) Voir la loi du 10 avril 1890 et l'arr. min. du 15 octobre suiv.</p>
                <p>La nouveauté n'était pas dans l'enseignement spécial du notariat. M. Rugeerts et
                    M. Albert Nyssens l'avaient professé à l'Université de Louvain avant M1. MATON,
                    et la loi du 20 mai 1876 ne se bornait pas à comprendre dans le programme des
                    Universités les lois organiques du notariat (art. 9); elle indiquait, pour
                    l'examen, une épreuve pratique, mais M. Maton demandait des études unissant plus
                    complètement l'application à la théorie.</p>
                <p>(4) La Revue du Notariat belge (livraison du 20 janvier 1895) a publié les
                    discours prononcés aux obsèques de M. Ad. MATON, par M. le Chevalier DESCAMPS,
                    sénateur, doyen de la Faculté de droit de LOUVAIN, par M. J.</p>
                <p>REMY, notaire à LIÈGE, représentant la Revue et par deux élèves du
                    professeur.</p>
                <p>Ces discours retracent avec détail la carrière qu'on vient de résumer.</p>
                <note place="bottom">(5) Enseignement supérieur. De l'Enseignement du notariat en
                    Belgique et dans les pays étrangers, par Adolphe MATON, professeur à
                    l'Université de Louvain. In-12. Bruxelles. A l'Administration de la Revue
                    pratique du notariat belge, 1886. La première partie du livre est la
                    reproduction de la leçon inaugurale de M. Maton à l'Université de
                    Louvain.</note>
                <pb n="84"/>
                <p>Antonio SORRIBAS, avocat à BARCELONE, de M. Thomas ALVEZ, ancien procureur
                    impérial à Rio de JANEIRO, avocat, professeur à l'École militaire, de M. Paul
                    HOFFMANN, ancien professeur à l'Université de BUDAPEST, membre
                    correspondant.</p>
                <p>A tous nos collègues français et étrangers qui ont disparu de nos rangs,
                    j'adresse un sympathique adieu. L'éternelle loi du renouvellement modifie peu à
                    peu, mais d'une façon continue, notre Société comme toute chose en ce monde. Il
                    faut songer à l'avenir en même temps qu'au passé, et, en donnant nos regrets à
                    ceux qui ont accompli leur tâche, tendre la main à ceux qui commencent la leur
                    parmi nous. Que nos nouveaux collègues soient les bienvenus, qu'ils s'inspirent
                    des exemples qui leur sont légués. Que nous trouvions en eux des forces
                    nouvelles pour l'accomplissement de l'œuvre à laquelle tant de membres ont déjà
                    coopéré et que nous poursuivons avec confiance.</p>
                <p>L'ordre du jour appelle l'élection d'un vice-président, en remplacement de M. L.
                    RENAULT, vice-président sortant et non-rééligible, et de quatre membres du
                    Conseil de DIRECTION, en remplacement de MM. DEMOMBYNES, FLACH,</p>
                <p>Gauwain et LAINE, membres sortants et non-réèligibles.</p>
                <p>M. Gérardin est élu vice-président, et MM. E. CHAVEGRIN, LACOIN, Laneyrie et
                    ROBIQUET, membres du Conseil.</p>
            </div>
            <div type="item" feature="organizational">
                <p>M. Alexandre GHAUMAT, avocat à la Cour d'appel de PARIS, donne communication du
                    rapport de la commission des finances sur les comptes de M. le Trésorier.</p>
                <p>MESSIEURS,</p>
                <p>Votre Conseil de direction nous a chargés, MM. DUBOIS, Flach et moi, d'examiner
                    les comptes de votre trésorier et de vous présenter un aperçu sommaire de notre
                    situation financière; je viens vous exposer le résultat de cet examen.</p>
                <p>Nos recettes ordinaires comprennent le produit des cotisations et de la vente de
                    nos publications, ainsi que le revenu des capitaux placés.</p>
                <p>La vente des publications est confiée à notre éditeur, M. PICHON, qui encaisse
                    également la majeure partie des cotisations. </p>
                <pb n="85"/>
                <p>Nos dépenses comprennent:</p>
                <p>1° Les frais d'impression, spécialement ceux du BULLETIN, de Y Annuaire étranger,
                    de YAnnuaire français, des circulaires et des lettres de convocation;</p>
                <p>2° Les frais de location des salles que nous occupons;</p>
                <p>3° L'entretien de la bibliothèque et les dépenses qui s'y rattachent;</p>
                <p>4° Le traitement de notre agent;</p>
                <p>(Ces dépenses sont payées directement par votre trésorier.)</p>
                <p>5° ENFIN, les frais de brochage, de distribution, d'affranchissement, de
                    recouvrement et de service, qu'il rembourse à M. Pichon.</p>
                <p>L'examen des divers comptes nous a permis d'en constater la régularité. En voici
                    les résultats généraux:</p>
                <p>Le 1er décembre dernier, époque de la clôture de l'exercice,</p>
                <p>M. Pichon nous était redevable d'une somme de. . . 456f,60</p>
                <p>Votre trésorier avait en caisse 268 25</p>
                <p>Le solde, à nouveau, à la fin de l'exercice 1895, est donc de 724f,85</p>
                <p>Nous obtenons le même chiffre en comparant les recettes aux dépenses de
                    l'exercice.</p>
                <p>Il résulte, en effet, de l'ensemble des comptes, que les recettes de 1895 se sont
                    élevées à 33.188f,05 savoir:</p>
                <p>Solde à nouveau à la fin de l'exercice précédent. . 1.252r,05</p>
                <p>Recettes effectuées en 1895 31.936 »</p>
                <p>Total des recettes 33.188',05</p>
                <p>Les dépenses se sont élevées à 32.463 20</p>
                <p>Différence égale au reliquat ci-dessus 724',85</p>
                <p>D'autre part, le montant des cotisations à recevoir (1), déduction faite des
                    dépenses restant à payer (2), s'élève à 155 55</p>
                <p>D'où il résulte un reliquat actif au 1er décembre dernier, de 880f,40</p>
                <note place="bottom">(1) Sur 1.325 quittances mises en recouvrement, 118,
                    représentant 2.960fr., restent à recouvrer. Pour les exercices antérieurs, le
                    montant des quittances non encore recouvrées s'élève à 2.180 fr., sans que nous
                    puissions apprécier, dès à présent, quels mécomptes la mise en recouvrement en
                    18% pourra nous réserver.</note>
                <note place="bottom">(2) Les dépenses restant à payer consistent dans le solde de
                    l'impression de l ' Annuaire étranger de 1895, lequel est de 2.283 fr. 15, et
                    dans le solde de l'impression du Bulletin de 1895, lequel se chiffre par une
                    somme de 2.701 francs.</note>
                <pb n="86"/>
                <p>Il est nécessaire, messieurs, que je vous donne quelques explications sur les
                    chiffres qui précèdent.</p>
                <p>En ce qui touche les exercices antérieurs, voici quelle était la situation au 1er
                    décembre 1895:</p>
                <p>Pour les sommes restant à recouvrer au 1er décembre 1894sur les cotisations
                    arriérées de 1894 et des exercices antérieurs, nous avions compté sur le
                    recouvrement de 5.160 fr. ; il a été reçu 1.360f »</p>
                <p>Il reste à recevoir .1 2.180 »</p>
                <p>Total 3.540' »</p>
                <p>Le surplus des cotisations arriérées (1.620 fr.) doit être admis en non
                    valeurs.</p>
                <p>Il y avait, en outre, à la fin de l'exercice 1894, un solde à nouveau en caisse
                    provenant des exercices antérieurs, qui se montait à 1.252 05</p>
                <p>Total des ressources provenant des exercices antérieurs. 4.792f 05</p>
                <p>En déduisant cette somme des re'stes à payer de l'année 1894, soldés en 1895 ou
                    restant encore à solder (1) 4.917 50 on voit que le reliquat passif provenant
                    des exercices antérieurs à l'exercice 1895, s'élevait à 125'45</p>
                <p>Quant aux recettes et aux dépenses afférentes à l'exercice 1895, nous les avons
                    groupées, comme les années précédentes, dans deux tableaux où elles sont
                    classées par article et mises en regard de celles de l'exercice précédent:</p>
                <p>Recettes de 1894 et 1895.</p>
                <p>1 894</p>
                <p>1 895</p>
                <p>24.940'</p>
                <p>23.540' »</p>
                <p>2.180 »</p>
                <p>2.960 »</p>
                <p>Recettes 8.455</p>
                <p>75</p>
                <p>5.436 75 ordinaires:</p>
                <p>Intérêts des capitaux 1.374</p>
                <p>20</p>
                <p>1.329 25</p>
                <p>Total des recettes ordinaires . .</p>
                <p>36.949'</p>
                <p>95</p>
                <p>33.286', »</p>
                <p>Recettes 1</p>
                <p>Remboursement d'obligations 1.000 »</p>
                <p>250 » extraordi-</p>
                <p>490</p>
                <p>95 » naires:</p>
                <p>Sotilte de la conversion du 4 1/2%, . 3</p>
                <p>30 »</p>
                <p>38.444',</p>
                <p>20</p>
                <p>33.536', »</p>
                <note place="bottom">(1) Savoir : Impression de l'Annuaire étranger de 1894, 3.730
                    fr.; Impression du Bulletin de 1894, 1.025 fr. 'JU; circulaires et convocations,
                    161.fr. 60.</note>
                <pb n="87"/>
                <p>L'exercice 1895 a donc produit, comme recettes ordinaires, un chiffre inférieur
                    d'environ 3.500 fr. à celui de l'exercice précédent, et cette différence porte
                    presque exclusivement sur le produit de la vente de nos publications; elle tient
                    à ce que la publication de YAnnuaire étrangei- s'étant trouvée retardée en 1893,
                    l'exercice 1894 devait cumuler, ainsi que . nous l'avons expliqué dans notre
                    rapport de l'année dernière, les produits de Ja vente des deux Annuaires.</p>
                <p>Dépenses de 1894 et 1895.</p>
                <p>Composition du comp. et tirage.</p>
                <p> letin (26e année ).!papier 53 feuilles 1/4</p>
                <p>Comp. de l'Annuaire étranger (23e année,</p>
                <p>63 feuilles 3/4 ...</p>
                <p>Comp. de l'Annuaire français{\k" année).</p>
                <p>10 feuilles 'brochage. .</p>
                <p>Circulaires et convocations. . . .</p>
                <p>Affranchissement et distribution .</p>
                <p>Frais d'encaissement et de service Location des salles et impôts . . .</p>
                <p>Bibliothèque Agent de la Société . 'brochage. . . .</p>
                <p>I comp. et tirage. &gt; papier ) brochage. . . .</p>
                <p> | comp. et tirage.</p>
                <p> [ papier Total des dépenses ordinaires. . .</p>
                <p> _ , ( Achat de valeurs Depenses ... T . ,. 1 Reimpression du tome 1°' extraordi-
                    &lt; , \,,</p>
                <p>I de l Annuaire elrannaires. i ger Total des dépenses I8M</p>
                <p>18»5</p>
                <p>3.434' »</p>
                <p>4.912' »</p>
                <p>1.365</p>
                <p>90</p>
                <p>1.976 tl 582</p>
                <p>60</p>
                <p>821 »</p>
                <p>6.742</p>
                <p>SO</p>
                <p>5.777</p>
                <p>20</p>
                <p>3.987</p>
                <p>50</p>
                <p>3.506</p>
                <p>25</p>
                <p>795 »</p>
                <p>684</p>
                <p>15</p>
                <p>1.859</p>
                <p>1.030 »</p>
                <p>891 »</p>
                <p>495 »</p>
                <p>182</p>
                <p>90</p>
                <p>131</p>
                <p>90</p>
                <p>768</p>
                <p>40</p>
                <p>593</p>
                <p>30</p>
                <p>3.488</p>
                <p>18</p>
                <p>2.657</p>
                <p>1S</p>
                <p>2.219</p>
                <p>10</p>
                <p>2.138 »</p>
                <p>2.467</p>
                <p>65</p>
                <p>2.469</p>
                <p>35</p>
                <p>2.137</p>
                <p>45</p>
                <p>2.721</p>
                <p>75</p>
                <p>1.200 »</p>
                <p>1.200 &gt;)</p>
                <p>32.141'</p>
                <p>,15</p>
                <p>31.113'</p>
                <p>05</p>
                <p>1.339</p>
                <p>30</p>
                <p>1.417</p>
                <p>10 » » &gt;&gt;</p>
                <p> »</p>
                <p>2.003 » »</p>
                <p>33.503f,45</p>
                <p>32.530'</p>
                <p>,15</p>
                <p>Ainsi qu'on le voit par les tableaux qui précédent, les dépenses ordinaires de
                    1895 sont inférieures d'environ 1.000 fr. aux dépensés du précédent exercice.
                    Elles sont également inférieures de plus de 2.000 fr. aux ressources ordinaires
                    de l'exercice, ce qui, même en tenant compte des non-valeurs probables sur les
                    cotisations restant encore à encaisser, assure largement l'équilibre de notre
                    budget pour 1895.</p>
                <p>Les recettes afférentes à l'exercice 1895 (y compris les cotisations à recouvrer
                    et la recette^ extraordinaire de 250 fr. pour </p>
                <pb n="88"/>
                <p>rachat de cotisation), étant, dans leur ensemble, de. 33.536f, » et les dépenses
                    (y compris des achats de valeurs pour 1.417 fr. 10), de 32.530 15</p>
                <p>Il en ressort un excédent de recettes de 1.005f,85</p>
                <p>Nous avons vu que le reliquat passif provenant des exercices antérieurs à
                    l'exercice 1895, était de. . . . 125 45</p>
                <p>En retranchant ces deux sommes l'une de l'autre, il en ressort, pour l'ensemble
                    des exercices antérieurs à l'exercice commencé le 1er décembre 1895, un excédent
                    de recettes, de 880f,4O</p>
                <p>Cette somme est égale à celle que nous a donnée la comparaison, dans leur
                    ensemble, des recettes et des dépenses, ce qui démontre la parfaite exactitude
                    des comptes de notre trésorier.</p>
                <p>En résumé, messieurs, l'exercice 1896 commence avec un excédent de recettes de
                    près de 900 fr.; cela në nous permet pas d'augmenter nos réserves, mais suffit à
                    la bonne marche financière de notre Société.</p>
                <p>Nos réserves actuelles, qui sont le produit des rachats de coti^ sations et aussi
                    d'excédents de recettes déjà anciens, représentent, aux cours actuels, un
                    capital de plus de 45.000 fr., dont les revenus figurent toujours
                    avantageusement dans nos recettes ordinaires.</p>
                <p>Quant aux collections qui nous appartiennent, voici dans quel état elles se
                    trouvaient au 1er décembre, date de la clôture du dernier exercice:</p>
                <p>Bulletin.</p>
                <p>1893 18» ls'jr.</p>
                <p>Année 1869 187 187 187 ex-</p>
                <p>Année 1870 102 102 102 — Années 1871-72 2 2 2 — Années 1869 à 1872 (les trois
                    années réunies). . . 24 22 22 — Année 1873 Néant. Néant. Néant. — Année 1874
                    Néant. Néant. Néant. — Année 1875 Néant. Néant. Néant. — Année 1876 45 44 43 —
                    Année 1877 62 61 60 — </p>
                <pb n="89"/>
                <p>1H93 lfiDl Année 1878 161 160 159 ex.</p>
                <p>Année 1879 186 185 184-</p>
                <p>Année 1880 188 187 186 -</p>
                <p>Année 1881 «1 139 l38 ~ Année 1882 HO 109 108 -</p>
                <p>Année 1883 128 127 126-</p>
                <p>Année 1884. 147 146 145 ~ Année 1885 249 249 247 -</p>
                <p>Année 1886 194 193 188 -</p>
                <p>Année 1887 197 196 192 -</p>
                <p>Année 1888 219 218 215-</p>
                <p>Annéel889 138 135-</p>
                <p>Annéel890 133 131 128 -</p>
                <p>Année 1891 157 455 452 ~ Année 1892 121 U» U6 -</p>
                <p>Année 1893 102 96 94 -</p>
                <p>Année 1894 » il* 108 — Numéro extraordinaire pour 1889. ... 327 309 306 —
                    Annuaire étranger.</p>
                <p>18D3 IHOl 1895</p>
                <p>Année 1872, sur 1,400 exemplaires. .</p>
                <p> . Néant.</p>
                <p>256</p>
                <p>243 ex. (1)</p>
                <p>Année 1873, — 1,207 . Néant.</p>
                <p>Néant.</p>
                <p>Néant.</p>
                <p>Année 1874, — 1,423 — . . . 87</p>
                <p>80</p>
                <p>72 ex.</p>
                <p>Année 1875, — 1,515 —. . . . 174</p>
                <p>167</p>
                <p>159 — Année 1876, — 4,717 — . . . 280</p>
                <p>274</p>
                <p>268 -</p>
                <p>Année 1877, — 1,750 — . . . 233</p>
                <p>230</p>
                <p>223 — Année 1878, — 1,800 — . . . 287</p>
                <p>285</p>
                <p>279 — Année 1879, — 1,800 — . . . 255</p>
                <p>250</p>
                <p>241 — Année 1880, — 1,800 — . . . 241</p>
                <p>236</p>
                <p>227 — Année 1881, — 1,800 — . . . 211</p>
                <p>209</p>
                <p>203 — Année 1882, — 2,000 exemplaires. .</p>
                <p> . 489</p>
                <p>488</p>
                <p>482 — Année 1883, — 2,000 — . . . 605</p>
                <p>599</p>
                <p>592 — Année 1884, — 2,000 — . . . 439</p>
                <p>432</p>
                <p>423 — Année 1885, — 2,000 — . . . 450</p>
                <p>445</p>
                <p>437 — Année 1886, — 2,000 — . . . 422</p>
                <p>418</p>
                <p>409 — Année 1887, — 2,000 . 447</p>
                <p>439</p>
                <p>428 — Année 1888, — 2,000 . 457</p>
                <p>448</p>
                <p>441 —</p>
                <note place="bottom">(1) Cet Annuaire vient d'être réimprimé.</note>
                <pb n="90"/>
                <p>i 893</p>
                <p>1 894</p>
                <p>18»</p>
                <p>Année 1889, — 2,000 — ...</p>
                <p>361</p>
                <p>354</p>
                <p>343 ex.</p>
                <p>Année 1890, — 2,000 — ...</p>
                <p>396</p>
                <p>387</p>
                <p>376 — Année 1891, — 2,000 — ...</p>
                <p>437</p>
                <p>412</p>
                <p>391 — Année 1892, — 2,000 — ... »</p>
                <p>473</p>
                <p>446 — Année 1893, — 2,000 — ...</p>
                <p>488</p>
                <p>425 — Année 1894, — 2,000 — ... »</p>
                <p>506 — Annuaire français.</p>
                <p>1 893</p>
                <p>1894</p>
                <p>189S</p>
                <p>Année 1882, sur 1,650 exemplaires . . .</p>
                <p>169</p>
                <p>161</p>
                <p>156 ex.</p>
                <p>Année 1883, — 2,200 — ...</p>
                <p>795</p>
                <p>788</p>
                <p>781 — Année 1884, — 2,200 — ...</p>
                <p>764</p>
                <p>757</p>
                <p>751 -</p>
                <p>Année 1885, — 2,000 — ...</p>
                <p>632</p>
                <p>624</p>
                <p>617 — Année 1886, — 2,000 — ...</p>
                <p>608</p>
                <p>601</p>
                <p>591 — Année 1887, — 2,000 — ...</p>
                <p>578</p>
                <p>573</p>
                <p>566 — Année 1888, — 2,000 — ...</p>
                <p>557</p>
                <p>552</p>
                <p>546 — Année 1889, — 1,800 — ...</p>
                <p>341</p>
                <p>336</p>
                <p>328 — Année 1890, — 1,800 — ...</p>
                <p>331</p>
                <p>325</p>
                <p>316 — Année 1891, — 1,800 — . . .</p>
                <p>332</p>
                <p>325</p>
                <p>317 — Année 1892, — 1,800 — ...</p>
                <p>345</p>
                <p>323</p>
                <p>311 — Année 1893, — 1,800 — ...</p>
                <p>1,791</p>
                <p>366</p>
                <p>352 — Année 1894, — 1,800 .— ... »</p>
                <p>396</p>
                <p>349 — Année 1895, — 1,800 — ... » »</p>
                <p>382 — Table décennale — . . .</p>
                <p>578</p>
                <p>562</p>
                <p>550 — Collection des principaux Codes étrang ers. f 893 t 894</p>
                <p>1 89S</p>
                <p>Code d'instruction criminelle autrichien Néant.</p>
                <p>Néant.</p>
                <p>Néant.</p>
                <p>Néant.</p>
                <p>Néant.</p>
                <p>Néant.</p>
                <p>Néant.</p>
                <p>Néant.</p>
                <p>Néant.</p>
                <p>Code pénal hollandais .64</p>
                <p>53</p>
                <p>50 ex.</p>
                <p>Code de procédure pénale allemand. . .</p>
                <p>75</p>
                <p>65</p>
                <p>58 — Code d'organisation jut iciaire allemand.</p>
                <p>215</p>
                <p>215</p>
                <p>211 — Chartes coloniales et Constitution des 512</p>
                <p>512</p>
                <p>511 — Code pénal hongrois;.</p>
                <p>165</p>
                <p>159</p>
                <p>154 — Code de procédure civile allemand. . . .</p>
                <p>31</p>
                <p>17</p>
                <p>13 — Nous avons, en outre, en magasin un assez grand nombre </p>
                <pb n="91"/>
                <p>d'exemplaires d'autres publications et de travaux tirés à part, savoir:</p>
                <p>1893 1894 1895</p>
                <p>Table décennale du BULLETIN, 1869-1880. 519 515 511 ex.</p>
                <p>Catalogue de la Bibliothèque 431 124 116 — Rapport sur le notariat 273 271 271 —
                    Étude sur la législation relative aux aliénés, et procès-verbaux de la
                    commission 127 124 121 — Études sur la législation des aliénés, — séparées 383
                    383 383 — Procès-verbaux séparés 608 608 608 — Cartes teintées 253 253 253 —
                    Comme conclusions, messieurs, j'ai l'honneur de vous proposer, au nom de votre
                    commission de comptabilité:</p>
                <p>1° D'approuver les comptes de M. Héron de VILLEFOSSE, tels qu'ils viennent de
                    vous être exposés;</p>
                <p>2° De lui voter des remerciements pour le soin et le dévouement qu'il a apportés,
                    comme les années précédentes, dans l'accomplissement de ses fonctions.</p>
                <p>Ces conclusions sont adoptées à l'unanimité.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>M. Jules CHALLAMEL, avocat à la Cour d'Appel de PARIS, donne communication d'une
                    étude de M. Félix BLUMSTEIN, avocat à STRASBOURG, sur la. nouvelle loi
                    d'organisation COMMUNALE EN ÂLSACE-LORRAINE.</p>
                <p>Dès le lendemain de l'annexion, l'Allemagne fit miroiter aux yeux des populations
                    annexées les avantages d'une autonomie municipale, assise sur les plus larges
                    bases, débarrassée de toutes les entraves administratives dont la législation
                    française entourait la marche de l'administration communale et susceptible de
                    compenser, par le développement des libertés locales, la situation d'infériorité
                    politique que le pays occupe dans l'Empire.</p>
                <p>Pour se rendre compte de la façon dont ces promesses ont été exécutées, il suffit
                    de jeter un coup d'oeil sur la législation actuellement en vigueur. </p>
                <pb n="92"/>
                <p>Les lois françaises des 18 juillet 1837, 5 mai 1855 ,</p>
                <p>24 juillet 1867, 22 juillet 1870, sont restées la base de l'organisation
                    municipale, mais elles ont été gravement modifiées par des dispositions
                    législatives et réglementaires ultérieures. On peut citer, comme «xemples, la
                    loi du 30 décembre 1871 sur l'organisation administrative générale et les
                    règlements qui en assurent l'exécution; le décret du 1" septembre 1872 sur la
                    procédure à suivre devant les conseils de département (conseils de préfecture)
                    qui donne aux présidents de département (préfets) dans les villes de leur
                    résidence et aux directeurs de cercle (souspréfets) dans les communes rurales,
                    la vérification de la comptabilité communale, et un droit de décision provisoire
                    en cette matière; les décrets des 20 septembre 1873 et 28 août 1875, qui
                    étendent la compétence des directeurs de cercle, et le décret du 10 février 1875
                    qui modifie la compétence des présidents de département.</p>
                <p>Des innovations importantes furent aussi apportées par la loi du 24 janvier 1873
                    dans la composition des conseils généraux, des conseils de cercle ou
                    d'arrondissement, et dans les modes d'élections aux conseils municipaux; le
                    paragraphe 1er de cette loi subordonne la qualité d'électeur à la double
                    condition que le votant ait vingt-cinq ans révolus et paye dans le département,
                    le cercle ou la commune, l'une des contributions directes. Mentionnons encore la
                    loi du 4 juillet 1879, sur l'organisation politique et administrative de
                    l'Alsace-LORRAINE, qui a autorisé l'Empereur à déléguer au Statthalter une
                    grande partie de ses pouvoirs souverains en matière d'administration
                    communale.</p>
                <p>Vient enfin la loi du 22 juin 1887 qui a détruit toute autonomie communale en
                    permettant au gouvernement de choisir les maires et les adjoints en dehors du
                    conseil municipal, bien mieux, en dehors de la commune, et d'imposer à celle-ci
                    de payer un traitement et une pension de retraite aux maires de carrière.</p>
                <p>Telle était donc la situation lorsqu'en 1892 un projet de loi sur l'organisation
                    des cercles et des communes fut présenté à la Délégation.</p>
                <p>Ce projet de loi établissait une distinction entre les communes urbaines et les
                    communes rurales et traitait plus sévèrement ces dernières, maintenait pour
                    toutes, en principe, la faculté de nommer des maires de carrière et accordait
                    aux plus imposés le tiers des sièges dans les conseils municipaux de la
                    campagne. </p>
                <pb n="93"/>
                <p>La Délégation, tout en rejetant la loi, adopta en seconde lecture la résolution
                    suivante, qui avait été proposée par M. Petri: « La Délégation d'Alsace-Lorraine
                    engage le gouvernement à lui soumettre de nouveau, dans le courant de la
                    prochaine session, le projet de loi, en ayant soin:</p>
                <p> « 1° D'accorder aux conseils municipaux un droit de collaboration efficace en ce
                    qui concerne la nomination des maires: « Et 2° de stipuler que les conseils
                    municipaux se composent exclusivement de membres élus. »</p>
                <p>Le projet de loi, comme nous venons de l'observer, s'occupait non seulement de
                    l'organisation communale, mais encore de celle des .cercles et des routes
                    d'arrondissement. Ces deux derniers projets de loi avaient encore déplu
                    davantage à la Délégation, et comme le gouvernement avait fait déclarer par M.
                    de Kœller, sôus-secrétaire d'ÉTAT, qu'il fallait considérer les trois projets de
                    loi comme un tout indivisible, la Délégation d'Alsace-</p>
                <p>Lorraine repoussa tout simplement l'ensemble des projets de loi.</p>
                <p>Certains députés auraient accueilli avec faveur le projet de loi, s'il avait été
                    possible de faire abstraction des dispositions concernant les maires de carrière
                    et l'admission au conseil municipal, à titre de droit spécial, des habitants les
                    plus imposés.</p>
                <p>Mais M. de Kœller avait déclaré: « Tout ou rien! »</p>
                <p>C'était frapper le projet de loi d'un insuccès total!</p>
                <p>Le projet de loi est revenu en 1894, revu, corrigé, remanié, et il est tout
                    d'abord intéressant d'examiner si le gouvernement a tenu compte des deux désirs
                    exprimés par la Délégation et si celle-ci a persisté dans ses exigences.</p>
                <p>En ce qui concerne la nomination des maires, la loi accorde aux conseils
                    municipaux des villes une sorte de « droit de proposition » en disposant à
                    l'article 10 comme suit : « Dans les villes de 25.000 habitants et au-dessus et
                    celles qui leur seront assimilées, le conseil municipal est autorisé à proposer
                    des candidats pour les fonctions de maire et d'adjoint » ; — immédiatement
                    après, vient ce correctif: « Si les candidats ne sont pas jugés aptes, le
                    conseil municipal fait de nouvelles propositions; si les secondes propositions
                    ne sont pas agréées, le ministère peut nommer un administrateur provisoire. » Il
                    est évident que dans ces conditions, un droit sérieux de proposition, tel que la
                    Délégation l'avait désiré, ne saurait exister.</p>
                <p>Le second point est résolu d'une manière analogue; le gouver- </p>
                <pb n="94"/>
                <p>— Ornement a supprimé sans doute la disposition qui accordait aux habitants les
                    plus imposés le tiers des sièges dans le conseil municipal des communes dont les
                    recettes annuelles ordinaires ne dépassent pas 80.000 marcs; mais d'un autre
                    côté, il avait inséré dans le projet de loi une disposition d'un caractère
                    ploutocratique encore plus prononcé que celle que nous venons de rappeler et qui
                    fut heureusement rejetée par la Délégation.</p>
                <p>TOUTEFOIS, n'anticipons pas sur l'étude que nous nous proposons de faire de la
                    loi. Le projet se divisait en huit titres dont voici l'énumération:</p>
                <p>Titre premier : Des Communes.</p>
                <p>Titre II : Des Maires et des Fonctionnaires municipaux.</p>
                <p>Titre III : Des Conseils municipaux.</p>
                <p>Titre IV : Du Budget et des Comptes communaux.</p>
                <p>Titre V: De la Procédure devant les tribunaux administratifs en matière
                    communale.</p>
                <p>Titre VI : De la Surveillance de l'Administration communale.</p>
                <p>Titre VII : Des Biens qui appartiennent à une section de commune et des Biens ou
                    Intérêts qui appartiennent ensemble à plusieurs communes.</p>
                <p>Titre VIII : Dispositions finales et transitoires.</p>
                <p>La Délégation a rejeté provisoirement le titre VII, qui doit faire l'objet d'une
                    loi spéciale. Le titre VIII est devenu le titre VII et la loi, telle qu'elle a
                    été définitivement adoptée, comprend quatre-vingt-sept articles. Nous suivrons
                    cette division.</p>
                <p>Le projet de loi établissait (art. 1er) la distinction entre les communes rurales
                    et les communes urbaines.</p>
                <p>Les communes urbaines étaient:</p>
                <p>L</p>
                <p>DES COMMUNES.</p>
                <p>Strasbourg.</p>
                <p>Mulhouse.</p>
                <p>Metz.</p>
                <p>Colmar.</p>
                <p>Hagueneau.</p>
                <p>Sarreguemines.</p>
                <p>Guebwillers.</p>
                <p>Sainte-Marie-aux-Mines. </p>
                <pb n="95"/>
                <p>Forbach.</p>
                <p>Schlestadt.</p>
                <p>Thionville.</p>
                <p>Thann.</p>
                <p>Saverne.</p>
                <p>Bischwillers.</p>
                <p>Ribeauvillé.</p>
                <p>Wissembourg.</p>
                <p>Dieuze.</p>
                <p>Barr.</p>
                <p>Munster.</p>
                <p>Sarrebourg.</p>
                <p>Soultz.</p>
                <p>Phalsbourg.</p>
                <p>Obernay.</p>
                <p>Massevaux.</p>
                <p>Altkirch.</p>
                <p>Saint-Avold.</p>
                <p>Rouffach.</p>
                <p>Bouxwiller.</p>
                <p>Molsheim.</p>
                <p>Neuf-Brisach.</p>
                <p>Bitche.</p>
                <p>Kaysersberg.</p>
                <p>Ingwillers.</p>
                <p>On pouvait s'étonner de ne pas trouver Château-Salins dans cette énumération. La
                    Délégation a repoussé cette classification; elle reconnaît comme villes les
                    communes de 25.000 âmes et audessus; les chefs-lieux d'arrondissement ou cercles
                    jouissent, à la demande de leurs conseils municipaux, des privilèges accordés
                    aux communes urbaines. Du reste, les communes rurales pourront aussi, sur le
                    désir de leurs conseils municipaux, après avis donné par le conseil général et
                    avec l'autorisation impériale, être soumises au régime des villes.</p>
                <p>La création et la suppression des communes se font par décret impérial. Lorsqu'il
                    ne s'agira que de la modification d'une banlieue ou du territoire d'une commune,
                    le ministère sera l'autorité compétente; il suffira même de l'autorisation du
                    président du département, lorsque les conseils municipaux intéressés seront
                    d'accord.</p>
                <p>Voici la traduction des dispositions relatives à ces changements territoriaux: «
                    Art. 3. — Tout changement apporté dans la circonscription territoriale d'une
                    commune devra être précédé d'une enquête dont la durée sera fixée par le
                    président du département. — L'ouverture de cette enquête sera publiée en les
                    formes accoutumées dans toutes les communes atteintes par les changements
                    projetés.</p>
                <p> « S'agit-il de détacher un hameau, une annexe ou section de commune d'une
                    agglomération communale dont il faisait partie, il sera formé en outre une
                    commission spéciale appelée à donner son avis. — Le nombre des membres de [cette
                    commission sera </p>
                <pb n="96"/>
                <p>fixé par le président du département et les membres seront élus par les électeurs
                    domiciliés dans la section de commune intéressée. Si le chiffre des électeurs
                    n'est pas du double de celui de la commission, celle-ci sera formée des
                    habitants les plus imposés. La commission nomme son président. Tous les projets
                    de modifications territoriales d'une commune seront soumis à l'appréciation du
                    conseil municipal augmenté des habitants les plus imposés. — Le conseil
                    d'arrondissement et le conseil général .du cercle et du département où la
                    commune est située, seront appelés à donner leur avis.</p>
                <p> « Art. 4. — Lés habitants d'une commune réunie à une commune voisine conservent
                    la jouissance exclusive des biens communaux dont les produits étaient jusque-là
                    partagés entre les habitants.</p>
                <p> « Les bâtiments et les autres immeubles destinés à un service public deviennent
                    la propriété de la commune avec laquelle la fusion s'est opérée.</p>
                <p> « Art. 5. — Un hameau ou section de commune est-il érigé en commune autonome ou
                    joint à une autre commune, il conserve la propriété des biens qui lui
                    appartiennent exclusivement. « Les bâtiments et autres immeubles qui sont
                    destinés à un service public et situés sur le territoire dudit hameau ou section
                    de commune deviennent la propriété de la commune nouvelle ou 4e la commune avec
                    laquelle s'opère la fusion.</p>
                <p> « Art. 6. — L'arrêté ministériel ou présidentiel ordonnant une modification dans
                    la circonscription territoriale d'une commune fixe les conditions de la
                    modification ordonnée, en tant que ces conditions ne sont pas réglées par les
                    dispositions précédentes ou par des droits privatifs. — Lorsque le changement
                    est ordonné par décret impérial, c'est au ministère à en fixer les
                    modalités.</p>
                <p> « Art. 7. — Dans tous les cas de séparation de portions de communes ou d'union
                    et fusion de communes différentes, les conseils municipaux seront dissous, et
                    l'on procédera à de nouvelles élections. « Art. 8. — Les litiges relatifs aux
                    limites des circonscriptions communales seront jugés par les tribunaux
                    administratifs. » </p>
                <pb n="97"/>
                <p>ii.</p>
                <p>LE MAIRE ET LES FONCTIONNAIRES MUNICIPAUX.</p>
                <p>La loi place le maire à la tète de l'administration communale.</p>
                <p>Il est secondé ou remplacé en cas de nécessité, dans ses fonctions, par un ou
                    plusieurs adjoints.</p>
                <p>Dans les cas d'empêchement simultané du maire et des adjoints, .le maire choisit
                    son remplaçant parmi les conseillers municipaux.</p>
                <p>Dans les communes de 45.000 âmes et au-dessus et dans celles qui leur sont
                    assimilées, le maire et les adjoints sont nommés sur la proposition du conseil
                    municipal. Cette proposition est le résultat d'un vote secret auquel le conseil
                    procède conformément à son règlement intérieur. Si la proposition est rejetée
                    par le gouvernement, le conseil procède à un nouveau vote. Si la seconde
                    proposition n'est pas admise, le ministère est autorisé à nommer un
                    administrateur provisoire; le ministère a la même faculté dans les cas où le
                    conseil refuse de faire une proposition ou persiste, lors d'un second vote, dans
                    une présentation déjà rejetée antérieurement.</p>
                <p>Les attributions d'un administrateur provisoire sont, suivant les cas, celles
                    d'un maire ou d'un adjoint; ses pouvoirs ne durent qu'une année, mais ils sont
                    renouvelables l'année suivante. En somme, les pouvoirs de l'administrateur
                    provisoire ne cessent que lorsque le conseil municipal et le gouvernement se
                    sont mis d'accord sur le choix du candidat. Il est vrai que le conseil est
                    autorisé à tout moment à faire une proposition nouvelle.</p>
                <p>La délégation a cru pouvoir se contenter de pareilles garanties.</p>
                <p>Quant aux maires et aux adjoints des autres communes, c'est .bien autre chose!
                    Leur nomination appartient aux présidents de département, qui devront les
                    choisir dans le sein du conseil .municipal, mais qui pourront aussi, «
                    exceptionnellement », les .choisir en dehors du conseil municipal et même en
                    dehors de la •commune.</p>
                <p>La porte reste donc largement ouverte aux maires de carrière!</p>
                <p>Les articles 17 du projet et 23 de la loi déclarent positivement que les maires
                    et les adjoints peuvent être suspendus ou révoqués par l'autorité administrative
                    supérieure, le président de département ou directeur du cercle, et que la
                    révocation a lieu, dans les villes,</p>
                <fw place="bottom">XXVII. 7</fw>
                <pb n="98"/>
                <p>par décret de l'empereur, et dans les communes rurales par arrêté préfectoral ou
                    présidentiel. Dans ces conditions, on peut se demander quelle est l'utilité de
                    l'institution des administrateurs municipaux.</p>
                <p>Les maires et les adjoints devront d'ailleurs avoir vingtcinq ans révolus et en
                    général être domiciliés effectivement dans les communes soumises à leur
                    administration. Leurs fonctions sont incompatibles avec celles des membres de
                    l'administration appelée à exercer une surveillance sur les communes, avec
                    celles d'employés ou agents municipaux, de membres des cours et tribunaux, des
                    parquets. Sont exceptés les juges des tribunaux de commerce, les juges
                    suppléants et les greffiers des tribunaux cantonaux. Cette incompatibilité
                    s'étend aux ministres et employés des divers cultes, aux professeurs et
                    instituteurs des écoles publiques et aux fonctionnaires et agents de la
                    police.</p>
                <p>Cette disposition est, à peu de chose près, la reproduction de celle de l'article
                    5 de la loi du 5 mai 1855. La Délégation a ajouté à cette liste de fonctions
                    incompatibles celles des agents forestiers et des employés des chemins de fer de
                    l'Empire. Père et fils, beau-père et beau-fils ne pourront, de même que deux
                    frères, être maire et adjoint. Si la parenté s'établit après l'entrée en
                    fonctions, celui des deux par le fait duquel les liens de parenté se seront
                    établis devra, à défaut d'entente, se retirer..</p>
                <p>Non reproduite est la disposition' de l'article 26 de la loi du 24 juillet 1867,
                    suivant laquelle nul ne peut être maire ou adjoint dans une commune et
                    conseiller municipal dans une autre commune. La loi interdit cependant le cumul
                    des fonctions de maire et d'adjoint dans plusieurs communes.</p>
                <p>Le projet de loi émet le principe de la gratuité des fonctions de maire et
                    d'adjoint; mais il est aisé de comprendre que ce n'est là qu'une vaine théorie,
                    tout au plus applicable aux maires et adjoints tirés des conseils municipaux et
                    qui doit forcément être écartée lorsqu'il s'agit de maires de carrière ou
                    d'administrateurs provisoires. Le conseil municipal peut allouer au maire et aux
                    adjoints un traitement et doit leur donner une indemnité correspondant aux
                    dépenses nécessitées par leurs fonctions; mais le ministère peut, de son côté,
                    après avoir pris l'avis du conseil municipal, fixer lui-même les traitements des
                    maires et adjoints des villes de 2.000 âmes et au-dessus. Le ministère a la même
                    faculté en ce qui concerne les administrateurs municipaux provisoires. « Les
                    adjoints non payés devront nécessairement </p>
                <pb n="99"/>
                <p>être pris parmi les membres du conseil municipal. » Aux maires et adjoints
                    salariés il devra être retenu, en cas de suspension, la moitié de leur
                    traitement. Si la suspension n'est pas suivie de la révocation, la partie
                    retenue de leur traitement devra leur être remboursée. Quant aux administrateurs
                    municipaux intérimaires, ils peuvent être rappelés en tout temps.</p>
                <p>Les maires et les adjoints sont nommés pour une durée de six années au plus, mais
                    leur nomination peut être faite pour une plus longue période, lorsqu'un
                    traitement est attaché à leurs fonctions et que le conseil municipal en a
                    exprimé le désir. Du reste, même après l'expiration du temps pour lequel leur
                    nomination a eu lieu, les magistrats municipaux restent en .fonctions, jusqu'à
                    ce qu'ils en soient relevés par leurs successeurs.</p>
                <p>Les attributions du maire restent les mêmes qu'autrefois; le maire représente à
                    la fois la commune et l'autorité centrale; en cette dernière qualité, le maire
                    n'est responsable que vis-à-vis de ses supérieurs hiérarchiques. Comme agent du
                    pouvoir central, le maire expédie les affaires d'intérêt général que les lois et
                    les règlements placent dans sa compétence, ainsi que celles qui lui sont
                    confiées par l'administration supérieure. Il est aussi chargé de la police
                    locale, sauf les cas où ce service est placé dans les mains d'un directeur
                    spécial de police.</p>
                <p>C'est ainsi qu'à Strasbourg et à METZ, la police municipale est, depuis
                    l'annexion, détachée des attributions du maire et exercée par un directeur de
                    police sous la surveillance du président de département.</p>
                <p>A MULHOUSE, les fonctions de directeur de police sont exercées par le sous-préfet
                    ou directeur de cercle. Les textes relatifs à cette organisation sont contenus
                    dans les alinéas deux et trois du paragraphe 14 de la loi du 30 décembre 1871,
                    qui a réglementé l'administration allemande dans les pays annexés.</p>
                <p>Les maires et les directeurs de police sont autorisés à rendre des arrêtés de
                    police dans les limites tracées par les lois; mais ces arrêtés doivent être
                    immédiatement communiqués à l'autorité supérieure.</p>
                <p>Quant aux affaires communales, le maire les expédie de sa propre initiative et
                    sous sa responsabilité personnelle; les cas dans lesquels le concours du conseil
                    municipal lui est imposé sont indiqués par les articles 53 et suivants de la
                    loi; nous les étudierons plus loin. Mais il est un point qu'il y a lieu de
                    relever Immédiatement : le maire prépare les arrêtés et résolutions de </p>
                <pb n="100"/>
                <p>son conseil municipal et est seul chargé de leur exécution. Si le conseil dépasse
                    ses attributions ou viole une disposition légale, le maire est tenu de l'y
                    rendre attentif et même de dénoncer à l'autorité supérieure la résolution de son
                    conseil, si celui-ci devait y persister.</p>
                <p>Reconnaissons ici, avec complète franchise, l'avantage que la nouvelle
                    organisation offre sur la législation précédente.</p>
                <p>Quelle était jusqu'à présent la situation faite aux conseils municipaux par la
                    législation française, restée en vigueur dans le pays?</p>
                <p>L'article 18 de la loi des 18-22 juillet 1837 permet tout d'abord .aux préfets
                    d'annuler la plupart des délibérations municipales, non seulement pour violation
                    d'une disposition de loi ou d'un "règlement d'administration publique, mais
                    encore « sur la réclamation de toute partie intéressée ». Viennent ensuite les
                    articles 1, 6 et 9 de la loi du 24 juillet 1867, qui confirment et aggravent les
                    restrictions contenues dans l'article 18 de la loi de 1837 ; dans la plupart des
                    cas, il suffisait d'un désaccord entre le maire et le conseil municipal, pour
                    que la délibération ne devînt exécutoire qu'après approbation du préfet.</p>
                <p>Désormais, un maire ne pourra attaquer une délibération de son conseil municipal
                    que pour excès de pouvoir ou violation de la loi.</p>
                <p>Le maire représente la commune au dehors; il ordonnance ïes recettes et les
                    dépenses; il est autorisé en matière possessoire, lorsque le cas est urgent, à
                    intenter un procès et à y défendre, sans autorisation préalable du conseil
                    municipal ; il a également le droit de faire, dans l'intérêt de la commune, tous
                    actes conservatoires et interruptifs de prescription et déchéance, sauf à eff
                    informer le conseil municipal dans la plus prochaine séance.</p>
                <p>Quant aux dons et legs dont l'acceptation est soumise à l'approbation supérieure,
                    le maire peut les accepter provisoirement en vertu d'une délibération du conseil
                    municipal; l'approbation ultérieurement donnée par l'administration supérieure a
                    effet du jour de l'acceptation provisoire. En somme, ces dernières prescriptions
                    sont la reproduction pure et simple des articles 55 et 48, dernier alinéa, de la
                    loi des 18-22 juillet 1837.</p>
                <p>Les concessions de travaux et fournitures intéressant les communes seront réglées
                    par un arrêté ministériel; jusque-là, l'ordonnance du 18 novembre 1837 recevra
                    son application.</p>
                <p>Lorsque le maire procédé à une adjudication publique, il doit </p>
                <pb n="101"/>
                <p>se faire assister de deux membres du conseil et en informer le receveur
                    municipal. Il peut ordonner la présence de ce dernier aux opérations.</p>
                <p>Les réclamations qui peuvent s'élever sur les opérations préparatoires de
                    l'adjudication ou sur l'adjudication elle-même, doivent être, au plus tard le
                    jour de l'adjudication, transmises au maire ou insérées au procès-verbal. Les
                    difficultés sont résolues par le maire et les deux conseillers assistants, à la
                    majorité des voix.</p>
                <p>Un recours contre cette décision est ouvert à l'intéressé, dans les trois jours
                    de sa notification.</p>
                <p>Le recours est jugé par le conseil municipal. Ici encore, l'article 16 de la loi
                    des 18-22 juillet 1837 a servi de modèle à la nouvelle législation.</p>
                <p>Par contre, une disposition nouvelle, curieuse et qui n'a pas son précédent dans
                    la législation antérieure, est celle (art. 22) qui défend aux maires et adjoints
                    d'accepter, à l'occasion ou à raison de leurs fonctions, des cadeaux ou des
                    rémunérations, sans y avoir été préalablement autorisés par l'administration
                    supérieure.</p>
                <p>La même autorisation est nécessaire aux maires et adjoints pourvus d'un
                    traitement, lorsqu'ils exercent, à côté de leurs fonctions municipales, un autre
                    emploi, une profession, ou lorsqu'ils deviennent membres de la direction, du
                    conseil d'administration ou du conseil de surveillance d'une société créée dans
                    un but de lucre et de profits.</p>
                <p>Le maire est moins le fonctionnaire que le chef et le représentant de la commune
                    et, en cette qualité, il a le droit et le devoir de surveiller les
                    fonctionnaires et les employés de la commune, lorsque ceux-ci ne sont pas
                    directement soumis à la surveillance d'une autre autorité.</p>
                <p>Tels sont, par exemple, les instituteurs placés sous les ordres des autorités
                    scolaires supérieures et les agents forestiers qui relèvent de leurs chefs
                    hiérarchiques.</p>
                <p>L'article 18 de la loi règle le pouvoir disciplinaire du maire sur les employés
                    et les fonctionnaires de la commune, et il est juste de reconnaître que cette
                    réglementation est heureuse, parce qu'elle est de nature à sauvegarder les
                    intérêts personnels des fonctionnaires sans affaiblir l'autorité du chef
                    municipal.</p>
                <p>C'est ainsi que le maire peut infliger à ces employés, coupables d'avoir manqué à
                    leurs devoirs, les peines disciplinaires suivantes : l'avertissement, la
                    réprimande, l'amende jusqu'à concurrence de la moitié du traitement mensuel de
                    l'employé </p>
                <pb n="102"/>
                <p>inculpé. Toutefois la totalité des amendes prononcées contre un employé, pendant
                    une année budgétaire, ne peut dépasser le montant de son traitement mensuel.
                    Aucune amende ne devra être décernée, sans que l'employé n'ait été mis à même de
                    s'expliquer et de se défendre; l'amende est prononcée par une décision écrite et
                    motivée.</p>
                <p>Du reste, les peines disciplinaires ci-dessus énumérées, ne sont pas soumises à
                    l'appel.</p>
                <p>Il n'en est pas de même de la révocation. ICI, il faut distinguer suivant le mode
                    de nomination des employés. Le maire nomme en général à tous les emplois
                    communaux; sont exceptés les instituteurs et les gardes forestiers, qui sont
                    nommés parles préfets ou présidents de départements.</p>
                <p>Lorsque la commune est dotée d'un receveur municipal spécial, le maire nomme ce
                    dernier sur la présentation du conseil muni^ cipal.</p>
                <p>Dans les communes qui ne jouissent pas des privilèges accordés aux villes d'une
                    population d'au moins 25.000 âmes, la nomination des receveurs municipaux
                    spéciaux, celle des directeurs et des receveurs d'octroi, ainsi que celle des
                    gardes champêtres est subordonnée à l'agrément des présidents de département.
                    Ces derniers sont autorisés, lorsqu'ils croient devoir refuser la confirmation
                    de la nomination, à pourvoir provisoirement aux emplois vacants, et ce, à la
                    charge des communes.</p>
                <p>Le maire peut suspendre de leurs fonctions et même révoquer les employés qui sont
                    à sa nomination; la révocation appartient à l'autorité administrative supérieure
                    dans les cas où cette dernière a dû confirmer la nomination de l'employé
                    inculpé. Lorsque le fonctionnaire occupe un emploi créé par le conseil
                    municipal, qu'il est pourvu de lettres de nomination et que son engagement n'a
                    pas eu lieu à titre temporaire et avec faculté de dénonciation, il lui est
                    ouvert un délai de quinze jours pour recourir à l'autorité supérieure contre
                    toute décision de suspension et de révocation. Ce délai commence le lendemain du
                    jour où la décision de suspension ou de révocation a été signifiée à
                    l'employé.</p>
                <p>La nouvelle loi contient une disposition analogue (art. 26) à celles des articles
                    62 et 65 de la loi des 18-22 juillet 1837 : les recettes et dépenses communales
                    s'effectuent par un comptable, chargé seul de poursuivre la rentrée de tous les
                    revenus de la, commune et d'acquitter les dépenses ordonnancées par le maire. </p>
                <pb n="103"/>
                <p>Le percepteur remplit les fonctions de receveur municipal.</p>
                <p>Néanmoins, dans les communes dont le revenu excède 20.000 marcs, ces fonctions
                    sont confiées, si le conseil municipal le demande, à un receveur municipal
                    spécial.</p>
                <p>Les fonctionnaires et employés de la commune ne peuvent, à l'occasion de leurs
                    fonctions recevoir, ou accepter des cadeaux et dons rémunératoires, ni exercer à
                    côté de leurs fonctions un emploi ou une profession accessoire, sans
                    l'autorisation du maire.</p>
                <p>C'est également le maire qui accorde les congés aux employés qui sont directement
                    placés sous ses ordres et sa surveillance.</p>
                <p>Les insignes du personnel municipal sont fixés par le ministère. Lorsqu'un
                    fonctionnaire municipal est dépositaire d'une portion de la puissance publique,
                    il doit être assermenté par un membre de l'administration supérieure ou par le
                    maire délégué à cet effet.</p>
                <p>L'assermentation est faite conformément aux dispositions de l'article 1 de la loi
                    du 20 septembre 1871 ; la formule du serment est la suivante:</p>
                <p> « Devant Dieu tout puissant et omniscient, je jure obéissance et fidélité à
                    l'Empereur d'Allemagne; je jure en outre d'observer les lois et de remplir en
                    âme et conscience, les obligations que m'imposent mes fonctions, et ainsi que
                    Dieu me soit en aide ! »</p>
                <p>Pour en terminer avec le personnel municipal, ajoutons que désormais les règles
                    établies par une loi du 15 octobre 1873 sur le cautionnement à fournir par les
                    comptables de l'ÉTAT, des communes et des établissements publics, sont étendues
                    aux receveurs de l'octroi. Jusqu'ici les receveurs d'octroi, n'étant pas
                    considérés comme comptables restaient soumis quant à leur cautionnement à l'art.
                    159 de la loi française du 28 avril 1816. Les changements apportés dans la
                    matière par la loi de 1873 consistent notamment en ce que le cautionnement peut
                    être fait en titres, valeurs et papiers de crédit.</p>
                <p>Nous ne pouvons quitter la matière du personnel de l'administration municipale
                    sans relever à ce sujet une lacune de la loi; celle-ci a oublié de nous dire
                    quelle est la caractéristique du fonctionnaire municipal.</p>
                <p>Il est vrai que le mutisme de la loi alsacienne-lorraine a un précédent dans la
                    loi d'Empire du 31 mars 1873, sur les fonctionnaires de l'Empire; celle-ci a
                    également oublié ou omis de </p>
                <pb n="104"/>
                <p>définir ce qu'est un fonctionnaire de l'Empire. Qu'est-ce donc qu'un
                    fonctionnaire municipal?</p>
                <p>La question n'est pas une simple question d'école, de gymnastique juridique, de
                    pure théorie; sa solution entraîne des conséquences pratiques, tant au point de
                    vue des droits à la retraite qu'à celui de l'assurance obligatoire contre
                    l'invalidité, les maladies, les accidents, etc. M. HALLEY, conseiller
                    ministériel à Strasbourg et qui a contribué à la rédaction de la loi, propose de
                    répondre à la question qui nous occupe, de la manière suivante: « Sont à
                    considérer comme fonctionnaires dans le sens juridique du mot, tous ceux qui ne
                    sont pas au service personnel et privé de l'autorité, dont ils tiennent leur
                    nomination, mais qui sont régulièrement ou juridiquement chargés d'un service
                    public. »</p>
                <p>Nous ne pensons pas que cette définition puisse être admise comme satisfaisante.
                    Tout d'abord, il résulte du rapport de la commission de la Délégation chargée
                    d'examiner le projet de loi et de la rubrique qui désigne le titre que nous
                    étudions, que ni les maires, ni les adjoints, ni les administrateurs municipaux
                    ne sont fonctionnaires de la commune.</p>
                <p>Les ouvriers chargés de certains détails du service de la voirie, tels que le
                    balayage et l'arrosage des rues, ceux qui aident le jardinier en chef dé la
                    ville de Strasbourg dans l'entretien des promenades, squares et jardins publics,
                    ne sont pas considérés comme des fonctionnaires municipaux. Dira-t-on qu'ils ne
                    sont pas directement nommés par le maire, mais simplement engagés par le
                    fonctionnaire chargé du service dans lequel ils sont employés? Il est aisé de
                    répondre à l'objection : car cet engagement n'a évidemment lieu qu'en vertu
                    d'une délégation expresse ou tacite du maire.</p>
                <p>La même question peut s'élever au sujet des artistes dramatiques du théâtre
                    municipal de la ville de Strasbourg. Ce théâtre n'est pas concédé à un
                    entrepreneur; il est directement exploité par la municipalité, par l'entremise
                    d'un adjoint, assisté d'une commission nommée par le conseil municipal et d'un
                    directeur technique. Il est cependant difficile d'admettre que le premier ténor
                    et la prima donna chargés d'interpréter les œuvres de Wagner soient des
                    fonctionnaires municipaux.</p>
                <p>Le professeur LABAND, qui enseigne le droit public à l'Univer- </p>
                <pb n="105"/>
                <p>sité de STRASBOURG, croit pouvoir donner le criterium des fonctions publiques de
                    la manière suivante:</p>
                <p>D'après lui, les fonctions publiques résultent d'une convention en vertu de
                    laquelle le fonctionnaire s'engage à faire fidèlement un service déterminé et
                    promet d'exécuter avec un dévouement spécial et une obéissance particulière les
                    travaux qui lui seront imposés, tandis que l'autre partie contractante acceptant
                    les promesses et les engagements du fonctionnaire, lui assure en retour sa
                    protection et dans la plupart des cas, l'entretien de son existence.</p>
                <p>Suivant LABAND, les fonctions publiques sont indépendantes:</p>
                <p>1° D'un traitement; il y a des fonctionnaires non payés, tels que les professeurs
                    honoraires, les consuls nommés à l'élection;</p>
                <p>2° De la durée des fonctions; il y a des fonctionnaires qui ne sont nommés que
                    pour un temps limité;</p>
                <p>3° De la nature des fonctions, c'est-à-dire de la technicité, de l'élévation ou
                    de la bassesse des services" à rendre ; les employés des chemins de fer et de
                    l'administration forestière sont fonctionnaires au même titre que les concierges
                    et garçons de bureau.</p>
                <p>4° ENFIN, il n'est pas de l'essence des fonctions publiques qu'elles constituent
                    l'occupation principale ou exclusive du titulaire ; le fonctionnaire peut ne
                    trouver dans ses fonctions qu'une occupation accessoire.</p>
                <p>Telle est la solution de M. Laband. Il faut s'en contenter, faute de mieux.</p>
                <p>Nous avons encore à examiner comment prennent fin les fonctions de maire et
                    d'adjoint. Ces fonctions sont révocables; les titulaires peuvent aussi être
                    provisoirement suspendus de leur emploi.</p>
                <p>La suspension provisoire est placée dans les attributions des présidents de
                    département; la révocation appartient à celle des autorités supérieures qui a
                    fait la nomination; néanmoins, dans les villes de 25.000 âmes et au-dessus et
                    dans celles qui leur sont assimilées, la révocation ne peut être ordonnée que
                    par l'empereur.</p>
                <p>AJOUTONS, en terminant ce chapitre, que les fonctions de maire et d'adjoint
                    prennent également fin lorsque le titulaire est frappé par un tribunal de
                    répression d'une condamnation emportant la peine de la réclusion (art. 31 du
                    Code pénal allemand), celle de la privation des droits civiques (art. 34, même
                    code) ou l'incapacité d'exercer des fonctions publiques (art. 35, ibid.). </p>
                <pb n="106"/>
                <p>III</p>
                <p>DES CONSEILS MUNICIPAUX.</p>
                <p>Nous abordons ici la matière la plus remaniée par la nouvelle législation; c'est
                    aussi celle qui offre la plus grande somme d'innovations heureuses.</p>
                <p>Les membres du conseil municipal sont élus par les électeurs de la commune.</p>
                <p>Dans les communes où la liste des électeurs ne contient qu'un chiffre de 21 noms
                    ou un chiffre inférieur, le conseil municipal est formé par l'assemblée des
                    électeurs.</p>
                <p>SI, pendant la durée des fonctions du conseil municipal, le nombre des électeurs
                    est réduit à 21 ou au-dessous, le conseil reste en fonctions jusqu'au terme de
                    son mandat. Il y a actuellement en Alsace-Lorraine 19 communes qui se trouvent
                    dans cette situation.</p>
                <p>Une de ces communes se trouve dans la Basse-ALSACE, arrondissement ou cercle de
                    STRASBOURG, c'est Wôllenheim.</p>
                <p>La Haute-Alsace a trois communes où le chiffre des électeurs est inférieur à 21,
                    ce sont: LUCELLE, Niederlarg et Saint-COSMAN, dans le cercle d'Altkirch; nous en
                    trouvons 15 en Lorraine : les communes de HALLANGE, dans le cercle de Boulay; de
                    GEBESDORFF, HANNOCOURT, LINDERCHEN, MORANGE, Pange et ZEMMANGE, dans le cercle
                    de Château-Salins ; MONDORF, dans le cercle de Thionville; MAIZERY, Dam et
                    BUELMONT, dans le cercle de Metz;</p>
                <p>Haie-des-ALLEMANDS, NEUFMOULIN, Furkestein et WALDENBOURG, dans le cercle de
                    Sarrebourg.</p>
                <p>Sont électeurs les habitants mâles de la commune qui remplissent les conditions
                    suivantes:</p>
                <p>1° Ils doivent appartenir à la nationalité allemande;</p>
                <p>2° Avoir vingt-cinq ans accomplis;</p>
                <p>3° Habiter la commune depuis au moins un an et y posséder une maison ou y exercer
                    une profession ou commerce, une industrie ou bien encore y remplir des fonctions
                    publiques.</p>
                <p>Sont placés sur la même ligne les ministres des cultes, les professeurs et
                    maîtres qui enseignent dans les écoles publiques et les avocats-avoués. Un
                    domicile de trois ans est exigé de tous </p>
                <pb n="107"/>
                <p>ceux qui ne se trouvent pas dans l'une des deux catégories ci-dessus
                    désignées.</p>
                <p>Il résulte de la condition indiquée sous le n° 1 que tout ALLEMAND, habitant la
                    commune depuis au moins trois ans, y est électeur, alors même qu'il ne serait
                    pas alsacien-lorrain. C'est là une facilité que les grands-duchés de HESSE,
                    Oldenbourg et le Sleswig-Holstein n'accordent que sous la condition de la
                    réciprocité.</p>
                <p>Mais qu'est-ce que le domicile dans le sens de la loi que nous étudions?</p>
                <p>La question mérite d'être examinée, car les dispositions du Code civil, encore en
                    vigueur en Alsace-LORRAINE, ne sont pas d'accord sur ce point avec la
                    législation de l'Empire.</p>
                <p>L'article 102 du Code civil porte: « Le domicile de tout FRANÇAIS, quant à
                    l'exercice de ses droits civils, est au lieu où il a son principal
                    établissement. »</p>
                <p>Cet article, on le voit, dispose uniquement au sujet de l'exercice des droits
                    civils.</p>
                <p>D'un autre côté, une loi du 14 janvier 1872 a introduit en Alsace-Lorraine une
                    loi de la Confédération de l'Allemagne du NORD, en date du 13 mai 1870. Cette
                    loi a pour objet d'éviter qu'un Allemand soit cumulativement frappé
                    d'impositions directes dans deux ou plusieurs États de la Confédération; le
                    domicile y est défini comme étant le lieu où l'Allemand a une habitation dans
                    des conditions qui permettent de penser qu'il a l'intention de la conserver. OR,
                    il est évident que l'on peut avoir dans plusieurs communes des habitations
                    durables et distinctes.</p>
                <p>Il s'agit donc de savoir si la nouvelle loi sur l'organisation communale prend le
                    terme « domicile », dans le sens du Code civil ou dans le sens de la loi du 13
                    mai 1870. Il ne paraît pas douteux que la dernière signification doive être ici
                    adoptée. Le motif de cette solution se trouve dans l'article 21 de la loi; cet
                    article, comme nous le verrons plus loin, donne la qualité d'éligible à tout
                    propriétaire d'immeubles dans la banlieue de la commune, pourvu qu'il jouisse de
                    la qualité d'électeur dans le lieu de son domicile. Si donc, pour entrer dans un
                    conseil municipal, il suffit de posséder une parcelle de terre dans la banlieue,
                    sans habiter la commune, il serait contradictoire de refuser les droits de vote
                    à l'homme qui, remplissant toutes les conditions légales, possède dans la
                    commune une habitation, alors même que celle-ci ne serait pas son principal
                    établissement. Le droit de vote est </p>
                <pb n="108"/>
                <p>suspendu en ce qui concerne les électeurs appartenant à I aimée active; sont
                    exceptés de cette règle les officiers civils de l'armée.</p>
                <p>Sont rayés de la liste des électeurs:</p>
                <p>1° Les interdits et ceux qui sont pourvus d'un conseil judiciaire;</p>
                <p>2° Les faillis, pendant la durée des opérations de la faillite et pendant cinq
                    années, à partir de leur clôture, à moins que le failli n'ait obtenu du tribunal
                    régional une décision de réhabilitation, conformément au paragraphe 31, alinéa
                    2. de la loi du 28 juillet 1879 (1).</p>
                <p>3° Les personnes secourues par l'assistance publique ou qui ont reçu des secours
                    dans l'année qui a précédé l'élection;</p>
                <p>4° Ceux qui, pendant les deux années budgétaires qui ont précédé l'élection,
                    n'ont pas entièrement soldé les impositions communales. Sont compris sous ce
                    terme les pfennigs additionnels aux contributions directes, l'impôt sur les
                    chiens, les rétributions scolaires, les taxes perçues par l'octroi, etc.,
                    etc.</p>
                <p>5° Les personnes ayant commis un crime ou un délit pouvant entraîner la perte des
                    droits civiques et qui ont été condamnées à raison d'un tel fait par un jugement
                    passé en force de chose jugée à la peine de la réclusion ou celle
                    d'emprisonnement; la privation des droits électoraux sera de cinq ans, à partir
                    du jour</p>
                <p>(1) Ce paragraphe est ainsi conçu : L'ouverture de la procédure de faillite ou le
                    projet de la demande, dans le cas du § 99 du code des faillites, entraînera pour
                    le débiteur commun les mêmes restrictions des droits civils et politiques que la
                    déclaration de faillite d'après les lois existantes.</p>
                <p>Ces restrictions pourront être levées par décision du tribunal régional:</p>
                <p>1" Quand le failli justifiera avoir intégralement acquitté les sommes par lui
                    dues au moment de la faillite, en principal, intérêts et frais;</p>
                <p>2" QUAND, après le concordat ou la clôture de la faillite, le tribunal
                    reconnaîtra que l'état de cessation de paiements a eu lieu sans qu'aucune faute
                    soit reprochable au failli;</p>
                <p>3° Quand après cinq ans, à partir du concordat ou de la clôture de la faillite,
                    le tribunal reconnaîtra que le failli n'a cessé de mener une conduite sans
                    reproche.</p>
                <p>La décision sera rendue en audience non publique, sur la requête du failli et le
                    ministère public entendu.</p>
                <p>Elle pourra être attaquée par la voie du recours immédiat (soforlige Beschwcrde),
                    tant par le ministère public que par le failli.</p>
                <p>Dans le cas du n" 3 ci-dessus, une requête nouvelle ne pourra être présentée, en
                    cas de rejet, avant deux ans révolus. </p>
                <pb n="109"/>
                <p>de l'expiration de la peine, à moins que le jugement ne porte un délai plus long
                    (1).</p>
                <p>6° Les personnes condamnées pour vagabondage et mendicité pendant trois années, à
                    partir de l'expiration de la peine.</p>
                <p>Nul ne peut prendre part à des élections municipales dans .plusieurs
                    communes.</p>
                <p>Quant aux conditions d'éligibilité, elles sont fixées par l'article 36 de la loi,
                    dans les termes suivants:</p>
                <p>Sont éligibles au conseil municipal de la commune:</p>
                <p>1° Les électeurs de la commune soumis à l'une des quatre .contributions directes,
                    les propriétaires d'immeubles situés dans ia commune, lorsqu'ils sont électeurs
                    au lieu de leur résidence.</p>
                <p>L'élection est directe et le vote est secret.</p>
                <p>Les membres du conseil municipal sont élus par les électeurs Inscrits dans une
                    liste dressée d'après les prescriptions de l'article 10 de la loi (cet article,
                    dont nous avons donné plus haut l'analyse, indique les conditions auxquelles est
                    subordonnée la qualité d'électeur).</p>
                <p>La liste électorale est dressée par le maire et deux membres du conseil municipal
                    choisis par ce dernier. Pendant les six semaines qui précèdent une élection,
                    cette liste devra être communiquée à tout réclamant.</p>
                <p>Trois jours avant l'ouverture de cette période, il sera porté à la connaissance
                    du public en quel endroit et à quelle heure cette communication pourra avoir
                    lieu.</p>
                <p>Toutes les réclamations relatives à la rédaction de la liste électorale seront
                    faites pendant le délai des six semaines qui précèdent l'élection et aux heures
                    où la liste est communicable au public; les réclamations seront remises par
                    écrit au maire et, si elles sont verbales, il en sera dressé procès-verbal.</p>
                <p>Le maire et les deux assesseurs désignés par le conseil municipal jugeront les
                    réclamations à la majorité des voix.</p>
                <p>Contre leur décision un recours sera ouvert devant le tribunal cantonal.</p>
                <p>Ce recours devra être fait dans les cinq jours de la notification de la décision
                    municipale.</p>
                <p>Le tribunal cantonal est tenu de décider dans les dix jours; sa</p>
                <note place="bottom">(1) Par expiration de la peine, il faut entendre non seulement
                    les cas où la peine a été expiée, mais encore ceux où elle a été prescrite ou a
                    fait l'objet d'une grâce.</note>
                <pb n="110"/>
                <p>décision est elle-même susceptible d'un recours ultérieur devant le tribunal
                    régional. Ce dernier recours doit être déposé au greffe du tribunal régional
                    dans les dix jours qui suivent la signification du jugement du tribunal
                    cantonal.</p>
                <p>Le tribunal régional rend son propre jugement avant le jour des élections et il
                    en est tenu compte dans la liste électorale.</p>
                <p>Ajoutons que tout électeur est recevable à former une réclamation et que
                    l'administration supérieure en a aussi la faculté. La procédure est sans frais.
                    Sauf les modifications dont la liste électorale est susceptible à la suite de
                    décisions judiciaires, celle-ci reste close après l'expiration des six semaines
                    qui précèdent l'élection. Lorsque l'on procède à des élections complémentaires
                    dans l'année même où les élections principales ont eu lieu, il n'est pas
                    nécessaire de reviser la liste électorale, si celle-ci a été refaite lors des
                    élections principales. Cette réglementation, on le voit, diffère peu de la
                    législation précédente; elle s'en distingue notamment par la circonstance qu'une
                    revision annuelle de la liste électorale n'est plus nécessaire. D'un autre côté,
                    les questions relatives à la qualité d'électeur restent soumises à la compétence
                    des tribunaux ordinaires. Ce n'est pas sans peine que la Délégation s'est rangée
                    à cette solution que le gouvernement avait combattue, en partant de l'idée que,
                    suivant la règle du droit moderne, toutes les contestations nées au sujet de
                    l'application du droit politique doivent être jugées par les tribunaux
                    administratifs. Cette règle est bien contestable; mais alors même qu'elle serait
                    vraie, il est difficile de l'accueillir dans un pays où il n'existe aucun
                    tribunal administratif supérieur, indépendant du ministère. Une autre objection
                    consistait à dire que les attributions faites en matière électorale aux
                    tribunaux ordinaires rompent l'unité de compétence, puisque, en somme, la loi
                    nouvelle continue à soumettre aux tribunaux administratifs les questions de
                    validité ou d'invalidité des élections municipales. Cette critique n'est pas
                    sans valeur, d'autant plus qu'il n'existe pas en Alsace-Lorraine un tribunal des
                    conflits; il est possible de prévoir des cas où les décisions des tribunaux
                    administratifs et des tribunaux ordinaires seront en contradiction.</p>
                <p>Une faible majorité peut rendre une élection douteuse, et le conseil de
                    préfecture peut être saisi d'une question d'invalidité, avant que les tribunaux
                    ordinaires, notamment lorsque les réclamations ont eu lieu dans les derniers
                    jours de la revision de la liste électorale, aient eu le temps de juger les
                    litiges relatifs à </p>
                <pb n="111"/>
                <p>l'existence de droits électoraux contestés. Une dernière objection nous est
                    personnelle; la voici : la procédure du recours est distincte en Allemagne de la
                    procédure d'appel, en ce qu'elle permet au juge de décider sur pièces et sans
                    débats préalables.</p>
                <p>Dans ces conditions, les garanties offertes par les tribunaux ordinaires sont
                    excessivement minimes. Des tribunaux administratifs, jugeant en audience
                    publique, après plaidoiries, nous paraissent préférables aux tribunaux
                    ordinaires jugeant in petto.</p>
                <p>Mais un reproche plus grave peut être fait à la loi, c'est celui de s'être
                    assimilé les dispositions contenues dans les alinéas deux et trois de l'article
                    7 de la loi du 5 mai 1855, dont nous croyons devoir rappeler les termes:</p>
                <p> « Le préfet peut, par un arrêté, pris en conseil de préfecture, diviser les
                    communes en sections électorales.</p>
                <p> « Il peut, par le même arrêté, répartir entre les sections le nombre des
                    conseillers à élire, en tenant compte du nombre des électeurs inscrits. »</p>
                <p>C'est ce texte qui a permis aux Allemands immigrés de faire entrer une
                    demi-douzaine des leurs dans le conseil municipal de Strasbourg; il est pour
                    ainsi dire littéralement reproduit dans l'article 26 de la loi.</p>
                <p>Le seul amendement, dont il a été l'objet, consiste à obliger le président du
                    département à prendre l'avis du conseil municipal.</p>
                <p>Mais on sait ce que vaut cet avis dans de telles circonstances. Le résultat le
                    plus funeste du sectionnement est le développement de l'esprit particulariste
                    dans les faubourgs et les quartiers excentriques; c'est ainsi que nous voyons à
                    Strasbourg les habitants de la banlieue, c'est-à-dire de la ROBERTSAU, du Neuhof
                    et du NEUDORF, formant ensemble une population de plus de 26.000 âmes, s'élever
                    avec amertume contre la mesure qui frappe de l'octroi la consommation des
                    boissons alcooliques dans les quartiers extra-muros, tandis qu'eux et leurs
                    représentants trouvent tout naturel que presque toutes les denrées soient
                    soumises à l'octroi dans l'intérieur de la ville. Le sectionnement n'est
                    justifiable que dans les villes de plusieurs centaines de mille âmes; mais nous
                    reconnaissons avec les auteurs de la loi qu'il est notamment indiqué dans les
                    communes divisées en hameaux ayant chacun leur fortune particulière. L'alinéa
                    deux de l'article 36 dispose que, dans ce dernier cas, les électeurs des hameaux
                    séparés du centre de la commune pourront exiger le sectionnement et une
                    répartition des sièges proportionnellement </p>
                <pb n="112"/>
                <p>à la population. Il leur sera au moins accordé un siège dans le conseil.:</p>
                <p>L'alinéa trois du même article permet aussi aux maires, après s'y être fait
                    autoriser par l'administration supérieure, de diviser la commune en plusieurs
                    bureaux électoraux et de faciliter ainsi aux électeurs la remise de leurs
                    bulletins de vote.</p>
                <p>L'électeur qui, lors de la clôture de la liste électorale, habite -depuis moins
                    de trois mois la section de commune ou la circonscription du bureau électoral
                    auxquels il appartient, vote dans la section ou au bureau dans la
                    circonscription duquel il avait son domicile trois mois avant la clôture de la
                    liste. On a voulu prévenir, par cette disposition, le cumul des mêmes votes dans
                    plusieurs bureaux et le danger de voir un gronpe d'électeurs influencer le
                    résultat des votes par un changement subit de domicile. Le président de
                    département fixe le jour de l'élection et doit en général choisir un dimanche.
                    Le maire convoque dans la forme habituelle l'assemblée des électeurs dix jours
                    au moins avant celui fixé pour les élections. La convocation devra indiquer le
                    local, le jour, l'heure et la durée des élections; en cas de sectionnement, elle
                    devra en marquer l'étendue et les limites, ainsi que le nombre de conseillers à
                    élire dans chaque section.</p>
                <p>La durée des élections sera de quatre heures au moins et de huit heures au
                    plus.</p>
                <p>Le dépouillement du scrutin doit suivre immédiatement la -clôture des opérations
                    de vote.</p>
                <p>L'exercice du droit de vote se fait au moyen d'un bulletin de "vote qui doit être
                    plié de manière que l'on ne puisse lire les noms qui y sont inscrits. Chaque
                    bulletin doit contenir autant de noms que de conseillers à élire. Les bulletins
                    sont remis au président du bureau, qui les dépose dans une urne fermée.</p>
                <p>Ne peuvent être admises au vote que les personnes inscrites sur la liste
                    électorale.</p>
                <p>Le dépouillement du scrutin est public. Il est du reste réservé au ministère de
                    régler la procédure en matière d'élection, en tarit que la réglementation légale
                    offrirait des Jacunes. Cette réglementation n'a pas encore été faite.</p>
                <p>Ainsi que nous l'avons indiqué plus haut, la compétence des tribunaux
                    administratifs est maintenue pour les questions de -validité des élections
                    municipales et pour celles des incompatibilités entre les fonctions de
                    conseiller de la commune et celles énumérées par l'article 40 ci-après: </p>
                <pb n="113"/>
                <p>« Ne peuvent être conseillers municipaux: « 1° Les fonctionnaires appelés à
                    surveiller l'administration communale;</p>
                <p> . « 2° Les militaires faisant partie de l'armée active en temps de paix; sont
                    exceptés les employés civils de l'armée;</p>
                <p> « 3° Les comptables de deniers communaux et les agents salariés de la commune; «
                    4° Les ministres des divers cultes en exercice et les maîtres enseignant dans
                    les écoles publiques;</p>
                <p> « 5° Les commissaires, agents de police et gendarmes; dans les communes de 500
                    âmes et au-dessus, les parents au degré de père, de fils, de frère, et les
                    alliés au même degré ne peuvent être en même temps membres du conseil municipal.
                    Faute d'entente entre les élus qui sont liés par ce degré de parenté, le plus
                    âgé sera maintenu. A âge égal, le sort décide. Si l'incompatibilité pour
                    alliance a pris naissance pendant la durée du conseil, le conseiller qui y aura
                    donné occasion sera considéré comme démissionnaire.</p>
                <p> « Nul ne peut être membre de plusieurs conseils municipaux. »</p>
                <p>Est-il besoin d'ajouter que tout conseiller municipal qui, par une cause survenue
                    postérieurement à sa nomination, perd son droit à l'éligibilité, est également
                    déclaré démissionnaire?</p>
                <p>Nous arrivons actuellement à la question du nombre des membres du conseil
                    municipal. Cette question était réglée dans la législation précédente par
                    l'article 6 de la loi du 5 mai 1855.</p>
                <p>Elle est réglée à l'avenir par l'article 44 de la nouvelle loi: « Chaque commune
                    a un conseil municipal composé de</p>
                <p> 10 membres dans les communes de 500 habitants et au-dessous; de 12, dans celles
                    de 501 habitants à 1.500;</p>
                <p> de 18 — 1.501 — 2.500;</p>
                <p> de 21 — 2.501 — 3.500;</p>
                <p> de 24 — 3.501 — 10.000;</p>
                <p> de 27 — 10.001 - 30.000;</p>
                <p> de 31 — 30.001 — 50.000;</p>
                <p> de 36 — 50.001 et au-dessus. »</p>
                <p>L'augmentation ou la diminution de la population n'exercera une influence sur le
                    chiffre des conseillers municipaux qu'au renouvellement du conseil
                    municipal.</p>
                <p>Mais le conseil ne délibère pas seul dans toutes les circonstances, et la loi
                    nouvelle a puisé dans l'article 42 de la loi du 18 juillet</p>
                <fw place="bottom">XXVII. 8</fw>
                <pb n="114"/>
                <p>1837 la disposition qui appelle les plus imposés aux rôles de la commune à
                    délibérer avec le conseil municipal en nombre égal à celui des membres en
                    exercice, toutes les fois qu'il s'agit de contributions extraordinaires, de la
                    création d'emplois communaux permanents, d'emprunts et de l'allocation d'un
                    traitement aux fonctions de maire et d'adjoint.</p>
                <p>Entre deux contribuables également imposés, le sort décide.</p>
                <p>Lorsque plusieurs personnes sont imposées en commun, la répartition idéale de la
                    somme imposée entre les différents membres du groupe sert de base au calcul. Les
                    plus imposés convoqués aux délibérations doivent être éligibles. ENFIN, il est
                    nécessaire d'ajouter que ces dispositions ne s'appliquent pas aux villes de
                    25.000 âmes et au-dessus' et aux communes qui leur sont assimilées. C'est aussi
                    le moment de faire remarquer qu'à l'origine, et lors de la discussion de la loi,
                    l'article 44, que nous devons d'analyser, ne suffisait pas au gouvernement.
                    D'après le projet gouvernemental, les plus imposés d'une commune devaient, dans
                    la proportion de 3 à 6, faire .partie de droit du conseil municipal.</p>
                <p>C'était créer des conseillers inamovibles et violer le principe qui veut que la
                    représentation des intérêts généraux soit donnée à l'élection.</p>
                <p>La Délégation a eu le mérite de repousser cette proposition.</p>
                <p>Les conseillers municipaux sont élus pour six ans.</p>
                <p>En cas de vacance pendant cette période de six ans, il est procédé au
                    remplacement quand le conseil municipal se trouve réduit aux trois quarts de ses
                    membres. S'il en est besoin, l'administration ordonne des élections
                    complémentaires, et les conseillers élus en remplacement de ceux qui sont
                    décédés ou démissionnaires restent en fonctions jusqu'à l'expiration du mandat
                    qui avait été donné à leurs prédécesseurs. Il va de soi que les remplacements
                    seront faits par les sections auxquelles appartenaient les membres décédés ou
                    sortants. Si dans l'intervalle le sectionnement était modifié, il y aurait lieu
                    de régler simultanément la question des élections complémentaires.</p>
                <p>A chaque renouvellement du conseil municipal, les conseillers sortants restent en
                    fonctions jusqu'à l'entrée en charge de ceux nouvellement élus.</p>
                <p>Les conseillers municipaux exercent leurs fonctions gratuitement, mais ils ont
                    droit au remboursement des dépenses faites dans l'intérêt de la commune.</p>
                <p>Nous arrivons enfin au premier progrès notable réalisé par la </p>
                <pb n="115"/>
                <p>loi nouvelle. On connaît la disposition de l'article 15 de la loi du 5 mai 1855,
                    qui ne reconnaît que quatre sessions ordinaires des conseils municipaux : au
                    commencement de février, mai, août et novembre. Les sessions peuvent durer dix
                    jours. Une convocation extraordinaire n'est possible qu'avec l'autorisation du
                    préfet ou du sous-préfet, sur la demande du maire et lorsque les intérêts de la
                    commune l'exigent. L'application d'une pareille disposition aux grandes villes
                    est tout simplement inexécutable, et il y a longtemps qu'à Strasbourg elle était
                    tombée en désuétude.</p>
                <p>La loi nouvelle a écarté ces entraves mesquines et ridicules; désormais le maire
                    convoque son conseil municipal aussi souvent que les affaires l'exigent; il est
                    même tenu de le convoquer, chaque fois qu'il en est requis par une demande
                    écrite indiquant les motifs et le but de la convocation et signée par un tiers
                    des membres du conseil municipal. La convocation se fait trois jours au moins
                    avant celui de la réunion; elle doit indiquer les objets qui seront soumis à la
                    discussion. Dans les cas urgents, la convocation peut avoir lieu la veille; le
                    conseil est juge de l'urgence.</p>
                <p>Le conseil peut également décider qu'il tiendra régulièrement séance à certains
                    jours déterminés. Mais même alors, et sauf les cas d'urgence, la convocation
                    doit se faire au plus tard trois jours avant la réunion.</p>
                <p>L'article 48 dispose: « Les séances des conseils municipaux ne sont pas
                    publiques. « La discussion a lieu en langue allemande; des exceptions peuvent
                    être admises. »</p>
                <p>Nous sommes obligés d'observer qu'ici notamment la Délégation est restée
                    au-dessous de sa mission. La publicité des séances du conseil municipal a été
                    introduite dans la plupart des grandes villes d'Allemagne et il y avait d'autant
                    plus lieu de suivre cet exemple en Alsace-LORRAINE, que la loi distingue entre
                    les villes et les communes rurales et que ce ne sont que ces dernières où la
                    publicité puisse offrir des inconvénients. D'ailleurs, la presse strasbourgeoise
                    n'avait cessé et ne cesse encore de réclamer la publicité des séances.</p>
                <p>Quant à l'emploi exclusif de la langue allemande, c'est bien autre chose. La
                    Délégation devrait savoir, par sa propre expérience, combien peu
                    d'Alsaciens-Lorrains parlent l'allemand avec correction et aisance.</p>
                <p>Plusieurs députés lorrains ne savent pas un traître mot d'aile mand, passent les
                    séances à lire des journaux et des romans et </p>
                <pb n="116"/>
                <p>ne sortent de leur lecture que pour aller voter. Et leurs votes ne sont pas los
                    moins sensés, parce qu'ils se laissent généralement guider par leur collègue
                    alsacien, M. WINTERER, le curé de Mulhouse. A Strasbourg même, où la langue
                    allemande a toujours été fort en usage, même sous le régime français, il y a peu
                    de conseillers municipaux parlant et écrivant aisément et correctement
                    l'allemand. Leurs collègues venus d'outre-Rhin sourient quelquefois avec ironie
                    en les voyant s'efforcer d'envelopper péniblement leur pensée dans un charabia
                    qui donnera peut-être naissance à une langue nouvelle.</p>
                <p>Rien ne prouve mieux le recul de la civilisation qu'une situation pareille! Sous
                    Louis XIV, le préteur royal qui représentait le souverain devant le Conseil des
                    XXI et celui des XIII à STRASBOURG, s'exprimait toujours en français et
                    Messieurs du conseil lui répondaient en allemand.</p>
                <p>Mais Louis XIV était un roi absolu!</p>
                <p>Le conseil municipal ne peut prendre de résolution que lorsque la majorité des
                    membres en exercice assiste à la séance. Deux exceptions sont faites à cette
                    règle : la première trouve son application lorsque, après une seconde
                    convocation relative au même objet, les membres du conseil municipal ne se sont
                    pas encore réunis en nombre suffisant. La délibération • prise après la deuxième
                    convocation est valable, quel que soit le nombre des membres présents. Mention
                    de cette circonstance devra être faite au procès-verbal. La deuxième exception
                    est relative aux cas où la majorité des conseillers municipaux est intéressée
                    soit personnellement, soit comme mandataire à la discussion.</p>
                <p>Cette réglementation est, on le voit, la reproduction simplifiée et complétée de
                    l'article 17 de la loi du 5 mai 1855. Le maire préside le conseil municipal; il
                    ouvre et ferme la séance, il a la police de l'assemblée. Les mêmes droits
                    appartiennent à l'adjoint ou au conseiller qui le remplace. A la demande du
                    maire, les adjoints qui ne font pas partie du conseil et les employés de la
                    mairie peuvent assister aux séances. Les délibérations sont prises à la majorité
                    des voix; en cas de partage, le président a voix prépondérante. Le vote est
                    secret lorsque plus de trois conseillers en font la demande.</p>
                <p>Le maire, les adjoints et les membres du conseil municipal ne peuvent prendre
                    part aux délibérations relatives aux affaires dans lesquelles ils ont un intérêt
                    soit en leur nom personnel, soit comme mandataire. La validité des
                    délibérations, prises au mé- </p>
                <pb n="117"/>
                <p>pris de cette prescription, peut être attaquée devant les tribunaux
                    administratifs.</p>
                <p>Les délibérations des conseils municipaux et les noms des conseillers qui y ont
                    pris part, sont inscrits par ordre de date sur un registre spécial; les
                    délibérations sont signées par tous les membres présents à la séance, ou mention
                    est faite de la cause qui les a empêchés de signer* Le conseil a la faculté de
                    nommer son secrétaire. Il n'est pas nécessaire que le secrétaire fasse partie du
                    conseil.</p>
                <p>Tout habitant ou contribuable de la commune a droit de demander communication
                    sans déplacement, et de prendre copie des délibérations du conseil municipal de
                    sa commune.</p>
                <p>C'est sur ce point la reproduction littérale du dernier alinéa de l'article 22 de
                    la loi du 5 mai 1855; d'un autre côté, la disposition exorbitante de l'article
                    26 de la même loi qui punit de peines portées en l'article 23 du Code pénal
                    français tout éditeur, imprimeur, journaliste ou autre, qui rendra publics les
                    actes interdits au conseil municipal par les articles 24 et 25 de ladite loi de
                    1855, n'a pas été accueillie dans la législation nouvelle.</p>
                <p>Il est laissé aux soins des conseils municipaux de faire leur règlement
                    intérieur; un pareil règlement n'est pas indispensable dans les communes
                    rurales, mais il est de rigueur dans les villes de 25,000 âmes et celles qui
                    leur sont assimilées.</p>
                <p>Nous abordons maintenant une des matières les plus difficiles de la législation
                    communale; nous voulons parler des attributions du conseil.</p>
                <p>L'assemblée des représentants de la commune est constituée; quelle sera sa
                    mission? quels seront son rôle et son action?</p>
                <p>L'article 53 de la loi nouvelle répond en ces termes: « Le conseil municipal
                    règle le mode d'administrer la fortune communale dans les conditions fixées par
                    la présente loi.</p>
                <p> « Le domaine forestier des communes reste soumis aux lois existantes.</p>
                <p> « L'achat de valeurs et papiers de crédit est soumis aux mêmes règles que le
                    placement des deniers versés à la caisse des dépôts et consignations.</p>
                <p> « Tout partage de la fortune communale est interdit. »</p>
                <p>Les règles relatives aux sommes versées à la caisse des dépôts et consignations
                    sont renfermées dans le paragraphe 7, alinéa deux d'une loi en date du 24 mai
                    1886; elles peuvent se résumer dans la défense d'acheter des valeurs de bourse
                    et des fonds étrangers. </p>
                <pb n="118"/>
                <p>A la clôture de l'année budgétaire 1892-1893, les communes d'Alsace-Lorraine
                    possédaient en papiers de valeurs et de crédit une fortune mobilière d'un
                    chiffre nominal de 20.984.679 marcs.</p>
                <p>Les valeurs au porteur figurent dans cette somme pour 6.637.277 marcs.</p>
                <p>Les conseils municipaux règlent, sans préjudice aux droits privés fondés sur des
                    titres spéciaux: 1° le mode et les conditions de jouissance des institutions et
                    établissements communaux;</p>
                <p>2° le mode et les conditions de jouissance des biens communaux et de la
                    répartition de leurs produits, y compris les produits des forêts communales.</p>
                <p>Cette réglementation est soumise aux restrictions suivantes: a) Toute concession
                    de jouissance d'un bien communal sera en tout temps révocable;</p>
                <p> b) SI, d'après un ancien usage, les biens communaux sont concédés par lots
                    séparés et distincts et si le nombre des ayants droit est plus considérable que
                    celui des lots, une concession nouvelle ne pourra avoir lieu que lorsqu'un lot
                    sera devenu vacant. Si plusieurs ayants droit se présentent en cas de vacance,
                    l'usage, et à son défaut le sort, décidera de la question de priorité. c) A
                    moins de titres contraires, il ne peut être délivré de bois de construction tiré
                    des forêts communales soumises au régime forestier, que contre payement de la
                    valeur à dire d'experts.</p>
                <p>A défaut de droits privés fondés sur des titres spéciaux, tous les habitants de
                    la commune ont des droits égaux à la jouissance des institutions et
                    établissements communaux et à la participation aux produits des biens de la
                    commune, et ce dans les conditions fixées pour cette jouissance et cette
                    coparticipation.</p>
                <p>Sont exclus de cette jouissance:</p>
                <p>Les militaires faisant partie de l'effectif de paix, à l'exception des employés
                    de l'armée, les personnes qui n'appartiennent pas à la nationalité allemande et
                    celles qui au début de l'année, durant laquelle une distribution de produits
                    doit avoir lieu, ne possèdent pas depuis au moins trois ans un ménage à elles
                    propre avec feu séparé à leur usage.</p>
                <p>Il est interdit de prélever un impôt pour la concession du droit de cojouissance
                    des biens communaux. Les plaintes et réclamations concernant soit la jouissance
                    des établissements ou institutions publics ou des biens communaux, sont, en tant
                    qu'il ne s'agit pas de prétentions reposant sur des droits particuliers, jugées
                    par les tribunaux administratifs. ".• :. </p>
                <pb n="119"/>
                <p>Parmi les droits particuliers fondés en titres, dont il est parlé ci-dessus, il
                    faut notamment citer ceux à la jouissance des biens communaux de plusieurs
                    villages lorrains et qui sont réglés par un édit de 1769. Parmi les droits
                    privatifs fondés sur cet édit, il en est d'héréditaires, et l'article 69 du
                    projet de loi proposait l'abrogation de cet édit.</p>
                <p>La Délégation n'a pas cru devoir, dans une loi municipale, porter atteinte à des
                    droits acquis, et a rejeté la proposition; elle &lt;i cependant invité le
                    gouvernement à lui présenter ultérieurement un projet de loi spécial, joint à un
                    rapport circonstancié sur la matière.</p>
                <p>Mais si la Délégation a agi prudemment sur ce point, nous pensons que la
                    rédaction des dispositions relatives à la jouissance des biens communaux, en
                    tant qu'elles exigent la qualité d'allemand, ne lui fait pas grand honneur.</p>
                <p>La question, il est vrai, était controversée en France : une ordonnance du
                    Conseil d'État du 20 mars 1846 (Sirey. 1846. IL</p>
                <p>410) avait décidé que l'article 2, section 2, du décret du 10 juin d793, qui fait
                    de la qualité de Français une des conditions essentielles de toute participation
                    à la jouissance des biens communaux, n'a pas été abrogée par l'article 105 du
                    Code forestier (Voy. aussi en ce sens, ordonnance du Conseil d'État du 18
                    novembre 1846; Sirey. 1847. IL 192); arrêt de Colmar du 20 novembre 1836 (Sirey.
                    1837. IL 231). Combien nous préférons la doctrine de la cour de cassation, telle
                    qu'elle est exposée dans les arrêts des 26 février et 11 mai 1878 (Sirey. 1878.
                    I. 232 et 656).</p>
                <p>La Délégation a eu la mission de décider législativement la question pour
                    l'Alsace-Lorraine. Deux solutions étaient en présence: l'une rationnelle et
                    libérale (car l'étranger admis a établir son domicile dans un pays et soumis aux
                    charges communales a moralement droit aux mêmes avantages que les autres
                    habitants); l'autre étroite, mesquine et inhumaine; la Délégation a choisi la
                    dernière.</p>
                <p>Le conseil municipal délibère sur les recettes et dépenses de la commune. Si des
                    dépenses non obligatoires étaient votées sans que les fonds nécessaires pour les
                    couvrir fussent alloués, le maire serait tenu de s'opposer à la délibération.
                    Cette opposition est suspensive et jugée par l'administration supérieure.</p>
                <p>Le conseil municipal délibère spécialement sur les objets suivants:</p>
                <p>1° La création et la suppression des emplois communaux con- </p>
                <pb n="120"/>
                <p>cernant d'une façon permanente certaines branches de l'administration
                    communale.</p>
                <p>2° Le traitement du maire, des adjoints et des employés de la commune, sans
                    préjudice aux droits que l'article 79 de la loi accorde au ministère en pareille
                    matière, l'allocation d'une pension de retraite au personnel de l'administration
                    communale, la création des caisses de retraite pour ce même personnel et les
                    modifications des statuts de ces caisses.</p>
                <p>3° La fondation d'institution et d'établissements communaux.</p>
                <p>4° Les acquisitions, aliénations, impignorations ou engagements de propriétés
                    communales, constitutions et suppressions de droits immobiliers, assurances des
                    bâtiments communaux, les conditions des baux à ferme ou à loyer, ainsi que le
                    partage des biens que la commune possède par indivis avec d'autres
                    propriétaires.</p>
                <p>5° L'émission d'emprunts. . 6° Les projets de constructions ou de
                    reconstructions, de grosses réparations et de démolitions. Si les travaux en
                    question exigent une dépense de plus de mille marcs, le conseil ne peut en
                    délibérer que sur le vu des plan et devis dressés par un expert officiellement
                    reconnu comme compétent dans cette matière.</p>
                <p> . 7° L'ouverture et le changement des rues et places publiques et leurs projets
                    d'alignement.</p>
                <p>8° L'acceptation ou le refus de dons et legs.</p>
                <p>9° Les actes de renonciation et de libéralité des communes.</p>
                <p>10° L'allocation de subventions dans un but d'utilité ou de «harité publique.</p>
                <p>11° La radiation d'inscriptions prises en faveur de la commune -et le désistement
                    des formalités de la purge des hypothèques.</p>
                <p>Les délibérations relatives à ce point ne seront plus soumises à l'approbation du
                    président du département, ainsi que l'exigeait une ordonnance du 15 juillet
                    1840.</p>
                <p>12° L'exercice du droit de vaine pâture et de parcours.</p>
                <p>13° L'exemption du payement de l'écolage ainsi que l'approbation des rôles y
                    relatifs dans les écoles publiques de la commune, sauf la disposition de
                    l'article 5, alinéa deux de la loi du 29 mars 1889, sur les dépenses de
                    l'enseignement primaire qui défend que l'écolage annuel s'élève au-dessus de 9
                    marcs dans les communes d'une population inférieure à 2.000 âmes et au-dessus
                    •de 6 marcs dans les autres communes. </p>
                <pb n="121"/>
                <p>• 14° L'engagement de se porter caution.</p>
                <p>15° Les résolutions de plaider ou d'ester en justice et la conclusion de
                    transactions, sauf le droit du maire d'agir de sa propre initiative en matière
                    possessoire ou lorsqu'il s'agit d'actes conservatoires urgents.</p>
                <p>L'article 51 de la loi des 18-22 juillet 1837, relatif au mémoire préalable a été
                    reproduit dans la loi nouvelle.</p>
                <p>Enfin les conseils municipaux délibèrent encore sur les autres objets sur
                    lesquels les lois et les règlements les appellent à délibérer.</p>
                <p>Dans les communes qui prélèvent des impôts de consommation (octroi), le conseil
                    municipal peut décider : 1° que la commune se chargera entièrement ou en partie
                    des contributions personnelles ou mobilières basées sur une valeur locative peu
                    élevée, y compris les pfennings additionnels de l'ETAT, du département et de la
                    commune; 2° que, conformément au numéro précédent, le reste du contingent de la
                    contribution mobilière sera réparti en vertu d'un tarif, d'après lequel les
                    logements d'une valeur locative élevée seront imposés graduellement et d'une
                    manière relativement plus sensible que les logements d'une valeur locative
                    moindre.</p>
                <p>L'article 58 contient une innovation sur laquelle nous devons appeler l'attention
                    : il enlève aux préfets, pour la donner aux conseils municipaux, la nomination
                    des membres des commissions des hospices, du bureau de bienfaisance et de
                    l'administration des monts-de-piété.</p>
                <p>L'article 59 oblige le conseil à donner son avis sur les objets qui lui sont
                    soumis dans ce but par la loi ou l'autorité supérieure.</p>
                <p>Doivent être soumis à l'avis du conseil municipal:</p>
                <p>1° La délimitation des paroisses et des circonscriptions des cultes reconnus, si
                    ces circonscriptions concernent tout ou partie de la commune;</p>
                <p>2° Les budgets et les comptes d'administration des hospices et des bureaux de
                    bienfaisance;</p>
                <p>3° Les budgets et les comptes des établissements publics qui sont secourus sur
                    les fonds communaux ou administrés sous la garantie de la commune;</p>
                <p>4° Les autorisations d'emprunter, d'acquérir, d'échanger, d'aliéner des
                    immeubles, de plaider ou de transiger, demandées par les fabriques d'églises et
                    les autres établissements ecclésiastiques ou publics indiqués au n° 2. </p>
                <pb n="122"/>
                <p>C'est, en résumé, l'article 21 de la loi du 18 juillet 1837. L'article 10 de la
                    loi des 7 et 13 août 1851 sur les hospices et hôpitaux est maintenu. Ces
                    établissements ne peuvent accepter ni dons ni legs, sans l'avis du conseil.</p>
                <p>La faculté de former des commissions permanentes et spéciales n'était pas
                    accordée aux conseils municipaux par la législation précédente. La création de
                    ces commissions, indispensables dans les grandes villes, était généralement
                    tolérée, malgré leur irrégularité. Désormais ces commissions auront un caractère
                    légal, elles sont présidées par le maire ou adjoint, ou un conseiller délégué.
                    Les décisions y sont prises à la simple majorité; en cas de partage, la voix du
                    président est prépondéante.</p>
                <p>Désormais les conseils pourront aussi s'assurer de l'exécution de leurs
                    décisions; il pourront, dans ce but, exiger que le maire leur soumette pièces et
                    comptes; ils pourront aussi transmettre à l'autorité supérieure leurs vœux sur
                    tous les objets d'intérêt local et leurs griefs sur l'administration de la
                    commune.</p>
                <p>Les membres d'un conseil sont individuellement soumis à un pouvoir disciplinaire
                    qui est exercé en particulier par le maire ou le président du conseil et en
                    partie par l'assemblée ellemême.</p>
                <p>Tout conseiller qui, sans motif légitime, a manqué à trois séances successives ou
                    qui troublant l'ordre n'a pas obtempéré aux avertissements réitérés du président
                    peut, à la suite d'une décision du l'assemblée, être exclu du conseil pour un
                    temps déterminé ou être déclaré démissionnaire.</p>
                <p>Tout membre du conseil qui, sans motif légitime, a manqué à cinq convocations
                    consécutives, est considéré comme démissionnaire. Le fait de l'absence à cinq
                    séances consécutives sera inséré au procès-verbal. Le conseiller temporairement
                    exclu ou déclaré démissionnaire aura la voie du recours au contentieux devant
                    les tribunaux administratifs.</p>
                <p>La dissolution des conseils municipaux ne peut être prononcée que par l'Empereur;
                    leur suspension n'est pas admise par la loi nouvelle. En cas de dissolution, le
                    président du département peut nommer une commission chargée de remplir les
                    fonctions du conseil municipal; cette commission ne pourrait être nommée que
                    pour un an; mais, après l'expiration de cette année, ses pouvoirs pourront
                    encore à deux reprises successives, être prolongés pour une année ultérieure.; .
                    .</p>
                <p>Le président du département peut aussi charger le maire des </p>
                <pb n="123"/>
                <p>,cumuler à lui tout seul les fonctions de maire et de conseiller municipal; c'est
                    une excellente manière de fonder et d'organiser l'unité dans l'administration!
                    Nous avons été dotés de ce régimelà, à STRASBOURG, pendant plus de dix ans. Il
                    était rendu possible, grâce à une loi de circonstance, portant la date du 24
                    février 1872. La loi nouvelle ne permet plus que cette plaisanterie législative
                    puisse durer au delà d'un an. Le président du département a les mêmes droits si,
                    par suite d'abstention lors des élections, il est impossible de former un
                    conseil municipal.</p>
                <p>Avant l'expiration des délais ci-dessus indiqués, il devra être procédé à des
                    élections nouvelles.</p>
                <p>Telle sera en résumé l'organisation future des conseils municipaux en
                    Alsace-Lorraine. Nous employons ce mot future avec intention, car la loi
                    nouvelle, quoique définitivement votée et sanctionnée, n'entrera en vigueur
                    qu'en 1896.</p>
                <p>L'on ne peut nier qu'elle n'accorde aux grandes communes une initiative relative
                    plus considérable que celle dont elles avaient joui jusqu'ici; mais outre que
                    les communes rurales resteront à peu de chose près dans la même situation
                    qu'auparavant, l'institution des maires de carrière est de nature à neutraliser
                    presque tous les avantages de la loi nouvelle.</p>
                <p>IV.</p>
                <p>, DU BUDGET ET DES COMPTES COMMUNAUX.</p>
                <p>Chaque année, le maire dresse le projet de budget de la commune; le budget est
                    arrêté par le conseil municipal et copie en -est adressée à l'administration
                    supérieure. L'année budgétaire commence au 1er avril (§ 1er de la loi du 18 mars
                    1878). D'après une circulaire ministérielle du 5 juillet 1880, le projet de
                    budget doit être élaboré au mois d'août de chaque année; le budget
                    complémentaire pour l'année courante doit être dressé à la même époque. Il n'y a
                    plus que les budgets des communes •rurales qui doivent être soumis à
                    l'approbation de l'autorité supérieure. !. , .</p>
                <p>Mais il est à peine besoin de remarquer que le président du département'a le
                    droit d'insérer dans le budget de toutes les communes les dépenses, obligatoires
                    qui y auraient été omises. </p>
                <pb n="124"/>
                <p>Les dépenses obligatoires imposées aux communes sont nombreuses ; la loi nouvelle
                    les énumère de la façon suivante:</p>
                <p>1° Le traitement des employés municipaux et éventuellement celui des maires,
                    adjoints, etc.;</p>
                <p>2° Les frais matériels de l'administration communale;</p>
                <p>3° Les indemnités de logement dues aux ministres des cultes, lorsqu'il n'existe
                    pas de bâtiments affectés à leur habitation;</p>
                <p>4° Le contingent assigné aux communes par le conseil général pour la dépense des
                    traitements des médecins cantonaux;</p>
                <p>5° Les frais de la police locale, en tant qu'ils ne sont pas payés par
                    l'État;</p>
                <p>6° Les frais de création et d'entretien des cimetières;</p>
                <p>7° Les frais d'entretien des bâtiments communaux affectés à un service
                    public;</p>
                <p>8° Les frais de recensement de la population et ceux d'abonnement aux bulletins
                    des lois et aux feuilles officielles;</p>
                <p>9° Le payement des dettes reconnues;</p>
                <p> i0° Le payement des intérêts et l'amortissement des emprunts communaux;</p>
                <p>Dans les communes qui sont le siège d'un tribunal cantonal, les dépenses
                    obligatoires comprennent en outre les frais d'acquisition et d'entretien des
                    locaux affectés à ces tribunaux; leur mobilier est à la charge de l'État. (Loi
                    du 25 mars 1889.)</p>
                <p>CEPENDANT, ce serait une erreur de penser que rénumération ci-dessus comprenne
                    toutes les dépenses obligatoires des communes; il en est une série d'autres
                    fondées sur des lois spéciales et que nous croyons devoir parcourir rapidement,
                    pour compléter le tableau des charges communales en Alsace-Lorraine.</p>
                <p>Les communes sont ainsi tenues de payer:</p>
                <p>1" Les traitements des instituteurs et institutrices attachés aux écoles
                    élémentaires publiques et l'acquisition et l'entretien du matériel de ces
                    écoles. (Loi du 29 mars 1889.) Outre le traitement payé par les communes, l'État
                    fournit encore un supplément d'honoraires. Les communes sont tenues de mettre à
                    la disposition des écoles des locaux suffisants, mais elles ne peuvent être
                    forcées à élever des constructions nouvelles.</p>
                <p>2° Les frais du matériel des écoles de l'enseignement secondaire. (Loi du 1er
                    novembre 1878, § 3.)</p>
                <p>3° Les frais des cultes reconnus, en cas d'insuffisance des revenus des fabriques
                    et autres administrations religieuses.</p>
                <p>(Décrets du S mai 1806 et 20 décembre 1809.) </p>
                <pb n="125"/>
                <p>• 4° Les frais matériels des bureaux de l'état civil, à l'exception des registres
                    et dès formulaires et imprimés destinés aux extraits et les indemnités dues
                    éventuellement aux officiers de l'état civil.</p>
                <p>(§§ 7 et 8 de la loi du 6 février 1875.)</p>
                <p>5° Les secours à fournir aux agents forestiers devenus invalides et à leurs
                    familles. (Loi du 8 juin 1885.) . 6° Les frais d'installation et d'entretien des
                    conseils de prud'hommes (Gewerbergerichte) (§ 3 de la loi du 23 mars 1880.) - 7°
                    Les dépenses occasionnées par les chemins vicinaux. (Loi de 1836.)</p>
                <p> . 8° Une subvention aux frais de casernement, quand la commune est soumise à
                    l'octroi.</p>
                <p>9° Les frais d'élections dans les limites fixées par le paragraphe 16 de la loi
                    concernant les élections au parlement allemand et par l'article 1er de la loi du
                    7 août 1850.</p>
                <p>10" Les frais de mise en valeur des marais et des terres incultes appartenant aux
                    communes. (Loi du 28 juillet 1860.)</p>
                <p>11° Les frais de reboisement et gazonnement des montagnes.</p>
                <p>(Lois des 28 juillet 1860 et 8 juin 1864.) - 12° Les frais imposés aux communes
                    par la loi d'Empire du 13 juin 1873 sur les fournitures de guerre, en cas de
                    mobilisation.</p>
                <p>13° Les subventions aux caisses de prêts dans les limites fixées parle paragraphe
                    17 de la loi du 18 juin 1887.</p>
                <p>14° Les subventions aux frais du service des aliénés, conformément à la loi du 30
                    juin 1828.</p>
                <p>15° Le contingent des communes aux dépenses du service des enfants assistés. (Loi
                    du 5 mai 1867.)</p>
                <p>16° Les indemnités dues par les communes en cas d'émeutes, conformément à la loi
                    du 10 vendémiaire an IV.</p>
                <p>17° Les secours et pensions de retraite à accorder aux pompiers victimes de leur
                    devoir en cas d'incendie. (Loi du 5 avril 1851.)</p>
                <p> - ' Pour suffire à ces dépenses, les conseils municipaux peuvent voter des
                    contributions communales consistant soit en pfennigs additionnels aux quatre
                    contributions directes, soit en un impôt de consommation. Les pfennigs
                    additionnels frappent les forêts de l'État aussi bien que la propriété privée;
                    c'est là une disposition que la loi nouvelle a puisée dans l'article 7 de la loi
                    fran- çaise des finances du 8 mai 1869.</p>
                <p>Les formes de comptabilité, la surveillance et la responsabilité des employés
                    chargés de la comptabilité des communes, ainsi </p>
                <pb n="126"/>
                <p>que la répression des irrégularités commises dans le service par ces mêmes
                    employés, seront réglées par le ministère.</p>
                <p>Avant la délibération du budget, les comptes communaux du dernier exercice
                    devront être présentés au conseil; celui-ci vérifie, sous la présidence d'un de
                    ses membres qu'il devra nommer à cet effet et en présence du receveur municipal,
                    lorsque la présence de ce dernier est jugée utile, la régularité des mandats de
                    dépense ordonnancés par le maire et l'intégrité des mandats de recette.
                    Procès-verbal doit être dressé de cette vérification et envoyé à l'autorité
                    supérieure par le conseiller président. Le maire peut assister aux discussions,
                    mais doit se retirer au moment du vote, avec le receveur municipal.</p>
                <p>Les comptes sont arrêtés par l'autorité supérieure. L'arrêt est définitif, si le
                    comptable qui a dressé les comptes n'interjette pas appel auprès de l'autorité
                    supérieure dans le délai de deux mois, à partir du jour de la signification de
                    l'arrêté de compte. Si l'appel est interjeté en temps utile, le conseil de
                    préfecture (Bezirks-Bath) est saisi de l'affaire.</p>
                <p>Les revenus communaux peuvent être éventuellement recouvrés par voie
                    administrative, comme en matière de contributions.</p>
                <p>Les oppositions, en tant qu'elles sont susceptibles d'être portées devant les
                    tribunaux, se forment par une assignation donnée à la commune qui, dans ce cas,
                    n'a besoin d'aucune autorisation pour ester en justice.</p>
                <p>V. . « i</p>
                <p> DE LA PROCÉDURE DEVANT LES TRIBUNAUX ADMINISTRATIFS</p>
                <p>EN MATIÈRE COMMUNALE.</p>
                <p>Dans les affaires communales renvoyées au contentieux admi- \ nistratif, les
                    dispositions suivantes devront être observées:</p>
                <p>1° Les demandes relatives à la fixation des limites litigieuses d'une
                    circonscription communale seront faites par le maire avec l'autorisation de son
                    conseil municipal.</p>
                <p>2° Les réclamations:</p>
                <p> a) Contre la validité des élections au conseil municipal;</p>
                <p> b) Contre les délibérations du conseil municipal, à raison de la participation
                    du maire, des adjoints et des membres du conseil </p>
                <pb n="127"/>
                <p>aux résolutions dans lesquelles ils ont un intérêt, soit en leur nom personnel,
                    soit comme mandataires;</p>
                <p> c) Contre les délibérations du conseil municipal portant l'exclusion d'un de ses
                    membres; d) Contre l'insertion au procès-verbal du fait qu'un conseiller aurait
                    manqué à cinq séances consécutives sans se faire excuser, devront être faites
                    dans un délai de dix jours, à partir de celui où les élections ont eu lieu, la
                    décision a été prise et l'absence pendant cinq séances successives consignée au
                    procès-verbal.</p>
                <p>3° Les réclamations concernant la jouissance d'institutions et établissements
                    publics et les participations aux produits en nature des biens communaux devront
                    être faites dans les trois mois qui suivront le jour où le maire aura rendu
                    l'arrêté et où le conseil aura pris la délibération attaquée.</p>
                <p>Les délais ci-dessus sont des délais de rigueur.</p>
                <p>Tous les électeurs et l'administration supérieure elle-même sont recevables à
                    former les pourvois indiqués au n° 2, alinéas a) et b); il en est de même
                    lorsqu'il s'agit des droite à l'éligibilité d'un des membres du conseil. Dans
                    les cas prévus au n° 2, c) et d), les intéressés sont seuls recevables à
                    réclamer.</p>
                <p>Les demandes, réclamations et pourvois sont remis à l'autorité supérieure, qui
                    les fait parvenir au conseil de préfecture (Bezirks-</p>
                <p>Ratk). Celui-ci juge en dernier ressort des questions d'incompatibilité,
                    d'inéligibilité, de participation d'un conseiller aux débats auxquels il est
                    personnellement intéressé, et enfin des questions de suspension et d'exclusion
                    prononcée par le conseil contre un de ses membres.</p>
                <p>Lorsque deux départements sont intéressés à la fixation des limites territoriales
                    d'une commune, la question est jugée par le conseil de préfecture du troisième
                    département.</p>
                <p>VI.</p>
                <p>DE LA SURVEILLANCE DE L'ADMINISTRATION COMMUNALE.</p>
                <p>La surveillance de l'administration communale est exercée par le président du
                    département dans les villes de 25.000 âmes et audessus et dans celles qui leur
                    sont assimilées, et par le directeur du cercle dans les autres communes. Dans
                    les premières, les </p>
                <pb n="128"/>
                <p>réclamations contre les décisions du maire peuvent être portées successivement
                    devant le président du département et de là devant le ministère. Dans les
                    communes rurales, les réclamations doivent être présentées en premier lieu au
                    directeur du cercle.</p>
                <p>Ces réclamations ne constituant pas un recours au contentieux, ne sont soumises à
                    aucun délai et à aucune forclusion.</p>
                <p> • L'administration supérieure doit tenir la main à ce que les communes soient
                    administrées régulièrement et conformément aux lois; elle a le droit de se faire
                    renseigner sur toutes les affaires communales, de se faire communiquer les
                    pièces et d'examiner toutes les branches du service. Si le maire refuse ou
                    néglige de faire un des actes qui lui sont prescrits par la loi, l'autorité
                    supérieure, après l'avoir requis, pourra y procéder elle-même ou nommer un
                    délégué à cet effet.</p>
                <p>L'autorité supérieure est autorisée:</p>
                <p>1° a) A charger le maire de rendre son conseil municipal attentif à l'illégalité
                    de ses délibérations et à ses usurpations de pouvoir;</p>
                <p> b) A charger le. maire de faire opposition aux délibérations illégales du
                    conseil lorsque celui-ci persiste dans ses décisions;</p>
                <p>2° A annuler les arrêtés de police rendus par le maire.</p>
                <p>Nous avons déjà observé que si un conseil municipal, malgré l'avis préalable de
                    l'autorité supérieure, refusait d'allouer la somme nécessaire pour une dépense
                    obligatoire, cette somme devrait être inscrite d'office au budget par l'autorité
                    supérieure; s'il s'agissait d'une dépense nouvelle et variable, elle serait
                    inscrite pour un chiffre égal à la moyenne des trois dernières années. Enfin si,
                    malgré l'avis préalable de l'autorité supérieure, le conseil négligeait de voter
                    les ressources nécessaires pour couvrir les dépenses obligatoires, le président
                    du département ou le directeur du cercle, suivant les cas, aurait le droit
                    d'ordonner, jusqu'à due concurrence, le prélèvement de pfennigs
                    additionnels.</p>
                <p>L'approbation impériale est nécessaire aux délibérations qui ont pour objet:</p>
                <p>1° L'établissement de l'octroi, l'élévation des tarifs ou le changement des
                    règlements rendus en cette matière; • 2° Les emprunts augmentant le passif de la
                    commune, lorsque la période d'amortissement est supérieure à dix années. Il
                    résulte de là que les emprunts contractés pour éteindre une dette précé- </p>
                <pb n="129"/>
                <p>dente et susceptibles d'être remboursés à bref délai ne sont pas soumis à
                    l'approbation impériale.</p>
                <p>Doivent être approuvées par les présidents du département les délibérations du
                    conseil municipal ayant pour objet:</p>
                <p>1° Une aliénation ou un engagement d'immeubles, un contrat d'antichrèse ainsi que
                    l'aliénation ou l'engagement de valeurs mobilières qui n'ont pas été acquises
                    comme placement momentané d'un fonds de roulement. La loi a cru devoir observer
                    à ce sujet que les délibérations ayant pour objet les concessions dans les
                    cimetières n'ont besoin d'aucune approbation. L'article 3 de l'ordonnance du 6
                    décembre 1843, qui dispose que le tiers du prix des concessions dans les
                    cimetières sera versé au bureau de bienfaisance n'est pas modifié.</p>
                <p>2° La vente ou la transformation des objets mobiliers ou monuments ayant une
                    valeur scientifique, historique ou artistique spéciale.</p>
                <p>3° La-suppression de l'octroi ou la diminution des tarifs de l'octroi.</p>
                <p>4° Les taxes additionnelles aux quatre contributions directes, lorsque leur somme
                    excède la totalité de celles-ci.</p>
                <p>5° L'exécution de constructions, reconstructions ou réparations dont la dépense
                    excède 10.000 marcs. Pour les villes d'une population de 25.000 âmes et
                    au-dessus et les communes qui leur sont assimilées, le ministère pourra, sur la
                    proposition du conseil municipal, fixer une somme plus élevée.</p>
                <p>6° Les résolutions de plaider soit en demandant, soit en défendant, sauf les cas
                    urgents, en matière possessoire, et les transactions.</p>
                <p>7° L'ouverture de rues nouvelles, les changements de rues existantes, des places
                    publiques et les plans d'alignements d'icelles.</p>
                <p>8° Les engagements de garantie.</p>
                <p>9° Les droits de voirie (ils ne sont guère prélevés qu'à Strasbourg).</p>
                <p>Sont également soumises à l'approbation de l'autorité supérieure, directeurs de
                    cercle, les délibérations du conseil municipal ayant pour objet:</p>
                <p>1° La levée de taxes pour l'usage des institutions et établissements publics de
                    la commune, quand leur usage est obligatoire (exemples : les abattoirs, maisons
                    mortuaires, etc.).</p>
                <p>2° Les clauses des baux à loyer ou à ferme dont la durée</p>
                <fw place="bottom">XXVII. 9</fw>
                <pb n="130"/>
                <p>dépasse dix-huit années, ainsi que les conditions des baux de chasse.</p>
                <p>3° La levée d'impôts additionnels aux quatre contributions directes, lorsqu'ils
                    excèdent la moitié de la somme totale de celles-ci.</p>
                <p>4° Les emprunts de nature à augmenter la dette de la commune.</p>
                <p>MAIS, nous n'en avons pas fini avec les restrictions apportées à l'autonomie
                    communale; dans les communes rurales sont encore soumises à l'approbation
                    supérieure les délibérations ayant pour objet:</p>
                <p>1° Le règlement du budget ordinaire et du budget supplémentaire, et des dépenses
                    qui n'y sont pas prévues. L'approbation ne pourra être donnée aussi longtemps
                    que les ressources nécessaires pour couvrir les dépenses n'auront pas été
                    votées; les recettes non renouvelables ne pourront servir qu'exceptionnellement
                    à couvrir les dépenses annuelles et périodiques;</p>
                <p>2° La création de nouveaux emplois permanents, l'allocation de traitements de
                    retraite aux employés municipaux, la création de caisses de retraite pour ces
                    employés ainsi que la modification des statuts de ces caisses;</p>
                <p>3° L'allocation de gratifications extraordinaires aux employés de la commune;</p>
                <p>4° Le partage des biens que la commune possède indivisément avec d'autres
                    propriétaires;</p>
                <p>5° Les baux à loyer ou à terme conclus de gré à gré;</p>
                <p>6° L'exécution de constructions, reconstructions ou grosses réparations dont la
                    dépense ne dépasse pas 1.000 marcs;</p>
                <p>7° L'acceptation de dons ou legs subordonnés à des charges et conditions;</p>
                <p>8° Les renonciations à tous droits personnels, mobiliers ou immobiliers;</p>
                <p>9° Le désistement des formalités de la purge hypothécaire;</p>
                <p>10° Les droits à percevoir pour stationnement ou location sur les rues et cours
                    d'eau, ports et autres lieux publics;</p>
                <p>11° Les droits de place à percevoir dans les foires et marchés, ainsi que pour le
                    stationnement des voitures;</p>
                <p>12° L'engagement des communes soumises à l'octroi de supporter en tout ou en
                    partie la contribution personnelle et mobilière basée sur des valeurs locatives
                    peu élevées ou de la répartir en vertu d'un tarif atteignant les logements d'une
                    valeur locative </p>
                <pb n="131"/>
                <p>élevée d'une manière relativement plus sensible que les logements d'une valeur
                    locative moindre;</p>
                <p>13° La jouissance de biens communaux en nature, lorsque cette jouissance a été
                    introduite récemment ou que les règlements y relatifs ont été modifiés.</p>
                <p>La loi nouvelle a admis le principe posé par l'avis du Conseil d'État du 12 août
                    1807, en vertu duquel le créancier d'une commune ne peut jamais s'adresser qu'à
                    l'administration pour obtenir un payement forcé. Sont exceptées les poursuites
                    de droits réels.</p>
                <p>Le créancier muni de titres exécutoires les adresse à l'autorité supérieure qui
                    prend les dispositions nécessaires pour en procurer le payement.
                    L'administration indique éventuellement les objets communaux qui devront être
                    vendus aux enchères.</p>
                <p>En aucun cas les objets destinés à un service public ne pourront être
                    aliénés.</p>
                <p>Nous observerons enfin, en terminant ce chapitre, que la disposition de l'article
                    49 de la loi du 22 juillet 1837, qui permet à tout contribuable inscrit au rôle
                    de la commune d'exercer à ses frais et risques et avec l'autorisation du conseil
                    de préfecture les actions qu'il croirait appartenir à la commune ou section et
                    que la commune ou section préalablement appelée à en délibérer aurait refusé ou
                    négligé d'exercer, n'a pas trouvé accueil dans la loi.</p>
                <p>VU.</p>
                <p>DISPOSITIONS TRANSITOIRES ET FINALES.</p>
                <p>En voici la traduction:</p>
                <p>Art. 78. — « Dans les cas où la présente loi distingue entre les communes, à
                    raison du nombre de leurs habitants, on devra s'en rapporter au chiffre de la
                    population civile présente dans la localité lors du dernier recensement
                    officiel.</p>
                <p>Art. 79. — « Les amendes infligées, en vertu de la présente loi, à des employés
                    municipaux devront être versées dans la caisse municipale.</p>
                <p>Art. 80. — « Toutes les dispositions contraires à la présente loi sont abrogées.
                    Sont spécialement abrogées: '.</p>
                <p> « 1° La loi du 18 juillet 1837 sur l'administration municipale, sous la réserve
                    faite en l'article 81 ci-après; </p>
                <pb n="132"/>
                <p>« 2° La loi du 5 mai 1855 sur l'organisation municipale; « 3° La loi du 24
                    juillet 1867 sur les conseils municipaux, à l'exception des articles 12 et 14 de
                    ladite loi;</p>
                <p> « 4° La loi du 22 juillet 1870 sur la nomination des maires et adjoints;</p>
                <p> « 5° La loi du 24 février 1872 relative à la nomination de commissaires
                    extraordinaires pour l'administration de certaines communes; « 6° Le décret du 9
                    brumaire an XIII concernant le mode de jouissance des biens communaux;</p>
                <p> « 7° L'ordonnance du 15 juillet 1840 relative aux délibérations des conseils
                    municipaux ayant pour objet d'autoriser les maires à donner mainlevée des
                    hypothèques inscrites au profit des communes; « 8° L'ordonnance du 18 avril 1846
                    qui dispense les communes de remplir les formalités concernant la purge
                    d'hypothèques légales pour les acquisitions faites à l'amiable d'une valeur de
                    moins de 100 francs;</p>
                <p> « 9° Le décret du 14 juillet 1866, qui dispense les communes de remplir les
                    formalités concernant la purge d'hypothèques légales pour les acquisitions
                    faites à l'amiable d'une valeur de moins de 500 francs.</p>
                <p> « Les prescriptions abrogées sont remplacées par celles de la présente loi.
                    »</p>
                <p>Nous croyons devoir faire suivre la citation de cet article par l'indication des
                    principaux textes législatifs implicitement abrogés par la loi nouvelle. Ce sont
                    par exemple : l'article 105 du Code forestier, l'article 159 de la loi de
                    finances du 28 avril 1816, la loi budgétaire du 27 juillet 1870 concernant
                    l'exercice 1871, l'article 20 de la loi de finances du 21 avril 1832 et
                    l'article 5 de la loi de finances du 3 juillet 1846.</p>
                <p>Art. 81. — « Les dispositions légales actuellement en [vigueur sont maintenues,
                    en tant qu'elles ne sont pas contraires à la présente loi, chaque fois qu'il
                    s'agira d'éléments de fortune ou d'affaires intéressant collectivement plusieurs
                    communes ou section de commune.</p>
                <p>Art. 82. — « Un décret impérial fixera l'époque à laquelle la présente loi
                    entrera en vigueur.</p>
                <p>Art. 83. — « Le ministère rendra le règlement nécessaire à l'exécution de la
                    présente loi. »</p>
                <p>Pour terminer l'analyse de la loi, il nous suffira d'ajouter </p>
                <pb n="133"/>
                <p>qu'elle a été promulguée le 6 juin 1895 et que l'époque où elle entrera en
                    vigueur, n'a pas encore été fixée. Il est probable que ce sera pour le courant
                    de l'année 1896.</p>
                <p>La loi d'empire du 4 juillet 1887 sur les maires de carrière en Alsace-Lorraine a
                    été abrogée par une autre loi d'empire en date du 18 mai 1895.</p>
                <p>Nous sommes arrivés à la fin de notre étude et nous croyons pouvoir conclure par
                    une pensée déjà émise au début de ce travail : il est incontestable que la loi
                    nouvelle relâche dans une mesure appréciable les rênes de l'administration
                    municipale exclusivement placées par l'ancienne législation française entre les
                    mains des préfets; il est incontestable aussi que l'autonomie communale gagnera
                    par l'application de la nouvelle loi; mais, il est également certain que ce gain
                    ne profitera qu'aux communes urbaines et que la faculté maintenue au
                    gouvernement de nommer des maires et des administrateurs provisoires en dehors
                    des conseils municipaux, affaiblit singulièrement les espérances que l'on peut
                    fonder sur la loi nouvelle.</p>
                <p>Quoiqu'il en soit, nous souhaitons qu'elle contribue à améliorer la situation en
                    Alsace-Lorraine.</p>
                <p>M. le président remercie, au nom de la SOCIÉTÉ, l'auteur du mémoire, M.
                    BLUMSTEIN, et M. J. Cballamel qui s'est fait son organe.</p>
                <p>M. G. DEMOMBYNES, demande la parole. 11 estime qu'il n'y a pas lieu d'apprécier
                    cette loi au point de vue de la réglementation des intérêts municipaux. Son
                    principal objet a été d'établir la domination alle- . mande encore mal assise.
                    Et si la Délégation a cru devoir la voter, c'est que l'état antérieur était plus
                    fâcheux encore.</p>
                <p>M. le Président fait remarquer que la loi a en elle-même un très sérieux intérêt
                    à raison de la sympathique attention qu'appela toujours en France ce qui touche
                    aux destinées de l'Alsace-Lorraine; mais il ajoute que conformément à l'opinion
                    du préopinant, il faut sans aucun doute considérer cette loi plutôt comme une
                    œuvre de circonstance que comme une œuvre doctrinale.</p>
                <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau une Note SUR DEUX LOIS BELGES,
                    L'UNE RELATIVE AUX PRETS AGRI-</p>
                <p>COLES et l'autre aux caisses d'épargne, par M. le baron Jules d'ANETHAN,
                    conseiller de Légation.</p>
                <p>Au mois d'avril 1894, le ministre des finances a déposé sur le </p>
                <pb n="134"/>
                <p>bureau de la Chambre un projet modifiant la loi du 15 avril 1884 sur les prêts
                    agricoles. Ce projet a pour but d'encourager la création et de favoriser le
                    développement des Sociétés coopératives agricoles basées sur le système
                    RAIFFEISEN, en permettant à la Caisse d'épargne de faire des avances à ces
                    coopératives.</p>
                <p>Les caisses Raiffeisen ont fait leurs preuves, notamment en Allemagne et en
                    Italie; elles sont le moyen le plus puissant et le plus efficace pour former
                    dans les campagnes la coopération de crédit. Petits et moyens agriculteurs y
                    trouveront leur profit.</p>
                <p>Les Chambres ont voté ce projet, et le Moniteur officiel nous a donné la loi du
                    21 juin 1894, née de ce projet. Cette loi modifie le titre l0r de la loi du 15
                    avril 1884; comme elle est fort courte et ne peut guère être résumée, nous la
                    donnons donc in extenso: « TITRE Ier. — Des comptoirs agricoles et des sociétés
                    COOPÉRATIVES DE CRÉDIT AGRICOLE.</p>
                <p> « Art. 1er. — Art. 1er. La Caisse générale d'épargne et de retraite est
                    autorisée à employer une partie de ses fonds disponibles en prêts faits soit aux
                    agriculteurs, soit aux sociétés coopératives de crédit agricole.</p>
                <p> « Ces prêts sont assimilés, suivant leur forme, soit aux placements provisoires,
                    soit aux placements définitifs de la Caisse d'épargne.</p>
                <p> « Les prêts aux agriculteurs sont réalisés à l'intervention de comptoirs établis
                    dans les localités où l'utilité en est reconnue. « Art. 2. Le conseil général de
                    la Caisse d'épargne détermine le taux et les conditions générales des prêts,
                    ainsi que les conditions de l'organisation ou de l'agréation des comptoirs et
                    des sociétés coopératives.</p>
                <p> « Ses décisions relatives à ces objets sont soumises à l'approbation du ministre
                    des finances. « La réalisation du gage qui aurait été fourni par le comptoir ou
                    par ses membres sera, le cas échéant, poursuivie. TOUTEFOIS, la requête sera
                    adressée au président du tribunal de première instance. Ce tribunal connaîtra de
                    l'opposition à l'ordonnance, et les significations seront faites au greffe
                    civil. »</p>
                <p>Art. 2. — L'article 25 (1) dela loi dulo avril 1884 est complété par la
                    disposition suivante:</p>
                <p> « Les prêts aux sociétés coopératives désignées à l'article 1er</p>
                <note place="bottom">(1) Relatif à l'inscription d'un privilège.</note>
                <pb n="135"/>
                <p>et ceux faits par elles aux associés sans garantie hypothécaire, ainsi que les
                    quittances, jouiront de la réduction des droits d'enregistrement établie
                    ci-dessus. « Les obligations ou billets de sommes supérieures àl.OOOFRANCS,
                    souscrits par ces sociétés ou les associés, ne sont assujettis qu'au timbre de
                    dimension. »</p>
                <p>Dans le même mois d'avril 1894, le ministre des finances a déposé sur le bureau
                    de la Chambre un projet de loi modifiant la loi du 16 mars 1865 relative à la
                    Caisse générale d'épargne et de retraite. Ce projet a pour but d'annexer une
                    caisse d'assurance sur la vie à la caisse de retraite. C'est, en réalité, la
                    généralisation de ce que fait déjà la caisse de retraite, en matière
                    d'habitations ouvrières. Ce projet est la réalisation d'un des points d'un
                    travail d'ensemble du ministre susdit étendant les opérations de la Caisse
                    d'épargne et de retraite.</p>
                <p>Les Chambres ont approuvé ce projet et le MONITEUR, à son tour, a publié la loi
                    du 21 juin 1894, qui en est sortie et que nous résumons: Une caisse d'assurances
                    est annexée à la caisse de retraite, elle assure sur la vie des capitaux
                    n'excédant pas 5.000 francs par tête. Les primes peuvent être uniques ou
                    annuelles. Il peut être stipulé que la somme assurée sera, à l'échéance du
                    contrat, versée, à capital aliéné, à la caisse de retraite et employée à
                    l'acquisition de rentes au profit du ou des bénéficiaires. Les conditions
                    générales et les tarifs des assurances sont arrêtés par le conseil général et
                    soumis à la sanction royale.</p>
                <p>Les arrêtés royaux mentionnent la table de mortalité, le taux d'intérêt et le
                    chargement qui ont servi de bases à l'élaboration des tarifs. En cas de
                    succession en déshérence, les capitaux remboursables échoient à la caisse; elle
                    peut aussi les acquérir par prescription si le remboursement n'a pas été réclamé
                    dans les quinze ans à partir du terme de l'exigibilité. Suit une remarque au
                    sujet du placement des fonds de la SOCIÉTÉ, qui autorise à les appliquer en
                    valeurs de fonds publics belges, etc., et en obligations de sociétés belges,
                    qui, depuis cinq ans consécutifs, ont fait face à tous leurs engagements au
                    moyen de leurs ressources ordinaires.</p>
                <p>La séance est levée à dix heures et demie. </p>
            </div></div>
            <pb n="136"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p>
                <p>DU 18 NOVEMBRE 189 5.</p>
                <p>Présidence de M. Ch. TRANCHANT, président.</p>
                <p>MM. J. Drioux et Salefranoue sont adjoints aux délégués précédemment désignés par
                    le Conseil pour représenter la Société au prochain Congrès des Sociétés
                    savantes.</p>
                <p>M. le Secrétaire général informe le Conseil que le Comité de législation
                    étrangère a bien voulu mettre à la disposition de la Société cent cinquante
                    exemplaires des Lois maritimes Scandinaves traduites et annotées par M. Ludovic
                    Beauchet. Sur sa proposition, le Conseil décide que ce volume sera offert aux
                    membres du CONSEIL, aux présidents, vice-présidents et secrétaires des sections
                    et aux collaborateurs du tome XXIII de YAnnuaire de Législation étrangère et du
                    tome XIV de l'Annuaire de Législation française. Les intéressés devront réclamer
                    l'ouvrage à M. Dupin avant le 1er juillet 1896.</p>
                <p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p>
                <p>DU 23 DÉCEMBRE 1898.</p>
                <p>Présidence de M. Ch. TRANCHANT, président.</p>
                <p>M. le Président invite le Conseil à élire, conformément aux statuts et au
                    règlement, un secrétaire général, quatre secrétaires, un trésorier et des
                    secrétaires-adjoints pour l'exercice 1895.</p>
                <p>M. Fernand Daguin est réélu secrétaire général; MM. Jules CHALLAMEL, A. Theurault
                    et Paul Baillièhe sont réélus secrétaires; M. Alcide Carras est élu secrétaire
                    en remplacement de M. CHAVEGRIN, élu membre du Conseil;</p>
                <p>M. Etienne Héron de Villefosse est réélu trésorier; </p>
                <pb n="137"/>
                <p>MM. Paul HAMEL, Lucien GUÉRIN, Maurice Dufourmantelle et Henri Fromageot sont
                    réélus secrétaires-adjoints;</p>
                <p>M. Casimir Cheuvreux est élu secrétaire-adjoint; M. Challamel remplira les
                    fonctions de secrétaire général adjoint.</p>
                <p>Le Conseil arrête, ainsi qu'il suit, la composition des bureaux des sections:</p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</p>
                <p>Président: M. A. Gigot.</p>
                <p>Vice-Présidents: MM. P. Hubert-Valleroux et A. De Haye.</p>
                <p>Secrétaires: MM. Passez et E. Giraud.</p>
                <p>SECTION DES LANGUES DU NORD.</p>
                <p>Président: M. Ch. Lyon-Caen.</p>
                <p>Vice-Présidents : MM. Gérardin et Esmein.</p>
                <p>Secrétaires: MM. Bellom et Chambon.</p>
                <p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p>
                <p>Président: M. Féraud-Giraud.</p>
                <p>Vice-Présidents: MM. Léon Lallemand et Laneyrie.</p>
                <p>Secrétaires: MM. Salefranque et Lamouche.</p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</p>
                <p>Président: M. L. Renault.</p>
                <p>Vice-Présidents: MM. J. Boullaire et A. Ciiaumat.</p>
                <p>Secrétaires: MM. P. Fauciiille et D. Buret. </p>
            </div>
            <pb n="138"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance du 27 décembre 1895. — Présidence de M. A. Gigot. — Présents ! MM. Ch.
                        TRANCHANT, F. DAGUIN, P. BAILLÈRE, CHEUVREUX,</p>
                    <p>F. ROUSSEL, A. De HAYE, E. Alix H .Lévy-UUMANN, VERNEAUX, DARRAS,</p>
                    <p>Huberl-Valleroux. Emilien Giraud.</p>
                    <p>Excusé : M. Jacquesson.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1895. — Inde : M. Cheuvreux remet la notice consacrée
                        aux lois de ce pays. — Australie : M. Émilien Giraud est chargé d'analyser
                        les lois de l'Australie et de la TASMANIE, et de suivre le mouvement qui
                        pousse ces colonies vers une union fédérative.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1896. — Angleterre : M. Hubert-Valleroux étudiera la loi
                        du 6 juillet 1895 sur l'industrie et celle sur les friendly societies; M.
                        Darras examinera une loi sur l'extradition et une loi sur les accidents
                        suivis de mort, en Ecosse; M. CHEUVREUX, la loi sur les corruptions
                        électorales; M. ALIX, une loi sur les pêcheries en Ecosse;</p>
                    <p>M. Levy-ULLMANN, une loi sur les transferts. — Étals-Unis: Seront remis pour
                        examen, les Actes du CONGRÈS, à M. Guérin; les lois de l'ILLINOIS, à M.
                        Darras; les lois de PENNSYLVANIE, à M. Passez.</p>
                    <p>Bulletin. — Est remis à M. BAILLÈRE, pour analyse, s'il y a lieu, un volume
                        de M. Howard WINEU, intitulé : Punishmeut and Reformation;</p>
                    <p>M. Cheuvreux rendra compte de la thèse de doctorat de M. Tétu, ancien
                        magistrat.</p>
                    <p>Communication. .—M. Lévy-Ullmann annonce qu'il a reçu une lettre du directeur
                        de la Harward REVIEW, demandant des renseignements détaillés sur les travaux
                        de la société ; il voudra bien les lui fournir.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du 20 décembre 1895. .— Présidence de M. Ch. Lyon-Caen. — Présents :
                        MM. F. DAGUIN, J. CHALLAMEL, M. DUFOURMANTELLE,</p>
                    <p>P. DARESTE, Lévy-ULLMANN, Gérardin, Félix ROUSSEL, PRET, HUARD, P.BAILLIÈRE,
                        Cosmao-DUMANOIR, capitaine Lamouche.</p>
                    <p>Excusés : MM. ESMEIN, BELLOM, Penet.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1895 (Lois de 1894). — Allemagne : Travaux reçus : Lois
                        sur les ventes mobilières à tempérament, remise par M. Lévy-Ullmann; loi
                        modifiant la loi sur le domicile de secours, par </p>
                    <pb n="139"/>
                    <p>M. J. Drioux; loi modifiant la loi sur la faillite, par M. Gérardin; loi sur
                        la protection des marques de fabrique, par M. Ch. Lyon-Caen ; loi sur les
                        épizooties, par M. Paul Baillière. — Prusse : Travaux remis:</p>
                    <p>Notice générale, par M. Chambon; loi sur la division des billets de loterie,
                        par M. Lévy-Ullmann; loi sur les prénoms à employer dans les actes de
                        naissance, par M. Thévenet; loi sur le privilège du bailleur, par M.
                        Gérardin. — BAVIÈRE, SAXE, Wurtembe'rg, Bade: Notices remises par M. F.
                        Daguin. — Alsace-Lorraine : Notice remise par M. Challamel. —
                        Autriche-Hongrie. Autriche : Loi sur la presse, remise par M. Grunebaum; loi
                        sur les assurances contre les accidents, remise par M. Bellom. — Hongrie:
                        Code rural, remis par M. de la Grasserieî loi sur la colonisation, remise
                        par M. Baillière; lois sur le mariage, sur la religion des enfants et sur
                        l'état civH, remises par M. P. Dareste. — Suisse : GLARIS, remis par M.
                        Fabre de Larche; LUCERNE, par M. de la Grasserie; Unterwalden et URI, par M.
                        Gardeil; SCHWYZ, par M. Cosmao-Dumanoir. — États Scandinaves. Suède :
                        Notices remises par M. P. Dareste.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1896. —Allemagne : Loi sur la navigation intérieure,
                        donnée à M. Lyon-Caen; loi sur le flottage, à M. Cosmao-</p>
                    <p>Dumanoir. — Prusse : Notice par M. Dubarle; loi sur le permis de chasse, à M.
                        Daguin; loi sur l'hypothèque des petits chemins de fer, à M. Penet; loi sur
                        les registres fonciers et sur les voies d'exécution en matière immobilière,
                        notamment à FRANCFORT, à M. Challamel; ordonnance concernant la création
                        d'une chambre d'agriculture, à M. G.</p>
                    <p>Blondel ; loi du 31 juillet 1895 sur la création d'un établissement central
                        pour favoriser le développement des Sociétés coopératives de crédit, à M.
                        Dufourmantelle; les petits Etats sont distribués aux collaborateurs
                        habituels. — Autriche : Notice générale par M. de la G rasserie; loi du 30
                        juillet modifiant la loi de 1890 sur la protection des marques de fabrique,
                        à M. Huard; le nouveau Code de procédure civile et la loi sur la juridiction
                        et la compétence des tribunaux en matière civile, à M. Garsonnet. —Hongrie:
                        Loi sur les primes à la navigation maritime, à M. Fromageot; lois sur la
                        fixation du taux de l'intérêt, à M. Dareste; loi sur les brevets
                        d'invention, à M. Huard ; loi qui modifie la loi sur les marques de 1890, à
                        M. Huard. — Suède: Loi sur les associations, à M. P. Dareste.</p>
                    <p>Bulletin. — M. Jovanovié a envoyé un travail sur la législation agraire de
                        l'empire ottoman; il sera confié à M. Blondel pour la traduction; un ouvrage
                        de M. Osterrietb sur les droits d'auteur en ANGLETERRE, est remis, pour
                        compte rendu, à M. Huard; la résistance contre la puissance de l'ÉTAT, par
                        M. le D' STREIT, est remis à M. Lévy-Ullmann; la préparation des
                        fonctionnaires coloniaux, par M. BENEKE, à M. Daguin; la possession en droit
                        autrichien, par le Dr RANDA, à M. Saleilles; le commentaire de la loi
                        prussienne sur le tarif des droits de justice, par Liertz et JERUSALEM, à M.
                        Cosmao-Dumanoir; l'Annuaire de la Société de </p>
                    <pb n="140"/>
                    <p>législation el d'économie politique comparées, est remis à M.
                        Dufourmantelle.</p>
                    <p>La séance est levée à six heures.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head>
                <p>CHAMBRES FRANÇAISES.</p>
                <p>SESSION EXTRAORDINAIRE DE 1895.</p>
                <p>La session extraordinaire de 1895 s'est ouverte le 22 octobre. A la première
                    séance, dans chacune des deux CHAMBRES, le président prononça une allocution
                    dans le but de témoigner à l'armée qui venait de combattre et de triompher à
                    MADAGASCAR, la sympathie et de lui envoyer les félicitations du Parlement.</p>
                <p>Dès le début de la session, M- Jaurès porta devant la Chambre des députés une
                    interpellation sur l'attitude du gouvernement dans le conflit de Carmaux. La
                    discussion occupa les séances des 24, 25 et 26 octobre;</p>
                <p>M. Jaurès fît l'historique de la grève et accusa le ministère d'avoir prêté son
                    appui au directeur de la verrerie de Carmaux contre le syndicat des ouvriers; M.
                    LEYGUES, ministre de l'intérieur, affirma que les agents du gouvernement étaient
                    restés impartiaux et n'avaient fait que protéger la liberté du travail et
                    engager les deux parties à la conciliation. M. Jaurès avait terminé son discours
                    en demandant l'arbitragè du président de la Chambre; M. Brisson déclara qu'il ne
                    lui paraissait pas possible d'accepter cet arbitrage qui ferait intervenir la
                    CHAMBRE, par son président, dans des contestations d'ordre privé. Finalement la
                    Chambre vota l'ordre du jour suivant accepté par le gouvernement : « La CHAMBRE,
                    considérant que les pouvoirs publics n'ont d'autre mission que d'assurer
                    l'ordre, la liberté du travail et les libertés ouvrières garanties par les lois
                    sur les syndicats et les coalitions, approuve les déclarations du gouvernement
                    et passe à l'ordre du jour. &gt; Une proposition de M. Guyot-Dessaigne invitant
                    le gouvernement à tenter un arbitrage fut ensuite repoussée par 270 voix contre
                    234.</p>
                <p>Cette discussion s'était donc terminée par un succès du gouvernement; mais ce
                    succès n'eut pas de durée; dès le surlendemain 28 octobre des interpellations de
                    MM. Rouanet et BERRY, relatives aux fraudes commises dans l'affaire des chemins
                    de fer du SUD, aboutirent à l'adoption par la Chambre d'un ordre du jour
                    paraissant impliquer que la répression avait été incomplète; le ministère donna
                    immédiatement sa démission qui fut acceptée par le Président de la
                    République.</p>
                <p>Le nouveau ministère fut constitué sous la présidence de M. Léon </p>
                <pb n="141"/>
                <p>Bourgeois et eut une nuance radicale; les décrets le constituant parurent au
                    Journal officiel du 3 novembre; voici quelle en fut la composition:</p>
                <p>Présidence du Conseil et Intérieur . . . MM. Bourgeois.</p>
                <p>A la séance du 4 novembre, le ministère lut aux Chambres une déclaration
                    contenant la promesse de provoquer une information supplémentaire au sujet de
                    l'affaire des chemins de fer du Sud et d'en faire connaître le résultat complet;
                    la déclaration annonçait également un projet de loi établissant l'impôt sur le
                    revenu et un autre réglant le droit d'association en vue de préparer le
                    règlement définitif des rapports des églises et de l'État.</p>
                <p>Ce programme ne parut pas contenir tout l'ensemble des revendications du parti
                    radical, et, dès le 14, un député, M. Julien DUMAS, mit, par une interpellation
                    le ministère en demeure de s'expliquer sur un point particulier, la restitution
                    au jury de l'appréciation des délits d'opinion et spécialement des provocations
                    aux crimes anarchistes. Le ministère, par l'organe de M. BOURGEOIS, déclara que
                    la loi sur les menées anarchistes n'était que temporaire, qu'il ne la
                    considérait pas comme bonne, mais qu'il ne voulait pas la modifier sur un point
                    particulier.; il posa à ce sujet la question de confiance ; l'ordre du jour
                    qu'il demandait lui fut accordé.</p>
                <p>Une autre interpellation, prenant pour thèse l'arrestation récente du sieur Arton
                    en Angleterj-e, mais en réalité visant la politique générale du cabinet, fut
                    portée à la CHAMBRE, le 18 novembre, par M. Gabriel Dufaure; au cours de la
                    discussion M. Deschanel déclara, au nom du centre, que les modérés voteraient
                    pendant quelque temps pour le ministère parce qu'ils voulaient le voir à
                    l'œuvre, et prouver par là même au pays que les radicaux au'pouvoir seraient
                    obligés d'abandonner leur programme et d'adopter celui des modérés. Après cette
                    déclaration, un ordre du jour impliquant confiance dans les déclarations et les
                    actes du gouvernement fut voté à une grande majorité.</p>
                <p>Le 23 novembre la Chambre discuta diverses interpellations relatives à un tarif à
                    prix réduits destiné à favoriser l'écoulement des charbons de terre du Nord dans
                    les régions de l'Ouest; des réclamations en sens inverse furent apportées par
                    les représentants des ports de NORMANDIE, importateurs des houilles anglaises;
                    le ministre des travaux publics Justice All'aires étrangères Finances Guerre</p>
                <p> Marine Instruction publique Travaux publics</p>
                <p> Agriculture COMMERCE, Industrie et Postes</p>
                <p> Colonies (Officiel du 5)</p>
                <p>Ricard.</p>
                <p>Berthelot.</p>
                <p>Doimer.</p>
                <p>Cavaignac.</p>
                <p>LOCKROY.</p>
                <p>COMUES.</p>
                <p>Guyot-Dessaigxes.</p>
                <p>VLGER.</p>
                <p>MESUREUR, guieysse. </p>
                <pb n="142"/>
                <p>annonça l'intention de sanctionner les nouveaux tarifs, mais concurremment avec
                    un autre tarif destiné à dédommager les ports en question; l'ordre du jour pur
                    et simple fut voté.</p>
                <p>L'expédition de Madagascar avait fortement préoccupé les esprits, et on annonçait
                    un certain nombre d'interpellations portant spécialement sur les préparatifs
                    jugés insuffisants et défectueux. Le gouvernement prit les devants et, le 27
                    novembre, le ministre des affaires étrangères lut, en son nom, à la CHAMBRE, une
                    déclaration portant en substance que le ministère considérait la France comme
                    maîtresse de l'île, qu'il maintiendrait la Reine et la placerait sous le
                    protectorat Français. La discussion s'engagea ensuite sur les interpellations
                    dont les auteurs demandaient une enquête. M. CAVAIGNAC, ministre de la guerre,
                    en reconnaissant que des fautes avaient été commises, affirma que les nouvelles
                    données par la presse avaient été beaucoup trop pessimistes. La proposition
                    d'enquête fut repoussée par 409 voix contre 112; par 480 voix contre 54, la
                    Chambre adopta l'ordre du jour suivant: « La CHAMBRE, approuvant les
                    déclarations du gouvernement, adresse à nos braves soldats et à leurs chefs ses
                    félicitations, et passe à l'ordre du jour. » M. Paschal Grousset déposa ensuite
                    un projet de mise en accusation des ministres qui avaient organisé l'expédition;
                    cette proposition fut repoussée par 401 voix contre 44.</p>
                <p> . Le 29 novembre, M. Cunéo d'Ornano interpella le ministère sur la nécessité
                    qu'il y aurait pour lui de proposer la révision des lois constitutionnelles; il
                    rappelait que plusieurs des ministres actuels avaient revendiqué cette révision
                    dans leurs programmes électoraux. Le président du Conseil répondit qu'en
                    principe il n'était pas opposé à la révision, mais revendiqua le droit de
                    choisir son heure et de faire passer d'abord les projets de réformes énoncés en
                    son programme.</p>
                <p>ENFIN, le 21 décembre, la Chambre commença la discussion d'une interpellation de
                    M. Marcel Habert sur les concessions de phosphates en Algérie; cette discussion
                    se continua au cours des séances du 23 et du 24 et aboutit à l'adoption de
                    l'ordre du jour suivant : « La Chambre invite le gouvernement : 1° à déposer
                    dans le plus bref délai, un projet de loi sur l'exploitation des gisements de
                    phosphates d'Algérie; 2° à proposer au Parlement les mesures nécessaires pour
                    protéger et favoriser les intérêts des cultivateurs français dans cette
                    exploitation, et, comptant sur la fermeté du gouvernement pour empêcher le
                    renouvellement des pratiques regrettables qui lui ont été signalées, passe...
                    etc. »</p>
                <p>Je passe aux travaux législatifs proprement dits.</p>
                <p>Lois politiques. — Le 14 novembre, le garde des sceaux présenta et lut à la
                    Chambre un projet de loi sur les incompatibilités parlementaires ; ce projet
                    pose le principe de l'incompatibilité du mandat de sénateur ou de député avec
                    les fonctions d'administrateur, de mandataire ou de gérant des entreprises
                    soumises au contrôle ou à l'autorisation de l'État. </p>
                <pb n="143"/>
                <p>Lois administratives. — Une loi élevant de dix-huit à dix-neuf le nombre des
                    conseillers d'État en service extraordinaire a été votée définitivement par la
                    Chambre le 26 novembre, et promulguée au Journal officiel du 1" décembre.</p>
                <p>Droit criminel. —. Le Sénat a adopté en première et en seconde délibérations (14
                    et 21 novembre), un projet de loi tendant à modifier l'article 174 du Code
                    d'instruction criminelle relatif à l'appel des jugements de simple police.— Une
                    proposition de loi de M. WALLON, tendant à ce que les ascendants et les
                    descendants d'un inculpé ne puissent être entendus dans le jugement ni dans
                    l'instruction, a été rejetée par le Sénat.</p>
                <p>Droit civil et commercial. — Le Sénat a voté, en seconde délibération, le 11
                    novembre, la proposition de loi ayant pour objet de compléter la loi du 5 août
                    1881, en ce qui concerne le recouvrement des frais dus aux notaires, avoués et
                    huissiers; il a également voté, le 14 novembre, un projet de loi relatif à une
                    tarification légale des frais dus aux notaires. — Le 10 décembre, il a renvoyé à
                    la commission la proposition de loi, adoptée par la Chambre des députés, ayant
                    pour objet de modifier l'article 310 du Code civil relatif au divorce.</p>
                <p>INDUSTRIE, questions ouvrières. — La proposition de loi relative à la majoration
                    des pensions de la Caisse nationale des retraites, précédemment adoptée par la
                    Chambre des députés, est venue en discussion au Sénat le 28 octobre et a été
                    adoptée; mais, en seconde lecture, le Sénat ne l'adopta, le 6 décembre, qu'avec
                    des modifications assez importantes au texte voté par la CHAMBRE, modifications
                    portant spécialement sur l'âge des assistés et les bases de la proportion. La
                    proposition revint donc à la Chambre qui, après quelques hésitations, se décida,
                    le 27 décembre, sur l'insistance du président du conseil, à voter la loi telle
                    qu'elle avait été modifiée par le Sénat. Aussitôt après son vote, elle adopta le
                    projet de résolution suivant présenté par M. Gauthier (de Clagny) : « La
                    CHAMBRE, résolue à organiser dans le plus bref délai possible l'assistance des
                    infirmes et des vieillards indigents par la contribution des communes, des
                    départements et de l'ÉTAT, prend acte de la promesse faite par le gouvernement
                    de proposer dans le budget de 1897, les crédits nécessaires pour jeter les
                    premières bases de cette organisation ». — Le projet de loi sur la
                    responsabilité des accidents dont les ouvriers sont victimes dans leur travail a
                    donné lieu, de la part du Sénat, à une discussion des plus approfondies. Cette
                    discussion avait été commencée au cours de la session ordinaire de 1895; elle
                    fut continuée, à partir du 28 octobre, pendant onze séances; enfin, le 5
                    décembre, le projet fut adopté, dans son ensemble, en première délibération.</p>
                <p>La Chambre a voté définitivement, le 21 décembre, le projet de loi concernant les
                    Caisses de retraite, de secours et de prévoyance fondées au profit des employés
                    et ouvriers (promulgation, 29 décembre). — Le même jour, elle adopta une
                    proposition de M. BASLY, tendant à appli- </p>
                <pb n="144"/>
                <p>quer la loi du 29 juin 1894 aux délégués à la sécurité des ouvrier» mineurs.</p>
                <p>Postes et télégraphes. — Les Chambres ont voté (Ch., 28 novembre;</p>
                <p>Sénat, 18 décembre), deux lois, dont l'une abaisse à cinq centimes la taxe
                    supplémentaire sur les lettres expédiées après les levées générales, et l'autre
                    met à la disposition du public des mandats-cartes payables à domicile
                    (promulgation, 29 décembre).</p>
                <p>Armée. — La Chambre a adopté, le 1" décembre, une proposition de loi tendant à ce
                    que les conserves de viande nécessaires à l'armée soient exclusivement
                    fabriquées en FRANCE, sous le contrôle de l'ÉTAT, avec du bétail indigène
                    (PROMULGATION, 14 janvier 1896), et le 21 décembre, deux projets de loi
                    concédant des décorations supplémentaires aux troupes ayant pris part à
                    l'expédition de MADAGASCAR, et instituant unemédaille commémorative de cette
                    expédition.</p>
                <p>Finances. — Le projet de loi portant modification au régime fiscal des
                    successions, donations, mutations de nue propriété et d'usufruits et des ventes
                    de meubles, a été discuté à la Chambre des députés au cours des séances des 9,
                    12, 15, 16, 18, 19 et 22 novembre. La Chambre adopta, le 18, le principe de
                    l'impôt progressif en cette matière; le 22, l'ensemble du projet fut mis aux
                    voix; un certain nombre de députés de la droite et du centre annoncèrent qu'ils
                    voteraient contre la loi parce qu'elle aboutissait, dans certains cas, à une
                    confiscation de la propriété; d'autres députés modérés, par l'organe de M.
                    DESCHANEL, déclarèrent qu'ils accepteraient la loi parce qu'elle établissait
                    deux principes justes : la déduction des dettes est une répartition plus
                    équitable des charges entre le nu propriétaire et l'usufruitier. Finalemenl le
                    projet de loi fut adopté par 397 voix contre 123.</p>
                <p>Le budget de 1896, après une discussion qui a occupé les séances de la Chambre du
                    23 novembre au 13 décembre, avec retour à la Chambre ce dernier jour, a été voté
                    définitivement le 28 et promulgué au Journal officiel du 29. Une réforme fort
                    importante, l'unification des services de voirie avait été rattachée au budget
                    par la Chambre; mais le Sénat réclama une étude plus approfondie de la question,
                    et la disjonction fut prononcée. Les principales innovations du budget sont :
                    une augmentation du timbre sur les valeurs étrangères; une réduction du droit
                    sur les opérations de bourse en ce qui concerne les rentes françaises, et une
                    élévation des droits sur les cartes à jouer (1). P. Vial.</p>
                <note place="bottom">(1) Le Journal officiel du 3 janvier 1896 contient trois
                    décrets destinés à assurer l'exécution des prescriptions nouvelles.</note>
            </div>
            <pb n="145"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois promulguées en France et à l'étranger.</p>
                <p>ARGENTINE ( RÉPUBLIQUE ).</p>
                <p>PROVINCE DE MENDOZA.</p>
                <p>28 octobre 1895.' — Loi électorale.</p>
                <p>AUTRICHE-HONGRIE.</p>
                <p> hONGRIE.</p>
                <p>31 mai 1895. — Loi X complétant l'article 4 de la loi de 1875 sur les
                    incompatibilités.</p>
                <p>15 juin 1895. — Loi XXXIV sur les primes à accorder par l'Etat pour la
                    construction de navires.</p>
                <p>15 juin 1895. — Loi XXXV fixant le taux légal de l'intérêt.</p>
                <p>15 juin 1895. — Loi XXXVI abaissant le taux légal de l'intérêt.</p>
                <p>7 juillet 1895. — Loi XXXVII sur les brevets d'invention.</p>
                <p>30 juillet 1895. — Loi XLI complétant et modifiant la loi de 1890 sur la
                    protection des marques de commerce.</p>
                <p>BRÉSIL. "5 septembre 1895. — Loi relative au fonctionnement des compagnies
                    étrangères d'assurance sur la vie.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Supreme Court of Louisiana. — Succession of Dr Eug. Rabasse. — Brief of
                        Intervenor and OPPONENT, APPELLANL, J. Numa AUGUSTIN,</p>
                    <p>Delegate of the Consul of the Republic of France.</p>
                    <p>Cette brochure, comme son litre l'indique, est un mémoire adressé à la Cour
                        suprême de la LOUISIANE, à propos d'un appel pendant devant cette
                        juridiction. Le procès porte sur le point de savoir si dans l'espèce le
                        concours d'un attorney est ou non nécessaire.</p>
                    <p>MAIS, en réalité, l'affaire avait un intérêt bien plus grand et une portée
                        bien plus considérable, car derrière cette question de procédure locale
                        se</p>
                    <fw place="bottom">XXVII. 10</fw>
                    <pb n="146"/>
                    <p>cachait celle de l'observation des traités passés entre la France et les
                        États-Unis et de la sauvegarde des droits des Français.</p>
                    <p>LEDr Rabasse était mort à la Nouvelle-ORLÉANS, laissant trois héritiers,</p>
                    <p>Français comme lui et résidant en France. L'un d'eux avait choisi un
                        mandataire qui se fit nommer administrateur de la succession. Le consul de
                        FRANCE, par l'intermédiaire de son délégué, M. J. Numa AUGUSTIN, intervint
                        pour représenter les deux autres héritiers. Le juge de la Civil District
                        Court désigna un attorney pour représenter lesdits héritiers sans tenir
                        compte de l'intervention du consul; ce dernier ayant réclamé et ayant été
                        déboulé, fit appel devant la Cour suprême.</p>
                    <p>L'auteur du mémoire se place successivement au point de vue de la
                        recevabilité (motion to dismiss appeal) et à celui du bien fondé (merits) de
                        son appel.</p>
                    <p>En ce qui touche la recevabilité, nous nous bornerons à remarquer que la Cour
                        suprême est compétente, quelle que soit la somme en jeu dans le procès,
                        quand il s'agit de l'application d'un traité.</p>
                    <p>En ce qui concerne le bien fondé de l'appel, l'appelant s'appuie sur la loi
                        locale et sur les traités. D'après l'article 1210 du Code civil révisé de la
                        LOUISIANE, un attorney doit être désigné par le juge pour les héritiers
                        absents qui n'ont pas de représentant dans l'Etat; mais ce n'est pas le cas
                        dans l'espèce, parce que les Français ont un représentant légal dans la
                        personne de leur consul. Le traité de 1853 avec la France ne le dit pas
                        formellement, mais des traités postérieurs avec l'Allemagne (1871) et la
                        Belgique (1880) le décident et la France doit bénéficier de ces traités en
                        vertu de la clause de la nation la plus favorisée insérée dans le traité de
                        1853. Dans tous les cas, la loi d'un État ne peut pas faire obstacle à
                        l'application d'un traité. M. J. Numa Augustin cite à l'appui de sa
                        prétention l'opinion de nombreux auteurs.</p>
                    <p>Voilà en quelques mots l'objet du mémoire. L'intervention du consul de France
                        dans cette affaire est d'autant plus digne d'être remarquée qu'elle indique
                        d'une façon très nette son intention d'assurer la protection de nos
                        nationaux, en réagissant contre une pratique dont l'usage semblait s'établir
                        et qui pouvait gravement compromettre les intérêts fran- çais en Louisiane.
                        Le consul de France est bien plus à même de représenter ses compatriotes
                        absents qu'un attorney désigné arbitrairement et qui aurait lui-même souvent
                        besoin de s'adresser au consul pour faciliter sa tâche et la rendre
                        efficace. E. Aux.</p>
                    <p>A Summary of the law of land and mortgage registration in the British Empire
                        and foreign countries, by R. Burnett MORRIS, M. A.,</p>
                    <p>LL. B. (Cantab.) of the middle TEMPLE, barrister at law.</p>
                    <p>Cet ouvrage, ainsi que le dit M. Burnett Morris dans sa préface, est basé sur
                        une brochure publiée par lui en 1886, intitulée Registration of TILLES, et
                        où il doit exposer ses idées personnelles sur cette question </p>
                    <pb n="147"/>
                    <p><!-- break in hathi --> importante. L'étude que nous analysons très
                        brièvement, dans les limites étroites d'une notice bibliographique, est
                        faite dans le but tout pratique d'offrir au public un résumé commode et
                        facile à consulter de ce qui a été fait, au point de vue qui nous occupe,
                        dans l'empire britannique et à l'étranger. t</p>
                    <p> La partie la plus intéressante, et en même temps la plus détaillée et la
                        plus délicate de ce SUMMARY, a trait à la législation de l'ANGLETERRE, aux
                        vicissitudes qu'elle a subies et dont on ne connaît pas encore la fin.</p>
                    <p>Au début de l'histoire de l'ANGLETERRE, les ventes de terres étaient
                        consignées sur des cartulaires conservés dans des monastères, sur des
                        manuscrits des ÉVANGILES, sur des livres terriens (land book); au IX"
                        siècle, enfin, les transmissions de terres franches (deeds,, grants and
                        conveyances of free lands) étaient enregistrées sur le livre de comté
                        (s/iire book) à l'assemblée générale du comté (public shire moot), et, après
                        une proclamation faite pour permettre aux intéressés de réclamer, le titre
                        devenait inattaquable. Ce système tomba en désuétude après la conquête
                        normande et l'établissement du régime féodal. On vit bientôt, cependant, les
                        rois d'Angleterre essayer d'établir l'usage des registres; mais ces mesures
                        étaient prises surtout dans un but fiscal, vexatoire et inquisitorial
                        (Richard I" agit ainsi à l'égard des juifs, et, à une époque très récente,
                        George I" fit de même à l'égard des catholiques), et leurs effets ne furent
                        pas de longue durée. Tout cela explique pourquoi, jusqu'à ces derniers
                        temps, l'opinion publique se montra toujours hostile aux nombreux projets
                        qui furent présentés au Parlement dans le but d'établir, des registres, et
                        dont la plupart échouèrent soit par suite de prorogation ou de dissolution
                        du PARLEMENT, soit par suite de retrait ou de rejet. Deux lois ont cependant
                        pu être mises en vigueur, mais on ne put les faire aboutir qu'au moyen de
                        concessions qui en, ont rendu les effets à peu près illusoires. En effet,
                        l'Act de 1862 (Land Registry ACT,. 1862) et l'Act de 1875 (Land Transfer
                        ACT, 1875) peuvent être critiqués à plusieurs titres. Tout d'abord ils
                        n'imposent pas l'usage des registres, ce qui était peu fait pour vaincre les
                        résistances dont nous avons parlé; d'autre part, ces lois n'établissent
                        qu'un registre central pour tout le royaume d'ANGLETERRE, ce qui a empêché
                        les populations de se familiariser avec le nouveau système; enfin les droits
                        des tiers sont sacrifiés, puisque le registre ne peut être consulté que
                        parle propriétaire (Act de 1862) ou par celui qu'il a dûment autorisé (Act
                        de 1875).</p>
                    <p>L'Act de 1862 crée un registre central où l'on peut faire transcrire son
                        titre de propriété moyennant certaines justifications après examen d'une
                        cour d'équité, et certaines notifications, à moins quel'onn'aitunaoso/u/e
                        title; le titre devient alors inattaquable;.les charges de la propriété sont
                        mentionnées sur le registre.. L'Act. de 1875 simplifie les formalités, de la
                        transcription du titre; les hypothèques sont créées par leur entérinement
                        sur le registre et prennent rang à la date de cet entérinement., </p>
                    <pb n="148"/>
                    <p>DEPUIS, on a jugé nécessaire de préparer une réforme plus efficace en rendant
                        quelques lois spéciales tendant à simplifier le régime de la propriété
                        foncière et à faciliter les aliénations. ENFIN, lord Herschell vient de
                        réintroduire, en 1895, un bill introduit pour la première fois en 1893. Ce
                        bill établit un système de transcription obligatoire (compulsory); le
                        nouveau régime sera graduellement appliqué dans des districts spécialement
                        désignés.</p>
                    <p>Si l'on a eu tant de peine à appliquer un système de transcription à
                        l'ensemble du royaume, il faut remarquer toutefois que l'on se sert des
                        registres dans certains comtés (notammentdans le MIDDLESEX, où les choses se
                        passent à peu près comme en France et où le registre est public, et dans le
                        Yorkshire), et pour certaines terres, telles que les terres de la Couronne;
                        il en est de même pour certaines opérations.</p>
                    <p>Enfin l'usage des registres est en vigueur en Ëcosse depuis 1617 et en
                        Irlande depuis le règne de la reine ANNE, ainsi que dans la plupart des
                        colonies anglaises.</p>
                    <p>Nous nous bornerons à mentionner l'examen rapide des législations étrangères
                        fait par l'auteur dans une dernière partie.</p>
                    <p>Un appendice contient le texte de l'Act de 1875, du land transfer BILL,</p>
                    <p>1895 et du Law of Inheritance amendment BILL, 1895.</p>
                    <p>E. Alix.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Jahrbuch der inlernationalen Vereinigung fur vergleichende Rechtswissenschaft
                        und Volkswirtschaftslehre (Annuaire de l'Union internationale de législation
                        et d'économie comparée), 1" année, tome II. — 1 vol. in-8"; BERLIN, BAHR,
                        1896.</p>
                    <p>En rendant compte du premier volume contenant les travaux de la Société de
                        législation comparée fondée récemment à BERLIN, nous avons exprimé notre
                        sympathie pour cette entreprise scientifique. Le second volume, qui vient de
                        paraître, confirme notre impression première; nous y relevons en effet les
                        études suivantes : l'équité en droit romain et en droit moderne, par M.
                        G.-J. Bekker; Louis Blanc et le socialisme en France (2e article), par M. 0.
                        Warschauer; esquisses sociales et financières sur la TURQUIE, par M. A.
                        Gescher; les pêcheries de Behring et le tribunal arbitral de Paris en 1893,
                        par M. W. Kauffmann; le développement des associations professionnelles
                        ouvrières en Angleterre et en ALLEMAGNE, par M. M. Hirsch; le projet du Code
                        pénal russe envisagé au point de vue du droit comparé, par M. Foinitzky; les
                        secours et le sauvetage en cas de sinistre maritime d'après le droit moderne
                        des États civilisés, par M. J. Burchard; enfin, des notices sur le mouvement
                        législatif en Croatie et SLAVONIE, par notre collègue M. JOVANOVIÉ, et en
                        BULGARIE, par M. H. Schischmanov. Ce sont là des débuts heureux, dont peut
                        se féliciter la jeune association. Maurice Dufourmantelle. </p>
                    <pb n="149"/>
                    <p>Anweisung zur Errichtung und Leitung von Spar-und Darlehenscassen-V ereinen
                        nach dern System Raiffeisens in Niederôslerreich {Instruction pour la
                        création et la direction de sociétés d'épargne et de prêts d'après le
                        système Raiffeisen en Basse-</p>
                    <p>Autriche). — 1 vol. in-8°; VIENNE, 1895.</p>
                    <p>On sait que Raiffeisen a été l'apôtre du crédit populaire appliqué à
                        l'agriculture, en même temps qu'il a été le créateur d'un système qui porte
                        son nom : la fortune de ce système fut considérable; les caisses rurales,
                        dites Raiffeisen couvrent le sol de l'Allemagne et se sont répandues en
                        Autriche. Pour en faciliter le développement, la délégation provinciale de
                        la Basse-Autriche a publié l'instruction, que nous présentons au lecteur,
                        pour l'étendue de son ressort. Cette instruction contient les
                        statuts-modèle, un règlement pour l'organisation et l'administration des
                        caisses, une quantité considérable de formules pour tous les actes de la
                        SOCIÉTÉ, et enfin le texte des lois en vigueur sur la matière. C'est donc un
                        recueil utile à consulter pour tous ceux, qui se consacrent à l'étude du
                        crédit populaire, et où l'on saisit sur le vif le fonctionnement du système
                        Raiffeisen. Maurice Dufourmantelijs.</p>
                    <p>Les Codes suédois de 1734 [civil, pénal, commercial), suivis des lois
                        postérieures promulguées jusqu'à ce jour, traduits du suédois, annotés et
                        précédés d'une introduction par M. Raoul de la Grasserie.</p>
                    <p>1 vol. in-8°; A. PEDONE, 1895. — Prix: 10 fr.</p>
                    <p>Le monde juridique compte peu d'écrivains aussi féconds que M. Raoul de la
                        Grasserie. On peut dire qu'il ne se passe pas de mois que le nom de cet
                        actif et érudit magistrat n'apparaisse sur la couverture d'un volume ou au
                        bas d'un article de revue.</p>
                    <p>Un de ses derniers travaux est une œuvre considérable et d'une haute
                        Importance. Il s'agit, en effet, de la traduction annotée des Codes suédois
                        de-1734. Ces Codes ou plutôt ce Code (car, en réalité, on se trouve en
                        présence 'd'un texte unique, divisé en sections ou titres, correspondant aux
                        diverses branches du droit) embrasse à la fois le droit civil, le droit
                        pénal et la procédure. Le traducteur a laissé volontairement de côté les
                        titres relatifs à la procédure et celui que le législateur suédois a
                        consacré aux bâtiments (le caractère de ce dernier est purement
                        administratif); cette exclusion s'imposait, dès l'instant où M. de la
                        Grasserie entendait s'en tenir aux lois d'ordre civil, commercial ou
                        criminel. Les cinq titres qu'il s'est borné à reproduire ont Irait au
                        mariage, aux successions, à la propriété foncière, au commerce et au droit
                        pénal. REMARQUONS, en passant, que les prescriptions légales placées dans le
                        titre commercial ne correspondent pas exactement à la rubrique qui leur a
                        été attribuée; au fond, ce titre relève plutôt du droit civil, car il traite
                        .des obligations et des contrats; on y trouve même, ce qui peut paraître
                        singulier à première vue, règles relatives à l'acquisition de la bour- </p>
                    <pb n="150"/>
                    <p>geoisie. Les dispositions concernant le droit commercial proprement dit sont
                        contenues dans des lois postérieures, dont les principales sont : la loi sur
                        le change, la loi sur la faillite, la loi sur les registres de commerce, les
                        raisons de commerce et les procura, la loi sur les sociétés par actions, la
                        loi sur les marques de fabrique, la loi sur les brevets d'invention et enfin
                        la loi maritime, dont M. L. Beauchet vient de donner une traduction dans la
                        collection des principaux Codes étrangers publiée par le Comité de
                        législation étrangère avec le concours de la Société de législation
                        comparée. Toutes ces lois ont été traduites intégralement par M. de la
                        Grasserie.</p>
                    <p>Quant au titre pénal, il ne peut plus figurer que pour ordre dans le Code de
                        1734, attendu que le texte primitif a été remplacé par une loi du 16 février
                        1864, dont notre savant collègue,cela va sans dire, adonné la
                        traduction.,</p>
                    <p>Qu'il s'agisse, d'ailleurs, des lois civiles, des lois commerciales ou des
                        lois pénales, le texte est éclairé par des notes beaucoup plus nombreuses et
                        beaucoup plus étendues que ne le sont, d'ordinaire, celles qui figurent dans
                        la collection de M. Pédone. En outre, une introduction, fort développée, car
                        elle n'a pas moins de 155 pages, fournit au lecteur d'utiles indications sur
                        l'histoire de la législation suédoise et signale à son attention les traits
                        caractéristiques de cette législation, aussi curieuse qu'originale. Fernand
                        Daguin.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <p>Ilepi tora&gt;YXUTPÎA,; x»! t5&gt;v xax'auxr,î voljigôethûïv fiÉxptov (De
                        l'usure et des mesures législatives à tui opposer), par M. Elie ZENGUÉLIS,
                        député de MANTINÉE, agrégé à l'Université. — Broch. in-8", 55 pages,
                        ATHÈNES,</p>
                    <p>1895. . Notre honoré collègue, M. ZENGUÉLIS, connu déjà par d'autres
                        publications antérieures sur la législation financière, vient de publier une
                        étude complète, suivie d'un projet de loi, sur l'usure et sur les mesures
                        législatives à lui opposer, étude qu'il dédie à ses collègues du Parlement
                        hellénique, en sollicitant leur appui en cette intéressante matière. . En
                        effet, le sujet, par ses résultats néfastes, que nous constatons tous les
                        jours, était de nature à attirer plus d'une fois l'attention du législateur.
                        L'usure n'étant pas prévue par la législation grecque, qui ne règle pas le
                        taux de l'intérêt, est devenue une vraie plaie sociale pour le pays,, où il
                        n'est pas rare de voir des fortunes considérables produites par ce trafic
                        honteux. CEPENDANT, il faut rendre justice à la jurisprudence, qui, depuis
                        quelque temps, a comblé, sur ce point, la lacune de la loi par une série de
                        jugements et d'arrêts. Pour arriver à ce résultat, on s'est fondé sur les
                        dispositions des lois nouvelles relatives aux intérêts légaux et à «eux qui
                        résultent de la mise en demeure, en les combinant avec l'usage, &lt;i'après
                        lequel le taux ordinaire de l'intérêt ne doit pas dépasser </p>
                    <pb n="151"/>
                    <p>12 p. 100; on a considéré toute stipulation supérieure comme contraire aux
                        bonnes mœurs, et, par cela même, comme n'étant pas protégée par la
                        disposition des Basilica (Recueil de droit romain en vigueur en Grèce), qui
                        permet des conventions contraires à la coutume. II est vrai que les vieilles
                        théories soutenue par Aristote etCieéron ne sont plus de mise aujourd'hui;
                        il était peut-être permis, à leur époque, de soutenir que l'argent ne devait
                        pas rapporter d'intérêt, car, en ces temps reculés, l'argent était
                        principalement un moyen d'échange facile, au lieu d'être un capital
                        productif de richesse. Ces théories surannées ont été agitées de nouveau par
                        les socialistes modernes, qui oublient que l'argent ne représente, la
                        plupart du temps, que le travail et l'épargne accumulés et qu'il serait
                        injuste qu'il ne rapporte rien à son auteur, alors que celui-ci s'en est
                        dépouillé en faveur d'une tierce personne, qui doit en profiter, tandis
                        qu'il aurait pu l'utiliser lui-même avantageusement; personne, d'ailleurs,
                        n'a jamais soutenu qu'un propriétaire n'a pas le droit de percevoir le prix
                        du bail de son immeuble; pourquoi, dès lors, ne percevrait-il pas un intérêt
                        de son argent, qui représente, lui aussi, un capital comme dans le premier
                        cas? CEPENDANT, le législateur, tout en admettant la légitimité du taux de
                        l'intérêt, doit lui fixer certaines limites, afin que cette institution ne
                        dégénère pas en un trafic immoral. Le taux de l'intérêt peut être fixé par
                        le législateur lui-même, ou laissé à l'arbitraire du juge, qui doit avoir
                        dans certaines limites le droit d'examiner, selon le cas, si l'intérêt
                        stipulé est usuraire ou non.</p>
                    <p>L'ouvrage entier, plein des sains principes que nous venons d'exposer, se
                        divise en quatre parties': étude historique, aperçu sur la doctrine,
                        intervention de l'ÉTAT, conclusion, et se termine par le projet de loi que
                        l'auteur soumet au vote de la Chambre. Ce travail est d'autant plus louable,
                        qu'il émane de l'initiative d'un membre du PARLEMENT, pris isolément,
                        contrairement à l'usage, d'après lequel l'initiative du gouvernement absorbe
                        tous les travaux de la Chambre.</p>
                    <p>A. Typaldo-Bassia.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>VEurope politique (gouvernement, parlement, presse), par M. Léon Sentupéry. —
                        3 volumes; PARIS, LECÈNE, Oudin et Cie.</p>
                    <p>Les deux derniers fascicules de l'ouvrage, l'Europe politique, dont nous
                        avons déjà parlé ici-même, viennent de paraître chez Lecène et OUDIN, et
                        terminent les troîs volumes qui composent ce livre, véritable manuel de
                        politique extérieure.</p>
                    <p>Ces dernières pages ont trait aux États suivants : « ROUMANIE, RUSSIE,</p>
                    <p>Saint-MARIN, Saint-SIÈGE, SERBIE, SUÈDE, Norwège. SUISSE, Turquie. »</p>
                    <p>La publication de M. SENTUPÉRY, constitue un ouvrage capital, substantiel, et
                        l'on peut dire indispensable à tous ceux qui s'intéressent à la vie
                        politique étrangère. 11 nous fait connaître la vie intime de </p>
                    <pb n="152"/>
                    <p>chaque peuple, son organisation intérieure (armée, marine, administration,
                        etc.), ses tendances économiques et politiques, ses hommes .d'ETAT, ses
                        journaux. Ce n'est pas une nomenclature sèche et fatigante, c'est une œuvre
                        pleine de couleur et de vie. Nous n'avons pas à en faire ressortir l'utilité
                        qu'elle présente, au moment où les questions d'Orient se réveillent et
                        menacent encore de troubler l'Europe.</p>
                    <p>Aucun autre ouvrage ne présente avec autant de richesse, de précision et
                        d'impartialité des renseignements jusqu'ici dispersés de tous côtés et si
                        difficiles à réunir. L'ouvrage de M. Sentupéry comble une véritable lacune.
                        Louis Lambert.</p>
                    <p>Du passif des successions, par M. Raoul de la Grasserie. — 1 broch. in-8° ;
                        PARIS, Giard et BRIÈRE, 1896.</p>
                    <p>On sait combien sont multiples les situations et les difficultés que fait
                        naître l'ouverture d'une succession, dans les rapports entre héritiers et
                        créanciers héréditaires; la loi, pour éviter la confusion du patrimoine du
                        défunt avec celui de l'héritier, a institué le bénéfice d'inventaire et le
                        bénéfice de la séparation des patrimoines; mais ces mesures de protection
                        sont d'une réalisation très délicate et laissent subsister de grandes
                        difficultés en fait, en ce qui concerne le paiement du passif
                        héréditaire.</p>
                    <p>Frappé de ces inconvénients, M. de la Grasserie a voulu chercher s'il n'y
                        aurait pas moyen de réglementer différemment le passif des successions : tel
                        est le but de son intéressant travail. Il commence donc par retracer les
                        origines du droit français en la matière; puis il examine ie droit français
                        actuel dans les diverses hypothèses pouvant se présenter, étudie les
                        législations étrangères, et termine par l'exposé des réformes nécessaires.
                        Maurice Dufourmantblle.</p>
                    <p>Le caractère déclaratif du partage dans l'ancien droit et le droit actuel,
                        par M. E. Rouard de CARD, professeur à la Faculté de droit de.</p>
                    <p>Toulouse. — Une brochure, A. Durand et Pedone-LAURIEL, PARIS, 1895.</p>
                    <p>De translatif qu'il était dans le droit romain, le partage est devenu dans
                        notre ancien droit, grâce à une fiction inventée par les juristes,
                        déterminatif ou déclaratif, ce qui permit aux vilains de combattre
                        victorieusement les prétentions fiscales des seigneurs.</p>
                    <p>Le Code civil a maintenu l'effet déclaratif du partage qui a reçu une grave
                        atteinte par suite des lois du 10 décembre 1874 et du 10 juillet 1885 sur
                        l'hypothèque maritime, et qui a disparu en matière fiscale avec la loi du 28
                        avril 1893.</p>
                    <p>Cette transformation est exposée d'une façbn magistrale par M. Rouard de
                        CARD, et ce retour, après plusieurs siècles, à l'un des principes du. droit
                        romain si attaqué et toujours si vivant est une évolution qui méritait
                        d'être signalée par un maître. Pierre Lallier.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>PARIS. — IMP. B. FLAMMARION, RUE
                RACINE, 2».</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
