<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp11&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822530">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456155">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749816">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148557">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749816"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  t.12/13(1881/1882).</title></ref>
<date when="1882-01-01">January 1882</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 11</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body>
    <div type="frontMatter">
    <head>ir t. — Janvier 198t.</head><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p>
    </div>
        <div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 14 décembre 1881. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la
Société. — Discours de M. le Président. — Scrutin pour l'élection de deux
Vice-Présidents et de^quatre Membres du Conseil. — Étude de M. Lyon-Caen
sur le divorce en Autriche.— Proclamation du résultat du scrutin.— Rapport sur les comptes du Trésorier. — Communication de M. le Président.</p><p>Conseil de direction.</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des langues
du Nord.— Section des langues du Midi. —Section de la langue française.</p><p>Chronique législative. — Parlement italien. — Chambres françaises.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — De la condition du prodigue dans le droit romain,
le droit français et les législations étrangères, par M. Léonce Delaporte;</p><p>M. Dbmasure. —Cours du droit administratif, par M. Ducrocq ; M. Robiqubt.
— La procédure criminelle au XVII* siècle, par M. Detourbet; M. Lenepvbu
de Lafont. — Étude sur la naturalisation en ALGÉRIE, par M. Rouard de Card;</p><p>M. Carra de Vaux. — Code fédéral des obligations et loi fédérale sur la capacité civile; ouvrage annoté par M. Ch. Soldait; M. Daguin.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 14 DÉCEMBRE 1881.</head><p>Présidence de M. Duyerger.</p><p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p><p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p></div><div type="item" feature="membres"><p>M. le Président fait connaître les noms des Membres nouveaux admis par le Conseil de direction. Ce sont:</p><p>MM. DISLERE, maître des requêtes au Conseil d'État.</p><p>ARHODX, substitut à Artois.
</p><pb n="38"/><p>MM. Bonnied de la RIVAUDIÉRE, juge au tribunal de Quimper.</p><p>BODKCART, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>COLOMBIER, docteur en droit, avocat à Clermont-Ferrand.</p><p>DANJOU, avocat à la Cour d'appel de PARIS, 33, rue du Cherche-Midi.</p><p>VADRROIS, avocat à la Cour d'appel dei PARIS, 7, rue du Port-Mahon.</p><p>PHILIPOH, docteur en droit, substitut du procureur de la République,
à Amiens.</p><p>Tihbal (Joseph), avocat à la Cour d'appel de Toulouse.</p><p>WALLOH, professeur agrégé à la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>ADAH, directeur de la G" d'assurances la Royale-BELGE, à Bruxelles.</p><p>FATDHAMITTED* Marcell), avocat, a Vienne; .</p><p>HARBOCW, premier commis de chancellerie an consulat général de
FRANCE, à Snang-Haï (Chine).</p><p>Siud (A.), secrétaire de légation de S. M. le roi de ROUMANIE, à Berlin.</p><p>Souto (Louis-Raphaël), professeur d'économie politique et de droit
administratif à l'École polytechnique de Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>(Membre correspondant.)</p><p>Sooza Bandeira Filho (A. H. de), directeur au ministère de la justice,
professeur à TÉcole normale de Rio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Stanco Tkalac (le D'), secrétaire de la Cour d'appel de Sarajeva
(Bosnie).</p><p>Tarhaï (Jean), avocat, rédacteur de la Magyar IGAZSÂGÛGY,, à
Budapest (Hongrie),
tttttfe (le D" Joseph), président du RELCFASGERICHT, à Vienne.</p><p>(Membre correspondant.)</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau les ouvrages
suivants:</p><p>The civil Code of the State of New-York (1865); volume offert par
M. le secrétaire d'État de l'État de New-York.</p><p>Législation comparée; le nouveau Code pénal du Grand-Duché de
Luxembourg (loi du 18 juin 1879); brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. Léonce LIMELETTE, substitut du procureur du roi, à Dinant.</p><p>Il nuovo Codice pénale del Lussemburgo (extrait de la RIVISU pénale); brochure offerte par l'auteur, M. Léonce Limelette.</p><p>Corso di diritlo commerciale (2* édition, t. II); volume offert par
l'auteur, M. Ercole YIDARI, professeur de droit commercial à l'Université de Pavie.</p><p>Les pensions militaires en France et à l'étranger; brochure offerte
par l'auteur, M. Dîslère, maître des requêtes au Conseil d'État.</p><p>Sociedad abolicionista espanola. — Meeting verificado en el leatro
real de MADRID, el dia 1* de junio de 1881; brochure offerte par
M. Rafaël Maria de Labra.
</p><pb n="39"/><p>A questào penitenciaria no Brazil; brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. de Souza Bandeira Filho.</p><p>Recherches historiques sur l'inamovibilité de la magistrature; ouvrage offert par l'auteur, M. Martin SARZEAUD, juge d'instruction
au tribunal de la Seine.</p><p>Annual report of the board of régents of the Smithsonian institution,
for 4879; volume offert par la Smithsonian institution,</p><p>Laws of the State of Illinois (lois de l'IUinois votées du 5 janvier
au 30 mai 1881); un volume offert par M. Henry D. Dénient, secrétaire d'État de l'IUinois.</p><p>La procédure criminelle du XVII' siècle. — Histoire de l'ordonnance du 28 août 1670; un volume offert par l'auteur, M. Bd. DETOURBET, ancien avocat général.</p><p>Le privative induslriali; brochure offerte par l'auteur, M. L. INDELLI,</p><p>Manifiesto al pueblo de la Republica {A rgentina) del 10 de julio
1880; brochure offerte par M. J. GARCIA, ancien député de Buenos-</p><p>Ayres.</p><p>Congreso nacional. Diario de sesiones de la Çamara de]diputado$;
ano 1880. — Camarade senadores; ses iones de 1880 [Republica Argent
tina); 2 volumes offerts par M. Garcia.
Çommentar zu der GEsterreichischen strafprozessordnung uow,</p><p>23 jwm'1873 (2* livraison); volume offert par l'auteur, M. S. MAYEF,
professeur à l'Université de Vienne.</p><p>Le Code pénal belge appliqué (supplément), et le Code de procédure
pénal appliqué et annoté (titre préliminaire: loi du 17 avril 1878);
fascicules offerts par l'auteur, M. Léonce LIMELETTE, substitut du
procureur du roi à Dinant.</p><p>Systematisches 'general-Register zur Zeitschrift fûr das gesammtt,</p><p>Handelsrecht; volume offert par M, GOLDSCHMIDT,</p><p>Organizaçâo da Hygiène administrativa; brochure offerte par
l'auteur, M. Vieira Souto.</p><p>Thèse apresentada ao concurso a provimento das vagas da segundu,
secçào dacurso de engenharia civil da Escola polytechnica; brochure
offerte par l'auteur, M. Yieira Souto.</p><p>Considérations économiques et juridiques sur la propriété intellectuelle; brochure offerte par l'auteur, M. Ch. ALLEZARD, juge au tribunal d'Issoire.</p><p>Les classes laborieuses de l'Allemagne au XV' siècle; brochure
offerte par l'auteur, M. Just de BERNON, docteur en droit.</p><p>Les assemblées politiques en Allemagne; brochure offerte par l'auteur, M. Just de BERNON, docteur en droit
</p><pb n="40"/><p>M. le Président Duverger prononce le discours suivant:</p><p>Messieurs et chers COLLÈGUES,</p><p>Lorsque nous nous sommes séparés au mois de juin dernier, j'ai
pu vous entretenir des sujets de satisfaction que donnait à la Société
la session qui finissait.</p><p>Notre contentement s'est bientôt changé en douleur; la mort ;i
frappé la Société avec acharnement; elle nous a ravi, en quelques
mois, de nombreux collègues qui rendaient de grands services à la
SOCIÉTÉ, qui, du moins, lui donnaient l'éclat ou la distinction de
leurs noms.</p><p>Quelle que soit mon insuffisance, mon devoir est de rendre
hommage à leurs mémoires.</p><p>L'un des premiers noms, le plus grand qui se trouve écrit sur la
funèbre liste, est celui de M. DUFAURE, troisième président de la
Société.</p><p>Je n'ai pas à faire, ici, le portrait du patriote, de l'homme d'ÉTAT,
de l'orateur politique, de l'académicien, ni même de l'avocat.</p><p>D'autres ont dit ou diront, bien mieux que je ne saurais le dire,
toutes les vertus et tous les talents qui ont rendu M. Dufaure vraiment illustre. Plusieurs d'entre vous, MESSIEURS, ont entendu, nous
avons tous lu, avec admiration, la peinture que notre collègue,</p><p>M. le bâtonnier, a faite de son grand prédécesseur.</p><p>Je voudrais seulement rappeler que M. Dufaure a été législateur,
comme il était homme politique et avocat, avec supériorité.</p><p>La législation, telle que vous l'envisagez, est une face de la
science par excellence, de la morale, dont elle dégage les devoirs
que doit sanctionner la loi positive. Cette œuvre est si difficile,
qu'il y a, pour la faire, peu de bons ouvriers.</p><p>M. Dufaure a été un excellent ouvrier : il avait les qualités maltresses dans ce genre de travail, il était philosophe, il était homme
de pratique non moins qu'homme de science, il était travailleur
infatigable, il avait l'amour de la chose publique.</p><p>M. Dufaure était philosophe: il disait que la vie de l'homme est
surtout dans la pensée qui dicte ses actes matériels (1); c'est le mot
de La Fontaine:</p><p>Un esprit vit en nous
Cet esprit, M. Dufaure ne le mutilait pas. Comme la plupart des</p>
<note place="bottom">(1) Affaire DWNINERAY, plaidoirie de M* DUFAURE, p. 26 in fine.</note>
<pb n="41"/><p>savants et avec l'humanité presque tout entière, il avait trouvé dans
sa raison, et il n'en avait pas arraché « les yeux spirituels » qui
voient Dieu et en Dieu la loi morale.</p><p>La conscience droite de M. DUFAURC, son ferme bon sens, son
intelligence si éclairée, sa logique puissante avaient besoin de Dieu;
il lui rendait publiquement hommage ; il disait, par exemple, dans
la cause des filles du prince Eugène: « Dieu a voulu qu'elles dussent le jour à un prince si noble et si grand... (1) ».</p><p>M. Dufaure était de la grande école de vérité et de vertu qui
s'appelle le christianisme.</p><p>Ses principes étaient la justice et la charité: ils ont donné à sa
vie l'unité et je peux dire, la grandeur; ils ont été les sources pures
d'où sont sorties les lois qu'il a proposées et celles qu'il a soutenues.</p><p>Pour M. DUFAURE, l'individu et l'État ont droit au respect et au
dévouement.</p><p>Le respect de l'individu l'inspire, quand il demande à la seconde
Constituante de consacrer le principe de la liberté de l'enseignement, parceque o cela importe au développement de l'intelligence et de la moralité dans notre pays, au respect dû aux droits
du père de famille, aux égards dus à toutes les croyances... (2) ».</p><p>Trente-deux ans plus tard, le sénateur octogénaire invoquera le
même respect pour défendre la môme liberté.</p><p>On peut dire que M. DUFAURE, à la Chambre comme au PALAIS,
s'appuie sur le plus solide fondement de la liberté et de la démocratie, sur la maxime : Homo res sacra homini; dans ses adieux, de
bâtonnier, à la conférence des avocats, M. Dufaure en a fait ce commentaire : o II se forme en nous un certain et vif intérêt pour la
personnalité et la dignité humaine, noble sentiment qui donne au
persécuté de tous les temps, à la victime de toutes les tyrannies, la
certitude de trouver parmi nous des défendeurs empressés et
dévoués, et quelquefois aussi des défenseurs indignés; car il n'est
pas chez nous de sentiment plus profond que le mépris de la force
matérielle, lorsqu'elle brave toutes les lois, viole tous les droits et
se joue des sentiments les plus élevés de la nature humaine (3) ».</p><p>L'État n'était pas, pour M. DUFAURE, moins sacré que l'individu.</p><p>Deux fois, il a dû des triomphes de tribune et de vote à la défense de
cette vérité, que l'ÉTAT, pas plus que les particuliers, n'est tenu
d'une obligation proprement dite envers la personne qui lui</p>
<note place="bottom">(1) Les Héritiers du prince Eugène contre M. PERROTIN, p. 4.</note>
<note place="bottom">(2) DUVERGIER, collection complète des lois, 1848, p. 568, notes.</note>
<note place="bottom">(3) La CONFÉRENCE, journal du jeune barreau, 5 et 20 août 1864.</note>
<pb n="42"/><p>demande du travail; que l'État comme les particuliers est seulement astreint au devoir de charité; il a montré la doctrine contraire arrivant à ne voir « dans la plus formidable et la plus coupable insurrection, autre chose qu'un protêt que la société avait
refusé d'acquitter (t) ».</p><p>M. de Lamartine déclara, à la tribune, que M. Dufaure avait porté
le débat a à la hauteur d'une question de haute philosophie, de
haute moralité et de haute politique ».</p><p>La liste, serait trop longue de toutes les lois ou propositions
auxquelles le nom de M. Dufaure demeure attaché, et dont le principe est la garantie du droit de l'individuel du droit de l'État;
je rappellerai seulement les lois sur l'état de siège du 9 août 1849
et du 3 avril 1878; la loi du 12 mai 1871 sur les propriétés publiques ou privées, saisies ou soustraites à Paris depuis le 18 mars;
la loi du 12 février 1872 sur la reconstitution des actes de l'état
civil, cette constante préoccupation de M. Dufaure ; la loi du
14 mars 1872 sur les affiliés à l'association internationale des travailleurs; la loi du 21 novembre 1872 sur le jury; le projet sur les
ventes judiciaires d'immeubles (2); le projet présenté au Sénat et,
jusqu'à ce jour, voté seulement par la Chambre haute, sur un des
sujets qui vous ont le plus occupé, sur l'extradition (3).</p><p>Le principe d'assistance ou de dévouement, soit à l'État soit à
l'individu, inspire souvent M. Dufaure législateur.</p><p>Où donc le légiste, l'avocat dont la jeunesse a mûri dans l'étude
des textes et des procès, a-t-il pris cet élan vers les grands travaux
publics? Dans le patriotisme qui est, au fond, l'une des formes les
plus grandes de la charité. On sent l'amour du pays dans les
exposés de motifs et dans les rapports de M. DUFAURE, ministre
des travaux, publics en 1839, puis rapporteur des lois qu'il n'a paç
eu le temps de faire aboutir. S'agit-il, pour presser l'exécution du
chemin de fer de Paris à la mer, d'obtenir des Chambres la modification du cahier des charges de la compagnie concessionnaire:
u Le marasme, dit M. DUFAURE, a succédé à la généreuse ardeur
dont les débuts avaient tant promis L'agiotage s'est tué luimême, que lui seul soit anéanti; que les entreprises honorables se</p>
<note place="bottom">(1) Cnmpte rendu des séances de l'Assemblée nationale, t. IV, p. 14 etsuiv.;
t. V, p. 253.</note>
<note place="bottom">(2) Voir sur, ce projet et sur d'autres œuvres législative» de M. DUFAURE,
le remarquable travail: Réformes et projets judiciaires, 1875-1876; par M. PICOT,
membre de l'Institut.</note>
<note place="bottom">(3) M. Dufaure dit, dans l'exposé des motifs : « Déjà plusieurs législations
ont réglementé l'extradition... »; il donne, en appendioe, le texte des lois
anglaise, belge, néerlandaise.</note>
<pb n="43"/><p>relèvent... qu'elles attirent à elles toute la vie et la sève de
nation, un instant égarées et compromises par de folles spéculations-.. ». Faut-il emporter le vote de la célèbre loi de 1842 sur les
grandes lignes: « Vous avez donné déjà des millions (M. Dufaure
rappelle les sommes dépensées) »; il ajoute: « Mais nous ne pouvons
nous borner à ces timides efforts. Le projet de loi a pour but de faire
succéder une exécution hardie à ces longs tâtonnements et de
donner à ces travaux plus d'utilité et de grandeur... ».</p><p>Le futur président de la Société de législation comparée s'annonce par le soin que met le rapporteur à décrire les systèmes
suivis pour créer les chemins de fer en BELGIQUE, en ANGLETERRE,
en ALLEMAGNE, aux Etats-Unis.</p><p>Si l'éloquence de M. Dufaure a fait rejeter par l'Assemblée de
1848 la reconnaissance du droit au travail, cette éloquence n'a pas
été moins persuasive pour faire voter, par la même ASSEMBLÉE, la
reconnaissance des devoirs de l'État. La SOCIÉTÉ, a dit M. DUFAURE,
doit être comme une mère vigilante et attentive qui met l'instruction à la portée de tous ses enfants, qui assiste ceux qui souffrent,
soit en procurant du travail à ceux qui peuvent travailler, soit en
donnant des secours à ceux qui ne le peuvent pas.</p><p>Tous les faibles qui ont besoin de protection attirent M. Dufaure;
il propose, comme garde des sceaux, en 1878, le projet qui est
devenu la loi du 27 février 1880 : elle étend à la fortune mobilière
des mineurs et des interdits les garanties que le Gode n'avait accordées qu'à leur fortune immobilière. En 1879, lorsqu'il n'est plus
ministre, M. Dufaure use du droit d'initiative pour proposer au
Sénat, avec l'honorable docteur Roussel et quelques autres collègues, une loi sur la protection des enfants abandonnés, délaissés
ou maltraités (1).</p><p>L'amendement des condamnés, le patronage des libérés préoccupent incessamment M. Dufaure : « Il faut, dit-il, émouvoir l'opinion publique passive et indolente (2) ». 11 seconde M. le sénateur
Bérenger pour fonder, avec lui et avec plusieurs d'entre vous,</p><p>MESSIEURS, la Société générale des prisons.</p><p>L'activité législative de M. DUFAURE, son amour des études consciencieuses et fécondes, l'ont porté à faire partie de la Société de
Législation comparée, dès la seconde année de sa fondation.</p><p>La séance du 17 février 1870, dans laquelle ont été proclamés les
noms de MM. DUFAURE, Jules GRÉVY, AUCOE, que le Conseil de</p>
<note place="bottom">(1) Séance du Sénat du 28 juillet 1879.</note>
<note place="bottom">(2) Discours à la Société générale des prisons, BUIMIN, t. ï, p. 42.</note>
<pb n="44"/><p>Direction s'était empressé d'accueillir, demeure, pour la SOCIÉTÉ,
une date heureuse, entre toutes.</p><p>La présidence fut décernée, en 1873, à M. Dufaure; il a fait souvent à nos séances générales, presque toujours aux réunions du
CONSEIL, l'honneur de les présider.</p><p>Vous avez le droit, MESSIEURS, de rappeler que M. DUFAURE,
après avoir pris connaissance de vos travaux, a déclaré qu'il lui
était arrivé de dire que la jeunesse de nos jours est moins ardente
au travail que la jeunesse d'autrefois, mais que, désormais, il mettait « un terme à ces apologies grondeuses du passé d .</p><p>Dans son discours de rentrée, en 1875, M. Dufaure nous a entretenu d'un sujet qui lui tenait à cœur, de l'adoucissement des conséquences de la guerre, des travaux, sur ce point, de la conférence
de Bruxelles.</p><p>Il ne se flattait pas qu'une ère moins tourmentée et moins sanglante s'ouvrît bientôt pour les nations. « La paix universelle,
disait-il, est la pierre philosophale des politiques qui ont au cœur
quelque souci de l'humanité. Il faut lui appliquer le mot de
Fontenelle: « Il est bon qu'on ait cherché la pierre philosophale;
« en la cherchant, on a trouvé de très beaux secrets que l'on ne
« cherchait pas ».</p><p>M. DUFAURE, après avoir quitté la présidence, a rendu, comme
garde des sceaux, un service considérable à l'étude des législations
étrangères: il a fondé, à la chancellerie, la Bibliothèque et le
Comité de Législation étrangère. La Société joint au nom de
M. DUFAURE, dans l'expression de sa reconnaissance, celui de son
ancien secrétaire général, de l'honorable M. RIBOT, qui était alorssecrétaire général du ministère de la justice.</p><p>Fournir à nos législateurs le moyen de puiser des enseignements dans les lois étrangères, c'était encore servir le pays...</p><p>De tous les services que lui a rendus M. DUFAURE, le plus grand,
je crois, est l'exemple d'une longue vie remplie par l'accomplissement de tous les devoirs publics et privés. De là est venue l'autorité qui demeure attachée au conseil que M. Dufaure n'a cessé de
donner à la France: être fidèle aux principes.</p><p>Ne pas violer les principes, car, disait-il, en citant une parole de
Carnot: « Tous nos malheurs, aux diverses époques de la Révolution, sont venues de la violation des principes... (1) ».</p><p>Tirer des principes les conséquences qu'ils contiennent, parce</p>
<note place="bottom">(1) Circulaire de CARNOT, ministre de l'intérieur, du 8 juin 1815, citée par
11. Dufaure dang l'affaire de M. le marquis de FIERS, p. 48.</note>
<pb n="45"/><p>qu'autrement la liberté et l'égalité ne sont pas satisfaites. C'est la
dernière parole publique de M. Dufaure.
« Le droit de s'associer, a-t-il dit au Sénat, aussi bien que le
droit de manifester sa pensée par la voie de la presse, de professer
librement sa religion, d'enseigner, de travailler, appartient à tout
le monde; il ne pouvait entrer dans notre pensée de l'interdire à
personne; nous vous proposons une loi d'égalité en môme temps
que de liberté (i). »
« L'estimation et le prix d'un homme, selon MONTAIGNE, consiste
au cœur et en la volonté : c'est là où gist son vray honneur : la
vaillance c'est la fermeté.... Celuy qui tombe obstiné en son courage... est battu, non pas de nous, mais de la fortune ; il est tué,
non pas vaincu
M. Dufaure est mort obstiné en son courage de patriote libéral.</p><p>De M. Dufaure à M. JOZON, la transition est, à la fois, douloureuse et facile: elle est douloureuse, la différence des âges marque
ce que la mort nous a ravi de beaux travaux, de grands services,
en nous prenant M. Jozon à l'âge de quarante-cinq ans ; la transition est facile parce que chez M. JOZON, comme chez M. DUFAURE,
le fond du caractère était le désintéressement et le dévouement.</p><p>Quand M. DUFAURE, en décembre 1877, redevint président du
Conseil et garde des sceaux, il proposa à M. Jozon d'être soussecrétaire d'Etat au ministère delà justice. Si cette offre fait grand
honneur à M. JOZON, c'est un honneur aussi pour la mémoire de
M. DUFAURE, qu'en 1879 M. Jozon ait écrit: « M. Dufaure reste
accompagné dans sa retraite de l'estime et du respect universels,
non-seulement de la France mais de l'Europe (2). »</p><p>La mort imprévue, saisissante, de M. Jozon a fait éclater un
concert d'éloges, aussi mérités qu'éloquents, donnés au citoyen, au
député, à l'avocat, à l'homme privé ; notre douleur unanime répondait à ces éloges; mais elle demandait, elle demande qu'il soit dit,
au nom de notre SOCIÉTÉ, ce qu'elle doit à M. JOZON, ce que lui
doit la science de la législation.</p><p>M. JOZON, dont il connaissait le jugement sûr et l'activité infatigable, fut le premier que M. Ribot entretint de son idée, si heureuse, de fonder une Société de Législation comparée. M. LABOULAYE,
toujours prêt à accueillir les idées fécondes, comme à soutenir les</p>
<note place="bottom">(1) Proposition de loi sur le droit d'association (Annexe au procès-verbal de la
séance du 17 juin 1880).</note>
<note place="bottom">(2) Compte rendu... aux électeurs de l'arrondissement de FONTAINEBLEAU,
p. U.</note>
<pb n="46"/><p>causes libérales, accepta le patronage de la Société naissante.</p><p>Celle-ci, dans sa première séance, déféra la présidence à son illustre patron, et à M. Jozon l'honorable, mais lourde et difficile,
charge du Secrétariat général. Il s'en est acquitté de telle sorte
que la Société a fait tout de suite de grands progrès.</p><p>Le Secrétaire général trouvait le temps d'augmenter l'intérêt de
nos séances par ses communications: en février 1870, il exposait
les principales théories ayant cours à l'étranger sur les nationalités; il nous initiait, avec la lucidité qui élait un des caractères de
son talent, aux doctrines régnantes en ALLEMAGNE, en ANGLETERRE,
en RUSSIE, aux Etats-UNIS, en Suisse. Il montra, d'une façon
piquante, comment la première théorie allemande identifiait la race
avec la nation et reconnaissait l'identité de race à la communauté
de langue; comment les POLONAIS, les Tchèques de la BOHÊME, les
Madgyars de la HONGRIE, etc., retournèrent cette théorie contre
les Allemands; comment ceux-ci changèrent alors de doctrine et
proclamèrent l'unité de culture, caractère constitutif de la nation.</p><p>Après la séance, M. Laboulaye disait: quel professeur serait Jozon I</p><p>Nous ajouterons : quel homme bon et juste s'était montré JOZON,
dans cette étude! quand il avait déclaré que le patriotisme avait
beau s'inspirer de sentiments nobles et généreux, qu il n'en était
pas moins fort dangereux dans ses effets, lorsqu'il ne s'appuyait
pas étroitement sur l'idée de justice, et que ceux qui en étaient
imbus n'avaient d'autre idéal que d'assurer la grandeur de leur
pays, fut-ce au mépris du droit des pays voisins.</p><p>A la même époque, Jozon prenait part aux discussions de nos
séances sur le notariat, sur l'extradition, sur le jury; il concourait
aux travaux de nos commissions. Dans celle qui étudiait la question
des aliénés, il révéla sa constante préoccupation de toutes les
misères, en demandant que le domicile de secours fût l'objet d'une
étude de législation.</p><p>Élu député, en février 1871, JOZON, pour satisfaire à ses nouveaux
devoirs, sans négliger ceux que son cabinet lui imposait et qu'il
remplissait avec autant de conscience que de talent, dut renoncer
aux fonctions de secrétaire général de la Société. Mais il continua
d'intervenir fréquemment dans les discussions, montrant, chaque
fois, l'étendue et la solidité de ses connaissances. Il avait étudié
toutes les branches de la législation.</p><p>En 1875, il fut chargé, par le conseil de direction, de faire connaître à la Société la nouvelle Constitution de la Suisse. Jozon dessina habilement les traits principaux de la Constitution de 1848, du
projet présenté et rejeté en 1872, de la Constitution votée en 1874.
</p><pb n="47"/><p>Sa droiture lui dicta ces observations: a De 1872 à 1874, le conflit
entre les autorités civiles et le clergé catholique s'était singulièrement envenimé. A des provocations condamnables, les autorités
civiles avaient répondu par des actes de violence et des illégalités,
que nous ne saurions approuver, nous serviteurs du droit avant tout,
à quelque parti que nous nous rattachions... » Et plus loin : « Quant
au mérite de la Constitution (de 1874), nous devons faire une
réserve en ce qui concerne les mesures d'exception prises contre
les catholiques... (1) ».</p><p>En 1876, ce n'est plus une large étude sur toute une Constitution
que Jozon vous présente, il sait être intéressant et utile dans l'analyse du règlement du Parlement canadien et des règlements des
deux Chambres américaines. Le premier l'avait attiré, parce que le
Parlement canadien sait faire vite, faire beaucoup et faire bien; —
ce qui était le mérite même de notre éminent collègue; —les règlements des États-Unis l'avaient séduit, parce qu'il y avait aperçu
cette équitable et généreuse idée, qu'il doit exister, pour tous les
cas possibles, une forme de procéder qui protège les minorités (2).</p><p>Entre-temps, Jozon discutait ici, avec sa logique vigoureuse, à
propos de la communication de M. Vavasseur sur la loi des Sociétés
en BELGIQUE, la question des garanties qu'il convient de donner
aux obligataires (3); à propos de l'étude de M. Le Loup de LANCY,
relative à l'expropriation pour cause d'utilité publique dans divers
pays, la question du choix à faire, par la loi, de l'autorité, magistrature ou jury, qui fixera l'indemnité (4).</p><p>En 1877, JOZON, revenant d'Egypte où l'avaient appelé, pour
défendre leurs intérêts, de nombreux clients, vous présenta une,
remarquable Etude sur l'organisation des tribunaux égyptiens (5).</p><p>Lorsque nous eûmes le malbeur de perdre M. REVERCHON,</p><p>M. Jozon fut choisi par le Conseil pour être l'un des présidents de
la section française. Il fournissait à cette section de précieux documents sur le mouvement législatif de la SUISSE, avec laquelle il
entretenait, dans l'intérêt de la SOCIÉTÉ, une active correspondance.</p><p>Pendant cinq ans, Jozon a été l'un des habiles et laborieux collaborateurs de notre Annuaire. Nous lui devons les notices sur les
travaux législatifs de la SUISSE, de 1873 à 1877; la traduction et</p>
<note place="bottom">(1) Bulletin..., 1875, p. 24-27.</note>
<note place="bottom">(2) Bulletin..., 1876, p. 311-312; p. 389.</note>
<note place="bottom">(3) Bulletin..., 1875, p. 330 et suiv.</note>
<note place="bottom">(4) Bulletin..., 1877, p. 91 et suiv.</note>
<note place="bottom">(5) Lac. cit., p. 468.</note>
<pb n="48"/><p>l'annolation des lois électorales de l'Autriche-HONGRIE, votées en
1873; la notice sur le mouvement législatif au CANADA, en 1875.</p><p>Je nommerai seulement les ouvrages du jurisconsulte : la traduction que Jozon a donnée, avec M. le professeur Gérardin, du Droit
des OBLIGATIONS, de M. de SAVIGNY, — cette traduction annotée est
parvenue, depuis plusieurs années, à la seconde édition; — le
Manuel de la liberté individuelle, publié avec M. le sénateur Hérold,
et qui est arrivé à la huitième édition; des dissertations sur des
questions de droit civil fort difficiles (1).</p><p>Je dois aussi me borner à l'indication de quelques-uns des travaux parlementaires de M. Jozon. Dans l'Assemblée nationale, il a
pris une grande part, notamment, à la discussion des lois sur les
élections municipales, de la loi sur la réorganisation du Conseil
d'Etat; à la Chambre des députés, sans parler des lois politiques, il
a fait un rapport remarquable sur la proposition relative au prêt à
intérêt; il a été rapporteur encore de celte loi du 27 février 1880,
que j'ai eu l'honneur de vous rappeler déjà à propos de M. DUFAURE,
et qui donne aux mineurs et aux interdits une protection trop longtemps attendue.</p><p>Ce député si laborieux, « qui a rendu le mandat parlementaire
redoutable »; cet avocat qui ne comptait, a dit le président de son
ordre, ni avec ses forces ni avec son intérêt, près duquel il suffisait
souvent d'être pauvre pour devenir son client; ce membre si dévoué
de notre Société et de bien d'autres, trouvait encore le temps de
méditer pendant quinze ans, et d'écrire un volume sur une orthographe rationnelle, sur une écriture universelle, l'Écriture phonétique.</p><p>Pourquoi le fardeau de cette étude ajouté à tant d'autres fardeaux?</p><p>Jozon est tout entier dans la réponse que nous fait l'introduction
de son livre : « S'il est vrai que le jour où les nations n'auront entre
elles que des relations pacifiques et amicales est encore bien
éloigné..., il n'en est pas moins vrai que nous devons, dès à présent,
nous préoccuper des questions nouvelles, que fait naître une perspective inconnue jusqu'ici. — Parmi ces questions, la principale est
celle de l'amélioration des moyens de communication... (2) ».</p><p>La science, la politique, la profession n'absorbaient pas Jozon;
la famille tenait dans son cœur et dans sa vie la place qui lui est</p>
<note place="bottom">(1) Revue pratique, t. XIV, p. 378 : Vente faite par l'héritier apparent; —
t. XX, p. 358 : Nature du droit du preneur.</note>
<note place="bottom">(2) Page 2.</note>
<pb n="49"/><p>due. Gendre de notre regretté vice-président, du bon, du savant, de
l'irréprochable bâtonnier LACAN, Jozon recevait, et il savait donner
le bonheur domestique. . ,</p><p>VOILÀ, MESSIEURS, l'esquisse seulement des titres, de notre aimé
confrère Paul JOZON, à la sympathie et au respect qui accompagnent
sa mémoire, mémoire si pure qu'elle est honorée même chez ses
adversaires politiques (I).</p><p>M. Giraud n'a pas été législateur, comme l'ont été MM. Dufaure
et Jozon; il n'a pas écrit sur la réforme des lois ; il ne s'est pas consacré à leur interprétation; il était surtout un érudit, un historien,
un lettré. CEPENDANT, il a voulu vous appartenir, parce qu'il était
historien philosophe, et qu'à ce titre il donnait au droit la place qui
lui appartient, notamment dans l'histoire nationale, a Notre pays,
disait-il, est le pays du droit : le droit est notre honneur et notre
gloire. L'épée et le droit, voilà, dans notre histoire, l'origine et la
formation de la société française (2). »</p><p>La philosophie de l'histoire avait conduit M. Giraud à la philosophie du droit. Ce coté de son mérite l'a rapproché de vous, c'est
celui, je crois, qu'il convient surtout de rappeler aujourd'hui.</p><p>Dans son premier ouvrage, la Notice sur FABROT, M. Giraud se
révèle historien philosophe, soit lorsqu'il rend à Grotius cet hommage qu'il a posé les principes de la civilisation moderne et du
droit des gens européen ; soit lorsqu'il caractérise le rôle de l'Eglise
dans l'histoire, et qu'il la montre faisant prévaloir le droit sur la
force (3). . .</p><p>Les ouvrages postérieurs de M. GIRAUD, ceux qui lui ont ouvert les
portes de l'INSTITUT, montrent que le savant professeur suivait, en
philosophie du droit, la doctrine qui part de Platon pour arriver
par Cicéron et les jurisconsultes romains, par Grotius et DOMAT, à
d'Aguesseau et aux Portalis. 11 a dit, dans VIntroduction à Heinecr
dus, plus connue sous le titre d'Histoire du Droit romain, que
la conscience révèle à l'homme le droit d'être libre et qu'elle</p><p>(1) « Absolument séparés de M. Jozon comme catholiques et comme monarchistes, nous tenons à rendre publiquement hommage aux qualités incontestables de l'homme privé, a sa probité, à sa vie laborieuse, aux talents
du jurisconsulte, .tu respect qu'il avait toujours su garder de la personne de
ses adversaires politiques. » Baron Tristan Lambert.</p><p>Journal la Défense, de Seine-et-MARNE, cité par CUnion républicaine de FONTAINEBLEAU, 13 juillet 1881.</p><p>(2) Discours prononcé à la distribution des prix de la Faculté de droit de
PARIS, 1862, éloge de Savigny.</p><p>(3) Notice tur la vie de FABROT, p. 46, 142-144.</p><p>XIII. i
</p><pb n="50"/><p>lui révèle aussi l'obligation de respecter la liberté d'autrui; que
si BACON, LEIBNIZ, BOSSUET, Kant ont admiré le droit romain,
c'est qu'aucune législation sur la terre n'a produit un plus grand
modèle du juste et du vrai (1); et dans les Recherche* sur le droit
de propriété chez les ROMAINS, M. GIRAUD, comme PORTALIS, comme
COUSIN, comme BASTIAT, déclare que le fondement de la propriété
est la nature môme de l'homme (2). &lt;</p><p>Parvenu à l'autorité du maître, M. GIRAUD, dans l'Essai sur rhis~
toire du droit français au moyen âge, reproche aux jurisconsultes
modernes d'avoir négligé, avec la philologie et l'histoire, la philosophie (3); il se montre historien philosophe, avec supériorité, lorsqu'il écrit : « Cette grande unité, vers laquelle l'humanité gravite
sans cesse, était apparue à l'univers sous la protection des aigles
romaines; mais c'était l'unité qui subjuge et non pas l'unité qui
régénère... Le christianisme permit aux nations de se reconstituer
sous la sauvegarde d'une sainte et religieuse unité, née de leur intérêt collectif et de la protection d'un Dieu commun. C'était l'unité
réparatrice et vivifiante, après laquelle soupirait ce monde misérable, ruiné par les folies, les erreurs et les crimes de l'administration romaine (4) ».</p><p>Cette page et beaucoup d'autres, éparses malheureusement dans
de nombreux ouvrages, ont placé M. Giraud bien près des historiens
qui sont, au xix* siècle, l'une des gloires de la France.</p><p>M. Giraud donne, dans ses écrits, le premier rang à la justice.</p><p>11 a consigné, dans son histoire du Traité d'UTRECHT, cette remarque, vraiment consolante de la part d'un érudit et d'un observateur tel que lui: « Par un effet admirable des lois de la PROVIDENCE,
il arrive rarement que la force prévale contre le droit (5) ».</p><p>Deux ans avant sa mort, M. Giraud a fait, pour l'ACADÉMIE, un
travail sur l'idée du droit; il confirme, en le développant, ce qu'il
avait écrit antérieurement; le droit est toujours, pour lui, l'équilibre
des libertés légitimes de chacun : &lt; Changez les mots, dit-il, c'est
le suum cuique des jurisconsultes romains (6) ».</p><p>On ne peut avoir cette idée du droit sans poursuivre ce qui est,</p><p>MESSIEURS, l'objet de vos préoccupations et de vos travaux, le pro-</p>
<note place="bottom">(1) Pages 3 et 4.</note>
<note place="bottom">(2) Page 3.
f3) AVERTISSEMENT, p. XV.</note>
<note place="bottom">(4) Pages 303 et 304.</note>
<note place="bottom">(5) Page 36.</note>
<note place="bottom">(6) De l'idée du droit, Séances et Travaux de rAcadémie des sciences morales; Compte rendu par M. Ch. VERGÉ, 1879, p. 683.</note>
<pb n="51"/><p>grès du droit. M. Giraud avait cette préoccupation. La preuve en
est, entre autres, dans un trait fortement marqué des portraits qu'il
a faits de plusieurs jurisconsultes. Il met en relief, avec une sympathie manifeste, le goût ou la passion de ses modèles pour l'amélioration des lois; et c'est le plus souvent la poursuite du progrès
qui donné, dans les notices de M. GIRAUD, le mouvement au récit.</p><p>La biographie d'Estienne Pasquier raconte, dans tous ses détails,
le procès de l'Université avec les Jésuites, que Pasquier considérait
comme la plus grande aflaire de sa vie, et qui l'éleva, dit M. GIRAUD,
du rang des hommes de Palais au rang des hommes d'État. Mais
l'historien ne s'étend guère moins sur la réformation de la coutume
de PARIS, à laquelle fut appelé Pasquier. M. Giraud retrace les qualités de l'esprit qui faisaient de Pasquier un jurisconsulte capable
d'être législateur : il le loue fort de n'avoir pas cherché dans un
but de curiosité les origines du droit coutumier, mais d'avoir
aperçu que l'histoire lui révélerait l'esprit môme de la loi, et aussi,
— ce trait vous touchera, — d'avoir connu, mieux que personne,
les praticiens italiens des xin* et xiv* siècles, pères véritables de la
pratique française. L'histoire de l'Interprétation des Institutes de
Justinien ramène M. Giraud à l'esprit philosophique de PASQUIER,
dans lequel, dit-il, brille la lumière d'équité et qui s'inspire à la
sagesse môme du législateur.</p><p>Dans la notice sur M. de Savigny éclatent d'abord l'admiration et
la reconnaissance, de l'érudit, pour le savant qui a présidé « à la
renaissance nouvelle ». Ce mouvement de l'esprit, produit par les
découvertes de textes, qui ont marqué la première partie du siècle, « a comblé de joie ma jeunesse », dit M. Giraud; mais bientôt
le biographe met en relief le côté le plas élevé de l'illustre professeur allemand; il le montre dans sa chaire, expliquant comme
Montesquieu qu'il y a une raison primitive et divine, que les bonnes lois ne sont que l'expression des rapports qui doivent se trouver entre cette raison supérieure et les actes humains. M. Giraad
se plaît à constater que l'un des derniers ouvrages de M. de
SAVIGNY, le Système du droit romain actuel, offre le plus grand intérêt que puisse rechercher un noble esprit, la poursuite de la
sublime vérité.</p><p>Dans la notice sur M. Dupin aîné, l'analogie entre le caractère
du célèbre légiste et celui de ses devanciers des xm' et xiv' siècles,
amène M. Giraud à marquer les services que ces derniers ont rendus
à la France. Ce qu'il relève à leur honneur, c'est le progrès qu'ils
ont accompli dans notre droit public, c'est d'avoir fondé l 'indépendance de la couronne vis-à-vis de la papauté.
</p><pb n="52"/><p>M. Giraud avait de la prédilection pour la doctrine de l'État
maintenant l'ordre par la forte constitution du pouvoir, et, par
suite, pour la marche en ce sens du droit public; mais il savait
aussi comprendre les jurisconsultes qui ont poursuivi la conciliation du respect de la liberté avee le respect de l'autorité.</p><p>Tels ont été M. Bérenger et le comte SCLOPIS, dont M. Giraud a
raconté la vie.</p><p>Il fait honneur au premier, alors jeune avocat général, d'avoir
dit à NAPOLÉON, au retour de l'Ile d'ELBE, que la France avait
besoin dè liberté; et plus tard, dans sa belle carrière politique et
judiciaire, d'avoir réclamé les garanties qui doivent assurer la libre
défense des accusés, d'avoir contribué à l'atténuation des peines,
d'avoir poursuivi l'amendement des condamnés.</p><p>M. Giraud loue le comte Sclopis d'avoir secondé le roi Charles-</p><p>ALBERT, non-seulement dans la réforme des lois civiles, mais aussi
dans la préparation du Statut qui a doté la Sardaignc du régime
constitutionnel.</p><p>Tous ces ouvrages de M. Giraud sont faits de main d'ouvrier, ils
élèvent l'esprit; ils inspirent, comme le veut La BRUYÈRE, des
sentiments nobles et généreux.</p><p>Tel est le talent de M. Giraud qu'il réussit à peindre les caractères qui n'ont pas de rapport avec le sien. Il n'aime pas à gronder,
cependant il fait revivre le maréchal de VILLARS, qui disait: « Les
bons et fidèles serviteurs grondent souvent», et qui grondait tant
que ses gronderies effrayaient M°" de Maintenon.</p><p>La justice commande d'ajouter que, dans une circonstance
mémorable, M. Giraud a su gronder, et sacrifier sa place de conseiller d'Etat à sa conscience qui lui prescrivait d'opiner, dans
l'affaire des biens de la famille d'ORLÉANS, contre la validité du
conflit.</p><p>M. Giraud avait le sang-froid du courage. Pendant le siège de
PARIS, alors que les obus tombaient autour de l'École de droit et
sur cette ÉCOLE, il a écrit l'article, inséré dans \aHevue des Deux-</p><p>Mondes du 1er février 1871: Le droit des gens et la guerre, de la
Prusse. Nulle trace d'émotion personnelle dans cette réfutation,
aussi fortement raisonnée qu'éloquente, des sophismes par lesquels
l'ennemi prétendait justifier des violations certaines du droit des
gens.</p><p>Le jugement prononcé par M. GIRAUD, professeur de droit des
gens, a d'autant plus d'autorité qu'il émane d'un ancien ami de
l'ALLEMAGNE, épris de ses travaux, et qui, plus que tout autre, je
</p><pb n="53"/><p>crois, avait propagé en France le goût et la connaissance de la
littérature allemande, historique et juridique (1).</p><p>Qu'on me permette de revenir aux Notices pour y relever encore
un trait qui marque toute la grâce de l'esprit chez M. Giraud : il
-n'a jamais manqué de rendre hommage aux femmes supérieures
ou distinguées qui ont été les mères ou les épouses de ses héros,
depuis la femme de Pasquier qui, loin de son mari, s'est laissée
emprisonner au Louvre plutôt que de payer une taxe imposée, sans
droit, par les ligueurs, jusqu'aux contemporaines de M. GIRÀUD,</p><p>M"" Bérenger, DUPIN, la mère et la femme du comte Sclopis. ■
Il n'aurait pas oublié M"" Dufaure s'il eût écrit une notice sur
M. Dufaure. .*'</p><p>Dans le xvm' siècle, qu'il connaissait si bien, M. Giraud a fait
deux portraits de femmes qui resteront, celui de M** de LAMBÈRL,
à laquelle il reconnaît autant de délicatesse d'aperçus qu'à Sàiht-</p><p>EVREMONT, avec le scepticisme de moins et l'élévation morale de
plus; celui de la belle maréchale de VILLARS, qu'il défend, en chevalier aussi dévoué que savant, contre une méchanceté de Saint-</p><p>SIMON, mais sans vouloir rechercher si le mauvais propos ne
pourrait point s'appliquer à une autre héroïne, parce que, dit-il
avec une exquise délicatesse, « ce serait un abus de l'érudition ».</p><p>C'est peu d'être agréable et charmant dans un livre;</p><p>Il faut savoir encore et converser et vivre. . ,</p><p>M. Giraud excellait à converser. - ,; "&gt;</p><p>On regrette profondément de ne plus causer avec M. Giraud ; de
ne plus travailler avec M. Jozon; de n'avoir plus pour guide
M. Dufaure. . .</p><p>La Société s'honore d'avoir compté parmi ses membres M. le
conseiller Justin Glandaz; elle avait placé le vénérable magistrat
dans son comité de direction. •
. M. Justin Glandaz a débuté au barreau de Paris; il y a plaidé de
telle sorte que, à trente-et-un ans, il était élu membre du conseil
de l'ordre. Bientôt après il prenait place dans le ministère public,
d'abord du tribunal, puis de la Cour; il montrait,notamment dans
Jes procès de presse, ; et lorsqu'il avait pour adversaires MARIE,</p><p>Bethmont et même BERRYER, un talent qui l'a fait nommer avocatgénéral à la Cour de Cassation. Il avait quarante-cinq ans. Deux ans</p>
<note place="bottom">(1) « L'Allemagne était même devenue pour nous, depuis la paix général»
de 1815, la plus sympathique des nations, la plus affectionnée de toutes lea
classes de la population européenne... » Article cité.</note>
<pb n="54"/><p>plus tard il était conseiller. Des voix autorisées ont rappelé les
services que M. Glandaz a rendus successivement dans les deux
chambres civiles de la Cour suprême.</p><p>Le gouvernement manifesta sa haute opinion de la capacité législative de M. GLANDAZ, en le nommant membre, en 1863, de la commission chargée de préparer la révision du Gode de procédure; en
1867, membre de la commission instituée pour étudier, entre
autres, la question des marchés à terme.</p><p>En mars 1870, à TOURS, M. Glandaz présidait la Haute-Cour; en
juillet de la même année, il faisait partie de la Haute-Cour siégeant
&amp; Blois.</p><p>M. Glandaz fut aussi, deux fois, juge des concours d'agrégation;
i l'École comme au PALAIS, il a laissé un renom de ferme impartialité.</p><p>L'éminent magistrat a dû sa carrière rapide autant qu'honorable,
d'abord à son énergie qui n'a jamais laissé dormir en lui ses belles
facultés; en second lieu &amp; sa famille, à l'exemple que lui avaient
donné son père et ses frères aînés; enfin, je le crois du moins, au
bon enseignement qu'il avait reçu de l'Université.</p><p>Son frère SIGISMOND, celui qui est devenu le célèbre président
.de la compagnie des avoués et, tout en restant un lettré, le premier
«jurisconsulte d'affaires » de son temps, avait été prix d'honneur,
entre Villemain et Cousin. Marchant sur les traces de son aîné,</p><p>Justin Glandaz a fait des études si bonnes à CHARLEMAGNE, qu'il a
été, — M. le procureur général le disait naguère, —&gt; te vivant
témoignage d'une vérité formulée par lui-même: a Les études fortes
font les hommes forts. »</p><p>Ici moins qu'ailleurs il serait permis de combattre la recherche
prudente du progrès dans les méthodes. L'Université se perpétuera
en se perfectionnant; mais elle regardera toujours comme des
modèles les maîtres de MM. Glandaz et de tant d'autres hommes,
distingués, illustres, qui, depuis quarante ans, ont peuplé l'INSTITUT,
les Chambres législatives, les tribunaux, le barreau, etc., etc., élite
nombreuse de la société française, monde lettré, savant, poli et
spirituel.</p><p>Quelques travaux laissés par notre regretté collègue montrent
qu'il écrivait aussi bien qu'il parlait, et qu'il était penseur on philosophe autant que jurisconsulte. Dans des conclusions, souvent
citées, en faveur de la légalité d'nne adoption faite par un prêtre
(affaire Houel), après une forte discussion du point de droit,</p><p>M. Glandaz se demande ce que la loi déciderait si elle était appelée
à trancher, par un texte, la question; il trace la mission du légis-
</p><pb n="55"/><p>latenr, en matière d'état des personnes, avec une élévation et une
justesse qui révèlent, chez lui, le mérite que vous prisez le plus,
l'esprit législatif.</p><p>C'est encore la qualité qui brille, avec la sagacité de l'observateur
et la modération du sage, dans le discours de rentrée que M. Glan
daz prononça, en 1845, devant la Cour de Paris. L'orateur appréciait la légitimité du reproche, quelquefois adressé à la magistrature, de faire, dans ses jugements, au préjudice de la science, une
part trop grande aux considérations tirées du fait, aux séductions
de la fausse équité; M. Glandaz trace finement un parallèle entre
la magistrature ancienne et la magistrature nouvelle, entre la vieille
société et la société nouvelle; il reconnaît que l'activité du monde
actuel oblige la justice elle-même à une marche plus rapide, qu'elle
la force, — c'est son expression, — à se mettre au-pas du siècle.</p><p>Mais la justice ne devient pas, dans sa célérité, moins respectueuse
du droit; elle peut, dans chaque affaire, le reconnaître plus vite
qu'autrefois, parce que la procédure simplifiée « ne vient plus se
placer entre le juge et la vérité... », parce que la loi elle-môme
n'est plus incertaine : elle est écrite; elle n'est autre que la raison
humaine éclairée successivement, dit M. GLANDAZ, par le spiritualisme socratique, lumière du droit romain, et par le spiritualisme
divin, lumière plus pure encore de notre droit moderne.</p><p>Cette loi a dépouillé le caractère de commandement trop absolu;
elle s'est rapprochée de l'équité. Le juge qui l'applique n'est plus
obligé de sacrifier la justice à la loi.
"Vous allez, MESSIEURS,retrouver votre idée maîtresse; — M. Glandaz ajoute qu'il faut se défendre contre les quiétudes d'un optimisme dangereux; il demande au magistrat de méditer les problèmes que la loi n'a pas encore tranchés ou dont elle n'a donné
qu'une solution partielle; il cite la question de l'assurance terrestre, celle de la protection des fortunes mobilières, spécialement, — il devance M. DUFAURE, — du patrimoine mobilier des incapables.</p><p>Je ne peux que mentionner une claire et substantielle monographie sur la communauté conjugale, insérée dans l'Encyclopédie du
droit de MM. Sebire et CARTERET, et une touchante notice sur M. le
président Gastambide.</p><p>Cette dernière œuvre, écrite à quatre-vingts ans, montre, par
l'élévation constante de la pensée et par la chaleur encore ardente
des sentiments, combien l'étude du vrai et du bien, jusqu'à la fin
d'une longue vie, avait développé et entretenu la beauté de l'âme
chez notre vénéré collègue, M. Justin Glandaz.
</p><pb n="56"/><p>Quelques jours après la mort de M. GLANDAZ, nous perdionsM.de
VALROGER, professeur d'histoire du droit à la Faculté de Paris.</p><p>Son enseignement et ses travaux portaient ses regards vers le
passé; mais, dans ses leçons et dans ses ouvrages, l'idée du progrès
n'était jamais absente. M. de Valroger parlait avec admiration
de l'ouvrage de M. Rossi sur le droit pénal, parce que, disait-il,
« l'influence de cet ouvrage a été considérable : elle a puissamment
contribué à de grandes réformes dans le droit criminel de toute
l'Europe (1) ».</p><p>M. de Valroger tint à honneur d'être des vôtres.</p><p>Après des éludes au lycée de CAEN, si brillamment terminées que
le ministre lui envoya une médaille, M. de Valroger avait fait son
droit; puis il s'était engagé dans la rude voie des concours; à vingtsept ans, il était suppléant; à trente ans, professeur de Code civil à
la Faculté de Caen.</p><p>Doué du talent oratoire, il réussit au Palais comme à l'École. Sa
position de professeur et d'avocat était faite lorsque devint vacante,
à la Faculté de,PARIS, la chaire d'histoire du droit. M. de Valroger
avait étudié les origines des lois françaises, mais il n'avait rien
publié; il n'en avait pas eu le temps. Comment son aptitude à la
chaire d'histoire sera-t-elle révélée? Par le concours. A quarantetrois ans, M. de Valroger eut le courage d'alfronter une série
d'épreuves, multipliées outre mesure; il en sortit avec beaucoup
«honneur.</p><p>Les juges du concours ne s'étaient pas trompés. M. de Valroger
a rendu deux grands services à la science qu'il a enseignée pendant
Irenlerdeux ans : il a fait aimer l'histoire du droit par la jeunesse de
notre école; il a puissamment contribué à mettre le monde savant
en garde contre l'usurpation, par la légende, de la place qui appartient à l'histoire.</p><p>Comme l'a rappelé sur sa tombe le plus autorisé de ses collègues,
les étudiants, jusqu'à la nomination de M. de VALROGER, étaient trop
portés » à n'estimer que la connaissance immédiate du droit
actuel (2) ». Depuis lors, et nombre de thèses de doctorat en font
foi, l'histoire du droit est étudiée avec goût et avec succès.</p><p>L'œuvre du savant n'a pas été moins utile.</p><p>En 1867, réunissant des Études qu'il avait publiées dans la Revue
critique de législation, sur les monuments du droit primitif de la
[1) Discours prononcé à la distribution des prix, Faculté de droit de PARIS,
Ï878.</p>
<note place="bottom">(2) Discours de M. CHAMBELLAN, Gazette des Tribunaux du 3 septembre 1881.</note>
<pb n="57"/><p>monarchie française, M. de Valroger a donné son premier ouvrage:</p><p>Les Barbares et leurs lots, exposition claire, concise, élégante du dernier état de la science.</p><p>Ce n'était pas la partie la plus difficile à exécuter du monument
que notre collègue avait la légitime ambition de construire, une
histoire du droit français. II trouvait, à la base, une bien autre difficulté que celle de démêler les origines germanique, romaine, canonique de notre droit; il rencontrait le problème de l'origine celtique. Le droit qui s'appliquait dans la Gaule avant la domination
romaine peut-il être reconstitué? Voilà l'objet de la vaste recherche
entreprise par M. de VALROGER, et dont il a donné les résultats, en
1879, dans le livre intitulé : Les CELTES, la Gaule celtique. L'enquête,
— c'est son mot, — a porté successivement sur les peuples qui ont,
avant les CELTES, habité la GAULE, les Ibères et les Ligures ; sur les
Celtes de la Gauledans les temps qui ont précédé l'invasion romaine,
et sur les Celtes de plusieurs contrées de l'archipel britannique.</p><p>Monuments du droit, coutumes, littératures, non-seulement en
GAULE, mais dans le pays de GALLES, dans la Basse-BRETAGNE, chez les
brehons d'IRLANDE, dans la Haute-ÉCOSSE, — c'est de la législation
comparée, — druidisme, etc., rien n'a été négligé pai l'enquêteur.
lia rencontré les légendes; il a soumis à la critique tes systèmes
historiques qui en sont sortis. La légende, dit-il, a perdu son crédit,
quand la critique historique commença son œuvre. MAIS, plus tard,
les savants se flattèrent de démêler les faits réels sous l'enveloppe
fabuleuse dont ils étaient recouverts. « Idée séduisante, mais
d'une pratique délicate, périlleuse : car, du moment qu'on se donne
pleine licence pour décomposer et refaire les légendes, elles se
prêtent à tous les caprices et se laissent facilement accommoder à
des systèmes préconçus; on court grand risque d'être dupe de ses
propres inventions (i).</p><p>Là, M. de Valroger se mesure, victorieusement peut-être, avec
d'illustres historiens. « C'était bien la peine, dit-il, d'avoir banni
de notre histoire Priam et Francus pour y installer Hu et Nemeidh (2) ».</p><p>M. de Valroger conclut, de son enquête, que les documents
recueillis ne permettent pas de reconstituer par conjecture le droit
de la Gaule; que parvint-on à découvrir quelques atomes d'éléments
celtiques ayant survécu à l'époque romaine, resterait à répondre à</p><p>(1) Page 375.</p><p>(z) Page 395.
</p><pb n="58"/><p>cette question : Une coutume semblable n'existait-elle pas en Germanie? n'est-ce pas de là, plutôt que de la GAULE, qu'elle passa dans
notre droit (1)?</p><p>M. de Valroger a-t-il réussi dans son entreprise? Des juges autorisés ont déjà répondu favorablement.</p><p>Mais le monument est inachevé. Je serai, sans aucun doute, l'organe de la Société tout entière, en exprimant le vœu que notre
honorable collègue, M. Lucien de VALROGER, et son frère, M. le viceprésident du tribunal de LILLE, publient le cours de leur savant
père, et qu'ils ajoutent à « la préface de l'histoire du droit fran-
çais (2) » ce qu'ils pourront extraire des manuscrits qui contiennent cette histoire.</p><p>Ces généreuses entreprises ne sont au-dessus ni du mérite, ni de
la piété filiale de MM. de Yalroger.</p><p>Je n'ai parlé que du professeur et du savant. Pour apprécier
l'homme, sa force morale et son élévation d'esprit, il suffit de
savoir que, pendant plusieurs mois, M. de Valroger a vu sans
trouble, sans interrompre ses travaux, la mort s'approcher de lui;
et de connaître la réflexion qu'il a faite sur la fin de M. Rossi;
il racontait que le ministre du PAPE, quatre fois averti, avait marché au devant la mort: « Ah! ne le plaignons point! a dit M. de
VALROGER, une telle mort ne vaut-elle pas mieux que la vie... »?</p><p>Après un professeur, MESSIEURS, encore un professeur que la
mort nous enlève, M. Joseph Garnikr.</p><p>Pectut professorem facit, répétait à ses anciens élèves, en leur
donnant l'exemple du dévouement, mon maître vénéré, M. Bugnet
M. Garnier avait le feu sacré de l'enseignement; depuis 1846 jusqu'à sa mort, il a fait le cours d'économie politique et de statistique à l'École des Ponts et CHAUSSÉES, le cours d'économie politique
à l'École supérieure du commerce et au collège Chaptal.</p><p>Propager les vérités économiques qui lui paraissaient définitivement acquises, était, disent ceux qui l'ont connu, la passion de
M. Garnier. Plus soucieux de vulgariser la science que d'avoir
le renom d'esprit original et créateur, M. Garnier a composé un
livre, le Traité d'économie politique, qui a été traduit dans toutes
les langues, qui est arrivé, l'année dernière, à la huitième édition,
et qiù fonde, pour un long avenir, la réputation de l'auteur.</p><p>Vous connaissez, MESSIEURS, les principaux ouvrages de M. Gar-</p>
<note place="bottom">(1) Page 556.</note>
<note place="bottom">(2) Pag» 557.</note>
<pb n="59"/><p>nier, et je n'ai pas besoin d'en rappeler les titres. Notre savant collègue, M. le conseiller PONT, a dit, sur la tombe de M. GARNIER, que
« ses mémoires, lus ou présentés à l'Académie des sciences morales,
»ur la Question de la misère, sur les Profits et les salaires, sur les
Physiocrates..., sur le Blocus continental, etc.; et ses ouvrages touchant l'économie politique, sociale ou industrielle, les finances,
la statistique, les questions de population, l'enseignement commercial; ses écrits divers et sa large collaboration au Dictionnaire du
commerce et au Dictionnaire d'Économie politique forment un ensemble de quarante à cinquante volumes ou brochures (1) ».</p><p>Tant de services rendus à la science ont été appréciés par l'Institut; M. Joseph Garnier a remplacé, en 1873, M. Charles Dupin.</p><p>Je dois me borner, faute de compétence et d'espace, à rappeler
ce qui explique l'adhésion cordiale donnée par notre éminent
collègue à la Société de Législation.</p><p>La foi de M. Garnier dans les vérités économiques était une
foi active: il les enseignait en chaire; il les enseignait dans le
Journal des ECONOMISTES, dont il a été pendant vingt ans le rédacteur en chef; il les propageait, en fondant avec quelques amis la
Société d'Économie politique, dont il a été le secrétaire pendant
trente-neuf ans; en fondant avec BASTIAT, entre autres, l'Association
pour la liberté des échanges; enlin, il s'efforçait de faire pénétrer ces
vérités dans les lois.</p><p>Sa place était donc parmi vous, MESSIEURS, qui stimulez incessamment le législateur, en plaçant sous ses yeux les progrès déjà
réalisés par des législations étrangères.</p><p>M. Garnier invoquait l'autorité de ces législations à l'appui des
demandes qu'il adressait au législateur.
« Les lois sur l'usure, a-t-il écrit, abolies en Angleterre et dans
quelques autres pays, — Jozon a pu dire, plusieurs années après:
dans presque tous les pays, — ces lois seront abolies partout, au
fur et à mesure que les préjugés des populations diminueront et
que les législateurs seront plus éclairés (2) ».</p><p>Dès que M. Garnier sera sénateur, il usera du droit d'initiative
en matière de législation monétaire.</p><p>Le principe des lois était, pour M. GARNIER, ce qu'il est pour
vous, MESSIEURS, le respect de la personne, de sa nature, de sa
liberté. Donner satisfaction aux besoins de l'homme était, chez
notre regretté collègue, le but de toutes les sciences concourant à</p>
<note place="bottom">(1) Journal des ÉCONOMISTES, 1881, p. 20.</note>
<note place="bottom">(2) Prtmièrts notions d'économie politique..., S* édition, p. 155.</note>
<pb n="60"/><p>former la science qu'il nommait sociale; parmi les besoins de
l'homme, après avoir suivi une progression du corps à l'intelligence, de l'intelligence à la conscience, il comptait les besoins de
justice, de générosité, de charité, de religion, besoins, disait-il,
qui vont en augmentant avec la civilisation; il ajoutait: « Cette
progression est la conséquence de l'augmentation du travail, de
l'activité, de la force de l'habitude et du sentiment de dignité qui
s'accroît et se fortifie dans l'homme (1) ».</p><p>On ne s'étonne pas que cet individualiste convaincu ait attaqué toujours le socialisme, soit que le socialisme vînt d'en haut soit
qu'il vint d'en bas.</p><p>Chez M. GARNIER, le caractère était an niveau de la doctrine:
pendant la COMMUNE, il continue à Paris la publication du Journal des Economistes; malgré le danger que lui font courir ses justes
appréciations des actes de la dictature démagogique, non-seulement il refuse de quitter PARIS, mais il ne prend aucune précaution
pour sa sûreté ; réduit à un seul employé et à quelques rares compositeurs, il fait paraître, le 18 mai, le numéro du 15, dans lequel
la chronique économique, signée: Joseph GARNIER, commence
ainsi : « Depuis deux mois la guerre civile sévit aux portes de
Paris. Une airreuse lutte fratricide se poursuit à coups de canons
«t de mitrailleuses. Les cadavres et les mutilés se comptent par
dizaines de mille, de môme que les veuves et les orphelins.Ce spectacle abominable scandalise le monde civilisé; il désole la France
«t tous ceux qui ont vu jusqu'ici en elle un foyer de lumières et de
généreux instincts... (2)».</p><p>Lorsqu'ils ont élu sénateur M. Joseph GARNIER, ses compatriotes
des Alpes-Marilimes n'ont fait que rendre l'hommage le plus mérité
à la science libérale de l'ECONOMISTE, au dévouement du professeur et à l'admirable courage du citoyen.</p><p>Peu de jours après la perte de M. GARNIER, la Société éprouvait
une nouvelle affliction. Un coup soudain de la mort la privait de
l'un de ses membres les plus savants, de M. le président Massé.</p><p>M. MASSÉ, juge à Provins en 1847, était, en 1862, conseiller à la
Cour de PARIS, en 1868 conseiller à la Cour de cassation; en 1880,
il était élevé à la présidence de la Chambre civile.</p><p>M. Massé avait été nommé membre de la commission chargée</p>
<note place="bottom">(1) Lac cit., p. 4 et 5.</note>
<note place="bottom">(2) Le Journal des ÉCONOMISTES, avril-juin 1871, p. 298. —Voir Joseph GARNIER,
par M. de MOLINARI, Journal des ECONOMISTES, octobre 1881, p. 11.</note>
<pb n="61"/><p>de reviser le Code de commerce; plus tard, il avait été quatre
fois désigné pour juger les concours d'agrégation; il avait été
placé dans le comité consultatif du contentieux près le ministère
des affaires étrangères; bien entendu, vous l'aviez appelé à faire
partie de votre Conseil de direction.</p><p>Sa réputation avait dépassé les frontières de la France; il était,
par élection, membre de l'Institut international.</p><p>ENFIN, il avait reçu la consécration suprême, il était membre de
l'Académie des sciences morales et politiques.</p><p>Le principal ouvrage de M. MASSÉ, le Droit commercial dans ses
rapports avec le Droit des gens et le Droit civil, suffirait à justifier
une si belle carrière: il explique aussi l'affinité qui existait entre
vous, MESSIEURS, et notre très distingué collègue.</p><p>Dans là préface de son livre, M. Massé raconte qu'il doit aux
grands jurisconsultes italiens des xvi" et xvn* siècles, aux fondateurs du droit commercial, l'idée d'une recherche systématique
des rapports du droit commercial et du droit civil; il doit à luimême l'idée, plus élevée encore, de fixer les rapports du droit
commercial avec le droit des gens.</p><p>Cette pensée ne pouvait naître que chez un légiste philosophe;
elle ne pouvait être bien réalisée que par un jurisconsulte possédant, en maître, le droit des gens, le droit commercial et le droit
civil.</p><p>M. Massé avait l'esprit philosophique; il était de l'école de
Domat. Suivant lui, comme selon l'ami de PASCAL, Dieu est l'auteur
du droit naturel, il donne à l'homme la raison pour connaître ce
droit, pour distinguer le juste de l'injuste; Dieu a destiné l'homme
à l'état social: l'homme suit la loi naturelle ou divine, lorsqu'il
fait le commerce qui est, dit M. MASSÉ, le moyen le plus efficace
d'entretenir la sociabilité entre les hommes (i). Conséquent avec
ces prémisses, M. Massé déclare que la paix est le but et la destination finale de l'humanité; il ne peut admettre que la science
n'ait produit ses merveilles que pour donner à l'homme des moyens
de destruction, jusqu'alors inconnus.</p><p>Mais le philosophe n'arrête pas, dans ses recherches, le jurisconsulte ; celui-ci doit donner la solution des questions de droit
des gens et de droit commercial, que soulève l'état de guerre, non
moins que celle des questions qui naissent dans l'état de paix.</p>
<note place="bottom">(1) Le Droit commercial dans ses rapports..., p. 44 et 79. — Domat avait dit:
« On voit dans toutes ces sortes d'engagements, et dans tous les autres qu'on
saurait penser, que Dieu ne les forme et n'y met les hommes que pour les lier
à l'exercice de l'amour mutuel...» Traité des lois, chap. tv, n' V.</note>
<pb n="62"/><p>M. Massé traite successivement du commerce en temps de paix et
du commerce en temps de guerre. Lorsqu'il aborde ce dernier
sujet, écrivant après la guerre de 1870, il déclare qu'il se dégage
de l'influence des malheurs présents; qu'il se souvient qu'un livre
de doctrine doit être fait pour tous les temps, pour tous les lieux,
pour tous les peuples, qu'il ne doit pas être un livre de polémique.</p><p>La science et le talent du jurisconsulte sont attestés, non seulement par ce remarquable ouvrage, mais encore par la traduction
du livre de ZACHARIAE, le Droit civil français, traduction accompagnée, sur tous les points difficiles, de l'opinion des habiles annotateurs, MM. Massé et Vergé.</p><p>Je dois rappeler aussi le rapport de M. MASSÉ, à l'ACADÉMIE, sur le
concours relatif aux titres négociables; le rapport fait, cette année
môme, au nom de la Cour de cassation, sur le projet de loi portant revision de l'article 105 du Code de commerce.</p><p>Peu de temps avant, M. Massé avait trouvé, dans le projet de
revision du Code de commerce italien, la matière de deux communications d'un vif intérêt, la première à votre assemblée de janvier 1878, la seconde, en 1879, à l'Académie.</p><p>M. Massé vous a entretenus des différences, qu'il a signalées en
général comme des progrès, entre notre Code de 1807 et le projet
italien, notamment : de modifications profondes en matière de
lettre de change; du règlement des assurances terrestres à
prime; d'une loi complète sur la faillite des sociétés commerciales, etc., etc.</p><p>Le travail de M. Massé guidera certainement le législateur, quand
il abordera la réforme de nos lois commerciales.</p><p>A l'INSTITUT, M. Massé s'est attaché surtout à faire connaître le
procédé suivi déjà plusieurs fois, en ITALIE, pour mener à fin l'entreprise de refondre tout un Code; il a montré comment une
commission formée, en majeure partie, de sénateurs et de députés
élus par les Assemblées respectives, est investie par les Chambres
du pouvoir d'apporter au projet du Gouvernement les modifications qu'elle jugera nécessaires; comment le projet ainsi revisé
devient loi, est promulgué sans avoir été voté par les CHAMBRES,
avec cette réserve que le Gouvernement est obligé, après une
période fixée par une loi, de présenter aux Chambres un rapport
sur les résultats de l'application des dispositions nouvelles, afin
que, s'il y a lieu, elles soient modifiées.</p><p>M. Massé concluait ainsi : « C'est peut-être un grand service que
nous aurait rendu l'ITALIE, si son exemple nous décidait à la suivre
</p><pb n="63"/><p>dans la voie qui lui a déjà permis, dans plusieurs circonstances,
de modifier heureusement et promptement sa législation ».</p><p>Je dirai, à mon tour : C'est peut-être un grand service que
M. Massé nous aurait rendu, si son autorité décidait la France
à tenter l'expérience qui a réussi plusieurs fois à l'Italie.</p><p>Cette expérience nous réussirait à coup sûr, si la commission,
investie de la délégation législative, était composée de légistes
aussi savants et aussi habiles que notre regretté collègue M. le
président Massé.</p><p>J'abuse, MESSIEURS, de votre attention, et cependant, je ne peux
passer sous silence trois noms que la mort a rayés encore de notre
liste; celui d'abord d'un journaliste célèbre, du créateur de la
presse à bon marché, de l'écrivain que l'on a nommé, justement, en
faisant un mot, le grand remueur d'idées.</p><p>M. Emile de Girarwn a donné une nouvelle preuve de son ardeur
pour le progrès, en adhérant à l'entreprise que vous aviez faite de
chercher, dans le monde entier, les idées législatives dont l'adoption ferait avancer le pays dans la voie de la civilisation.</p><p>A l'étranger, nous avons perdu M. Aurelio-Pbado t ROJAS, docteur en droit, résidant à Buenos-Ayres.</p><p>Nous garderons le souvenir d'un collègue qui mettait tout son
zèle à faire connaître, au delà de l'OCÉAN, l'objet et les travaux de
la Société.</p><p>En FRANCE, la mort nous réservait un dernier coup singulièrement cruel; elle a frappé un de nos collègues, plus jeune même
que M. Jozon. M. le baron James de Rothschild n'avait que trente»
six ans. Il portait honorablement un nom que la richesse bien
acquise, l'habileté financière et la bienfaisance ont répandu dans
les deux mondes. 11 avait senti noblement que la Société française
n'accorde toute sa considération qu'aux hommes qui la servent
par le travail. M. de Rothschild avait travaillé. A peine sorti de
l'École de droit, il insérait dans la Revue pratique un article sur la
naturalisation, que notre savant collègue M. Démangeât a qualifié
de très bon. M. de Rothschild débutait au barreau; puis il se consacrait aux travaux (d'érudition et devenait un bibliophile distingué.</p><p>En 1875, il a publié avec M. de MONTAIGLON, professeur à l'École
des CHARTES, le tome X du Recueil de poésies françaises des xv* et
xvi* siècles. Plùs tard, il annotait et faisait imprimer, à ses frais, des
</p><pb n="64"/><p>volumes de vieux ouvrages curieux (1) qu'il plaçait libéralement dans
les bibliothèques des érudits, membres avec lui de la Société des
anciens textes. M. de Rothschild avait fondé la Société des études
juives; il en était le président lorsqu'il est mort. La Société des
études juives a publiquement adressé des adieux touchants et très
honorables à M. James de Rothschild.</p><p>J'ai terminé, MESSIEURS, ma tâche douloureuse.</p><p>Le temps, dont j'ai dépassé la mesure, me retire la parole. Que
pourrais-je, d'ailleurs, ajouter aux exemples que nous laissent ceux
qui nous ont quittés?</p><p>Je m'arrête, convaincu que vous continuerez à enrichir la science
de travaux si utiles, qu'ils mériteront à la Société de Législation
comparée une place dans l'histoire de la civilisation française.</p><p>Le scrutin est ouvert pour l'élection de deux Vice-Présidents
et de quatre Membres du Conseil de direction.</p><p>M. Charles Lyon-CAEN, professeur à la Faculté de droit de
Paris et à l'Ecole des sciences politiques, donne communication d'une Étude sur le divorce en Autriche.</p><p>Une étude sur le divorce en Autriche ne serait ni complète, ni
peut-être môme intelligible, si elle n'était précédée d'un aperçu de
l'histoire de la législation de ce pays relative au mariage en général (2). Le divorce est soumis à des règles qui ont, avec le caractère reconnu au mariage par le législateur autrichien depuis le
xvni" siècle, un lien très intime.
- Jusque vers la iin du siècle dernier, il n'y eut pas en Autriche de
lois civiles sur le mariage. La loi religieuse des époux le régissait;
ainsi l'on appliquait aux catholiques le droit canonique, spécialement les règles posées par le Concile de Trente. Les affaires matrimoniales étaient de la compétence des tribunaux ecclésiastiques.</p><p>(1) Le Mistère du viel Testament; — les Continuateurs de Loret...</p><p>(2) On peut consulter sur la législation autrichienne relative au mariage
les ouvrages suivants:</p><p>DOLLINER, Œsterreichische Eherecht und Eheprocess (1835).</p><p>MICHEL, BEITRUge zur Geschichte des œsterreichischen Eherechts von 1740-1856.</p><p>HARUM, Entwurf des Civilehegesetzes (1869).</p><p>GRASSE, dus Eherecht der Juden (1838).</p><p>RITTNER, OEsterrcichisches Eherecht (1876).
</p><pb n="65"/><p>Le pouvoir séculier ne s'était occupé du mariage qu'au point de vue
de ses effets pécuniaires.</p><p>Sans doute la doctrine des théologiens gallicans, selon laquelle le
mariage, étant à la foi; un sacrement et un contrat, doit, en cette
dernière qualité, être soumis à la loi civile (I), avait pénétré en
Autriche. De nombreux auteurs,du moins, l'y avaient soutenue dans
leurs ouvrages. MAIS, jusqu'en 1783, aucun souverain n'osa entrer en
lutte ouverte avec la Cour de Rome en revendiquant le droit, pour
le pouvoir séculier, de légiférer sur le mariage.</p><p>L'impératrice Marie-Thérèse se borna à rendre deux ordonnances
prononçant la nullité des mariages contractés par des mineurs sans
le consentement de leurs parents (2) ou par des officiers de l'armée
sans l'autorisation de leurs chefs (3). Ces ordonnances, quelque
restreint et secondaire que fut leur objet, n'en provoquèrent pas
moins de vives protestai ions de la part du Saint-Siège; il n'entendait
pas que des empêchements dirimants fussent admis sans son assentiment.</p><p>Il fallut un souverain ayant toute l'énergie de Joseph II pour que
le pouvoir civil exerçât le droit de faire sur le mariage des lois complètes. Joseph II rendit sur la matière la patente du 16 janvier 1783;</p><p>Il devait être naturellement amené à s'occuper de cet imporlant
sujet en réglementant à nouveau les rapports de l'Église catholique
avec l'État. L'ensemble des réformes que fit Joseph II à cet égard
constitue tout un système demeuré célèbre sous le nom de Joséphinisme. II eut le mérite de faire prévaloir, le premier en AUTRICHE, les
droits du pouvoir séculier contre les empiétements du pouvoir
religieux. Mais Joseph II employa souvent, pour arriver à son
but, des moyens tracassiers, rigoureux, même violents à l'égard
de l'Église. Ainsi il supprima six cents couvents, confisqua leurs
biens pour les affecter à des œuvres de bienfaisance, interdit aux
ordres religieux d'entretenir des relations avec les pays étrangers et de reconnaître des chefs hors de l'Autriche. Il alla même
jusqu'à s'immiscer dans les détails du culte : il défendit de placer
des ex-voto dans les églises, d'organiser des pèlerinages. Par un
grand nombre de mesures de ce genre, Joseph II porta atteinte à la
liberté des consciences. Aussi a-t-on pu dire que le Joséphinisme
est le père du Kulturkampf du nouvel Empire d'Allemagne.</p><p>En matière de mariage, Joseph II n'admit aucune règle qui ne</p>
<note place="bottom">(1) Voir sur ce point POTHIER, Traité du contrat de mariage, a" 11 à 28.
&lt;2J 12 avril 1753.</note>
<note place="bottom">(3) 8 mai 1756.</note>
<fw place="bottom">XIII. 5</fw><pb n="66"/><p>— «6 —
fut conforme aux principes de la plus large tolérance. Dans la patente
de 1783, il déclara (article 1) que le mariage étant un contrat civil,
doit être soumis aux règles posées par le pouvoir séculier; puis il
attribua compétence, pour toutes les affaires matrimoniales, aux
tribunaux laïques. Mais Joseph II ne rompit pas brusquement avec
'es habitudes de ses sujets; la patente de 1783 consacra presque
toutes les règles admises antérieurement en vertu des lois religieuses; elle fit, par suite, dans une très large mesure, varier les
dispositions applicables aux époux avec leur culte. Par exemple,</p><p>Joseph II reconnut l'empêchement de mariage pour cause d'engagement dans les ordres sacrés (article 21) et, tout en admettant le
divorce, il proclama le principe de l'indissolubilité du mariage
des catholiques (article 36).</p><p>La patente de 1783 ne fit donc pas, en réalité, de nombreuses
innovations. Elle n'en a pas moins une importance considérable.</p><p>C'est le premier acte par lequel le pouvoir civil affirma son droit de
s'occuper du mariage à tous les points de vue. Malgré de nombreuses tentatives de réaction, ce principe devait être reconnu
presque sans interruption (1) jusqu'à nos jours. C'est également la
patente de 1783 qui imprima au droit autriehien le caractère
distinctif qu'il a conservé : la loi civile régit bien le mariage en
AUTRICHE, mais elle s'approprie un grand nombre de dispositions
des lois religieuses; et, de cette manière, les époux sont soumis à
des règles souvent très divergentes d'après la religion à laquelle ils
appartiennent.</p><p>Sous le règne de Marie-THÉRÈSE, en 1753, on avait commencé la
préparation d'un Code civil. Les travaux préparatoires furent de
très longue durée; l'œuvre,commencée en 1753, fut achevée seulement en 1811 (2). Le Code civil ne fit guère que confirmer les règles
admises dans la patente de Joseph II. Ce Code ne contient pas de
législation uniforme sur le mariage (3). Il s'attache à la religion des
époux, et, sous des rapports multiples, mode de célébration, empêchements, causes de dissolution, il pose des règles qui varient avec
cette religion. Le Code civil de 1811 alla même plus loin dans cette</p>
<note place="bottom">(1) Nous faisons allusion à la période qui suivit le concordat de 1855 et qui
s'est prolongé jusqu'en 1868 (V. ci-après, p. 67).</note>
<note place="bottom">(2) La première partie du Code civil concernant les personnes et contenant
des dispositions sur le mariage, fut publiée en 1786. Elle reproduisait, sauf
de légères modifications, la patente de 1783.</note>
<note place="bottom">(3) Le titre second de la première partie est consacré au mariage; il comprend les articles 44 à 136 et a pour rubrique: Vom dern Eherechte (du droit
matrimonial).</note>
<pb n="67"/><p>voie qu'on n'avait été jusqu'alors. Il ne considère pas seulement les
différentes confessions chrétiennes; il contient sur le mariage des
.Israélites des dispositions spéciales qui reproduisent en partie les
règles &lt;lu droit mosaïque (1).</p><p>Il est facile d'apercevoir les idées générales qui ont déterminé le
législateur autrichien à donner à ses lois un caractère confessionnel.</p><p>Le mariage est sans doute un contrat que la loi civile doit régir.</p><p>MAIS, pour assurer au mariage tout le respect dont il doit être
entouré dans une société bien organisée, l'alliance de la loi civile
et de la loi religieuse est nécessaire. Il est du devoir de l'État de
prendre en quelque sorte sous sa protection les lois religieuses et
d'en assurer l'exécution. Comme toutes les religions reconnues ont
-idroit au même respect, la loi civile sur le mariage doit varier avec
le culte des conjoints.</p><p>La partie du Gode civil (art. 44 ù 136) relative au mariage n'est
pas demeurée en vigueur depuis 1811 seAis interruption, du moins
pour les époux catholiques. A la suite de la réaction qui éclata en
■1849, un concordat fut, en 18oo, conclu avec la Cour de Rome. La
patente impériale du 5 novembre 1855 mit ce concordat en vigueur.</p><p>Dans son article 10, elle contenait une disposition qui faisait rétrograder la législation autrichienne jusqu'au-delà du règne de
Joseph II. Il y était dit que les juges ecclésiastiques doivent seuls
juger les procès relatifs nu mariage, en se conformant aux saintes
lois de l'ÉGLISE, spécialement aux décisions du Concile de Trenle;
que le juge séculier n'a de compétence que sur les questions relatives aux effets pécuniaires du mariage (2). En exécution &lt;le cette
disposition, les règles'du Code civil sur le mariage des catholiques
furent abrogées; le droit canonique fut de nouveau introduit en
Autriche et l'on rétablit les tribunaux ecclésiastiques (3).</p><p>L'abandon des principes admis depuis plus de scixante-dix ans, ne
devait pas être de longue durée ; il devait cesser avec lacause même</p><p>(1) La patente de 1783 ne contenait pas de dépositions spéciales sur Je mariage des Juifs. Après la disparition des tribunaux rabbiniques qui eut lieu
en 1783, les tribunaux civils connaissaient des affaires matrimoniales les
concernant. Mais les successeurs de Joseph II admirent pour les Juifs l'application de quelques règles du droit mosaïque.</p><p>(2) Article 10.</p><p>(3) Les règles admises à cette époque se trouvent dans une patente spéciale
sur le mariage des catholiques du 8 octobre 1856 et dans une instruction
adressée aux tribunaux ecclésiastiques annexée à cette patente.</p><p>Consulter SCHULTE, Erlduterung des Gesetzes ûber dieEhen der Kalholiken in
CESTERREICH, 1857.
</p><pb n="68"/><p>qui l'avait produit. La réaction, commencée en 1849, fit place à un
mouvement libéral qui suivit les défaites militaires éprouvées par
l'Autriche en 1859 et en 1866. Ce grand mouvement devait amener
la rénovation de l'Autriche; il eut son contre-coup sur ses rapports avec l'Eglise et, par suite, sur la législation du mariage. Le
gouvernement dénonça le concordat de 1855. TIRANT, pour ainsi
dire, les conséquences de cette dénonciation, une loi du 25 mai 1868
remit en vigueur les dispositions du Code civil sur le mariage des
catholiques et rétablit la compétence des tribunaux civils. On en
est ainsi revenu à l'état de choses consacré par le Code civil de
1811 (1). Ce Code a pourtant subi, à partir de 1868, quelques modifications assez importantes.</p><p>Les lois religieuses sur le mariage diffèrent principalement les
unes des autres au point de vue du mode de célébration et des
causes de dissolution. Aussi est-ce surtout sous ces deux rapports
que la législation autrichienne tient un large compte de la religion
des époux.</p><p>D'après le Code civil (art. 75, 123 et suiv.), le mariage doit être
célébré devant le prêtre de la religion des conjoints, quelque
nom qu'il puisse porter, curé, pasteur, rabbin, etc.. La nécessité
d'une célébration religieuse a été admise sans aucune restriction
jusqu'en 1868. MAIS, depuis lors, la possibilité du mariage civil a
été reconnue dans certains cas exceptionnels.</p><p>Il s'en faut que le pouvoir civil se soit approprié sans exception
toutes les dispositions des lois religieuses. Souvent des empêchements admis par ces lois, ne le sont pas par le Code civil. Ainsi le
Code ne reconnaît pas avec l'Eglise catholique les empêchements
résultant de la parenté spirituelle; il ne fait pas de la parenté
charnelle et de l'alliance un obstacle au mariage jusqu'à un degré
aussi éloigné que le droit canonique. Avant 1868, la célébration
religieuse était impérieusement exigée. Aussi suffisait-il qu'un empêchement, même rejeté par le Code civil, fût reconnu par la
loi religieuse des futurs conjoints, pour que leur union fut impossible. Il y avait là un résultat contre lequel on avait souvent
protesté depuis Joseph H. En laissant la loi religieuse prévaloir
sur la loi civile, on semblait méconnaître le principe d'après lequel le pouvoir séculier seul a le droit de légiférer sur le mariage.</p>
<note place="bottom">(1) La législation autrichienne sur le mariage comprend, outre les dispositions du Code civil, le décret du 23 août 1819 sur la procédure à suivre dans
les affaires de mariage, les lois du 25 mai 1868 et du 9 avril 1870, qui sont
cités ci-après (p. 69) et un grand nombre de lois et d'ordonnance* spéciales.</note>
<pb n="69"/><p>La loi du 25 mai 1868 a fait disparaître ce vice de la législation;
elle a décidé que dorénavant, quand il serait constaté que le prêtre
refuse de procéder à la célébration du mariage à raison d'un
empêchement reconnu par la loi religieuse seule, cette célébration
pourrait être faite par un fonctionnaire public. Il y a alors ce que
les Allemands appellent un mariage civil nécessaire (Nothcivikhe).</p><p>En 1870, un nouveau cas de mariage civil a été admis. Les lois
constitutionnelles de 1867 ont reconnu le droit pour tous les
citoyens de changer librement de religion, d'abandonner même
celle dans laquelle ils sont nés, sans en adopter aucune autre à la
place; elles ont déclaré que les droits civils sont indépendants des
croyances religieuses. Avec le système absolu du Code civil sur la
célébration du mariage devant le prêtre, ces principes n'étaient pas
observés. Les personnes n'appartenant à aucune religion reconnue,
étaient dans l'impossibilité de se marier. Une loi du 9 avril 1870 a
autorisé le mariage civil dans le cas où les époux déclarent ne pas
appartenir à un culte reconnu (1).</p><p>Le mariage civil est donc pratiqué en AUTRICHE, mais il n'y existe
qu'à titre d'exception.</p><p>C'est surtout au point de vue du divorce que le caractère confessionnel de la législation civile autrichienne sur le mariage a des
conséquences importantes et curieuses. La question du divorce n'a
pas été résolue de la même manière pour toutes les personnes
soumises au Code civil. Conformément aux principes posés par
Joseph II, le divorce est admis pour les non-catholiques; mais,
pour les catholiques, le mariage est indissoluble. Ce n'est pas tout,
les causes de divorce varient avec la religion des époux non catholiques et la procédure à suivre pour divorcer dépend même, dans
une certaine mesure, de leur culte.</p><p>La règle d'après laquelle le mariage peut ou ne peut pas être
dissous par le divorce, selon que les époux appartiennent ou non à'
la religion catholique, est, en apparence, d'une grande simplicité.</p><p>Elle serait, en effet, fort simple, si les deux époux appartenaient
toujours au même culte et conservaient pendant toute la durée de
leur union celui qu'ils professaient lors de la célébration du
mariage. Mais la diversité des religions des époux, les conversions
religieuses fréquentes en AUTRICHE, produisent des hypothèses assez
compliquées. Quand elles se réalisent, il pourrait être difficile, en
l'absence de textes, de décider si le divorce est ou non admissible.</p><p>Afin d'éviter les difficultés, le législateur a dû-prévoir un assez</p>
<note place="bottom">(1) On appelle ces perionnes confessionslos. 1</note>
<pb n="70"/><p>grand nombre de cas. Il serait impossible de juger le droit autrichien sur le divorce sans parcouru' au moins lesprincipauxd.'entra
eux.</p><p>Pour déterminer quelles personnes ont ou non le droit de divoiv
cer,.iLfaut distinguer, jusqu'il tiwws, classes différ entes de ma rinces:</p><p>1* Mariages dans lesqueli les époux: ayant la même religion lors
de la célébration, L'ont conservée au moment où ils veillent divorcer;</p><p>2* Mariages dans lesquels les époux ayant, un même culte lors dit
la célébration,. l\onU quitté tous les deux pour embrasser une religion,
nouvelle.;.
dfi Mariages mixtes*.</p><p>Il importe de considérer séparément chacune de ces trois catégories de mariages:
i' Mariages dans lesquels les époux ayant la même religion lors,
de la célébration, l'ont eonservée au moment, où ils. veulent divorce)'.</p><p>Ce cas est de beaucoup le plus simple. Le divorce est admis
pour les non-catholiques (art. 115, 133 et s,TC. ch.); le mariage des
catholiques ne se dissout que par la mort (art. 111); ceux-ci ont
seulement la ressource de la séparation de corp* qui est soumise
aux mômes, règles pour les conjoints de tous les cultes (G. civil,
art. 103 et suiv.)</p><p>Cause» de divorce. Quelles sont pour les nom-catholiques les
causes de. divorce:? Le Gode eiviha fait à cet égard une grande distinction entre les chrétiens non-catholiques et les Israélites. La loi
du,9 avril 187,0 a.assjmilé aux premiers les personnes n'appartenant
à aucune religion reconnue.</p><p>Pour les chrétiens non-catholiques, les causes de divorce énumérées limitativement pac le Gode civil (art. 115) sont au nombre,
de six.</p><p>11 y a d'abord l'adultère. Le Gode civil ne fait pas plus que le
Gode pénal de différence entre la femme et le mari;, il n'exige pas
pour ce dernier qu'il y ait eu entretien d'une concubine dans la
maison commune (1;).</p><p>Uue difficulté est née des termes assez obscurs de. la lot, L'article M5 qui énumèrc les causes de divorce commence en ces
termes: « Les époux chrétieas non-catholiques peuvent, d'après
« leurs idées religieuses, demander le divorce pour des causes grar
« ves. Ges causes sont les, suivantes: etc.. »</p><p>Des auteurs,, s'appuyant sur les termes du Gode : les époux peiir</p>
<note place="bottom">(1) Les opinions sont divisées sur la question de savoir s'il faut qu'un»
condamnation pénale pour adultère ait précédé la.demanda en,divorce.</note>
<pb n="71"/><p>vent demander le divorce d'après leurs idées religieuses, ont prétendu que les Chrétiens non-catholiques n'ont pas nécessairement
le droit de divorcer pour toutes les causes énumérées dans l'article Hn; mais que, dans chaque espèce, le juge doit rechercher
si la cause de divorce alléguée et admise par cet article, l'est
aussi par la loi religieuse des époux. Par suite, ces auteurs soutiennent que, comme la loi religieuse des Grecs non-unis ne permet à
la femme de demander le divorce pour adultère du mari, qu'autant:
qu'il y a entretien d'une concubine dans la maison commune, cette
circonstance aggravante est indispensable pour que les tribunaux
civils autrichiens aient le pouvoir de prononcer le divorce entre
Grecs non-unis. Mais cette opinion ne triomphe pas. Selon la
doctrine la plus générale, quand la loi déclare que les éponx peuvent divorcer d'après leurs idées religieuses pour les causes suivantes, elle veut seulement indiquer le motif de la règle qu'elle
pose. Le chrétiens non-catholiques peuvent divorcer, parce que
leur loi religieuse admet le divorce; mais ils ont la faculté de le
faire pour toutes les causes que le Code civil énumère.</p><p>La seconde cause de divorce est la condamnation de l'un des
époux, pour crime, à une peine atteignant au moins cinq ans
d'emprisonnement. Le Code civil s'attache à la fois à la nature d©i
l'infraction et à la gravité de la peine prononcée. Par conséquent,
l'admission soit d'une excuse, soit des circonstances atténuantes
peut, en faisant abaisser la peine au-dessous d'un emprisonnement
de cinq ans, entraîner l'exclusion du divorce.</p><p>Le divorce peut être demandé, en troisième lieu, lorsque l'mVdes
époux a délaissé l'autre avec intention. On comprend, sous le nom
de délaissement intentionnel, outre l'abandon proprement dit, le
fait par le mari de refuser de recevoir sa femme ou le fait par la
femme de refuser d'habiter avec son mari.</p><p>Quand l'abandon intentionnnel est constaté, le divorce ne peut
toutefois pas être prononcé immédiatement, si l'époux non présent
n'a pas de résidence connue. On peut supposer qu'un grave empêchement met obstacle à son retour. Pour le mettre en demeure de
revenir ou de donner au moins de ses nouvelles, on doit remplir
les formalités de publicité prescrites pour assigner les personne»
qui, citées en justice, ne comparaissent pas. C'est seulement tm
an après ces formalités que, si l'époux absent ne se présente pas
ou s'il ne déclare pas qu'il est prêt à reprendre la vie commune, le
jugement de divorce peut être rendu.</p><p>Comme quatrième et cinquième causes de divorce, viennent les
attentats mettant en danger la vie ou la santé d'un époux, puis
</p><pb n="72"/><p>les sévices répétés. De simples injures ne sont pas prises en considération.</p><p>La sixième cause de divorce a un caractère qui la distingue profondément des précédentes. Elle ne suppose plus la faute de l'un
des conjoints; elle est invoquée à la fois par les deux époux. Les
époux peuvent demander simultanément le divorce quand il existe
entre eux une aversion invincible. Il y a là une sorte de divorce
pour incompatibilité d'humeur ou par consentement mutuel. Le
législateur a voulu éviter aux époux, dans leur intérêt et dans celui
de la famille, la nécessité d'alléguer en justice des faits, honteux
pour l'un d'eux. Mais on a craint par là d'ouvrir la porte à un trop
grand nombre de divorces. La loi a cherché à empêcher que les
époux ne pussent demander le divorce sans avoir mûrement réfléchi
et ne pussent l'obtenir sans avoir fourni une certaine preuve de
leur aversion. Dans ce but, il est prescrit au juge de ne pas prononcer immédiatement le divorce quand les époux sont d'accord
pour le demander. Il doit tout d'abord décider qu'ils seront séparés
de corps pendant un temps déterminé (1). A l'expiration du temps
fixé, si les époux persistent à demander le divorce, le juge peut,
suivant les circonstances, ou le prononcer, ou soumettre les
parties à l'épreuve d'une nouvelle séparation de corps temporaire.</p><p>Dans les législations qui admettent le divorce pour incompatibilité d'humeur, on a parfois eu recours à un moyen tout opposé
à celui qu'emploie le droit autrichien, afin d'avoir la preuve de
l'aversion des époux et de leur intention bien arrêtée d'arriver à la
dissolution du mariage par le divorce. D'après l'ancienne loi civile
d'un canton de la SUISSE, quand les époux étaient d'accord pour
demander le divorce, le juge, loin de prononcer d'abord une séparation de corps temporaire, ordonnait qu'ils seraient enfermés
dans une tour pendant un certain temps; que là, ils vivraient dans
une même chambre, ayant une seule chaise, une seule assiette, un
seul couvert et un seul lit. Le divorce n'était prononcé qu'autant
qu'après cette épreuve, les époux persistaient à le demander.</p><p>Pour les ISRAÉLITES, le divorce est admis d'une façon beaucoup
plus restreinte. Les époux peuvent divorcer par consentement mutuel, après avoir été soumis une ou plusieurs fois, selon l'appréciation des juges, à une séparation de corps temporaire. Mais pour</p>
<note place="bottom">(1) Il a été admis que le tribunal peut se dispenser de prononcer une séparation temporaire lorsque les époux étaient déjà séparés de fait depuis
plusieurs années.</note>
<pb n="73"/><p>les ISRAÉLITES, la seule cause déterminée de divorce est l'adultère
de la femme. Le mari ne peut obtenir le divorce pour aucune autre
cause, et la femme ne peut jamais le demander contre son mari
(art. 133 et 135 du Code civil).</p><p>Il n'est pas sans intérêt d'établir une comparaison entre les
causes de divorce et les causes de séparation de corps. La séparation est admise entre les époux de tous les cultes pour des causes
plus nombreuses que le divorce et, en cette matière, le juge a une
liberté d'appréciation très étendue. La séparation de corps peut,
ainsi que le divorce, avoir lieu par consentement mutuel. Le Code
civil mentionne, en outre (art. 109), huit causes déterminées de
séparation de corps. Ce sont d'abord, comme pour le divorce,
l'adultère, le délaissement intentionnel, des attentats mettant en
danger la vie ou la santé d'un époux. En outre, la séparation peut
être demandée:
a) En cas de condamnation d'un époux pour crime. — A la différence de ce qui a lieu en matière de divorce, le Code civil s'attache ici à la nature de l'infraction sans considérer celle de la
peine. Quelque peu élevée que celle-ci puisse être, par suite de
l'admission soit d'une excuse, soit des circonstances atténuantes,
la séparation de corps doit toujours être obtenue dès l'instant où
il y a eu condamnation pour crime.
b) A raison de mauvais traitements. — Un seul acte de violence
suffit, tandis que, pour le divorce, les mauvais traitements doivent
être répétés.
c) Pour injures graves et renouvelées. — Cette cause est absolument exclue en matière de divorce.
d) A raison de la mauvaise conduite de l'un des époux, lorsqu'elle met en danger une partie notable de la fortune du conjoint
demandeur ou compromet les bonnes mœurs de la famille. — En
vertu de cette cause, la séparation de corps a été prononcée contre
des maris qui se livraient à des jeux de bourse ou à de simples jeux
de caries.
e) ENFIN, la séparation peut être obtenue, lorsque l'un des conjoints est atteint d'un vice corporel incurable et contagieux. — On
désigne, sous cette dénomination, non seulement les vices de
constitution ou les blessures, mais encore les maladies. Peu importe, du reste, que la maladie, la blessure, le vice de constitution, proviennent de la faute de l'époux ou soit le résultat d'un
événement indépendant de sa volonté. Il y a là une évidente exagération. Le législateur autrichien ne s'est pas fait du devoir
d'assistance des conjoints, une idée assez élevée.
</p><pb n="74"/><p>Selon la doctrine générale des auteurs et la jurisprudence, Ténuméralion des causes de séparation, faite par le CODE, est purement
énonciative. Le juge peut prononcer la séparation à raison de faite;
non prévus par la loi, pourvu qu'il leur reconnaisse une gravité
égale à celle des causes que le Code mentionne. AINSI, la séparation a été admise à raison de l'impuissance d'un époux, survenue
après le mariage, à raison de l'épilepsie dont un conjoint était
atteint, bien que le caractère contagieux et incurable de cette maladie soit vivement contesté.</p><p>Revenons maintenant au divorce en parlant d'une seconde catégorie de mariages.</p><p>2° Mariages dans lesquels les époux ayant la même religion lande la célébration, se sont tous deux convertis à une religion nouvelle.</p><p>Le législateur autrichien aurait peut-être pu adopter une règle
générale, en considérant, dans tous les cas, pour déterminer si le
divorce est possible, la religion des époux soit au moment de la
célébration, soit à celai ou le divorce est demandé. Mais il n'a consacré d'une façon absolue ni l'un ni l'autre de ces principes. Le
Code civil distingue: il se peut que deux époux non-catholiques
se soient convertis au catholicisme ou qu'à l'inverse des époux
catholiques, lors de la célébration, aient cessé de l'être.</p><p>Dans le premier cas le mariage est indissoluble. Par suite de leur
conversion, les époux sont catholiques au moment où ils pourraient
vouloir divorcer; le mariage d'un catholique ne peut, en principe»
être dissous que par la mort (Code civil, art. ill).</p><p>Dans le second cas, la religion que professaient les époux lors de
la célébration est seule considérée. Le mariage a été contracté soua
la loi de l'indissolubilité; aucune conversion ne peut y soustraire
les conjoints. Le législateur autrichien paraît avoir redouté des
changements de religion intéressés, motivés par le seul désir de:
rendre dissoluble par le divocce un mariage qui ne l'était pas
dès l'origine (art. HA, C. civil). A cette solution se rattache une
grave question vivement discutée en Autriche.</p><p>Jusqu'en 4867, la règle posée par le Code civil pour le cas d'abandon de leur religion par des époux catholiques était certainement,
demeurée en vigueur. MAIS, depuis lors, on a soutenu qu'elle a. ét*
abrogée tacitement par les lois constitutionnelles de 4867, et qit'aetuellement des époux catholiques lors du mariage peuvent divorcer
quand ils quittent leur culte primitif.</p><p>En faveur de l'abrogation de la règle dont, il s'agit, on invoque
les grands principes de droit public proclamés parles lois constitur
tionnelles de 1867. CES, lois garantissent la, liberté de conscience;
</p><pb n="75"/><p>elles reconnaissent la faculté à chacun de changer de religion selon
son gré; elles admettent qu'après une conversion on cesse d'être
tenu des obligations attachées au culte auquel on appartenait antérieurement, et que la jouissance des droits civils est indépendante
des croyances religieuses (1). La disposition dn Code civil qni
défend aux catholiques de divorcer même après avoir cessé de
l'être, par cela seul qu'ils Tétaient lors de la célébration du mariage,
est, dit-on, inconciliable avec ces grands principes du nouveau droit
public; elle a été tacitement abrogée par emc.</p><p>Cette opinion, bien qu'elle ait été une fois adoptée par le tribunal
d'appel de Vienne (2), n'a pourtant pas triomphé. La jurisprudence (3), et avec elle la majorité des auteurs (4), reconnaissent que
la règle posée par le Code civil est toujours en vigueur, que depuis
1867, comme antérieurement, la conversion des époux catholiques
ne peut rendre dissoluble un mariage qui ne l'était pas lors de sa
célébration. Une telle doctrine, dit-on, présenterait de très grave»
dangers. D'ailleurs, la loi du 25 mai 1868, qui, après la dénonciation du Concordat de 1855, a remis en vigueur pour les catholiques
les dispositions du Code civil sur le mariage, n'a nullement excepté
celle qui reconnaît l'indissolubilité par cela serti que les époux
sont catholiques lors de la célébration. Il se peut que cela soit en
contradiction avec les principes dn droit public posés par les lois
constitutionnelles. Mais il ne faut pas se méprendre sur la portée
et la force de ces principes. Le législateur doit s'y conformer dan*
l'avenir; ils n'ont pas la force d'abroger une loi ancienne qui leurest contraire. Leur valeur est purement théorique; leur application
est subordonnée an vote de lois destinées à assurer leur exécution.</p><p>Un cas un peu plus compliqué que le précédent n'a pas été prévu
par le Code civil et a causé quelque divergence entre les auteurs.</p><p>H se peut que des époux non catholiques lorsqu'ils se sont mariés,
le soient devenus tous les deux et qu'ensuite ils aient quitté le
catholicisme, soit pour reprendre leur religion primitive, soit même</p>
<note place="bottom">(1) Voir art. 14 et 15 de la loi du 21 décembre 1867 sur les droits généraux
des citoyens et loi du 25 mai 1868 sur les rapports des citoyens entre eux au
point de v*e religieux.</note>
<note place="bottom">(2) Arrêt du 20 janvier 187*</note>
<note place="bottom">(3) Arrêt du tribunal d'appel de Prague du 18 novembre 1876 confirmé par
arrêt de la Cour suprême de Vienne.</note>
<note place="bottom">(4) RITTNER, (Estemichisches EHERECHL, p. 152; FUCBS, das Ehehinderniss dtt
bestehenden EHEBANDES, p. 21.</note>
<pb n="76"/><p>pour embrasser un culte tout différent. En pareil cas, le divorce
est-il possible? On a soutenu gue, par cela seul que les époux ont
été catholiques dans l'intervalle de temps qui a séparé la célébration de la demande de divorce, leur mariage est à tout jamais indissoluble (1). Mais cette solution rigoureuse est généralement repoussée (2). On peut dire ici, comme le font les textes du droit romain,
dans une matière différente : Media tempora non nocent. Le Code
civil considère la religion qu'ont professée les époux, soit quand ils
se sont mariés, soit quand ils veulent divorcer; mais il fait toujours
abstraction du culte auquel ils ont pu appartenir temporairement
durant le délai intermédiaire.</p><p>Il ne nous reste plus à parler que des mariages d'une troisième
sorte.</p><p>3" Mariages mixtes.</p><p>Un mariage peut être mixte dès l'origine parce que, lors de la
célébration, les conjoints appartenaient à deux religions différentes.</p><p>Un mariage peut aussi devenir mixte après coup; cela se produit
quand la conversion d'un des époux fait cesser la communauté de
leur culte.</p><p>Par cela seul que l'un des époux est catholique quand le mariage
a lieu, le divorce est impossible (art. ili, Code civ.). Il le demeure
après même que le conjoint catholique a cessé de l'être. C'est du
moins là l'opinion qui prévaut. Car la conversion d'un seul des
époux donne lieu, depuis les lois constitutionnelles de 1867, à la
même controverse que celle des deux conjoints.</p><p>Il peut se faire que, les deux époux étant non catholiques lors du
mariage, l'un d'eux le devienne. A l'origine, le mariage était dissoluble par le divorce. Conlinue-t-il à l'être, quoique le catholicisme
ait été embrassé par un conjoint? Le Code civil (art. 116) résout la
question par une distinction.</p><p>Le droit de demander le divorce est perdu pour celui des époux
qui s'est converti au catholicisme; un catholique ne peut divorcer.</p><p>Mais la faculté d'obtenir le divorce est conservée à l'autre conjoint
(art. 116, Code civil); il est demeuré étranger à la religion catholique, et le fait de la conversion d'un époux ne peut faire perdre
à l'autre le droit de divorcer, qui existait pour celui-ci au moment
de la célébration du mariage. II va, du reste, de soi que, dans un cas
de ce genre, le divorce ne peut avoir lieu que pour une cause déterminée; le divorce pour cause d'aversion invincible suppose le con-</p>
<note place="bottom">(1) DOLLINER, op. cit., IV, p. 205,</note>
<note place="bottom">(2) RITTNER, op. cit., p. 344.</note>
<pb n="77"/><p>sentement réciproque, et le conjoint devenu catholique ne peut pas
plus consentir à divorcer que former une demande judiciaire de
divorce.</p><p>En général, lorsque le divorce est obtenu, chaque époux a
la liberté de se remarier de son côté. Une ordonnance du 4 août
1814 l'a restreinte beaucoup pour le cas où le divorce a été prononcé entre deux conjoints, dont l'un est devenu catholique
après le mariage. Celui-ci, quoique son mariage soit dissous, ne
peut pas se remarier avant la mort de son conjoint divorcé. Cet
empêchement spécial de mariage est connu en Autriche sous le nom
de « empêchement de mariage du catholicisme {Ehehinderniss de
Katholicismus) ». Le conjoint catholique se trouve dans cette situation singulière et intolérable, de ne plus être marié et de ne pouvoir
pas cependant contracter une nouvelle union.</p><p>Ces règles reçoivent une exception notable quand les deux époux
étaient Israélites en se mariant et que l'un d'eux est devenu catholique. Celui-ci conserve alors le droit de divorcer qu'il avait avant
sa conversion; en outre, il peut se remarier avant la mort de son
conjoint (art. 136, C. civ.). Il y a là une faveur faite au non-chrétien qui devient catholique. On voit bien, dans ce cas, que le législateur n'a pas conservé à l'égard des différents cultes l'impartialité
absolue qui constitue l'un de ses premiers devoirs.</p><p>Après avoir examiné quels mariages sont ou non dissolubles par
le divorce, quelles causes permettent de l'obtenir, il reste, pour
donner une idée complète du droit autrichien, à exposer la procédure du divorce et à déterminer ses effets. Mais ces deux points
sont relativement secondaires. D'ailleurs, ce qui caractérise surtout
la législation autrichienne, ce sont les solutions différentes qu'elle
donne à la question du divorce selon la religion de» époux. Le
caractère confessionnel du droit autrichien en cette matière a donné
souvent lieu à de vives critiques et provoqué plus d'une fois des
projets de réforme législative qui jusqu'ici n'ont pu aboutir. Nous
devons, avant d'arriver à la procédure et aux effets du divorce,
indiquer les principaux projets, exposer les vices les plus graves
qu'on peut reprocher au Code civil autrichien.</p><p>Le pouvoir civil a seul en Autriche le droit de faire des lois sur le
mariage. On ne saurait pourtant dire que le mariage y est sécularisé et constitue un contrat purement civil, puisque, pour le réglementer, le législateur a tenu compte des différentes lois religieuses.</p><p>Il a été à plusieurs reprises question d'admettre la sécularisation
complète du mariage, en faisant une loi uniforme pour tous les
cultes. Sans parler de projets anciens qui remontent au règne
</p><pb n="78"/><p>même de Joseph II (1) et à la Révolution de 1848 (2), en 1869, une
commission spéciale de la Chambre des députés du Reichsrath avait
préparé une loi sur le mariage. Il admettait d'une façon absolue le
mariage civil et le divorce sans distinction de cultes. Le rapport
wvait été déposé. La dissolution de la Chambre des députés empêcha ce projet d'être même discuté.</p><p>En 1874, une commission chargée de préparer une loi sur le
mariage fut instituée. Deux ans s'étaient écoulés sans qu'elle eut
soumis à la Chambre aucun travail. Plusieurs députés libéraux se
décidèrent alors à saisir eux-mêmes la Chambre d'une proposition
de loi. Celle-ci ne faisait pas une réforme radicale. Elle ne sécularisait pas absolument le mariage; elle corrigeait seulement quelques
dispositions de la législation sur le divorce. Elle n'admettait pas le
divorce des catholiques; mais elle reconnaissait la liberté du
divorce pour les époux qui avaient quitté le catholicisme; elle
admettait le divorce, dans les mariages mixtes, au profit du conjoint
non-catholique, quand même l'autre époux était catholique lors de
la célébration. ENFIN, en cas de mariage mixte, il était permis au
Conjoint catholique de se remarier immédiatement. Cette proposition avait été restreinte à des limites étroites; on espérait ainsi en
assurer le succès. Elle fut cependant repoussée tout d'abord.</p><p>Reprise par la commission elle-même, elle fut votée par la Chambre
des députés le 10 février 1876, à la majorité de 101 voix contre 52.</p><p>MAIS, après de longs débals, la proposition échoua devant la
Chambre des seigneurs; 57 voix contre 32 la rejetèrent au mois de
février 1877. La Chambre haute passa à l'ordre du jour en déclarant
qu'il y avait lieu d'attendre la présentation par le gouvernement
d'une loi complète sur le mariage. Ce résultat négatif était dû à
une coalition de deux partis extrêmes. L'un, composé de catholiques, entend, puisqu'on ne peut plus revenir en arrière, que, du
moins, on ne marche pas en avant, et que la faveur accordée sous
plusieurs rapports par le Code civil au catholicisme et à ses idées,
demeure intacte. Les autres sont partisans des réformes, mais ils
veulent tout ou rien; à des modifications partielles du droit civil
ils préfèrent le maintien du statu quo. Ils espèrent, en effet, que les
inconvénients de la législation actuelle finiront par apparaître tellement à tous les yeux qu'on sera amené à la sécularisation complète</p>
<note place="bottom">(1) Voir ce point RITTNER, op. cit., p. 23.</note>
<note place="bottom">(2) Le Reichstagde Kremsier avait rédigé un projet sur les droits du peuple
autrichien. Le mariage civil obligatoire y était admis. Ce projet ne fut jamais discuté.</note>
<pb n="79"/><p>du mariage et à l'admission du divorce même pour les catholiques.</p><p>Depuis 1877, la question de la réforme de la législation du mariage n'a plus été portée devant les Chambres. Il est facile d'en
apercevoir les raisons. D'un côté, les tendances du cabinet de Taaffe
constitué en 1879 sont favorables au catholicisme; il ne voudrait
pas faire des innovations qui auraient pour conséquence nécessaire
de restreindre les cas dans lesquels le mariage est indissoluble et
peut-être d'admettre le divorce pour les catholiques. D'un autre
côté, le parti libéral et constitutionnel, qui, seul, désire vivement la
sécularisation complète du mariage, est en minorité dans les deux
Chambres depuis 1879. et toute proposition présentée par les
membres de ce parti, pour y parvenir, serait certainement
rejetée.</p><p>CEPENDANT, il y a là une réforme qui s'impose et qui ne peut être
qu'ajournée à un court terme. La législation autrichienne sur le
mariage en général et spécialement sur le divorce, est vicieuse à
plus d'un point de vue; elle a produit des inconvénients que personne ne peut sérieusement contester.</p><p>Cette législation, dont la base a été posée par Joseph II, est
surannée. Elle ne se trouve pas en accord avec les principes consacrés par les lois constitutionnelles de 1867. Elle semble heurter
de front la grande règle selon laquelle les droits civils sont indépendants des croyances religieuses. Dans un pays aussi divisé que
l'est l'Autriche au point de vue des nationalités, il serait à désirer
que le législateur fît tout ce qui est en lui pour atténuer une
autre cause de division, celle qui provient de la diversité des
cultes; les lois sur le mariage et le divorce contribuent à les accentuer; elles empêchent que les personnes soumises au Code civil
sentent qu'ils sont bien les citoyens d'un même État.</p><p>Ce n'est pas à ce point de vue seul que les dispositions de la législation autrichienne sont en contradiction avec les principes du
nouveau droit public. La liberté des conversions religieuses, qui
est une dépendance de la liberté de conscience, est reconnue par
les lois constitutionnelles. OR, elle semble impliquer que chacun se
convertissant librement, pourra tirer de son changement de religion
tous les avantages possibles, qu'après la conversion, on ne tiendra
aucun compte de la religion primitive du converti. Le législateur n'a pas le droit de rechercher les motifs des conversions.</p><p>Celui qui change de religion ne doit compte des raisons qui l'ont
déterminé qu'à sa conscience. La loi autrichienne méconnaît ces
idées élémentaires, en prohibant le divorce des époux qui, catho-
</p><pb n="80"/><p>
ques lors de la célébration de leur mariage, ont cessé de l'être.</p><p>Elle montre de plus par là, à l'égard du catholicisme, une faveur
contraire à l'égalité de tous les cultes reconnus. Au lieu de considérer, d'après un système uniforme, la religion des époux, soit
lors de la célébration, soit lors de la demande en divorce, elle
s'attache à l'un ou à l'autre de ces moments, selon que cela est
plus favorable à la doctrine catholique de l'indissolubilité du ma
riage.</p><p>Il serait assurément fort intéressant de connaître quel est le
nombre des divorces ou des séparations de corps demandés ou
prononcés, dans les dernières années, en Autriche et de savoir pour
quelles causes les demandes ont été formées.MALHEURCUSEMENT,il n'est
pas publié de statistique judiciaire. Cette lacune va être comblée.</p><p>Une circulaire du ministre de la justice, du 22 juillet 1881 (l)prescrit
aux tribunaux de dresser une statistique des divorces et des séparations, à partir du 1" janvier 1882. Mais si les résultats statistiques
de la législation de l'Autriche sont inconnus, du moins peut-on
signaler un résultat pratique très fâcheux de son caractère confessionnel. Dans un pays où la loi n'est pas la même pour tous les
citoyens, elle est moins généralement respectée que là où il n'y a
qu'une loi unique. L'indissolubilité du mariage pèse à bien des
époux dans les pays où elle est admise sans distinction de culte.</p><p>En AUTRICHE, elle paraît intolérable à un très grand nombre de
conjoints catholiques qui, à côté d'eux, voient des concitoyens
divorcer librement, en vertu du même Code civil qui les relient,
malgré eux, dans les liens du mariage. AUSSI, depuis plusieurs
années, de nombreux catholiques autrichiens usent de moyens
détournés pour obtenir la dissolution de leur mariage, et contracter ensuite une union qu'ils espèrent devoir être plus heureuse
que la première. Afin d'atteindre ce but, les époux catholiques
recourent à des conversions religieuses, à des changements de
nationalité ou de domicile et obtiennent des tribunaux ecclésiastiques protestants de TRANSYLVANIE, des arrêts prononçant leur
divorce. AUSSI, dans l'usage, les seconds mariages, contractés après
toutes ces manœuvres, sont appelés mariages transylvaniens (stebenbûrgische Ehen (2).</p><p>Comment donc les époux catholiques autrichiens s'y pren-</p>
<note place="bottom">(1) Voir une analyse de cette circulaire dans les Jurislische Blitter de Vienne
(numéro du 6 novembre 1881).</note>
<note place="bottom">(2) On les appelle aussi parfois Klausenburger Ehen (mariages de Klausenbourg), parce que les tribunaux ecclésiastiques protestants qui prononcent
le divorce ont leur siège à Klausenbourg.</note>
<pb n="81"/><p>nent-ils pour parvenir à divorcer et à se remarier? Ils commencent par se séparer de corps en AUTRICHE, soit par consentement
mutuel, soit pour cause déterminée. ENSUITE, ils se convertissent
au protestantisme, se font naturaliser Hongrois ou établissent seulement leur domicile en Hongrie; puis ils font transformer leur
séparation de corps en divorce par les tribunaux ecclésiastiques
protestants de TRANSYLVANIE, et ils se remarient soit en HONGRIE,
soit en AUTRICHE, à Vienne môme où un pasteur est délégué ad hoc
par l'autorité ecclésiastique protestante (l).</p><p>Les choses ne se passent pas toujours de cette manière. Les
deux époux ne participent pas toujours à ces divers actes. Le plus
souvent c'est un seul des conjoints catholiques qui, après une séparation de corps, embrasse le protestantisme, fixe son domicile
en HONGRIE, ou môme se fait naturaliser Hongrois et y obtient un
arrêt de divorce pour pouvoir se remarier. L'arrêt de divorce est
la plupart du temps rendu sans même que l'autre époux ait été entendu ou appelé dans l'instance.</p><p>Les seconds mariages ainsi contractés sont-ils valables? Il y a
assurément à faire bien des distinctions selon les espèces. Mais il
s'en faut que la solution à donner soit toujours certaine; il y a là
des problèmes de droit international très difficiles, qui méritent
de faire l'objet d'une étude spéciale (2). Les auteurs et les tribunaux sont loin de s'accorder sur la manière de les résoudre. Il
plane, par suite, une grande incertitude sur le sort de ces mariages
et sur la condition des enfants qui en sont nés. Cette incertitude
est d'autant plus fâcheuse que, dans ces dernières années, il y a eu
de nombreux mariages transylvaniens. Il y avait, dit-on, à VIENNE,
en 1879, plus de 400 personnes remariées dans ces conditions; il
y en a aussi à PRAGUE, à Graz et dans les principales villes de l'Autriche. Des fonctionnaires publics même ont contracté des secondsmariages de ce genre. SEULEMENT, afin de ne pas perdre leursfonctions, ils ont dû se borner à établir leur domicile en HONGRIE,
sans acquérir la nationalité hongroise.</p>
<note place="bottom">(1) Il va de soi que les époux autrichiens catholiques pourraient se faire
naturaliser dans un autre pays que la TRANSYLVANIE, y divorcer et se remarier;
cela est arrivé quelquefois. Mais différents motifs font préférer la Transylvanie. Elle est très voisine de l'Autriche. Jusqu'en 1879, la naturalisation
s'oblenait-en Hongrie sans condition de résidence. Enfin ceux qui se font
naturaliser Hongrois cessent sans doute d'être Autrichiens; mais ils ont la
satisfaction de ne pas devenir étranger à l'Autriche-Hongrie.</note>
<note place="bottom">(2) Un article a été consacré par moi aux mariages transylvaniens et aux
questions qu'ils font naître, dans le Journal du droit international privé, 1880
p. 268 et suiv.</note>
<fw place="bottom">XIII. 6</fw><pb n="82"/><p>Des agents d'affaires spéciaux guident les époux catholiques
dans les démarches à faire pour arriver à contracter des mariages
transylvaniens. Ils ont même quelquefois fait appel par voie d'annonces aux personnes qui peuvent désirer recourir à leurs hons
offices. Un de ces agents matrimoniaux, d'un nouveau genre, faisait publier dans le nnméro du 22 décembre 1878, du Nettes
Wiener TAQBLATT, l'annonce suivante : « Un spécialiste indique dis-
« crètement aux époux catholiques séparés de corps la voie légale
a à suivre pour se remarier avec d'autres personnes. »</p><p>Le mal était parvenu à son comble en 1879. Depuis cette époque, le nombre des mariages transylvaniens a, paraît-il, diminué.</p><p>Celte diminution n'est due ni à une modification de la législation
autrichienne, ni à un changement subit dans les sentiments des catholiques autrichiens qui supporteraient maintenant sans chercher
à s'y soustraire, l'indissolubilité à laquelle échappent leurs concitoyens des autres cultes. Elle provient d'une nouvelle loi hongroise,
du 10 décembre 1879 (1), qui rend la naturalisation plus difficile.</p><p>Désormais, il n'est plus possible de se faire naturaliser Hongrois sans
avoir résidé en Hongrie; une résidence de cinq ans dans le pays
est exigée. Les catholiques autrichiens ne pourront plus guère obtenir la nationalité hongroise dans le but de divorcer et de contracter un second mariage; ils devront se borner, poor y arriver, h
établir leur domicile en Hongrie. OR, la validité des mariages transylvaniens n'est sérieusement soulenable qu'au cas où ils sont célébrés après un changement de nationalité. Les mariages transylvaniens devraient-ils, du reste, disparaître dans l'avenir, que leur
existence dans le passé n'en constituerait pas moins un fait fort
curieux à ajouter à tous les faits cités et à tous les arguments
produits en faveur de la sécularisation complète du droit autrichien.</p><p>Il nous reste à traiter de la procédure de divorce et des effets
qu'il produit. Nous nous bornerons à résumer, sur ces deux points,
les dispositions des lois autrichiennes.</p><p>Procédure du divorce — Le caractère confessionnel de la législation autrichienne se manifeste jusque dans la procédure du divorce; celle-ci varie assez profondément selon que les époux sont
chrétiens uon-catholiques ou Israélites (2J. Le législateur a pris,
pour éviter les divorces sans fondement des premiers, dés précau-</p><p>(1) La traduction &lt;Jeeette loi faite par M. Cogordan aétô insérée dans YAn-</p><p>MMtrv de législation itrangire de 1880, p. 351 et Btttv.</p>
<note place="bottom">(8) La loi du Ri mai 1870 a assimilé aux premiers, pour la procédure comme
pour les causes de divorce, les personnes n'appartenant a aucun culte.</note>
<pb n="83"/><p>tions assez nombreuses, et il les a laissées de côté pour les seconds. Il semble qu'avec intention il se soit désintéressé du respect dû au mariage, quand les conjoints sont Israélites.</p><p>Procédure du divorce pour les chrétiens non-catholiques. La demande est portée devant le tribunal civil de première instance
du domicile du maTi (1). Dans les affaires ordinaires, il doit y avoir
deux juges et le président; en matière de divorce, la présence de
quatre juges et du président est requise (2). Les règles de la procédure sont, en général, les mêmes que pour la séparation de corps
et les nullités de mariage (art. 115, m fine, C. civil et art. 13, Décret
du 23 août 1819).</p><p>En AUTRICHE, il n'y a pas, dans les affaires civiles, de ministère
public chargé de représenter et de défendre les intérêts de la
société. MAIS, en matière de divorce, on a compris la nécessité de
ne pas laisser les débats se passer exclusivement entre les deux
époux ; le tribunal doit, au début de chaque procès de divorce,
nommer un defensor matrimonii (Vertheidiger des Ehebandes).l) est,
en général, choisi parmi les avocats. Sa mission consiste à examiner si les faits allégués constituent nne cause légale de divorce, si
la preuve en est suffisamment faite et à exprimer sur ces deux
points son opinion au tribunal (3).</p><p>Un juge est commis pour entendre les époux. Ils sont sommés,
sous peine d'amende, d'avoir à comparaître devant lui. Leur comparution doit être personnelle; ils peuvent seulement se faire assister
de leurs avocats. Il y a là une dérogation à une règle générale de la
procédure civile autrichienne selon laquelle la comparution personnelle des plaideurs en justice n'est pas exigée. Devant le juge
commis, chaque partie est admise à prendre successivement la
parole; il s'engage une véritable discussion entre elles. Un procèsverbal de leurs dires respectifs est dressé et transmis au tribunal.</p><p>Gelni-ci peut, s'il est suffisamment éclairé, statuer immédiatement. Il a aussi droit d'ordonner, soit sur la demande d'un des
époux, soit d'office, qu'il sera procédé à une enquête; elle se fait
devant un nouveau juge commis.</p><p>L'aveu et le serment ne sont pas admis comme moyens de
preuve (4). Le tribunal juge sut les procès-verbaux dressés lors de
la comparution et lors de l'enquête. Il n'y a pas de débats publics
et oraux ; le principe de la procédure orale et publique admis</p>
<note place="bottom">(1) Art. U,&lt;OIVH-furnUMion-'îllerm.</note>
<note place="bottom">(2) Art. 49 a, Gerklifs-Hnstruction vont 3 mai 18S3.</note>
<note place="bottom">(3) Art. 17, Verfahrtn in Ehestreiiigkeitm; Hofitkrrt vont 23-août 1819.</note>
<note place="bottom">(4) Cpr. art. 99 et 125 in fine, Code civil.</note>
<pb n="84"/><p>depuis 1873 (1) dans les affaires pénales n'a pas encore pénétré
dans la procédure civile autrichienne (2). Le jugement lui-même
est rendu à huis clos.</p><p>Ce jugement est susceptible d'appel conformément aux règles
ordinaires. Il y a pourtant une exception à ces règles pour le defensor matrimonii. L'appel est ordinairement facultatif; il est, au contraire, obligatoire pour le defensor matrimonii dans le cas où le
divorce est prononcé (3).</p><p>En appel, comme en première instance, le nombre des magistrats
doit être plus grand que dans les autres affaires civiles. En règle
générale, il doit y avoir, en appel, quatre juges et le président;
pour statuer sur les demandes de divorce il faut, outre le président, huit magistrats (4).</p><p>La décision d'appel n'est pas elle-même rendue en dernier ressort. Elle peut être attaquée devant la cour suprême de Vienne
[oberster Gerichtshof). En matière civile, cette Cour constitue une
juridiction du troisième degré; sa compétence n'existe pas seulement en cas de violation ou de fausse interprétation de la loi; elle
peut reviser en fait les décisions des juridictions des deux premiers degrés. A propos du pourvoi en revision devant la Cour
suprême, on trouve des dérogations aux règles auxquelles cette voie
de recours est d'ordinaire soumise. Elle est admise dans des cas
où elle ne l'est pas dans les autres affaires civiles et, parfois,,
elle est obligatoire alors qu'habituellement elle est facultative.</p><p>Le pourvoi en revision n'est d'ordinaire admissible qu'autant
que les décisions des deux juridictions inférieures ne sont pas concordantes. Lorsque l'un des époux plaidant en divorce est catholique, le pourvoi est admis même lorsque ces décisions sont identiques et ont prononcé le divorce (5). Le defensor matrimonii est tenu
de former le pourvoi. 11 y a encore là une disposition de détail qui
montre bien que le législateur a été particulièrement préoccupé de
mettre à l'abri de toute atteinte le principe catholique de l'indissolubilité du mariage.</p><p>Quand les décisions de première instance et d'appel sont divergentes et qu'en appel le divorce a été prononcé, le defensor matrimonii est tenu de former le pourvoi en revision. Peu importe alors
la religion des époux (6).</p><p>(1) Par le Code d'instruction criminelle de 1873.</p><p>(2) La Chambre des députés du Reichsrath est saisie d'un projet de Code de
procédure civile qui admet la procédure orale et la publicité des audiences.</p><p>(3) Art. 13, décret du Î3 août 1819.</p><p>(4) Art. 152, Gerichls-Instruction vom 3 mai 1853.</p><p>(5 et 6) Art. 18, décret du 23 août 1819.
</p><pb n="85"/><p>Du reste devant la Cour suprême, le nombre des magistrats est
le môme dans les procès en divorce que dans tous les autres procès
civils. Il doit y avoir six juges et un président.</p><p>Les décisions définitives des tribunaux prononçant le divorce
doivent être mentionnées sur le registre des maniages enmarg» de
l'acte de célébration (art. 122/C. civil).</p><p>Procédure du divorce entre Israélites. — Dans cette procédure, le
législateur a laissé de côté presque toutes les règles spéciales qu'il
a admises pour les chrétiens non-catholiqu&lt;fc dans le but d'éviter
la multiplication excessive du nombre des divorces.</p><p>La procédure du divorce entre Israélites varie selon qu'il s'agit
d'un divorce pour cause d'adultère de la femme ou par consentement mutuel.</p><p>Dans le premier cas, on observe en principe les règles de la procédure civile ordinaire (art. 135, G. civil). Ainsi il n'y a point de
defensor matrimonii; l'aveu et le serment ne sont pas exclus comme
moyens de preuve; les voies de recours sont soumises aux règles
du droit commun. Il y a, toutefois, quelques particularités relatives aux formalités à remplir lorsque le tribunal estime que le
divorce doit être admis. En ce cas, le tribunal ne prononce pas
lui-môme le divorce, il autorise le mari demandeur à notifier à sa
femme des lettres de répudiation. Les deux époux doivent comparaître devant le tribunal on personne et là, en présence d'un rabbin,
le mari remet à la femme l'acte de répudiation, et un jugement constate cette remise. La dissolution du mariage n'a lieu qu'à partir du
jour où, avec les formalités requises, l'acte de répudiation a été
reçu par la femme (art. 135, C. civil).</p><p>Quand il s'agit du divorce par consentement mutuel, avant de
porter leur demande devant le tribunal, les parties doivent à trois
reprises différentes se rendre devant le rabbin qui leur fait des
représentations et cherche à les concilier (art. 133, G. civil). Si ces
tentatives de conciliation ne réussissent pas, le rabbin doit délivrer
aux parties un certificat qui constate leur insuccès. La demande en
divorce est alors seulement recevable devant le tribunal (art. 134,</p><p>C. civil). Celui-ci, après avoir fait une tentative nouvelle de conciliation, peut, avant de prononcer le divorce, soumettre les époux
à l'épreuve d'une séparation de corps temporaire. SI, après cette
épreuve, les époux persistent à vouloir divorcer et déclarent qu'ils
sont d'accord pour procéder à la remise de l'acte de répudiation,
le tribunal fixe un jour où en sa présence et devant le rabbin l'acte
de répudiation doit être remis par le mari à sa femme. Comme
dans le cas de divorce pour adultère, le mariage n'est dissous qu'à
</p><pb n="86"/><p>partir du moment où la remise de l'acte de' répudiation faite arec
les formes requises est constatée par un. jugement (art. *34yC. civil)..</p><p>Après avoir déterminé quels mariages, sont dissolufales par le
divorce, examiné les causes- et la procédure du divorce, il n'y a
plus qu'à traiter de ses effets.</p><p>Effets du divorce. — Le divorce produit) des effets quant à la
personne des époux, quant à leurs- enfants ; enfin il a des conséquences pécuniaires importantes.</p><p>Par cela môme que, par le divorce, le mariage cesse d'exister
pour l'avenir, les époux divorcés ont la liberté de contracter un
nouveau mariage.</p><p>Ils peuvent d'abord se remarier entre eux. Le God* civil autrichien ne contient aucune disposition analogue à cell» de l'article 295 du Gode civil français qui défendait aux époux divorcés,
pour quelque cause que ce fût, de se réunir.</p><p>Ils peuvent, à plus forte raison, se remarier avec d'autre» personnes. En principe, ils le peuvent môme immédiatement après le
divoree. Le Gode civil autrichien n'impose pas aux époux comme
le faisait le Code civil français (art. 297) l'obligation d'attendre trois
ans après la dissolution de leur mariage, pour se remarier, quand)
ils ont divorcé par consentement mutuel.</p><p>Mais la liberté pour les époux divorcés de se remarier est soumise à des restrictions. Tantôt ils ne peuvent pas contracter un
nouveau mariage avec certaines personnes, tantôt ils ne peuvent se»
remarier avec qui que ce soit pendant un certain temps.</p><p>1. Les époux ne peuvent se remarier avec la personne qui a, par
un acte illicite, contribué à faire naître, la eausedn diivorce (lavtu U.%</p><p>C. civ.). Cela s'applique notamment au complice de l'époux adultère, au complice de l'époux qrai a commis des sévices envers soa
conjoint, à1 celui qui l'a excité h en commettre, à celroiiqui a prêté à
un époux son assistance pour qu'il délaissât l'autre.. IL n'est pas, du
reste, nécessaire que les faite, reproches ài cette personne constituent des infractions pénales ; mais la preuve de-ces faits doit
résulter du procès môme en divorce ; U ne faut pas que des recherches postérieures portent le trouble dans les familles. Cet empêchement subsiste môme après la mort d'un des époux diirorcés.</p><p>3. L'idée catholique selon laquelle le mariage est indissoluble, a
fait admettre deux empêchements de mariage qui restreignent
la liberté des époux divorcés de se remarier avec d'autres pei»
sonnes (1).</p>
<note place="bottom">(1) Décret du 16 août 181*.</note>
<pb n="87"/><p>a) Un époux divorcé ne peut, pendant la vie de son conjoint, se
remarier avec un catholique.
b) Lorsque le divorce a été prononcé contre un époux devenu
catholique sur la demande de son; conjoint resté non catholique,
le premier ne peut pas se remarier avec qui que ce soit, tant que
le second n'est pas mort.</p><p>Le mariage, contracté au mépris des empêchements qui viennent d'être indiqués, est nul.</p><p>3. La femme divorcée ne peut pas toujours se remarier immédiatement. Quand elle est enceinte, il y a lien d'attendre sa délivrance. Lorsqu'il y a doute sur son état de grossesse, elle ne peut
contracter un nouveau mariage qu'après un délai de six mois.</p><p>Durant ce délai, on sort presque toujours d'incertitude. Si la
grossesse est prouvée, le second mariage doit être retardé jusqu'à
la délivrance. SI, avant l'expiration de ce délai, il résulte des circonstances (par exemple, la maladie prolongée du mari avant le
divorce), ou de l'attestation d'experts, que la grossesse est peu
probable, la femme divorcée pent se remarier apiès trois mois^
avec l'autorisation de l'administration (art. 120, Code civil).</p><p>Il reste un dernier cas que le Code civil n'a pas prévu expressément, c'est celui où il est certain que la femme divorcée n'est pas
enceinte; cela se présente, par exemple, quand la femme est accouchée peu de temps après le divorce. Par cela même que ce cas
n'est pas visé par le CODE, la femme divorcé* peut alors se remarier immédiatement même avec une autre personne que son
précédent mari. Les dispositions du Code civil paraissent fondées
sur la crainte d'une confusion de part et non sur des motifs d*
convenance.</p><p>Ces dispositions ne sont pas sanctionnées par la nullité du mariage prématuré. Leur sanction consiste, pour la femme, dans la
perle de certains avantages pécuniaires; pour le mari, dans la
perte d'un droit spécial (art. 121, Code civil).</p><p>La femme qui se remarie sans observer l'article 120, perd, en
principe, les avantages que son premier mari lui avait fait dans son
contrat de mariage, quand même le divorce n'aurait pas été prononcé contre elle; mais elle conserve notamment son droit de
succéder aô intestat h son premier mari.</p><p>Quant au second mari, qui a sciemment épousé une femme
divorcée, il est déchu d'un droit spécial. ORDINAIREMENT, un mari
qui a épousé sans le savoir une femme qui, au moment du mariage, se trouvait enceinte des œuvres d'un tiers, peut demander la
nullité du mariage pour cause d'erreur. Ce droit n'appartient pas
</p><pb n="88"/><p>au mari qui a épousé une femme divorcée enceinte, alors qu'il
savait qu'elle avait déjà été mariée, et que les conditions de l'article 120 n'étaient pas remplies (art. 58, Code civil).</p><p>Lorsqu'il y a des enfants mineurs, nés du mariage dissous paF le
diworc^ il importe que ce qui concerne leur garde et leur éducation soit »églé. Autant que possible, les parents doivent s'entendre
ensemble à cet égard. S'ils s'entendent, le tribunal n'a pas à intervenir. Dans le cas contraire, en principe général, les garçons doivent être confiés à la mère jusqu'à l'âge de quatre ans, les filles
jusqu'à l'âge de sept ans. Après cet âge, la garde des enfants et leur
éducation sont remises au père. TOUTEFOIS, ces principes ne sont
pas absolus. Le tribunal peut toujours s'en écarter, quand il estime
qu'il est de l'intérêt des enfants de les confier à l'un ou à l'autre
de leurs parents (art. 142, Gode civil).</p><p>Quant aux frais de l'entretien et de l'éducation des enfants, ils
sont supportés après le divorce, comme durant le mariage. A défaut de fortune personnelle des enfants, ces frais sont payés exclusivement par le père; la charge n'en incombe à la mère que
quand son mari est dans le besoin (art. 141 et 143, Gode civil).</p><p>Le divorce a des effets pécuniaires. Ils se produisent à l'égard
des deux époux et spécialement à l'égard de celui contre lequel
le divorce a été prononcé (1). Les époux ont, en vertu même de la
loi, certains droits pécuniaires l'un contre l'autre. De plus, des
avantages résultent souvent au profit de l'un d'eux ou de tous les
deux, de leurs conventions matrimoniales. Le législateur a dû
déterminer ce que deviennent ces droits ou ces avantages, après
un divorce.</p><p>Les époux perdent, dans tous les cas, le droit de succession ab
intestat réciproque que leur confèrent les articles 757 à 759</p><p>(art. 1266). Dans tous les cas aussi, si les époux avaient adopté
le régime de la communauté, il y a lieu à partage, comme en cas
de mort.</p><p>A tous les autres points de vue, il faut distinguer, selon que le
divorce a été admis sur la demande des deux époux, ou prononcé
contre l'un d'eux.</p><p>Lorsque les époux ont été d'accord pour demander le divorce,
tous les avantages que les époux se sont faits, et qui n'ont pas
encore reçu leur exécution, sont révoqués. QUAND, au contraire,
le divorce a été prononcé contre un conjoint, l'autre époux seul
conserve les avantages qui lui ont été faits par l'époux coupable,</p>
<note place="bottom">(1) Voir sur ce point l'article 1266 du Code civil.</note>
<pb n="89"/><p> et, il peut, en général, exercer tout de suite ceux des droits qui
ne lui ont été conférés que pour le cas de survie (art. 1266) (1).</p><p>M. le Président rend compte du Bésultat du scrutin.</p><p>Sont élus:</p><p>Vice-PRÉSIDENTS, pour quatre ans, M. Alexandre RIBOT, député,
en remplacement de M. Bétolaud, non rééligible, et pour un an,</p><p>M. BARBOUX, bâtonnier de l'Ordre des avocats, en remplacement
de M. ANDRAL, démissionnaire.</p><p>Membres du CONSEIL, pour quatre ans, MM. Ch. Lyon-CAEN,</p><p>KAFNIST, Laferrière et Féraud-GIRAUB, en remplacement de
MM. PONT, TRANCHANT, Babinet et GLASSON, non rééligibles.</p><p>M. Lunier a la parole pour présenter le rapport de la Commission des finances sur les comptes du Trésorier:</p><p>MESSIEURS, votre Conseil de direction nous a chargés, MM. DUBOIS,</p><p>Flach et moi, d'examiner les comptes de votre Trésorier et de
vous présenter un aperçu sommaire de notre situation financière;
je viens vous exposer le résultat de cet examen.</p><p>Nos recettes ordinaires consistent dans le produit des cotisations et de la vente de nos publications et le revenu des capitaux
placés.</p><p>La vente de nos publications est confiée à notre éditeur,</p><p>M. COTILLON, qui encaisse également la majeure partie des cotisations; le reste est reçu directement, soit par noire TRÉSORIER, soit
par l'agent de la Société.</p><p>Nos dépenses comprennent:</p><p>1* Les frais d'impression du BULLETIN, de VANNUAIRE, des circulaires et des lettres de convocation;</p><p>2* Les frais de location des locaux que nous occupons;</p><p>3* L'entretien de la bibliothèque;</p><p>4' Le traitement de l'agent de la Société;</p><p>(Ces dépenses sont payées directement par notre Trésorier.)</p><p>5* ENFIN, les frais de brochage, de distribution, de timbre et
de recouvrement, qu'il rembourse à M. Cotillon.</p>
<note place="bottom">(1) Nous ne donnons sur les effets pécuniaires du divorce que des notions
sommaires. Leur examen complet nécessiterait un exposé développé des régimes matrimoniaux en usage en Autriche et des différentes sortes de libéralités que les époux peuvent se faire entre eux.</note>
<pb n="90"/><p>L'examen des divers comptes nous a permis d'en constater lai
parfaite régularité. En voici, d'ailleurs, les résultats, généraux:</p><p>Le 1" décembre dernier, époque de la clôture de l'exercice,</p><p>M. Cotillon nous était redevable [d'une somme de. . . 7,164'.37</p><p>Solde en caisse 6,046 68</p><p>Notre actif était donc, à la fin de l'exercice, de. . . 13,210'.95
chiffre que nous obtenons également en comparant Fes recettes aux
dépenses de l'exercice.</p><p>Il résulte, en effet, de- l'ensemble des- comptes, que les recettes
de 1881 se sont élevées à 35,745'.48, à savoir:</p><p>Excédent do recettes des exercices antérieurs. . . T,920".93</p><p>Recettes effectuées en 1881 27,82* 55</p><p>Total des recettes 3o,745'.48</p><p>Les dépenses se sont élevées à 22,534 53</p><p>Différence égale au reliquat ci-dessus 13,210'.95
non compris une somme de 2,a03 00
restant à recouvrer sur les cotisations, déduction faite
des restes à payer (600 fr. environ).</p><p>Tbtar de l'actif 15,713'.93-</p><p>Je crois devoir. MESSIEURS, vous donner- quelques explications
sur tas- chiffres qui précèdent.</p><p>Pour les sommes restant à recevoir au 1" décembre 1880, surles cotisations arriérées, nous avions compté, avec M. CHAUMAT,
sur le recouvrement de 5,3*2 fr.; iî a reçu (2,0IS'.0Q&gt;
et H reste à recevoir 1,020 0t&gt;</p><p>Le surplus, 2.247, doit être considéré comme irrecouvrable.</p><p>M y avait, en outre, à la fin de l'exercice 1880, un
reliquat des exercices antérieurs de 7,914 93*</p><p>Total 10,979'.93</p><p>De laquelle somme il faut déduire les restes.à payer
de l'année 1880, suidés en 1881 1.123 80</p><p>Total des ressources provenant des exercices précédents 9,856*1 a1</p><p>Quant aux recettes et aux dépenses ordinaires afférentes à l'exercice, je les ai groupées, comme l'année dernière, dans deux tableaux ou elles sont classées par articles et mises en regard tf»
celles de l'exercice précédent.
</p><pb n="91"/><p>Recettes de 1880 et de 1881.</p><p>Recettes
OTdinaires:
'Cotisations encaissées. .
— a recouvrer.</p><p>I Vente des publications.</p><p>Intérêts de capitaux . .</p><p>I Recettes diverses. . . .
i Total des recettes ordinaires. . .</p><p>Recettes extraordinaires-: racftat de cotisations
18,736'.30</p><p>1,020 (1|
5,W3- 45</p><p>37ff 3X)</p><p>20 QO</p><p>25,758'.05</p><p>2S0 00</p><p>18,676*.flO</p><p>2,083 00</p><p>6,178' 10</p><p>4 31' 45</p><p>27,368'.55</p><p>500 00</p><p>Total | 26,008'.05 | 27IL868,.55</p><p>L'exercice 188Q a donc, produit,, comme recettes, ordinaires,</p><p>1,600. fr... déplus, que. l'année précédente; L'augmentation a porté,
suc le produit, des cotisations et la vente des publications^
Dépenses de 18SÛ et 1881.</p><p>Composition àaBul-l compos. et tirage.</p><p>Je&lt;inn,'XII,35f1,,3/4jpapier
àl,500exempl. . .(brochage
Composition de YAn-l compos. et tirage.
maire (10* année),! papier.. ......</p><p>50 f" a 1,800 ex. .(brochage
Circulaires et convocations
Affranchissement et distribution. . . .</p><p>Frais d'encaissement et de service. . .</p><p>Location des salles
Bibliothèque
Agent de la Société
Frais divers
Totaux
Dépenses extraord. et achat devaleurs.</p><p>Total des dépenses
3,493'.55</p><p>1,854 70</p><p>580 35</p><p>5 ,5f 2- 40</p><p>4,019 45</p><p>150</p><p>188</p><p>1,597</p><p>1,050
t,500</p><p>1,079- 50</p><p>900 Q0</p><p>75 40</p><p>00</p><p>35</p><p>11</p><p>55</p><p>00</p><p>22,Q01'.36(8)|
1,675 90
|23,677'.20</p><p>3,157'.19</p><p>1,699 36!</p><p>650 45 J</p><p>3',836 2(f
2,94*8* |
337» «Ci
254, 46</p><p>1,528 33.</p><p>1,408 89</p><p>1,300" 00*</p><p>1,808. W (2)</p><p>900* 08</p><p>244, 60</p><p>5,057'.00</p><p>7,42» 4»</p><p>20,271'.1«
1,739 55</p><p>22,010'.73</p><p>Les dépenses ordinaires ont donc été" dans leur ensembl'e inférieures de 1,700 fr. environ à celles de l'année demitre, bien que
nous ayons dépensé 725 fr. de plus pour notre bibliothèque. La
diminution à porté à peu près uniquement sur les frais d'impression
de l'ANNUAIRE, qui, cette année, a 13 feuilles de moins qu'en 1880.</p>
<note place="bottom">(1) Ewrciee 1880 et exercices antérieur».</note>
<note place="bottom">(2) Tcompris 600 fr. environ restant à payer.</note>
<note place="bottom">(3) la» dépenses de 1880, telles qu'elles ressortant du rapport de l'année
dernière, ont été augmentées des restes à payer soldés en 1881.</note>
<pb n="92"/><p>Les recettes de 1881 (y compris les cotisations à recouvrer)
étant de 27,868'.55
et les dépenses de 22,010 73</p><p>Il en ressort un excédent de recettes de 5,857f.82
èl à cette somme nous ajoutons les ressources provenant des exercices antérieurs 9,850 13
nous obtenons un total de 15,713'.95</p><p>Somme égale à celle que nous a donnée la comparaison, dans
leur ensemble, des recettes et des dépenses.</p><p>En résumé, MESSIEURS, nous commençons l'exercice avec un excédent de recettes de plus de 15,700 fr. et six titres, formant
ensemble 425 fr. de rente. L'accroissement du nombre des membres de la SOCIÉTÉ, qui était au 1" novembre 1881, de 1,130 membres
payants, nous assure, en 1882, des recettes supérieures à celles
de 1881; notre situation financière est donc excellente.</p><p>Quant à l'état de nos collections, voici quel il est aujourd'hui .</p><p>Bulletin.</p><p>Années 1869 à 1872, les trois années réunies 74 ex.</p><p>Année 1873 17 —
Année 1874 H —
Année 1875 34 —
Année 1876 85 —
Année 1877 108 —
Année 1878 208 —
Année 1879 231 —
Année 1880 231 —
Année 1881 193 —
Annuaire.</p><p>Année 1872, sur 1,100 exemplaires Néant.</p><p>Année 1873, sur 1,207 — 66 ex.</p><p>Année 1874, sur 1,423 — 228 —
Année 1875, sur 1,515 — 296 —
Année 1876, sur 1,717 — 406 —
Année 1877, sur 1,750 — 355 —
Année 1878, sur 1,800 — 413 —
Année 1879, sur 1,800 — 369 —
Année 1880, sur 1,800 — 416 —
</p><pb n="93"/><p></p><p>Nous avons, en outre, en magasin un assez grand nombre d'exemplaires de travaux tirés à part, savoir:</p><p>Rapport sur le notariat 298 ex.</p><p>Étude sur la législation relative aux aliénés, et procèsverbaux de la commission 161 —
Études sur la législation des aliénés,— séparées. . . . 383 —
Procès-verbaux, — séparés 608 —
Code d'instruction criminelle autrichien 129 —
Ces collections, et surtout celle de l'ANNUAIRE, constituent pour
la Société une ressource d'une certaine importance.</p><p>Comme conclusions, MESSIEURS, j:ai l'honneur de vous proposer,
au nom de votre Commission de comptabilité:</p><p>1' D'approuver les comptes de M. Chaumat tels qu'ils viennent
de vous être exposés;</p><p>2° De lui voter des remerciements pour le soin exceptionnel
et le dévouement qu'il apporte dans l'accomplissement de ses
fonctions.</p><p>Les conclusions de ce rapport, mises aux voix par M. le
PRÉSIDENT, sont adoptées à l'unanimité.</p><p>M. le Président donne communication d'une circulaire
qui lui a été adressée par M. le Ministre de l'instruction publique et des beaux-arts au sujet des réunions des Sociétés
savantes, à la SORBONNE, en 1882; cette circulaire est ainsi
conçue:</p><p>PARIS, le 18 juillet 1881.</p><p>Monsieur le PRÉSIDENT,</p><p>Les délégués des Sociétés savantes des départements ont été, cette annéeci, réunis à la SORBONNE, avec les Sociétés de PARIS, pour leur dix-neuvième
réunion annuelle, et l'on a pu constater l'ampleur et l'élan qu'ont gagnés à
cette fusion les séances de la Sorbonne.</p><p>J'ai pensé cependant qu'il suffirait d'introduire encore quelques modifications pour donner plus d'éclat à ces solennités et pour en tirer plus d'avantages. Les présidents de vos diverses sections vous ont fait connaître une
réforme que, de mon coté, j'ai annoncée dans mon discours aux délégués
assemblés à la Sorbonne. Désormais vos réunions auront le caractère d'un
congrès des savants de France. Vos commissions ont déterminé un certain
nombre de questions qui seront discutées en 1882, et je n'ai eu qu'à faire
compléter ce programme par le Comité des travaux historiques et scienti-
</p><pb n="94"/><p>./
tiques; on est, dès lors, assuré qu'il donnera liou à des discussions approfondies. J'ai l'honneur de vous le Iransmflttre ai-joint.</p><p>Ne croyez pas, toutefois, que ces séances générales doivent exclure les
«ommuriications relatives à des travaux personnels et indépendants. Jusqu'ici un grand nombre de ces communications ont présenté un réel intérêt.</p><p>J'ai voulu, pour les favoriser, 4ju'à l'avenir "des commissions «péciales
fussentlformées par ks délégués. Ils eu constitueraient les bureaux ;à l'élection. C'est devant elles que seront présentés les travaux ^étrangers au -programme annuel. Les Commissions pourront proposer que ces travaux soient
repris dans les séances générales. Il me .semble, monsieur le PRÉSIDENT,
qu'ainsi organisées et distribuées, vos réunions à la Sorbonne seront plus
utiles que par le passé. Elles resserreront les liens de confraternité entre
des savants dont le but commun est d'enrichir le trésor d'érudition qui fait
notre honneur. Tous les hommes d'étude, convoqués annuellement, se sentiront encouragés et soutenus dans leurs eflbrts laborieux et dans leur
dévouement à la science. Ils redoubleront, j'en suis -sût, de zélé et d'ardeur
pour les recherches curie uses, intéressantes et ardues auxquelles ils oon-
•acreut le meilleur de leur temps.</p><p>Du reste, je suis loin d'estimer qu'il y ait lieu de s'arrêter dans cette ivoi»
d'améliorations, et je continuerai à chercher avec vous les modifications
nouvelles qui pourraient assurer davantage les résultats excellents que l'on
est en droit d'attendre des réunions périodiques des Sociétés savantes de
France à la Sorbonne.</p><p>AGRÉEZ, monsieur le PRÉSIDENT, l'assurance de ma considération très
distinguée.</p><p>Le président du conseil,</p><p>, Ministre de-l'instruction pùbliqne et des beaux-arts,
dm.m Ferry.</p><p>M. le Président annonce que le programme des séances
de la Sorbonne pour 1882, annexé à la lettre de M. le ministre
de l'instruction publique, a été déposé à la BIBLIOTHÈQUE, où
les membres de la Société pourront en prendre connaissance.</p><p>La séance est levée à onze Jteuree et quart.
</p></div><pb n="95"/><div type="section"><head>CONSEIL DE DIRECTION</head></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 28jNOVEMBRE 1881.</head><p>Présidence de M. Duverger.</p><p>Après la lecture du procès-verbal, la parole est donnée à
M. le Secrétaire général pour soumettre au Conseil quelques
observations relativement à l'organisation des séances générales.'</p><p>M. le Secrétaire général demande s'il ne conviendrait pas,
en présence du petit nombre de membres qui assistent aux
séances générales, qui, aux termes du règlement, doivent
avoir lieu une fois par mois, d'adopter une autre combinaison
et notamment de les espacer, en faisant porter la discussion
de chacune d'elles sur un objet déterminé. Après une délibération à laquelle prennent part MM. TRANCHANT, du BUIT, FLACH,</p><p>PICOT, DARESTE, BUFNOIR, RENAULT, DUVERGER, GONSE, BABINET,</p><p>Lacointa et GHALLAMEL, le Conseil décide que le nombre des
séances sera réduit à quatre par année; le Conseil décide
en outre qu'il fixera chaque fois, à l'avance, le sujet de la
séance. Il reste entendu que le Bulletin continuera à paraître,
tous les mois, sans aucune modification.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 26 DÉCEMBRE 1-881.</head><p>Présidence de M. Duverger.</p><p>Après la lecture du procès-verbal, M. le Président rappelle
au Conseil qu'il doit, aux termes des STATUTS, élire un Secrétaire général, quatre SECRÉTAIRES, un Trésorier et des Secrétaires
adjoints. Il y aura lieu tout d'abord de pourvoir au remplacement de M. GONSE, qui a dirigé, depuis deux ans, avec un
zèle et un dévouement à toute épreuve, les travaux de la
SOCIÉTÉ, mais qui malheureusement, à raison de ses occupations, croit devoir décliner l'honneur d'une nouvelle nomination .
</p><pb n="96"/><p>Le Conseil après avoir témoigné le vif regret que lui inspire
la détermination de M. GONSE, est d'avis unanime que les
fonctions de Secrétaire général soient confiées à M. Fernand
DAGUIN, qui a déjà rempli les fonctions de Secrétaire général
adjoint.</p><p>M. Fernand Daguin est nommé Secrétaire général.</p><p>MM. Pierre DARESTE, Georges LOUIS, Jules Challamel et
BENOÎT, sont nommés Secrétaires; M. Chaumat est réélu
Trésorier; MM. Albert AMIAUD, René Lenepveu de Lafont et
Christian Daguin sont élus Secrétaires adjoints.</p><p>Le Conseil a arrêté ensuite, ainsi qu'il suit, la composition
des bureaux des sections.</p><p>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</p><p>PRÉSIDENT, M. Picot.</p><p>Vice-PRÉSIDENT, M. Du Buit.</p><p>SECRÉTAIRES, MM. Passez et Morgand.</p><p>SECTION DES LANGUES DU NORD.</p><p>PRÉSIDENT, M. R. Dareste.</p><p>Vice-PRÉSIDENT, M. Bufnoir.</p><p>SECRÉTAIRES, MM. Charles Lyon-Caen et ***</p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI.</p><p>PRÉSIDENT, M. Barboux.</p><p>Vice-PRÉSIDENT, M. Roux.</p><p>SECRÉTAIRES, MM. Amiaud et Lallehent.</p><p>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</p><p>PRÉSIDENT, M. Aucoc.</p><p>Vice-PRÉSIDENT, M. Renault.</p><p>SECRÉTAIRES, MM. Demasure et Carra de Vaux.
</p></div><pb n="97"/><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS.</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du 9 décembre 1881. — Présidence de M. Picot. — Présents:</p><p>MM. du BUIT, GONSE, OUDIN, PASSEZ, DUVAL, Gigot et Morgand; exeusés:</p><p>MM. Payen et Hubert-Valleroux.</p><p>Annuaire de 1882. — Grande-Bretagne. La notice générale sera rédigée par MM. Picot et du Buit. Les lois de 1881 sont distribuées aux
membres de la section, de la manière suivante : Land-act, loi sur la protection des personnes et sur la possession des armes, en Irlande (M. Babinet);
loi sur la transmission de la propriété immobilière (M. Passez); loi sur
l'absence (M. du Buit); loi sur la presse périodique (M. Gigot); loi sur la
propriété des femmes mariées, en Ecosse (M. Duval); loi sur les fraudes
électorales (M. Morgand); loi sur la Cour suprême (M. G. Louis).</p><p>Bulletin. — M. Oudin communique à la Société son travail sur le Code
de procédure de l'Etat de New-York. M. du Buit se charge de préparer
une étude sur le projet de Code civil du même État. — M. Gigot rédigera
une note sur l'interprétation par la jurisprudence de la législation électorale
anglaise. — M. Duval fera, à la prochaine séance générale, une communication sur le divorce en Angleterre.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Séance du 12 décembre 1881. — Présidence de M. Dareste. — Présents:</p><p>MM. BUFNOIR, Gérardin, Lyon-CAEN, GONSE, PREUX, OUDARL, CHALLAMEL,</p><p>MARTINET, Flach et Thévenet.</p><p>Annuaire de 1882. — Empire d'Allemagne. La notice générale sera
rédigée par M. Martinet; la loi sur le cabotage sera traduite par M. Lyon-</p><p>Caen; M. Preux fera une analyse de la loi sur les pensions des veuves. —
Prusse. M. R. Lenepveu rédigera la notice générale; la loi sur les Hoferechte a été précédemment transmise à M. Jobbé-Duval; la loi sur la
reconstitution des livres fonciers de COLBERG, à M. Preux; la loi sur les bois
des communautés, il M. Bruand. La loi sur les cercles sera confiée à
M. Dubois et la loi sur le prêt sur gages, à M. Thévenet. — Etats secondaires. Les notices seront rédigées par MM. F. DAGUIN, J. CHALLAMEL,</p><p>ROMIEU, Geoffray etde Villefosse.—Alsace-Lorraine. M. Gonse se charge de
la traduction de tous les textes législatifs, à l'exception de la loi sur l'exercice de la chasse, qui est confiée à M. F. Daguin. — Autriche. M. Boivin-</p><p>Champeaux sera prié de faire la notice générale; M. Thévenet traduira la
loi sur l'usure; M. Martinet donnera une analyse du Code pénal et du Code
d'instruction criminelle pour la Bosnie et l'Herzégovine. — Hongrie.</p><p>M. François de Nàgy fera la notice générale. — Étals Scandinaves.</p><p>M. P. Dareste se charge de traduire les lois votées en 1881. — Pays-Bas.</p><p>M. P. Dareste est invité par la section à s'entendre avec les correspondant*</p><p>XIII, 7
</p><pb n="98"/><p>de la Société résidant en HOLLANDE, à l'effet d'obtenir les renseignements
nécesaires pour l'Annuaire.</p><p>Bulletin.— Chroniques législatives. — M. F. Daguin sera invité à rendre compte du mouvement législatif en Allemagne. M. Lyon-Caen fournira la chronique du parlement autrichien. — Travaux divers. M. Lyon-</p><p>Caen fera, à la séance générale du 14 décembre, une communication sur
le divorce en Autriche ; M. Gonse préparera un travail sur le même sujet,
pour la séance de janvier, à l'aide des documents qui lui seront fournis
par M. Goldschmidt. M. Flach étudiera, dans le môme but, les effets de la
loi nouvelle sur le divorce en Alsace-Lorraine.</p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'oBIEKT.</p><p>Séance du 16 décembre 1881. — Présidence de M. Barboux.— Membres
présents : MM. ROUX, DAGUIN, Féraud-GIRAUD, THEURAULT, OUDIN, JOLLIVET,</p><p>AMIAUD, David et Lallement.</p><p>Annuaire de 1882. — La rédaction des notices générales est confiée
aux collaborateurs ordinaires de la section dans l'ordre suivant: Italie:</p><p>M. Lallement. — Espagne : M. DAVID, qui utilisera les documents et indications fournis par M. Torrès Campos. — Portugal: M. Midosi. —
Roumanie: M. Petroni. — Grèce: M. Calligas. — Mexique: M. ROUX,
qui se procurera auprès de M. Velasco les documents nécessaires. —
République Argentine: M. Theurault. — Brésil: M. d'Ourém. — Pérou
et Chili : M. Pradier-Fodéré. — Egypte : M. Vidal.</p><p>La section charge MM. Daguin et Lallement de s'entendre avec les
collaborateurs qui résident à l'étranger. M. Daguin correspondra avec
MM. Vidal et d'OURÉM, et M. Lallement avec MM. MIDOSI, Petroni et
Calligas.</p><p>Le correspondant pour la Turquie sera désigné dans une séance ultérieure sur la proposition de M. Barboux. — De même la section décidera
ultérieurement s'il y a lieu de publier des documents sur la Tunisie et
notamment le traité de Kassar-Saïd. M. G. Louis sera préalablement invité
à examiner l'intérêt de ce traité au point de vue juridique.</p><p>Bulletin. — Chroniques législatives. — MM. Amiaud et David continueront à rendre compte des travaux législatifs en Italie et en Espagne. —
M. Laneyrie sera prié de rédiger une chronique législative sur le Portugal.</p><p>Bulletin. — Communications et travaux divers. — M. d'Ingremard est
chargé, sur sa proposition, de faire une communication sur la Constitution
du San Salvador. — M. Theurault examinera dans le même but les travaux
préparatoires du Code civil et du Code pénal de la République Argentine.—
Les autres communications, dont les auteurs ont été désignés précédemment, seront faites dans le cours de l'année, à l'exception toutefois de la
communication relative à la loterie en ITALIE, cette matière ayant été traitée
par M. Lallement dans l'Annuaire de 1881.</p><p>Distribution de documents. — Il sera rendu compte par les membres de
la section des ouvrages suivants : Traité de droit commercial, par M. Vidari
</p><pb n="99"/><p>t. V (M. de Bourge). — Meeting abolitioniste a Madrid (M. David). —
La question pénitentiaire au Brésil (M. David). — Revue juridique de la
Galice (M. Roux). — Lois forestières espagnoles (M. Féraud-Giraud).</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du 19 décembre 1881. — Présidence de M. Renault. — Membres présents : MM. Carra de VAUX, ROBIQUET, VERGÉ, THEURAULT, F. DAGUIN, ALPY, C. DAGUIN, Louiche-Desfontaines et Challamel; excusés:</p><p>MM. Chaumat et Cortot.</p><p>Annuaire de 1882. — Belgique. La notice générale est confiée à
M. Oulif; la loi modifieative de la loi sur l'enseignement moyen, à M. Alpy;
la loi sur l'administration/les biens des cures, à M. Carra de Vaux; la loi sur
la naturalisation et la loi sur la nationalité des enfants nés de parents
inconnus, à M. Renault. — Grand-Duché de Luxembourg. M. F. Daguin
rédigera la notice générale et annotera la loi sur l'organisation de l'armée;</p><p>M. Theurault se chargera de la loi sur l'organisation de l'enseignement
primaire et de la loi sur l'enseignement obligatoire. — Suisse. La notice
générale sera rédigée par M. GOSSET, qui sera invité à dépouiller la feuille
fédérale et à signaler à la section les lois qui devront être reproduites dans
l'Annuaire. Le Code fédéral dus obligations et la loi fédérale sur la capacité civile seront transmises à M. de RIEDMATTEN, auquel on demandera de
vouloir bien en préparer une analyse. — France. Conformément à la
décision du Conseil de direction, il sera publié, comme annexe à l'ANNUAIRE,
et à titre d'essai, un fascicule détaché contenant les principales lois françaises
promulguées en 1881; le soin de diriger cette publication est confié à
M. J. Challamel.</p><p>Bulletin. — Chroniques législatives. MM. Carra de Vaux et Oulif continueront à rendre compte du mouvement législatif en France et en Belgique. — Communications et travaux divers. M. Renault préparera, pour
la séance générale de janvier, une courte note sur le divorce en Belgique.</p><p>M. Vergé parcourra les dernières statistiques sur les séparations de corps en
France et donnera, à la même séance, communication du résultat de ses recherches. — Comptes rendus d'oucrages. M. Carra de Vaux dépose une
notice sur une brochure de M. Rouard de Card. Il sera rendu compte par les
membres de la section des ouvrages suivants: la Réforme judiciaire, par
M. Vavae*eur et l'inamovibilité de la magistrature, par M. Marlin-Sarzeau
(M. Alpy); les pensions militaires, par M. Dislère (M. Vergé); trois brochures de M. Duverger sur des questions de droit civil et une brochure de
M. Thaller sur les compagnies d'assurances, en Alsace-Lorraine (M. Louiche-</p><p>Desfontaines); plusieurs brochures de M. Limelette sur le droit pénal belge
(M. Boullaire). M. Amiaud communiquera à la section un travail sur les
Pandectes belges publiées par M.Picard.
</p></div></div><pb n="100"/><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><p>PARLEMENT ITALIEN.</p><p>Depuis notre dernière chronique, et durant les vacances parlementaires
qui se sont prolongées jusqu'au 17 novembre dernier, nous avons peu
d'actes législatifs importants à signaler. La Gazzelta Ufficiale a publié:</p><p>Un décret du 16 juin 1881 modifiant le programme de l'enseignement
secondaire et les examens de licence dans les Gymnases et les Lycées;</p><p>Une loi (15 juillet) prescrivant le troisième dénombrement général de
la population du royaume;</p><p>Une loi (31 juillet) ayant pour objet de prévenir la propagation du phil-</p><p>Ioxéra;</p><p>Un décret (14 août) approuvant la convention conclue le 14 avril 1879
entre le gouvernement italien et la république de l'Uruguay pour l'extradition des malfaiteurs;</p><p>Un décret (17 octobre) fixant la situation des officiers du service auxiliaire dans l'armée;</p><p>Un décret (25 octobre) approuvant le règlement organique de l'enseignement dans les facultés de médecine;</p><p>Un décret (6 novembre) approuvant le règlement préparé pour l'exécution
de la loi relative au philloxéra;</p><p>Un décret (24 novembre) instituant auprès du ministre de l'instruction
publique une commission permanente des beaux-arts, composée de quatre
peintres, quatre sculpteurs et de quatre architectes, dans le but d'éclairer le
ministre sur toutes les questions relatives aux beaux-arts.</p><p>Parmi ces divers documents, le traité d'extradition avec la république de
l'Uruguay est particulièrement intéressant et nous croyons utile de donner
une courte analyse des dispositions les plus importantes : Cette convention accorde l'extradition de tous les individus, accusés ou condamnés
comme auteurs ou complices de vingt-cinq espèces de crimes et délits énumérés dans l'article 2, ainsi que des individus qui se sont évadés de la prison où ils subissaient leur peine.</p><p>Les crimes et délits politiques sont exceptés de la convention (art. 3);</p><p>Les deux gouvernements reconnaissent comme simplement énonciative
la liste des crimes énoncés dans l'article 2, et ils se reconnaissent réciproquement le droit de demander et d'accorder l'extradition pour d'autres
crimes emportant une peine afflictive et infamante dans les deux pays.</p><p>MAIS, dans ce cas, l'extradition reste facultative;</p><p>L'extradition ne pourra être accordée, lorsque l'individu réclamé sera
citoyen ou sujet de la nation à laquelle elle sera demandée; en ce cas,
chaque gouvernement s'oblige à poursuivre le coupable devant les tribunaux du pays et à fournir aux juges compétents les renseignements nécessaires à l'instruction;
</p><pb n="101"/><p>Elle pourra être refusée quand la peine ou l'action se trouveront prescrites
d'après la loi du pays où se trouvera le réfugié délinquant;</p><p>Toutes les difficultés qui pourraient s'élever entre les deux pays relativement à l'exécution ou à l'interprétation du traité seront soumises à la
décision d'une commission arbitrale, dont les membres seront choisis d'accord entre les deux gouvernements et dont la sentence sera obligatoire
pour les deux parties contractantes.</p><p>Les autres clauses sont relatives à la procédure de l'extradition et à
quelques autres pointa secondaires.</p><p>Cette question de l'extradition tient aujourd'hui une si grande place dans
les relations internationales que le ministre des affaires étrangères, d'accord
avec le ministre de la justice, a cru devoir instituer, le 25 octobre dernier,
une commission extra-parlementaire composée de quatorze membres,
avec le mandat d'étudier et de rédiger un projet de loi complet sur la matière; une circulaire, adressée par le ministre des affaires étrangères aux
membres de cette commission, expose l'état de la question, au point de vue
du droit italien et du droit international, et les motifs qui ont décidé le
gouvernement à provoquer la mise à l'étude d'un projet de loi spécial, plutôt que d'attendre la solution de la question par les textes du Code pénal
soumis au Parlement.
— Le Parlement s'est réuni le 17 novembre. La Chambre des députés a
été saisie aussitôt du budget dont la discussion n'est pas encore terminée.</p><p>D'importants projets de loi sont ensuite inscrits à son ordre du jour: le projet sur le scrutin de liste, le Code de commerce, voté depuis longtemps par
le Sénat; la commission chargée de son examen a déposé son rapport dans
la séance du 23 juin dernier.</p><p>Les ministres ont, en outre, présenté divers autres projets ayant pour
objet:</p><p>De modifier la loi sur le crédit foncier;</p><p>De modifier les lois en vigueur sur l'enseignement supérieur;</p><p>De créer des écoles populaires pour compléter le système de l'instruction
obligatoire;</p><p>De modifier les lois sur le timbre, l'enregistrement et le tarif général des
frais judiciaires;</p><p>De proroger le terme fixé pour le renouvellement des inscriptions hypothécaires;</p><p>De proroger la convention internationale qui a organisé la réforme judiciaire en Egypte;</p><p>D'approuver le traité de commerce avec la France;</p><p>Sénat. — Le Sénat s'était séparé sans aborder la discussion de la loi
électorale votée par la Chambre lq 27 juin dernier. Dès le début de la session,
la haute Assemblée a commencé la discussion 3e cette loi importante. On
se souvient que les deux principales réformes admises par la Chambre des
députés étaient relatives à l'abaissement du cens fixé à 19 fr. 80 par la loi
nouvelle et à l'extension des capacités, le droit de vote étant accordé à
</p><pb n="102"/><p>■
toute personne ayant suivi les cours de la deuxième classe élémentaire (1).</p><p>Deux amendements présentés et soutenus par le bureau central du Sénat
demandaient, l'un que l'impôt provincial fût compris dans les 19 fr. 80 fixés
comme taux du cens, et l'autre qu'on n'admît au bénéfice de l'électorat que
ceux qui ont soutenu les examens dans toutes les matières comprises dans
le programme du cours élémentaire obligatoire (2). — Ces deux amendements ont été adoptés par le Sénat; mais le ministère, qui s'était en vain
opposé aux modifications proposées par les conservateurs et principalement
à l'amendement relatif aux capacités, a réussi finalement à faire voter des
dispositions transitoires qui détruisent pour ainsi dire l'économie du système élaboré par la droite du Sénat; car il en résulte que tout citoyen majeur,
qui pourra adresser par écrit une demande d'inscription sur la liste électorale, sera provisoirement dispensé de fournir d'autres preuves de capacité.</p><p>Ces dispositions sont, il est vrai, transitoires; mais il y aura bien peu de
chose à faire pour qu'elles deviennent définitives.</p><p>L'ensemble du projet de loi a été voté par 142 voix contre 95 sur
237 votants.</p><p>En définitive, la réforme, au lieu d'avoir été altérée, a été plutôt agrandie,
et il semble que le ministère l'ait ainsi apprécié, car le projet amendé a
été aussitôt transmis à la Chambre des députés par M. le président du
conseil qui a demandé l'urgence. Mais le projet ne sera sans doute voté
qu'après les vacances de NOËL, car la Chambre vient de s'ajourner au
18 janvier 1882. A. Amiaud.</p><p>CHAMBRES FRANÇAISES</p><p>Pour terminer le compte rendu des travaux des Chambres pendant la
session ordinaire de 1881, il nous reste plusieurs lois à analyser.</p><p>Justice. — Une proposition de loi ayant pour objet de fixer la prescription pour la taxe des actes notariés a été votée par la Chambre des députés
et le Sénat (Chambre : RAPPORTS, annexes, p. 285 et 1830; discussion../! 0.
des 25 mai et 27 juillet. — Sénat : RAPPORT, annexes, p. 459; discussion.
./. 0. du 29 juillet). — Le rapport fait au nom de la commission chargée
d'examiner le projet de loi sur la compétence des juges de paix a été déposé
à la Chambre par M. GOBLET, le 23 juillet (ANNEXES, p. 1507).</p><p>Loi sur la presse. — Cette loi est venue en discussion devant le Sénat le
9 juillet; le rapport avait été déposé par M. Pelletan le 18 juin et l'urgence</p>
<note place="bottom">(1) La loi du 13 novembre 1859 divise l'instruction élémentaire on deux
degrés, le degré inférieur et le degré supérieur; les cours de chacun d'eux
durent deux ans.</note>
<note place="bottom">(2) Aux termes de la loi du 15 juillet 1877 qui établit l'instruction primaire
obligatoire, l'obligation a» été. limitée au cours infériour, qui comprend
l'étude des premières notions des devoirs de l'homme et du citoyen : la lecture, l'écriture, les premiers éléments de la langue italienne, de l'arithmétique et du système métrique. — Ce cours est suivi par les enfants de six à
neuf ans.</note>
<pb n="103"/><p>— d03 —
avait été prononcée à cette avance. Quelques modifications ont élé apportées
au texte voté par la Chambre des députés (1); nous n'indiquerons que les
plus importantes : —Article". La mention du nom el de la demeure des propriétaires n'est plus exigée dans la déclaration qui doit être faite au parquet
du procureur de la République avant la publication de tout journal ou écrit
périodique. — L'article 14, concernant les annonces judiciaires, a été supprimé. M. le garde des sceaux ayant fait savoir qu'il présenterait prochainement un projet de loi spécial à ces matières. — Aux termes de l'article 15,
devenu l'article 14, la circulation en France des journaux ou écrits périodiques publiés à l'étranger ne pourra être interdite que par une décision
spéciale délibérée en conseil des ministres; mais, par une disposition nouvelle adoptée par le Sénat, la circulation d'un numéro pourra être interdite
par une décision du ministre de l'intérieur. — Article 16. Le Sénat a excepté
dos lieux où pourront être apposées les affiches électorales les murs des édifices consacrés aux cultes. — Une discussion assez vive s'est engagée au
sujet du délit de provocation prévu par les articles 23 et 24; on s'est demandé d'abord s'il convenait de considérer la provocation suivie d'effet
comme une complicité; quels caractères devait-elle alors présenter? quelle
était la peine qui devait l'atteindre? En second lieu, la provocation non
suivie d'effet devait-elle rester impunie? ou au contraire pouvait-elle offrir
un caractère assez précis pour que la criminalité dût en être prononcée? Le
Sénat a décidé que ceux qui, par les moyens énoncés en l'article 23, auront
directement provoqué l'auteur ou les auteurs à commettre une action qualifiée crime ou délit, seront punis comme complices de cette action, si la
provocation a été suivie d'effet (art. 23, § 1"). Cette disposition sera également applicable lorsque la provocation n'aura été suivie que d'une tentative
de crime définie par l'article 2 du Code pénal (art. 23, § 2). Ceux qui auront
directement provoqué à commettre les crimes de meurtre, de pillage et
d'incendie, ou l'un des crimes contre la sûreté de l'Etat prévus par les
articles 75 et suivants, jusques et y compris l'article 101 du Code pénal,
seront punis, dans le cas où celte provocation n'aurait pas été suivie d'effet,
de trois mois a deux ans d'emprisonnement et de 100 fr. à 3,000 fr. d'amende
(art. 24, § 1"). — Dans l'article 25, l'expression d'offense au Président de
la République a été substituée à celle d'outrage. — Une disposition additionnelle à l'article 33 traite, des diffamations ou injures dirigées contre la
mémoire des morts; elles ne seront punies que dans le cas où les auteurs
de ces diffamations ou injures auraient eu l'intention de porter atteinte à
l'honneur ou a la considération des héritiers vivants. — L'article 35 admet
ln preuve de la vérité des imputations diffamatoires et injurieuses contre
les directeurs ou administrateurs de toute entreprise industrielle, commor
ciale ou financière, faisant publiquement appel à l'épargne ou nu crédit. —
La poursuite pour délit de diffamation ou d'injure est subordonnée à la
plainte de la partie diffamée ou injuriée; il a été décidé que le désistement
du plaignant éteindra la poursuite.</p>
<note place="bottom">(1) Voir les Bulletins de mars 1881, p. 220 et de mai 1881. p. 374.</note>
<pb n="104"/><p>La loi sur la liberté de la presse, ainsi modifiée, a été votée par le Sénat
le 16juillet et par la Chambre des députés le 21 juillet; elle a été promulguée le 29 du même mois (Sénat : RAPPORT, annexes, p. 461; discussions,</p><p>J. 0. des 10, 12, 16 et 17 juillet. — Chambre : RAPPORT, annexes, p. 1564;
discussion, /. 0. du 22 juillet).</p><p>Le même jour, 29 juillet, a été promulguée une loi relative à l'amnistie
des crimes et délits de presse commis antérieurement au 21 juillet (CHAMBRE,</p><p>J. 0. du 24 juillet. — Sénat, /. 0. du 28 juillet).</p><p>Le 9 novembre, M. le garde des sceaux a adressé aux procureurs généraux une circulaire relative à l'application de la loi sur la presse (J. 0. du
11 novembre).</p><p>Intérieur. — Revision de la Constitution. — Lois électorales. — Au mois
de juin dernier, M. Tolain avait présenté au Sénat une proposition de résolution ayant pour objet la revision de la Constitution; la commission d'initiative parlementaire avait conclu à ce qu'elle ne fût pas prise en considération; le Sénat, dans sa séance du 18 juillet, adopta ces conclusions.</p><p>Une proposition de loi tendant à appliquer aux membres du Sénat les
dispositions de la loi du 15 février 1872 sur le cumul avait été présentée à
la Chambre des députés, le 30 janvier 1878, par M. MARION, et adoptée par
cette assemblée le 12 février 1881. Elle fut transmise au Sénat; mais la
commission chargée de l'examiner conclut, par son rapport déposé le 25 juillet, au rejet pur et simple de cette proposition (Annexes du Sénat, p. 647).
— Le 21 juillet, M. Raspail déposa sur le bureau de la Chambre des députés une proposition de loi ayant pour objet de déclarer déchu de sa qualité
de député tout membre de la Chambre qui, au cours de l'exercice de son
mandat, aura fait figurer son nom et sa qualité de député dans des annonces
pour entreprises financières. L'urgence fut immédiatement demandée et
votée par 304 voix contre 12 (CHAMBRE, J. 0. du 22 juillet).—Quatre jours
après, au Sénat, M. Salneuve déposa une proposition ayant pour objet d'interdire désormais aux membres des deux Chambres la faculté de figurer, en
leur qualité de sénateur ou de député, dans les conseils d'administration ou
de surveillance des Sociétés financières qui seraient formées avec appel au
crédit public (Sénat, J. 0. du 26 juillet; annexes, p. 018). — Une loi portant modification au tableau des circonscriptions électorales annexé à la loi
du 24 décembre 1875 et augmentant la représentation de l'Algérie et des
colonies a été votée par les deux Chambres; elle a été promulguée le 28 juillet (Chambre : Exposé des motifs, annexes, p. 1159; rapport, annexes,
p. 1272; discussion, J. 0. du 19 juillet. — Sénat : Exposé des motifs,
annexes, p. 557; rapport, annexes, p. 573; discussion, J. O. du 29 juillet).</p><p>Le 26 juillet, M. CLÉMENCEAU, député, posa à M. le président du conseil
une question sur la date des élections générales pour le renouvellement de
la Chambre des députés. Dans le cours de la discussion, il transforma sa
question en une demande d'interpellation et déposa l'ordre du jour suivant:
« La CHAMBRE, considérant que la fixation inattendue des élections générales à une date très rapprochée, alors que la convocation des réservistes
indiquait une date ultérieure, aurait le caractère d'une suprise et constitue-
</p><pb n="105"/><p>rail une manœuvre électorale, passe à l'ordre du jour. » L'ordre du jour
pur et simple demandé par le Gouvernement a été voté par 214 voix contre
201 (J. 0. du 27 juillet).</p><p>Un décret du Président de la République, en date du 28 juillet 1881, convoqua pour le 21 août suivant les collèges électoraux des arrondissements
ou des circonscriptions électorales à l'effet d'élire chacun un député pour le
renouvellement de la Chambre (/. 0. du 29 juillet).</p><p>Le Journal officiel du 24 octobre a publié des décrets en date du 22 du
même mois, convoquant pour le 27 novembre les conseils municipaux, à
l'effet de nommer leurs délégués dans les départements qui, en France et
en ALGÉRIE, ont h procéder à des élections sénatoriales, et fixant la date de
ces élections au 8 janvier 1882.</p><p>Cultes. — Le Sénat a discuté, après avoir déclaré l'urgence, une proposition de loi. adoptée par la Chambre des députés, ayant pour objet l'abrogation de l'article 15 du décret du 23 prairial an XII relatif aux cimetières.</p><p>Cet article exige que, dans les lieux où l'on professe plusieurs cultes, il y
ait pour chaque culte un lieu d'inhumation séparé. Le vote a été rendu impossible par le défaut de présence de la majorité absolue du nombre légal
des sénateurs; aux termes du règlement, un second tour de scrutin doit
avoir lieu à la séance suivante; mais le jour même, la clôture de la
session ayant été prononcée, il n'y a pas eu de vote (Sénat : RAPPORT,
annexes, p. 517; discussion, J. 0. des 23, 29 et 30 juillet). — La CHAMBRE,
nprès l'urgence prononcée, a discuté et voté la proposition de loi de M. Raspail ayant pour objet de supprimer le chapitre métropolitain des chapelains
de Sainte-Ueneviève et de rendre le Panthéon a la destination qui lui fut
donnée par l'Assemblée nationale de 1791 (Chambre : RAPPORT, annexes,
p. 537; discussion, /. 0. du 20 juillet). — MM. Paul Bert et Bernier ont
déposé le 20 juin, sur le bureau de la CHAMBRE, leur rapport fait au nom
de la commission chargée d'examiner : 1" la proposition de loi de
M. PARENT, portant création d'une caisse des bâtiments d'instruction
publique, avec une dotation de 200 millions sur les propriétés de l'Etat;</p><p>2" la proposition de loi de M. Ballue ayant pour objet l'abrogation de diverses
lois et ordonnances portant affectation à des congrégations religieuses
d'immeubles appartenant à l'État (Chambre : ANNEXES, p. 1331). — Le rapport sur la proposition de loi de M. Chevandier relative aux enterrements
civils et à l'application du décret du 24 messidor an XII, en vue d'assurer
le respect dû à la liberté de conscience, a été déposé à la Chambre des députés le 21 juillet (Chambre : ANNEXES, p. 1400).</p><p>Instruction publique. — Le projet de loi tendant à rendre l'instruction
primaire obligatoire, voté le 24 décembre 1880 par la Chambre des députés, adopté par le Sénat avec modifications, le 12 juillet, fut de nouveau
soumis aux délibérations de la Chambre le 23 juillet. Le Sénat, comme la
CHAMBRE, avait adopté le principe de l'enseignement obligatoire; il avait
laissé en dehors du programme de l'instruction primaire renseignement
religieux confessionnel, et il avait abrogé les dispositions qui donnaient aux
ministres des cultes les droits de surveillance et d'inspection dans les écoles;
</p><pb n="106"/><p>mais il avait décidé que les maîtres enseigneraient à leurs élèves leurs
devoirs envers Dieu et envers la patrie (art. 1"); il avait autorisé, dans
certaines conditions, l'entrée du ministre du culte dans l'école pour y donner l'enseignement religieux (art. 2); enfin, il n'avait plus exigé, pour constater l'instruction des enfants élevés dans la famille, qu'un seul examen à
l'âge de dix ans révolus (art. 16). La Chambre repoussa ces nouvelles dispositions et rétablit le premier texte qu'elle avait voté; elle retarda seulement d'une année et par conséquent fixa à huit ans le début des examens
que doivent subir tous les ans les enfants qui ne vont pas à l'école. Ce projet, ainsi amendé par la Chambre des députés, a été transmis le 26 juillet
au Sénat, qui l'a renvoyé à la commission précédemment saisie (Chambre:</p><p>Exposé des motifs, annexes, p. 1399; rapport et discussion, /. O. des 24 et
26 juillet. — Sénat, exposé des motifs, annexes, p. 712).</p><p>Les Chambres ont adopté une proposition de loi de M. C. Sée ayant pour
objet la création par l'Etat d'une école normale destinée à préparer des professeurs-femmes pour les écoles secondaires de jeunes filles. Cette loi a été
promulguée le 26 juillet (Chambre : rapport, annexes, p. 440; discussion,</p><p>J. 0. du 15 mai. — Sénat : exposé des motifs, annexes, p. 370; rapport,
annexes, p. 510; discussion, J. O. des 20 et 23 juillet). — Elles ont également voté un projet de loi ayant pour objet d'augmenter de 120 million» de
francs le fonds de dotation de la caisse des lycées, collèges et écoles primaires. Cette loi a été promulguée le 5 août (Chambre : exposé des motifs,
annexes, p. 839; rapport, annexes, p. 1299; discussion,./. O. du 20 juillet.
— Sénat : rapport, annexes, p. 751 ; discussion, /. O. des 28 et 30 juillet).</p><p>La CHAMBRE, après avoir déclaré l'urgence, a discuté et voté une proposition de loi de M. Barodet relative aux traitements et au classement des
instituteurs (Chambre : rapport, annexe*, p. 131; discussion, /. O. du
29 juillet).</p><p>Guerre. — Le projet de loi, adopté par la Chambre des députés, portant
modification de la loi du 27 juillet 1872 sur le recrutement de l'armée a été
transmis au Sénat, et le rapport de la commission chargée de l'examiner a
été déposé par M. Paris à la séance du 26 juillet (Sénat : exposé des motifs,
annexes, p. 431 ; rapport, annexes, p. 649). — Le Sénat après avoir déclaré
l'urgence a adopté, le 22 juillet, avec modifications, le projet de loi voté par
la Chambre des députés sur l'administration de l'armée; ce projet a été de
nouveau transmis à la Chambre le 28 juillet (Sénat : exposé des motifs:
annexes, p. 358; rapport, annexes, p. 544; discussion, J. O. du 23 juillet).
— Le projet de loi adopté le 28 juin par le Sénat sur l'avancement dans
l'armée a été transmis à la Chambre le 28 juillet (J. O. du 29 juillet). — Le
projet de loi, adopté par la Chambre des députés, sur le rengagement des
sous-officiers, a été voté le 19 juillet par le Sénat, urgence déclarée. Celte
loi a été promulguée le 23 juillet (Sénat : exposé des motifs, annexes,
p. 428; rapport, annexes, p. 533; discussion, J. O. du 20 juillet).</p><p>Finances. — La discussion du projet de loi portant fixation du budget
général des dépenses et des recettes de l'exercice de 1882 s'est ouverte à la
Chambre des députés le 16 juin et s'est terminée le 12 juillet; elle a duré au
</p><pb n="107"/><p>Sénat du 23 au 28 juillet. Les dépenses du budget ordinaires ont été évaluées à la somme de 2.854.232.905 francs et les recettes à celle de
2.856.535.223 francs. La loi de finances a été promulguée le 29 juillet
(Chambre : exposé des motifs, annexes, p. 1 et 79; rapport général, p. 1007
et 1058; discussion, /. O. des 17 juin au 13 juillet. — Sénat : exposé des
motifs, annexes, p. 589; rapport, p. 669; discussion, /. 0. des 24 et 26 au
29 juillet).</p><p>Une loi allouant des suppléments de pension aux anciens militaires et
marins et à leurs veuves a été voté* par les deux Chambres; elle a été promulguée le 18 août (Chambre : rapports, annexes, p. 81,767,914; discussion,</p><p>J. 0. des 5, 8 et 9 juin; nouveau projet, annexes, p. 1233; rapport, p. 1258;
discussion, /. 0. des 24 et 26 juillet. — Sénat : exposé des motifs, annexes,
p. 661 ; rapport et discussion, J. 0. des 29 et 30 juillet).</p><p>Agriculture. — La Chambre des députés a voté le 29 juillet, après une
seconde délibération, deux projets de loi concernant le Code rural, et qui
avaient déjà été adoptés par le Sénat : l'un portant modification des articles du Code civil relatifs à, la mitoyenneté des clôtures, aux plantations et
aux droits de passage en cas d'enclave; l'autre ayant pour objet les chemins ruraux et les chemins d'exploitation. Ces deux lois ont été promulguées le 20 août (/. O. du 30 juillet et du 26 août). — La Chambre a également voté le 29 juillet, après déclaration d'urgence, un projet de loi adopté
par le Sénat relatif à la restauration et à la conservation des terrains en
montagne (Chambre : exposé des motifs, annexes, p. 23; rapport, annexes,
p. 1552; discussion, /. O. du 30 juillet).</p><p>Travaux publics. — Deux documents importants doivent être mentionnés : I°Un rapport du ministre des travaux publics, en date du 8 août 1881,
sur la situation des grands travaux publics engagés pendant la dernière
législature (années 1878, 1879 et 1880) et aujourd'hui en cours d'exécution.</p><p>Ce rapport contient un tableau indiquant les chiffres des dépenses consacrées
aux travaux des chemins de fer, des canaux, des rivières et des ports maritimes; le total s'élève à la somme de 868.500.000 francs, sur lesquels il a
été fourni 251 millions pour les chemins de fer parles compagnies (/. O. du
10 août 1881).</p><p>2° Un règlement d'administration publique, rendu le 9 août en exécution
de la loi du 11 juin 1880 (art. 38), relatif à la construction des voies ferrées
sur le sol des voies publiques et à la circulation des voitures et des trains.</p><p>Ce règlement est accompagné de deux cahiers des charges types, l'un pour
la concession des chemins de fer d'intérêt local, l'autre pour la concession
des tramways.</p><p>Algérie. — Le Sénat a volé, après avoir déclaré l'urgence, un projet de
loi adopté par la Chambre des députés concernant les cours d'assises et le
jury en Algérie. Les cours d'assises ont été instituées en Algérie par un
décret du 19 avril 1854; elles jugeaient sans assistance de jurés. Il fut
décidé, par un décret du 24 octobre 1870, qu'a partir du 1" janvier 1871 des
jurés seraient adjoints aux cours d'assises, et la loi du 7 août 1848, qui
régissait alors la FRANCE, a été appliquée, sauf quelques modifications,
</p><pb n="108"/><p>dans les déparlements de l'Algérie; elle y était restée en vigueur parce que
la loi des 21 et 24 septembre 1872 sur le jury n'avait pas été promulguée
en Algérie. La loi actuelle a pour but d'apporter plusieurs améliorations à
cette institution. A l'avenir, la tenue des assises aura lieu tous les trois
mois et non plus tous les quatre mois; il pourra en outre être tenu des sessions extraordinaires, si le besoin l'exige. Le nombre des noms portés sur
la liste annuelle du jury est augmentée; la liste générale sera de six cents
noms pour les départements d'Alger et d'Oran et de huit cents noms pour
le département de Constantine. Cette loi a été promulguée le 30 juillet
(Sénat: exposé des motifs, annexes.p. 438; rapport, p. 571; discussion,</p><p>J. O. du 28 juillet).</p><p>La proposition de loi, adoptée par la Chambre des députés, ayant pour
objet de réduire de 10 à 6 p. 100 le taux de l'intérêt légal de l'argent en
ALGÉRIE, après avoir été modifiée par le Sénat, a été votée par la Chambre
le, 18 juillet. Cette loi a été promulguée le 27 août (Sénat: Exposé des
motifs, annexes, p. 434; rapport, p. 504; discussion, J. 0. du 19 juillet.—
Chambre : Rapport et discussion, /. 0. du 29 juillet).</p><p>Sur l'avis de la commission chargée d'étudier les modifications à apporter
au fonctionnement du gouvernement général de l'ALGÉRIE, le Président de
la République a rendu, le 26 août, un décret qui place sous l'autorité directs
des ministres compétents les services civils de l'Algérie. Mais le gouverneur
général, indépendamment des attributions qui lui ont été conférées par les
lois spéciales, statuera, par délégation des ministres, sur les objets qui
seront déterminés par des décrets rendus sur la proposition des ministres
compétents. C'est en vertu de cette disposition qu'un décret, en date du
12 septembre, a décidé que le gouverneur général statuerait, par délégation
du ministre de la justice, sur les questions qui concernent ta justice musulmane. Le gouverneur général doit rendre compte de ses actes aux ministres
compétents qui peuvent, selon les cas, les annuler ou les réformer. Les propositions budgétaires concernant les services civils seront arrêtées par les
ministres, chacun en ce qui le concerne, sur l'avis du gouverneur général,
et après examen du conseil supérieur. (J. O. du 6 septembre).</p><p>Le 29 juillet, au Sénat et à la Chambre des députés, il a été donné lecure d'un décret du Président de la République prononçant la clôture de la
session ordinaire de 1881.</p><p>SESSION EXTRAORDINAIRE</p><p>Un décret, en date du 2 octobre 1881, convoqua le Sénat et la Chambre
des députés en session extraordinaire, pour le 28 octobre.</p><p>Le 21 août avaient eu lieu les élections générales pour le renouvellement
de la Chambre des députés. Cette assemblée ne paraît pas modifiée d'une
manière sensible; sur les 557 membres qui la composent, la grande majorité appartient aux républicains; le centre gauche a perdu quelques sièges
qui ont été conquis par les radicaux, et le nombre des membres de la droite
se trouve encore réduit.
</p><pb n="109"/><p>Le Sénat, à sa première séance, le 28 octobre, a eu à régler une question
de procédure parlementaire. Devait-il statuer sur les projets et les propositions de lois adoptés par l'ancienne Chambre des députés et dont il était
saisi avant la fin de la législature de cette Chambre? Il n'y eut aucune difficulté pour les projets de lois présentés par le Gouvernement; le Sénat n'hésita pas à décider qu'il devait en demeurer saisi; mais, relativement aux propositions de lois émanant de l'initiative parlementaire, les opinions furent
partagées; après les élections générales de 1877, le Sénat avait pensé qu'il
en était dessaisi; cependant une nouvelle discussion le décida à maintenir
à l'ordre du jour les propositions à l'état de rapport.</p><p>La nouvelle Chambre a procédé d'abord à l'élection de son président provisoire. M. Gambetta a été élu par 317 voix sur 364 votants. Après avoir
validé des élections en nombre suffisant pour être régulièrement constituée,
elle a nommé son bureau définitif. M. Brisson a été élu président par
347 voix sur 442 votants (J. 0. du 4 novembre).</p><p>Les débats s'engagèrent aussitôt sur trois demandes d'interpellation concernant les affaires de la Tunisie. Après une discussion qui dura pendant
quatre séances, la Chambre repoussa l'ordre du jour pur et simple et plusieurs
autres propositions qui lui furent soumises; elle accepta enfin, par 355 voix
contre 68, un ordre du jour présenté par M. Gambetta et conçu en ces
termes : « La CHAMBRE, résolue à l'exécution intégrale du traité souscrit par
la nation française, le 12 mai 1881, passe à l'ordre du jour ». (/. 0. des 6,</p><p>7, 9 et 10 novembre.)</p><p>Le ministère donna sa démission, et M. Gambetta fut chargé par M. le
Président de la République de former un nouveau cabinet. Le 14 novembre,
le ministère fut ainsi constitué:</p><p>Affaires étrangères : M. Gambetta. président du conseil des ministres.</p><p>Justice : M. Cazot.</p><p>Intérieur : M. Waldeck-Rousseau.</p><p>Finances : M. Allain-Targé.</p><p>Guerre : M. le général Campenon.</p><p>Marine : M. Gougeard.</p><p>Instruction publique et cultes : M. Paul Berl.</p><p>Travaux publics : M. Raynal.</p><p>Commerce et colonies : M. Rouvier.</p><p>Postes et télégraphes, M. Cochery.</p><p>Agriculture : M. Devès.</p><p>Arts : M. Antonin PROUST,</p><p>Deux ministres de l'ancien cabinet, M. Cazot et M. COCHERY, gardent seuls
leurs portefeuilles. En vertu de décrets en date du 14 novembre, il est créé
deux nouveaux ministères, celui de l'agriculture et celui des arts; les cultes
sont retirés au ministère de l'intérieur et rattachés à celui de l'instruction
publique, et les colonies, qui appartenaient au ministère de la marine, sont
attribuées au ministère du commerce.</p><p>Le 15 novembre, le ministre de la justice, au Sénat, et le ministre des
</p><pb n="110"/><p>— no —
affaires étrangères, à la CHAMBRE, donnèrent lecture d'une déclaration du
Gouvernement. Ce document peut sembler un peu vague pour Être considéré comme un véritable programme; il contient cependant deux dispositions d'une grande importance relatives l'une à la revision des lois constitutives du Sénat, l'autre à la stricte application du régime concordataire
dans les rapports de l'État avec l'ÉGLISE, Mais la réorganisation de la magistrature, les lois sur l'enseignement, les réformes de la législation militaire
qui, sans porter atteinte à la puissance défensive de la FRANCE, réduiraient
les charges du pays, le développement du commerce, les encouragements
aux institutions de prévoyance et d'assistance sociales, le maintien de
l'ordre au dedans et de la paix avec dignité au dehors, sont des projets et
des assurances qui ont déjà figuré dans les déclarations des ministères préV
cédenls.</p><p>La vérification des pouvoirs a rempli, à la CHAMBRE, une partie de cette
courte session. Plusieurs lois néanmoins ont été discutées et votées par les
deux Chambres; un grand nombre de projets de loi et surtout de propositions, dues à l'initiative parlementaire, ont été déposés sur le bureau de la
Chambre des députés; nous les indiquerons très sommairement; il n'est pas
sans intérêt au commencement d'une législature nouvelle de connaître les
réformes projetées, d'un coté par le gouvernement et de l'autre par les
membres du Parlement.</p><p>Affaires étrangères, — Le gouvernement a présenté à la Chambre divers
projets de loi portant approbation : d'une convention, signée le 9 juin 1880,
entre la France et le SALVADOR, pour la garantie réciproque de la propriété
des œuvres d'esprit et d'art (exposé des motifs, annexes, p. 1828); — d'une
convention, signée le 31 octobre 1881, entre la France et la BELGIQUE, pour
la garantie réciproque de la propriété littéraire, artistique et industrielle
(annexes, p. 1631); — de la convention, signée à Paris le28déeembre 1880,
entre la France et la SUISSE, pour réglementer la pôche dans les eaux frontières (J. 0. du 25 novembre); — du traité de commerce et de navigation, signé à Paris le 31 octobre 1881, entre la France et la Belgique
(annexes, p. 1616); — du traité de commerce et de navigation, conclu à
Paris le 26 novembre 1881, entre la France et les Pays-Bas (annexes,
p. 1883); — de la convention de commerce, signée à Paris le 7 novembre
1881, entre la France et l'Autriche-Hougrie (annexes, p. 1705); — du traité
de commerce, signé à Paris le 3 novembre 1881, entre la France et l'Italie.</p><p>Le gouvernement, en présentant ce premier traité de commerce, a annoncé
l'intention de déposer successivement à la tribune les nouveaux traités au
fur et à mesure qu'ils seraient signés; la Chambre de son côté a revendiqué
le droit de les réunir en bloc pour les examiner dans leur ensemble; mais
après la discussion de cette question de principe, l'urgence fut déclarée, et
le traité italien a été examiné et approuvé (exposé des motifs, annexes,
p. 1603; rapport, annexes, p. 1856; discussion,/. O. du 10 décembre).</p><p>Justice. — Le projet de loi sur la réforme judiciaire, adopté par la
Chambre des députés le 22 novembre 1880, et présenté au Sénat, a été retiré
par un décret eu date du 14 novembre [/. 0. du 16 novembre).
</p><pb n="111"/><p>— dll —
Le garde des sceaux a présenté à la Chambre plusieurs projets de loi
relatifs a l'administration légale du père pendant le mariage (/. 0. du
27 novembre); — aux ventes judiciaires d'immeubles (exposé des motifs,
annexes, p. 1843); — portant modification de l'article 9 de la loi du
23 mars 1855 [J. 0. du 27 novembre); — de l'article 69, § 9 du Code de
procédure civile; — des articles 656 à 672 du même Code (J, O. du
27 novembre); — des articles 105 et 108 du Code de commerce (exposé
des motifs, annexes, p. 1867),</p><p>Une proposition de loi, présentée au Sénat par M. BATBIE, relative aux
droits des enfants nés en France d'un père étranger naturalisé après leur
naissance, a été votée le 29 novembre et transmise à la Chambre le
5 décembre (exposé des motifs, annexes du Sénat, p. 425; rapport,
annexes, p. 793; discussion (J. O. des 20 et 30 novembre).</p><p>Les propositions suivantes ont été déposées sur le bureau de la CHAMBRE,
propositions ayant pour objet de modifier les articles 162, 163 et 164 du Code
civil (annexes, p. 1843); — relative au rétablissement du divorce; cette
proposition a été prise en considération (exposé des motifs, annexes,
p. 1704; rapport sommaire, J. O. du 27 novembre; discussion, J. O. du
11 décembre); — ayant pour objet de modifier les droits de l'époux sur la
succession de son conjoint prédécédé; cette proposition, adoptée par le Sénat
les 1" et 9 mars 1877, a été transmise à la Chambre le 9 novembre 1881 (annexes, p. 1630); — relative à l'administration légale des biens des enfants
mineurs pendant le mariage (exposé des motifs, annexes, p. 1979) ;—tendant
à modifier l'article 1734 du Code civil; cette proposition a été prise en considération (exposé des motifs, annexes, p. 1784; rapport sommaire, annexes,
p. 1879; discussion, J.O. du 11 décembre) ;.— sur la responsabilité des accidents dont les ouvriers sont victimes dans l'exercice de leur travail, notamment sur les chemins de fer des lignes de l'État et des compagnies; cette
proposition a été prise en considération (exposé des motifs, annexes,
p. 1599; rapport sommaire, annexes, p. 1712; discussion, J. O. du
22 novembre) ; — sur les dommages causés à la propriété privée par les travaux publics (exposé des motifs, annexes, p. 1955); — tendant à modifier
la loi du 10 décembre 1874 sur l'hypothèque maritime (annexes, p. 1699);
— ayant pour objet de modifier plusieurs articles du livre II du Code de
commerce; cette proposition, provenant de l'initiative de l'un des membres
du Sénat, a été adoptée par le Sénat dans ses séances du 11 janvier et 5 février 1877; elle a été transmise à la Chambre le 5 novembre 1881 (annexes,
p. 1037) ; — relative à la réforme des lois sur les faillites (annexes, p. 1811);
•-portant abrogation du §3 de l'article 3 de la loi du 28 février 1872, répression de la fraude sur les boissons (annexes, p. 1800); — relative aux récidivistes {J. O. du 2 décembre); — portant modification de l'article 16 de la
loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse (annexes, p. 1632); —sur la
chasse; cette proposition a été prise en considération (exposé des motifs,
annexes, p. 1600; rapport sommaire, annexes, p. 1797; discussion, J. O. du
29 novembre); — ayant pot r objet de supprimer le permis de chasse établi
par la loi du 3 mai 1814; la Chambre a refusé de prendre cette proposition
</p><pb n="112"/><p>en considération (exposé des motifs, annexes, p. 1612; rapport sommaire,
annexes, p. 1797; J. 0. du 29 novembre) ; — sur la destruction des animaux
nuisibles [J. 0. du 7 décembre) ; — sur les primes pour la destruction des
loups (annexes, p. 1806) ; — sur la responsabilité des propriétaires des forêts,
bois, garennes, en ce qui touche les dommages causés par le gibier, les
bêtes fauves et autres animaux sauvages (annexes, p. 1864; — relative à la
codification successive des lois (J. 0. du 29 novembre).</p><p>Intérieur. — Les deux Chambres ont voté une loi accordant une prorogation du délai fixé par la loi du 31 juillet 1881 pour les réclamations à
faire par les victimes du coup d'État du 2 décembre 1851 et de la loi de
sûreté générale du 27 février 1858. Cette loi a été promulguée le 19 décembre. (Chambres: exposé des motifs, p. 1599; rapport, annexes, p. 1786;
discussion, J. 0. du 25 novembre ; Sénat: rapport, annexes, p. 861 ;discussion, /. 0. du 11 décembre.)</p><p>Le Sénat, dans sa séance du 3 novembre, a voté l'ajournement de la discussion sur la proposition de loi, adoptée par la CHAMBRE, relative aux
interdictions de séjour dans les départements de la Seine et du Rhône
(rapport, annexes, p. 555; discussion, J. .0 du 4 novembre).</p><p>11 a été présenté au Sénat: un projet de loi sur la protection de l'enfance
(annexes, p. 865); — et deux propositions de loi, l'une relative à l'élection
des sénateurs nommés par le Sénat (annexes, p. 852); — l'autre ayant
pour objet la création d'un signe de distinction pour les ouvriers de l'agriculture et de l'industrie et pour les patrons de pêche et les pêcheurs
(/. 0. du 11 novembre).</p><p>Propositions de loi présentées à la Chambre; — tendant à réunir le Sénat
et la Chambre des députés en congrès ; le rapport sommaire conclut au rejet
de cette proposition (exposé des motifs, annexes, p. 1615; rapport sommaire, annexes, p. 1807); — tendantà la convocation des deux Chambres en
Assemblée nationale (exposé des motifs, annexes, p. 1969); — ayant pour
objet de modifier l'article 20 du décret du 2 février 1852 relatif à l'élection
des députés, urne électorale (annexes, p. 1744); — tendant à assurer la liberté
des réunions publiques (./. 0. du 29 novembre);—ayant pour objet d'abroger
la loi du 22 juin 1854 sur les livrets d'ouvriers (annexes, p. 1705); — tendant à modifier la loi du 13 avril 1850, sur l'assainissement des logements
insalubres (annexes, p. 1864) ; — ayant pour objet la création d'asiles des
enfants sauvés (annexes, p. 1872) ; — relative aux sociétés de secours mutuels (J. 0. du 20 novembre); —deux propositions de loi municipale (/. 0.</p><p>22 novembre, et annexes, p. 1899).</p><p>Nous devons mentionner aussi plusieurs projets de résolution: ayant
pour but la revision de la Constitution; l'urgence demandée pour ce projet
a été rejelée par 345 voix contre 120 (/. 0. du 16 novembre; exposé des
motifs, annexes, p. 1710); — tendant à ajouter à l'article 124 du règlement de la CHAMBRE, des dispositions concernant les députés qui fout partie
de sociétés financières (annexes, p. 1815); — tendant à rétablir dans le
règlement de la Chambre des députés l'article interdisant toutes sollicitalions concernant des intérêts privés (annexes, p. 1752); — tendant à la
</p><pb n="113"/><p>nomination d'une commission chargée de faire une enquête parlementaire
sur les élections du 21 août et du 4 septembre 1881 (exposé des motifs, annexes, p. 1976); — tendant à la nomination d'une commission chargée
d'opérer le dépouillement des professions de foi et des programmes électoraux de 1881, et de présenter à la Chambre un rapport sur les vœux et les
volontés qui y sont exprimés. Le rapport fait au nom de la commission
d'initiative parlementaire conclut au rejet de la prise en considération de
ce projet (exposé des motifs, annexes, p. 1634; rapport sommaire, annexes,
p. J798).</p><p>Finances. — L'organisation et le fonctionnement des divers départements ministériels créés ou transformés en vertu des décrets du 14 novembre, ainsi que l'augmentation du nombre des membres de la nouvelle
législature ont obligé le gouvernement à demander aux Chambres une
ouverture de crédits supplémentaires, sur l'exercice 1881, s'élevant à la
somme totale de 166,754 francs. La création des nouveaux ministères a été
vivement critiquée au sein de la commission chargée d'examiner ce
projet de loi ; la majorité a estimé que des considérations politiques se
mêlaient à l'examen des crédits sollicités et devaient en déterminer l'acceptation ; après avoir reconnu d'ailleurs la légalité des décrets, elle a
émis le vœu qu'à l'avenir aucun ministèie ne fût créé sans l'assentiment
préalable des Chambres. La nécessité du remaniement des grands services
de l'État et de la création de nouveaux ministères a été très discutée à la
Chambre comme dans la commission ; mais une question plus grave a
partagé les opinions, celle des limites entre les prérogatives du pouvoir
exécutif et les droits du parlement. Qui a le droit de créer un ministère?</p><p>Aujourd'hui, en EUROPE, a dit M. RIBOT, il n'y a presque pas un État où le
chef du pouvoir exécutif oserait prendre sur lui de créer un département
ministériel par voie de simple décret. Le député a rappelé que, même dans
les États monarchiques comme la PRUSSE, comme l'ITALIE, la création de
nouveaux ministères rentrait dans le domaine législatif. Le président
du conseil a défendu les prérogatives du pouvoir exécutif et il a demandé
à la commission de retirer le vœu émis dans son rapport; mais celle-ci
s'y est refusée. Le projet de loi, après réduction des crédits à la somme
de 141,504 francs, a été voté par 338 voix contre 109. lia été également adopté par le Sénat (Chambre : exposé des motifs, annexes, p. 1800;
rapport, annexes, p. 1877, discussion; ./. 0. du 9 décembre. — Sénat : rapport, J. O. du 14 décembre, discussion, J. O. du 16 décembre). Cette loi a
été promulguée le 20 décembre.</p><p>Propositions de loi présentées à la Chambre : —relative à la nomination
des commissaires répartiteurs des contributions directes (exposé des motifs,
annexes, p. 1827); — tendant à autoriser les conseils municipaux à substituer aux journées de prestation des centimes additionnels au principal
des quatre contributions directes, modification de l'article 2 de la loi du
21 mai 1836 sur les chemins vicinaux (exposé des motifs, annexes,
p. 1792);— relative à la réforme de l'impôt des boissons (exposé des</p><fw place="bottom">XIII. 8</fw><pb n="114"/><p>— a a —
motifs, annexes, p. 1788); — ayant pour objet: 1* la décharge, pour le
personnel des administrations des forêts et des douanes, des contributions
et prestations dont sont exemptés les officiers et les hommes de troupe;</p><p>2° l'amélioration des retraites des corps forestier» et douaniers (exposé des
motifs, annexes, p. 1792); — ayant pour objet de transformer tout notre
système d'impôt, de façon que l'intérêt du plus grand nombre se trouve
plus équitablement observé; cette proposition n'a pas été prise en considération par la commission d'initiative parlementaire (exposé des motifs,
annexes, p. 1616; rapport sommaire; annexes, p. 1881); — relative au
taux de l'intérêt de l'argent; la Chambre a voté la prise en considération
de cette proposition (exposé des motifs, annexes, p. 1705; rapport sommaire, annexes, p. 1847; discussion, J. 0. du 6,décembre); — ayant pour
objet la mise en adjudication des bureaux de tabac (exposé des motifs;
annexes, p. 1715 et 1783) ; — relative à la caisse nationale de retraite pour
la vieillesse; cette proposition a été prise en considération par la Chambre
(exposé des motifs, annexes, p. 1786, rapport sommaire;annexes, p. 1880;
discussion, /. 0. du 11 décembre); — tendant à accorder des pensions
aux veuves des citoyens qui meurent en se dévouant pour la cause publique
et aux citoyens ayant contracté des blessures graves dans les mêmes circonstances; la Chambre a prononcé l'urgence pour cette proposition
(exposé des motifs, annexes, p. 1791); — ayant pour objet: 1" l'aliénation
des joyaux de la couronne ; 2° la création d'une caisse de dotation des
musées nationaux; 3° la création d'une caisse des invalides du travail;
l'urgence a été déclarée (/. 0. du 29 novembre) ; — ayant pour but la
création d'une liste civile dite des vieux indigents (exposé des motifs,
annexes, p. 1633).</p><p>Quatre projets de résolution ont été déposés devant la Chambre : le 1"
portant nomination d'une commission de 22 membres, chargée de préparer
le dégrèvement de l'impôt foncier transformé en impôt de quotité (exposé
des motifs, annexes, p. 1807; — le 2* ayant pour objet la nomination
d'une commission de révision des droits de timbre et d'enregistrement
(exposé des motifs, annexes, p. 1805 ; — le 3' ayant pour objet la nomination d'une commission de 22 membres chargée d'étudier la question de
suppression des octrois (exposé des motifs, annexes, p. 1805) ; — le 4'
tendant à la nomination d'une commission de 22 membres, chargée d'étu.
dier les moyens propres à supprimer les produits de l'octroi et à les remplacer (exposé des motifs, annexes, p. 1846).</p><p>Guerre. — Le président de la République a décrété, le 24 novembre, la
reconstitution de deux hautes commissions militaires : la première est le
conseil supérieur de la guerre, créé en 1872, et qui avait cessé de fonctionner dès 1874; l'autre est le comité de défense, dont la création remonte
également à 1872, mais dont les membres ont en partie disparu (J. O. du
27 novembre).</p><p>La Chambre des députés et le Sénat ont adopté, avec quelques modifications, un projet de loi présenté par le gouvernement, portant : 1° ouver-
</p><pb n="115"/><p>ture de crédits supplémentaires au ministre de la guerre et au ministre de
la marine et des colonies, sur l'exercice 1881, pour subvenir aux frais de
l'expédition de Tunisie et du Sud Oranais; 2" ouverture de crédits extraordinaires au ministre de la guerre et au ministre de la marine, sur l'exercice 1882, pour subvenir aux frais de l'expédition de Tunisie et des opérarations sur le littoral de la TUNISIE, pendant le mois de janvier 1882. Cette
proposition de crédits a soulevé, dans les deux CHAMBRES, des discussions
financières, militaires et politiques d'une extrême gravité. Au Sénat, la
question a été très nettement posée par M. de Broglie; il s'agit de savoir,
a-t-il dit, si réellement notre comptabilité a fourni au gouvernement un
moyen légal de soutenir une véritable guerre pendant plusieurs mois sans
le concours, sans le contrôle, en dehors de toutes les prévisions du Parlement; s'il y a réellement un moyen légal de faire la guerre avec un budget
voté pour la paix; et si, par là même, le plus essentiel, le plus précieux des
droits du Parlement manque de toute garantie véritable. PUIS, laissant de
côté le passé de l'expédition tunisienne, il a demandé au gouvernement de
faire connaître quelles sont ses intentions pour l'avenir, quel but il poursuit en TUNISIE, quel plan il se propose dans l'exécution du traité du Bardo.</p><p>Le président du conseil, après avoir décliné toute responsabilité pour le
passé, a exposé que le moment n'était pas venu de répondre aux questions
qui lui étaient faites; cependant il a assuré qu'il n'y aurait ni annexion, ni
abandon de la TUNISIE, mais simplement protectorat, et que d'ailleurs rien
ne serait engagé désormais, soit quant au mode d'organisation qui devra
être appliqué dans la régence, soit quant à la dépense qui devra en
résulter, sans que les Chambres aient été préalablement consultées
(Chambre : exposé des motifs, annexes, p. 1807 et 1827; rapport, annexes,
p. 1792; discussion, J. 0. du 2 décembre. — Sénat : exposé des motifs,
annexes, p. 853; rapport, annexes, p. 858; discussion, J. 0. des 11 et
12 décembre).</p><p>La Chambre est actuellement saisie du projet de loi, adopté le 26 juin dernier par le Sénat, relatif à l'avancement dans l'armée (exposé des motifs,
annexes, p. 1595); — de plusieurs propositions: tendant à modifier l'article 40 de la loi du 27 juillet 1872 sur le recrutement de l'armée (annexes,
p. 1827); — portant modification des articles 2 et 37 de la loi du 27 juillet
1872 sur le recrutement de l'armée, en vue d'affranchir du service militaire,
dans les colonies, les jeunes soldats ayant amené les plus bas numéros du
tirage cantonal. L'urgence a été déclarée en faveur de cette proposition
(exposé des motifs, annexes, p. 1795; discussion, J. 0. du 20 novembre);
— ayant pour objet la suppression du volontariat d'un an (/. O. du
29 novembre); — d'un projet de résolution ayant pour objet la nomination d'une commission de l'armée (annexes, p. 1791).</p><p>Marine. — Un projet de loi portant ouverture au ministre de la marine,
sur l'exercice 1881, d'un crédit extraordinaire de 200,000 francs, pour venir
au secours de marins victimes d'événements de mer exceptionnels, a été
voté par les deux Chambres. Cette loi a été promulguée le 25 décembre
</p><pb n="116"/><p>_ H6 —
Chambre : exposé des motifs, annexes, p. 1784; rapport, annexes,p. 1865;
discussion, J. 0. du 10 décembre. —Sénat : rapport et discussion, J. O. du
16 décembre).</p><p>Instruction publique et cultes. — \° Instruction publique. Le président
de la République, sur le rapport du ministre de l'instruction publique, a
rendu, le 29 octobre, un décret relatif au classement, au traitement et à
l'avancement des directeurs et professeurs des écoles primaires supérieures
[J. O. du 30 octobre).</p><p>Un projet de loi sur l'enseignement secondaire libre a été déposé le 9 décembre à la Chambre des députés.</p><p>Propositions de lois présentées à la Chambre : Relative à l'organisation
des collèges communaux (exposé des motifs, annexes, p. 1873); — ayant
pour objet d'exiger des garanties de capacité des directeurs et des professeurs dans les établissements libres de l'enseignement secondaire (exposé
des motifs, annexes, p. 1855); — relative aux diplômes délivrés par le
ministre de l'instruction publique.; cette proposition, provenant de l'initiative de l'un des membres du Sénat, a été adoptée par le Sénat le 31 mai
1880; elle a été transmise à la Chambre le 9 novembre 1881 (annexes,
p. 1636); — ayant pour objet d'exiger des candidats aux baccalauréats
des certificats d'études universitaires (exposé des motifs, annexes, p. 1861);
— relative à la retraite des fonctionnaires de l'enseignement secondaire
(exposé des motifs, annexes, p. 1870).</p><p>Il a été présenté également un projet de résolution ayant pour objet la
nomination d'une commission de l'instruction publique (exposé des motifs,
annexes, p. 1970).</p><p>2" Cultes. Le Sénat a voté, le 29 octobre, la proposition de loi, adoptée
par la Chambre des députés, et qu'il avait discutée les 22, 28 et 29 juillet
dernier, ayant pour objet l'abrogation de l'article 15 du décret du 26 prairial an XII, relatif aux cimetières (/. O. du 30 octobre). Cette loi a été promulguée le 14 novembre.</p><p>M. LENOËL, sénateur, a retiré, le 15 novembre, une proposition de loi
relative à l'inamovibilité des desservants (./. O. du 16 novembre).</p><p>Propositions de lois présentées à la Chambre : Tendant à l'abrogation
du Concordat (exposé des motifs, annexes, p. 1780); — portant garanties
complémentaires : 1° au profit du pouvoir civil vis-à-vis du clergé des paroisses; 2" au profit du clergé séculier vis-à-vis du pouvoir épiscopal (J. O.
du 20 novembre); — ayant pour objet l'abrogation des lois sur le rétablissement des congrégations et de la main-morte (J. O. du 7 décembre) ; —
concernant l'église du Sacré-Cœur de Montmartre (exposé des motifs,
annexes, p. 1970) ; — tendant à l'abrogation des lois conférant aux fabriques
des églises et aux consistoires le monopole des inhumations (/. O. du
14 décembre); — sur les enterrements civils (exposé des motifs, annexes,
p. 1707).</p><p>Il est utile de mentionner un décret du 24 décembre, aux termes duquel
la direction générale des cultes est supprimée, et un arrêté du ministre de
</p><pb n="117"/><p>— H7 —
l'instruction publique et des cultes, en date du 26 décembre, qui charge
M. CASTAGNARY, conseiller d'ETAT, de la réorganisation de l'administration
des cultes et de l'étude des modifications à apporter dans les lois, décrets et
ordonnances qui les concernent (J. 0. du 27 décembre).</p><p>Travaux publics. — La Chambre a été saisie d'un projet de loi ayant
pour objet le nivellement général de la France (exposé des motifs, annexes,
p. 1707); — de deux propositions de loi : l'une portant réorganisation du
corps des ponts et chaussées (J. 0. du 4 décembre); l'autre retative à la
constitution du réseau national des chemins de fer et à leur régime d'exploitation (exposé des motifs, annexes, p. 1774); — et de divers projets de
résolution : ayant pour objet la nomination d'une commission pour l'examen des projets de loi portant classement ou déclaration d'utilité publique
de chemins de fer; ce projet a été adopté avec modification par la Chambre
(exposé des motifs, annexes, p. 1603; rapport, annexes, p. 1829; discussion, /. 0. du 27 novembre); — relative à la nomination d'une commission
spéciale et annuelle pour le classement et la déclaration d'utilité publique
des travaux à exécuter dans les ports maritimes (exposé des motifs, annexes,
p. 1804); — ayant pour objet la nomination d'une commission des voies
navigables et des ports maritimes (exposé des motifs, annexes, p. 1826);
— ayant pour objet la nomination d'une commission des voies navigables
(exposé des motifs, annexes, p. 1827).</p><p>Commerce et colonies. — 1" Commerce. La proposition de loi, adoptée
par la Chambre des députés le 29 mars 1881, concernant la durée des
heures de travail dans les usines et les manufactures, a été votée en première délibération par le Sénat, le 3 novembre (exposé des motifs, annexes,
p. 304; rapport, annexes, p. 733; discussion,/. O. du 4 novembre).—Une
proposition de loi relative aux dessins et modèles industriels, provenant de
l'initiative de l'un des membres du Sénat, adoptée par le Sénat dans ses
séances des 11 et 29 mars 1879, a été transmise à la Chambre le 9 novembre 1881 (annexes, p. 1635).</p><p>2° Colonies. Une proposition de loi relative à la formation d'une armée
coloniale a été déposée à la Chambre le 7 novembre (exposé des motifs,
annexes, p. 1615).</p><p>Algérie. Par décret du 26 novembre, M. Tirman a été nommé gouverneur général civil de l'ALGÉRIE, en remplacement de M. Albert Grévy.</p><p>L'administration des populations indigènes établies dans les territoires de
commandement es! confiée au commandant du 19* corps d'armée, qui a
tous les pouvoirs militaires. Les attributions du gouverneur général se
trouvent ainsi limitées à la haute administration du territoire civil actuel.</p><p>Le système d'administration, inauguré par l'application des décrets du
26 août dernier, qui rattachent les différents services algériens aux ministères compétents, est maintenu jusqu'à l'élaboration d'un plan complet de
réorganisation que présentera le Gouvernement.</p><p>Un projet de loi ayant pour objet de mettre à la disposition du ministre
le l'intérieur une somme de 50 millions, pour être employée en acquisi-
</p><pb n="118"/><p>tions de terres el en travaux de colonisation en ALGÉRIE, a été présenté à la
Chambre le 9 décembre (exposé des motifs, annexes, p. 197*2).</p><p>Agriculture. — Il a été déposé à la Chambre des députés deux propositions de loi ayant pour objet, l'une de donner des encouragements à l'agriculture (exposé des motifs, annexes, p. 1714); l'autre d'encourager la
reconstitution des vignobles et d'exonérer de l'impôt foncier les terrains
plantés en cépages américains (J. 0. du 9 novembre); et un projet de résolution tendant a la nomination d'une commission chargée d'étudier les
questions relatives au phylloxéra (exposé des motifs, annexes, p. 1703).</p><p>Le 16 décembre, il a été donné communication aux Chambres d'un
décret, en date du même jour, prononçant la clôture de la session extraordinaire de 1881.</p><p>Conformément à l'article 6 de la loi constitutionnelle du 24 février 1875,
retative à l'organisation du Sénat, des élections auront lieu le 8 janvier 1882
pour le renouvellement de la troisième série des sénateurs des départements. A. Carra de Vaux.
</p></div><pb n="119"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVK.VOEH.</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>De la condition du prodigue dans le droit romain, le droit français et
les législations étrangères, par E. M. Léonce DELAPORTE, docteur en droit,</p><p>PARIS, 1881; COTILLON, éditeur. — Nous avons eu souvent l'occasion de
constater ici à quel niveau élevé l'enseignement de nos maîtres éminents
de la Faculté de Paris maintient la dernière épreuve du doctorat. L'importante monographie que nous avons sous les yeux en fournit une nouvelle preuve. Son auteur, M. Léonce DELAPORTE, appartient à cette élite des
étudiants ardents au travail, passionnés pour la science, qui visent au-delà
du diplôme et ne mesurent pas leurs efforts aux exigences d'un programme.</p><p>ESTIMANT, non sans raison, qu'on pourrait voir se renouveler les critiques
déjà dirigées, au nom de la liberté individuelle, contre l'interdiction du
prodigue établie par notre Code civil, il n'a pas eu la témérité de se placer,
pour étudier cette question, sur le terrain philosophique où l'attaque de
M. Batbie et la défense, à notre avis, triomphante de M. Du verg er ont épuisé
le débat. Mais il s'est proposé, en présentant le tableau complet de la condition du prodigue sous toutes les législations, d'ajouter au dossier des documents d'histoire et de statistique dont la conclusion se dégagerait d'ellemême.</p><p>Retraçant d'abord les transformations successives du droit romain, il montre la curatelle du prodigue organisée à l'origine par la loi des XII Tables
en vue d'assurer la conservation de la co-propriété familiale, étendue par le
droit classique à la protection de la personne elle-même et de son patrimoine, graduellement effacée et enfin à peu près abolie sous le Bas-Empire
par une conséquence nécessaire du relâchement des mœurs. Après une
seconde partie consacrée au droit germanique ancien et moderne, il arrive
au droit français, analyse ses sources diverses, présente une intéressante
synthèse de nos principales coutumes, établit avec Merlin contre Troplong
et Chabot que dans le droit intermédiaire l'interdiction du prodigue a été
supprimée en fait mais non abolie en droit par la Constitution du
5 fructidor an III, et aborde le droit actuel. Là, sont exposées avec détails,
et discutées, quand il le faut, au double point de vue de la doctrine et de
la jurisprudence la plus récente, toutes les questions qui se rattachent à la
matière de l'interdiction du prodigue.</p><p>La quatrième et dernière partie est consacrée au droit étranger. Il nous
est difficile de donner ici une idée de la richesse des matériaux que l'auteur a su réunir, du soin qu'il a pris de puiser ses informations aux sources
les plus authentiques. Nous dirons seulement que la législation de 160 pays
est analysée, et que pour chaque région importante une notice bibliographique indique les ouvrages utiles à consulter. Plusieurs tableaux résu-
</p><pb n="120"/><p>ment ensuite ce travail en groupant les pays où le prodigue est frappé
l'incapacité générale (ce sont de beaucoup les plus nombreux), ceux où il
est frappé d'incapacité spéciale, et ceux où il jouit de sa pleine capacité.</p><p>Ces derniers sont : la Confédération argentine, l'AUSTRALIE, vingt-un £lats
de l'Union américaine, la Grande-BRETAGNE, les Indes anglaises, le MONTÉNÉGRO, la Nouvelle-Zélande et l'Uruguay. La conclusion annoncée est,
comme on le voit, toute en faveur de notre législation.</p><p>Dans l'exécution de ce vaste programme, M. Léonce Delaporte fail
preuve d'une critique déjà sûre d'elle-même, et d'un goût très vif pour les
problèmes à la fois si attrayants et si difficiles de l'histoire du droit. II s'attarde même volontiers autour de ceux qui ne rentrent qu'indirectement
dans son cadre, examinant par exemple les divers systèmes proposés sur la
constitution de la GENT, ou recherchant avec MONTESQUIEU, Aug. THIERRY,</p><p>LAFERRIÈRE, comment le droit de la Gaule dépouilla la forme romaine pour
revêtir la forme germanique. A vrai dire, ce ne sont point là de pures
digressions. En tout cas, elles sont heureusement traitées et rompent la
monotonie de l'exposition. Nul ne songerait à se plaindre d'une abondance pleine de promesses. A. Dkmasurb.</p><p>Cour» de droit administratif {6" édil., 2 vol. in-8°), par M. Th. DUCROCQ,
doyen de la Faculté de droit de Poitiers. — Le Cours de droit administratif
du savant doyen de la Faculté de Poitiers est devenu un ouvrage classique,
et nous n'apprendrions rien à personne en insistant sur le mérite de l'auteur. La première édition du cours a paru il y a vingt ans et, dès la quatrième édition, publiée en 1874, si nous avons bonne mémoire, l'étendue
de l'œuvre s'augmentait dans la proportion du double. Ne fallait-il pas
tenir compte de toutes les modifications survenues dans la législation constitutionnelle, administrative et économique du pays? La présente édition,
qui est la sixième, offre, par rapport à la précédente, une augmentation de
200 pages. Nous ne saurions mieux faire, pour donner une idée des éléments nouveaux introduits dans l'ouvrage de M. DUCROCQ, que de citer à
cet égard un passage très précis de sa préface:
« Les améliorations et l'accroissement s'étendent à l'ensemble de l'ou-
« vrage. Il donne la place importante qui leur appartient aux lois admi-
« nistratives si nombreuses qui ont été votées ou préparées depuis l'édition
« précédente et à divers règlements. Cette législation nouvelle ou complé-
« mentaire concerne le Conseil d'ÉTAT, la Cour des comptes, les Conseils
« de l'instruction publique et les différents ordres d'enseignement, les cora-
« missions administratives des établissements hospitaliers et de bienfaic sance, l'armée et les pensions de retraites militaires ou civiles, les crédits
« extraordinaires et supplémentaires, la résidence des Pouvoirs publics,
« l'état de siège, la presse, le colportage, les réunions publiques, les syn-
« dieats professionnels, les grands travaux publics, les chemins de fer, les
« tramways, les ponts, les chemins vicinaux; le tableau général des dé-
« pendances du domaine national continué, le code rural commencé, la
</p><pb n="121"/><p>« conservation et la restauration des terrains en montagnes assurées, la
« loi de 1810 sur les mines revisée, la dette publique accrue d'un fonds dic rectement et forcément amortissable, les impôts, et spécialement les pa-
« tentes, les droits sur les boissons, sur les sucres et autres impôts dé-
« grévés au uniformisés, le tarif général des douanes ouvrant la voie au
« renouvellement des tarifs conventionnels, la réforme postale et la réforme
« télégraphique accomplies, les deux services réunis, leurs attributions
t augmentées, l'union postale universelle consommée et l'union télégrac pbique resserrée par de nouvelles conventions internationales; le régime
« des institutions de prévoyance agrandi par l'institution de la caisse d'é-
« pargne postale et par le développement des anciennes caisses d'épargne
« et des caisses scolaires et d'ateliers; la fabrication des espèces métalli-
« ques mise en régie et provisoirement soumise par une nouvelle conven-
« tion monétaire, sinon aux principes, du moins au oontre-coup des faits
« économiques; la protection de la propriété industrielle, oomme celle de
« l'uniformité des poids et mesures et de la propriété artistique et intellec-
« tuelle, poussée par l'initiative législative, les expositions universelles et
&lt; les congrès, dans la voie féconde des conventions et des conférences in-
« ternationales ».</p><p>On voit avec quel soin l'éminent jurisconsulte se tient et tient ses lecteurs au courant des incessantes métamorphoses du droit administratif.</p><p>Pour se reconnaître dans ce dédale de textes législatifs et d'interprétations
judiciaires ou doctrinales, les hommes d'étude et les hommes d'affaires ne
sauraient trouver un guide plus autorisé que M. Ducrocq.</p><p>Paul Robiquet.</p><p>La procédure criminelle au XVII' siècle. Histoire de l'ordonnance du
28 août 1670. Son influence sur les législations qui l'ont suivie et notamment sur celle qui nous régit actuellement, par Ed. DETOURBET, ancien
avocat général. Arthur ROUSSEAU, éditeur, 1 vol. — Sous ce titre, qui
parait restreint, M. Detourbet nous trace un tableau étendu de la procédure
criminelle depuis les commencements du moyen-âge jusqu'à nos jours.</p><p>C'est un vaste sujet intéressant à plus d'un titre, car il touche à la philosophie et à l'histoire. La législation criminelle ne subit-elle pas l'influence des
idées et de la civilisation d'une nation? M. Detourbet a traité la matière en
homme compétent, avec la modération et l'impartialité d'un magistrat. La
première partie nous montre les précédents de l'ordonnance de 1670. C'est
le moment où la royauté revendique contre la féodalité, comme le plus bel
attribut du pouvoir royal, le droit de rendre la justice. Elle procède d'abord
timidement et s'attribue certaines affaires par &lt; les cas royaux »: elle crée
un personnel judiciaire royal, Us prévôts, les baillis, les sénéchaux, les avocats du roi et par une série de grandes ordonnances elle prépare une véritable
révolution. Malheureusement les réformes ne sont pas toujours heureuses.</p><p>L'ordonnance de Blois consacre la procédure secrète. L'accusé n'aura plus
d'avocat. Celle de Villers-Cotterets suit les mêmes errements. A la veille de</p><fw place="bottom">XIII. 9</fw><pb n="122"/><p>ces belles ordonnances, dues à Colbert et à Louis XIV, quel spectacle que
celui de la procédure criminelle! Partout l'arbitraire, la confusion et la
multiplicité des juridictions, l'intervention du pouvoir royal enlevant toute
indépendance à la magistrature, les droits de l'humanité violés par des
châtiments barbares. Quel contraste, entre l'accusé à Rome défendu par des
voix éloquentes, et l'accusé du moyen-âge livré sans défenseur aux rigueurs d'une procédure cruelle et réduit par les tortures à s'avouer coupable de crimes qu'il n'avait pas commis ! C'est qu'alors les grands principes
de la philosophie stoïcienne qui avaient inspiré le législateur romain ont
disparu et avec eux les idées d'humanité. La société ne cherche pas seulement à punir: elle veut se venger. Aussi le coupable inspire plus de pitié
que d'horreur et, comme le dit MONTAIGNE, « la peine devient plus criminelle que le crime ».</p><p>Nous ne suivrons-pas l'auteur dans les développements» juridiques qu'il
donne sur la partie principale de son étude, c'est-à-dire sur l'ordonnance
de 1670. Il montre que, si elle réalisa de grands progrès en groupant des
règles générales, en réduisant les degrés de juridiction, en dirigeant
mieux l'information, elle laissa cependant subsister le secret dans la procédure, la torture, l'absence de défenseur pour l'accusé, sauf dans quelques
cas exceptionnels. C'est toujours la même lenteur dans la procédure. Il y a
pis encore. L'accusé était quelquefois oublié dans les prisons. M. Detourbet
cite un accusé, arrêté en 1685, qui mourut 14 ans après à St-LAZARE, sans
même que l'instruction de son procès ait été suivie.</p><p>Dans la deuxième partie de son travail, qui s'étend de 1670 à 1748, l'auteur nous fait assister à ce grand mouvement des esprits qui entraîne la
société du XVIII' siècle vers le progrès. La magistrature s'était souvent
signalée à l'attention publique par ses erreurs, et la législation criminelle
par ses rigueurs. L'opinion publique s'éveillait et demandait des réformes
dans notre organisation judiciaire. Des idées plus humaines se font jour:
on devient « sensible », comme on disait alors; philosophes, historiens,
littérateurs, tous veulent ébranler le vieil édifice de nos lois. MONTESQUIEU,</p><p>VOLTAIRE, BEAUMARCHAIS, ces grands esprits, qui étaient en même temps de
grands cœurs, sapent l'ancienne société jusque dans ses fondements. Mais
cette aristocratie et cette bourgeoisie libérale, dont les idées ont préparé de
si grands changements, est impuissante à les accomplir, et au lieu d'arriver à des réformes légales, ses efforts aboutissent à une révolution populaire avec ses violences et ses excès. Néanmoins une grande réforme va
s'accomplir. Le 24 août 1790, le roi donne sa sanction à un ensemble de
mesures qui constituent une vérifable loi « d'organisation judiciaire ». La
procédure criminelle est réformée; elle est faite contradictoirement avec
l'accusé; il est assisté d'un défenseur. Tout se fait au grand jour. Par la
loi du 25 septembre, 8 octobre 1791, la France reçoit son premier Code
pénal. Les peines qui y sont édictées sont presque les mêmes que celles
d'aujourd'hui. ENFIN, le Code de procédure criminelle est promulgué le
16 décembre 1808 et le Code pénal le 20 février 1810.
</p><pb n="123"/><p>— *23 —
En terminant et en constatant les immenses progrès accomplis depuis
1789, l'auteur reconnaît cependant que le but n'est pas atteint et, par une
pente naturelle, il arrive à une question tout à fait actuelle, et sur laquelle
11 y a encore beaucoup à dire, bien qu'on en ait beaucoup parlé, c'est-à-dire
la revision de nos lois criminelles et de notre organisation judiciaire.</p><p>M. Detourbet ne traite pas la question qui ne rentre pas dans son sujet: il
se borne à signaler les points principaux qui semblent devoir attirer principalement l'attention du législateur; l'auteur n'est pas de ceux qui crient
au scandale, lorsqu'il est question de ces réformes, comme si aucune institution humaine était parvenue àla perfection. Et cependant, il paraît être
de ces esprits qui, au milieu des luttes et des incertitudes du présent, sont
attirés vers le passé et y cherchent des modèles. € Sur ces difficultés, dit-il,
« le dernier mot est peut-être au passé ». Sans doute, il nous a légué de
grandes choses. La publicité des débats, la liberté de la défense, le jury
nous viennent des Romains. Et cette question, qu'on aimerait à croire nouvelle, tant elle parait loin d'avoir reçu sa solution, celle de l'amendement
du coupable, Sénèque ne l'avait-il point signalée (1). Mais si l'auteur a le
respect du passé, il n'est pas injuste envers le présent et il ne désespère
pas de l'avenir. Souhaitons avec lui que cet avenir dont on attend de si
grandes choses, justifie les espérances qu'il fait concevoir et que le législateur, arrive enfin à concilier l'intérêt de la société et celui de l'individu,
les droits de la justice et ceux de l'humanité.</p><p>R. Lenepveu Boussaroque de Lafont.</p><p>Étude sur la naturalisation en ALGÉRIE, par M. Rouard de CARD, professeur à l'École supérieure de droit d'Alger. — Suivant une expression souvent répétée, l'Algérie doit devenir « le prolongement de la France »; pour
atteindre ce résultat, M. Rouard de Card montre la nécesssité de former
dans notre colonie africaine une majorité de Français ayant la plénitude
des droits civils et politiques; le nombre, dit-il, joint à la supériorité morale fera alors définitivement prévaloir notre influence. D'après le recensement de 1876 la proportion des Français y compris les Israélites naturalisés collectivement en 1870, est de 17 p. 100, celle des étrangers de
12 p. 100 et celle des indigènes musulmans de 71 p. 100. Comment corriger cette infériorité numérique? Il serait certainement très désirable que
des habitants de la métropole vinssent peupler et cultiver le sol de l'Algérie
et y fonder des établissements durables; mais les Français quittent difficilement leur pays natal, il faut donc de la terre même d'Afrique créer de
nouveaux FRANÇAIS, c'est-à-dire assimiler à nos nationaux les individus de
races variées qui peuplent les départements algériens, il faut naturaliser
les indigènes et les étrangers colonisateurs. L'auteur examine quels ont
été pour les indigènes musulmans et les colons étrangers les effets du
sénatus-consulte du 14 juillet 1865; il pense qu'il pourrait être modifié</p>
<note place="bottom">(1) De CLEMENTIA, titre 1, cap. 22.</note>
<pb n="124"/><p>dans un sens libéral; la demande de naturalisation lui parait être soumise
à des règles encore trop étroites; il lui semble notamment qu'une année
de résidence pourrait être considérée comme un stage suffisant pour obtenir le titre de citoyen français que d'ailleurs l'administration aurait toujours le droit de refuser pour des raisons de moralité, d'ordre et d'intérêt
pu blic. i A. Carra de Vaux.</p><p>Code fédéral des obligations et loi fédérale sur la capacité civile, ouvrage annoté par Charles SOLDAN, juge au tribunal cantonal vaudois; 1 vol.
in-32, (LAUSANNE, Howard Guilloud et C'% 1881). — L'article 64 de la
constitution suisse du 29 mai 1874 a confié aux assemblées fédérales le soin
d'édicter des lois générales sur la capacité civile et sur toutes les matières
du droit se rapportent au commerce et aux transactions mobilières (droit
des obligations, y compris le droit commercial et le droit de change).</p><p>C'est en vertu de ces dispositions que le Conseil des États et le Conseil national ont adopté, les 10 et 14 juin 1881, le Code fédéral des obligations.Ce
CODE, qui comprend 904 articles et dont l'autorité s'étend à tous les cantons
indistinctement, traite de tous les genres d'obligations, de celles qui naissent
des contrats et quasi-contrats, comme de celles qui ont pour cause un délit
ou un quasi-délit. L'édition que vient d'en donner M. Soldan se recommande par la petitesse du format qui en fait un livre essentiellement portatif et d'un usage commode pour la pratique; elle présente en outre
l'avantage d'avoir reçu l'approbation spéciale du chancelier de la CONFÉDÉRATION, ce qui lui donne un caractère officiel. L'éditeur a joint au
Code la loi du 22 juin sur la capacité civile, qui en est en quelque sorte
l'annexe. ENFIN, il a complété le volume par deux tables, une table de
corrélation qui permet de se reporter aux Codes français et aux lois allemandes, et une table analytique destinée à faciliter les recherches à travers la longue série des articles du Code. Il est regrettable que M. Soldan
n'ait pas cru devoir joindre aux textes quelques notes explicatives, ainsi
qu'une notice préliminaire indiquant sommairement les origines du Code
et les phases diverses de sa préparation; il eût par là doublé la valeur de
sa publication. Fernand Daguin.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant: COTILLON.<lb/>Paris. — Imprimerie Arnous de RIVIÈRE, rue RACINE, 26.</fw></body></text></TEI>