<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp41&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822803">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150250"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822803"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.41 1911-1912.</title></ref>
                    <date when="1912-08-01">Aout-Septembre 1912</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 41</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 8-9</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 8-9. - Août-Septembre 1912.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL |) | INITI0 (0IPlll</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Membres nouveaux. - Ouvrages offerts à la Société. - Étude sur le réseau . des
                    chemins de fer de l'État bulgare, par M. A. CALEB.</p>
                <p>Conseil de Direction.</p>
                <p>Mouvement législatif. - Canada (Québec).</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. - Les pensions de vieillesse en ANGLETERRE, par M. A
                    de Lavergne; M. E. ALIx. - Digest of the civil lauo of CEYLON, par M.
                    Arunaghalam ; M. C. CHEUVREUx. - FUENTES, notas y concordancias del Código civil
                    de la Repiblica oriental del URUGUAY, par M. T. Narvaja ;</p>
                <p>M. C. PARRA PEREz. - Traité de droit commercial, par M. C. VIVANTE, traduit par
                    M. J. Escarra (tome IV. Les obligations); M. SAUVAGNAC. -</p>
                <p>La lettre de change et le billet à ordre; loi brésilienne du 31 décembre 1908,
                    traduite par M. A. Velloso-Rebello; M. F. DAGUIN. - Aperçu des sources
                    historiques du droit brésilien, par M. A. Velloso-Rebello; M. F.</p>
                <p>DAGUIN. - La réforme militaire ottomane; M. F. DAGUIN. - Les transformations du
                    droit civil, par M. J. Charmont; M. F. DAGUIN. - L'enseignement économique et
                    social dans les écoles techniques, par M. Maurice Bellom; M. F. DAGUIN.</p>
                <p>Liste des membres nouveaux :</p>
                <p>MM. CARMo BRAGA, docteur en droit, avocat, rua do HOSPICIO, 79, à Rio-de-Janeiro
                    (Brésil).</p>
                <p>SAMITCA (Tudor), avocat à la Cour d'appel, 191, rue de l'UNIVERSITÉ, à Paris.</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société :</p>
                <p>1º The Acts of the general assembly of Irince Edvard ISLAND, 1909 ;</p>
                <p>2º The statutes of Nova SCOTIA, 1909;</p>
                <fw place="bottom">XLIII. 28</fw>
                <pb n="394"/>
                <p/>
                <p>3º New-Brunswich. Acts of the legislative assembly, 1909.</p>
                <p>3 vol. in-8°, offerts par M. C. Sansas. -</p>
                <p>Eléments de droit constitutionnel. Étude juridique et critique sur la
                    Constitution de la République d'IIaïti ; vol. in-8°, offert par l'auteur, M.
                    Dorsainvil.</p>
                <p>Alcane riforme del giudizio per giurati e il progetto del Cod. di Proc. Pen.
                    Italiano; broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. le professeur A. Stoppato.</p>
                <p>La lutte contre la criminalité juvénile, par Léonce ANDRÉ, vol. in-8°, offert par
                    l'éditeur, librairie Arthur Rousseau.</p>
                <p>Constitución de los Estados Unidos de Venezuela; broch.</p>
                <p> in-8°, offerte par M. F. Daguin.</p>
                <p>L'évasion fiscale, broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. E. Falck.</p>
                <p>Traité des droits de succession; vol. in-8°, offert par l'auteur,</p>
                <p>M. A. Scheyven.</p>
                <p>Note ed appunti dal libro del prof. SEHLING, Kirchenrecht :</p>
                <p>Rubrica « Libri Reviste »; broch. in-8, offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. T. Santachiara.</p>
                <p>Il carattere giuridico delle casse di lRisparmio ordinarie mella loro funzione
                    economica e sociale; broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. A. Fabbri.</p>
                <p>John's Hopkins University Studies historical and political science. Série XXIX,
                    n° 1-3; série XXX, n° 1; 4 fascic. in-8e, offerts par l'Université de John
                    HOPKINS, de Baltimore.</p>
                <p>Il diritto di for togliere le costruzioni, piantagioni od opere fatte da un terzo
                    sul fondo altrui ; broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. M. Ricca-Barberis.</p>
                <p>Die Staatstheorien der Französischen Nationalversammlung von 1789; vol. in-8°,
                    offert par l'auteur, M. le Dr. Robert Redslob.</p>
                <p>Les présidents du Tribunal civil de Marseille; broch. in-8e, offerte par
                    l'auteur, M. A. Rampal.</p>
                <p>Diario de sesiones de la II. Camara de Semadores de la Reputblica O. del Uruguay
                    ... 1909-1910; vol. in-8°, offert par le Gouvernement de la République Orientale
                    de l'Uruguay. </p>
                <pb n="395"/>
                <p/>
                <p>Le BRÉSIL, ses richesses naturelles, ses industries, tome II ; vol. in-8°, offert
                    par M. Vieira Souto.</p>
                <p>Bulletin de l'Institut international de STATISTIQUE, tome XIX,</p>
                <p>1re et 2e livraisons .</p>
                <p>2 vol. in-8°, offerts par l'Institut international de Statistique.</p>
                <p>Manuel de droit civil suisse. Code revisé des obligations, - fascic. 10-12; vol.
                    in-8°, offert par l'auteur, M. V. Rossel.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>ÉTUDE SUR LE RÉSEAU DES CHEMINS DE FER DE L'ÉTAT</p>
                <p>BULGARE, par M. Albert CALEB, docteur en droit, Privatdocent à l' Université de
                    GENÈVE, professeur à l'Académie de commerce de Lausanne.</p>
                <p>Comme tout État qui renaît à la vie libre et qui prend conscience de soi-même, le
                    Royaume de BULGARIE, bien avant la proclamation de son indépendance, a eu sa
                    politique ferroviaire.</p>
                <p>Durant les décades d'années, pendant lesquelles elle luttait pour s'affranchir,
                    en fait et en droit, de la tutelle turque, la Bulgarie n'a jamais négligé les
                    conditions économiques du pays. Les exigences de la politique locale et
                    internationale n'absorbaient pas l'attention de ses hommes d'État au point de
                    ralentir l'activité nécessaire au développement commercial et industriel. Dès
                    que le peuple devint maître de ses destinées, et qu'il lui fut possible de gérer
                    ses intérêts pour le plus grand bien des nationalités qui habitaient son
                    territoire, il eut vite fait de porter son attention sur les moyens d'accélérer,
                    de faciliter les relations des diverses parties du pays avec les régions
                    immédiatement voisines et avec les contrées plus lointaines, l'Occident. ET,
                    s'il faut une preuve de cette tendance constante, toujours présente à l'esprit
                    des cercles dirigeants, nous n'avons qu'à rappeler les pourparlers, souvent
                    âpres, menés par le Gouvernement de Sofia avec la Compagnie concessionnaire des
                    chemins de fer orientaux pour le rachat du tronçon de la grande ligne
                    Paris-CONSTANTINOPLE, traversant la terre bulgare entre Bellovo et Harmanli.</p>
                <p>CERTES, on ne saurait blâmer les efforts tentés dans ce domaine pour nationaliser
                    une ligne d'une si grande importance commerciale et stratégique. Après la
                    centralisation administrative commencée déjà au lendemain du traité de BERLIN,
                    quand l'an- </p>
                <pb n="396"/>
                <p> cienne Roumélie commença à vivre sa vie propre, - les divers Gouvernements
                    bulgares qui se sont succédé au pouvoir, se sont imposé le devoir de se mettre
                    en rapports faciles avec l'étranger, de consacrer de grandes ressources à la
                    construction de lignes qui pourraient intéresser la prospérité nationale et
                    arriver ainsi à échanger les produits de l'agriculture, seule source de
                    richesse, contre ceux de l'industrie occidentale. La question des chemins de fer
                    en Bulgarie a été, à un moment de son histoire, si étroitement liée à sa vie
                    politique et nationale, qu'elle a failli provoquer une guerre sanglante lors des
                    journées mémorables d'octobre 1908. « Étudier le développement des voies
                    ferrées, dit « Georges BOUSQUET, c'est compter les étapes suivies par la Bul- «
                    garie dans cette voie de la civilisation où elle a marché depuis « trente ans, à
                    travers mille obstacles, au prix d'efforts continus « et de coûteuses
                    expériences » (1).</p>
                <p>La question des chemins de fer bulgares comporte deux phases. D'abord la phase,
                    pour ainsi dire, intérieure, englobant tout le réseau territorial, qui se
                    complique singulièrement du fait qu'il a fallu longtemps négocier pour racheter
                    un certain nombre de lignes - héritage de l'ancienne domination turque →dans
                    lesquelles les nations occidentales se trouvaient intéressées par des capitaux
                    souvent considérables que leurs ressortissants avaient fournis pour la
                    construction et l'exploitation de ces lignes. En deuxième lieu, la phase, en
                    quelque sorte, internationale, celle qui envisage principalement la position que
                    doit prendre le nouveau royaume dans la question irritante de la fameuse ligne
                    Danube-Adriatique qu'on veut construire pour servir de rempart à la pénétration
                    allemande.</p>
                <p>Partant de ces deux points de vue, le réseau complet des lignes de chemins de fer
                    en Bulgarie peut se diviser en trois catégories : 1° lignes construites par des
                    compagnies étrangères et rachetées par le Gouvernement bénévolement ou à la
                    suite d'événements politiques; 2° lignes construites en régie et exploitées par
                    l'État : 3 sections de lignes destinées à relier le réseau actuel avec la grande
                    ligne projetée Danube-Adriatique. Chacune de ces trois catégories demande
                    quelques brèves explications.</p>
                <note place="bottom">(1) Georges BOUSQUET, conseiller d'État honoraire, Les chemins
                    de fer bulgares, p. 4 (broch. in-8°, imprimerie CHAIX, 20, rue BERGÈRE, PARIS,
                    1909).</note>
                <pb n="397"/>
                <p>- --</p>
                <p>Les lignes de la première catégorie ont toutes leur histoire mouvementée. C'est
                    d'abord la ligne Roustchouk-VARNA, destinée à relier le Danube à la mer NOIRE,
                    et dont la construction fut annoncée par firman impérial en septembre 1861,
                    alors que le territoire traversé n'était qu'une province de l'Empire
                    ottoman.</p>
                <p>Comme on le sait, cette ligne, concédée en 1863 à une société - anglaise qui la
                    livra à l'exploitation en 1867, avait dans l'esprit de ses promoteurs une
                    importance plutôt stratégique que commerciale : elle devait favoriser le
                    mouvement des troupes dans la partie nord-est de l'Empire. Nous ne pouvons
                    exposer ici toutes les péripéties de l'existence de cette ligne. Bornons-nous à
                    signaler que, à l'instar de la ligne improductive Tchernavoda-</p>
                <p>KUSTENDJÉ, rachetée par la Roumanie sous la pression anglaise, la ligne
                    Varna-Roustchouk fut abandonnée en 1873 au Gouvernement turc, et en 1885,
                    rachetée sous le ministère de KARAVELOFF, alors président du Conseil des
                    Ministres de la Principauté bulgare, toujours sous la pression anglaise et en
                    vertu de l'article 10 du traité de BERLIN, le lendemain de la Révolution
                    rouméliote de septembre 1885, pour un prix à peu près triple de sa valeur réelle
                    (1).</p>
                <p>Aujourd'hui l'importance de cette ligne est discutable; elle est la plus
                    improductive de toutes malgré les fréquentes améliorations qu'on y apporte. Son
                    principal défaut est qu'elle laissait à l'écart des villes si importantes comme
                    Choumen et Rasgrad (cette lacune a été en partie comblée par la ligne centrale,
                    comme nous le verrons plus loin) et qu'elle ne parvient pas à détourner le
                    trafic du DANUBE, surtout depuis que la Commission internationale a réussi à
                    rectifier les embouchures de ce fleuve. Voilà où l'on en arrive, quand, pour
                    résoudre un pro-</p>
                <p>(1) L'article 10, alinéa 1 du traité de BERLIN, stipule : La Bulgarie est
                    substituée au Gouvernement impérial ottoman, dans ses charges et obligations
                    envers la Compagnie du chemin de fer Roustchouk-VARNA, à partir de l'échange des
                    ratifications du présent traité., etc. -</p>
                <p>Voici une autre disposition du traité de Berlin relative aux chemins de fer
                    rouméliotes :</p>
                <p>Art. 21. - Les droits et obligations de la Sublime-PORTE, en ce qui concerne les
                    chemins de fer dans la Roumélie ORIENTALE, sont maintenus intégralement. </p>
                <pb n="398"/>
                <p> blème économique et financier, on se laisse guider par des considérations
                    d'ordre politique.</p>
                <p>Dans cette même catégorie, la Bulgarie recueillait dans l'héritage turc, les
                    lignes des chemins de fer orientaux. Faire ici l'historique complet de ces
                    lignes nous mènerait trop loin. Nous en rappellerons seulement les épisodes les
                    plus marquants. Le 9 mai 1883, les délégués à la conférence dite « à quatre »,
                    savoir : l'Autriche-HONGRIE, la TURQUIE, la Serbie et la Principauté bulgare,
                    signaient à Vienne la convention qui créait la grande artère internationale
                    Paris-CONSTANTINOPLE, par VIENNE, BUDAPEST, BELGRADE, SOFIA, Philippopoli et
                    Andrinople. A NICH, en SERBIE, cette ligne devait se bifurquer en deux voies
                    divergentes, dont l'une devait se rendre à Constantinople par Tsaribrod
                    (frontière bulgare) et SOFIA, et l'autre gagnerait Salonique par RAUJA, ou elle
                    devrait rejoindre le chemin de fer Salonique-Mitrovitza par Uskub. Le tronçon
                    bulgare de cette grande voie était compris entre Tsaribrod (limite de la
                    frontière serbe après la guerre bulgaro-serbe), Sofia et Vakarel (limite de la
                    Roumélie), en tout 114 kilomètres. Il fut livré à l'exploitation le 23 juin
                    1888. Pour se relier aux chemins de fer de la Roumélie orientale, il restait à
                    franchir la distance entre Vakarel et BELLOVO, soit 46 kilomètres. La Société
                    Vitalis construisit cette section pour le compte du Gouvernement turc et depuis
                    le 12 avril 1894, elle fut exploitée par le Gouvernement bulgare en vertu d'une
                    convention spéciale moyennant une location annuelle de 104.146 francs. De
                    Bellovo la ligne traverse toute la Roumélie orientale, dessert PHILLIPPOPOLI,
                    Tatar-Bazardjik et s'arrête à Harmanli(limite de la frontière bulgare, la
                    frontière turque proprement dite se trouvant un peu plus loin à Moustafa-Pacha),
                    pour continuer sur Andrinople et CONSTANTINOPLE, reliant ainsi cette dernière
                    ville à l'Europe occidentale. La partie de cette ligne qui traverse le
                    territoire bulgare, soit de Bellovo à la frontière turque, a 204 kilomètres de
                    longueur. En outre, un embranchement part de Tirnovo-SEÏMEN, traverse la Maritza
                    et remonte un de ses affluents jusqu'à Yamboli.</p>
                <p>L'existence de ce corps étranger, enclavé dans le réseau des chemins de fer
                    bulgares, fut, comme on le sait, dans les 25 dernières années, l'objet de
                    négociations interminables et de gêne constante dans l'exploitation. Un état de
                    choses pareil, allant à l'encontre d'une bonne et saine économie nationale,
                    sacrifiant l'intêrêt public à celui de la Compagnie concessionnaire omni- </p>
                <pb n="399"/>
                <p> potente; l'ingérence abusive, l'exploitation scindée entre deux administrations
                    autocéphales par suite de l'intercalation, au milieu du réseau, de la ligne
                    Bellovo-HARMANLI, exploitée par la Compagnie sous le contrôle turc; ce dualisme
                    enfin aussi nuisible aux intérêts locaux ne pouvait pas se perpétuer. Il ne
                    rentre pas dans notre sujet de détailler les tentatives faites à diverses
                    reprises pour sortir de cette situation intenable ainsi que les insuccès
                    auxquels elles aboutissaient généralement grâce à l'opiniâtreté de la Compagnie
                    qui émettait des prétentions exorbitantes, sûre qu'elle était d'avance, que le
                    Gouvernement de SOFIA, dont les finances étaient à ce moment obérées,
                    n'accepterait pas ses propositions. Quoi qu'il en soit, le 12 avril 1894
                    intervint un traité d'après lequel le Gouvernement impérial ottoman, subrogé
                    alors aux droits du constructeur - la Compagnie du baron Hirsch - donnait à bail
                    au Gouvernement princier pour dix ans la ligne Bellovo-VAKAREL, moyennant un
                    loyer fixe annuel de 104.000 francs. Ce traité servit de base à la Convention de
                    rachat de concession de 1898, passée avec la COMPAGNIE, convention qui ne put du
                    reste se réaliser, faute d'argent, et qui devait se faire sur la base de la
                    capitalisation de la recette moyenne des cinq dernières années. En outre, à
                    teneur d'un accord spécial du 8 mars 1894, la section de Bellovo à SARAMBEY,
                    lomgue de 10 kilomètres environ, comprise dans le réseau des Chemins de fer
                    orientaux, était exploitée par l'État bulgare moyennant un loyer annuel de 1.200
                    francs par kilomètre.</p>
                <p>Tous ces accords réglant des points spéciaux ne changeaient rien à la situation.
                    Bien au contraire, la validité de la prolongation de la concession pendant 34
                    ans encore, ressortait implicitement de la dernière convention de rachat non
                    accomplie.</p>
                <p>Dans le même ordre d'idées, il nous faut mentionner que le fameux STAMBOULOFF,
                    n'ayant pas pu racheter les lignes orientales et pour faire la guerre à la
                    Compagnie et secouer son joug, conçut le projet de construire une ligne
                    parallèle qui, partant de Sarambey relierait le tronçon de l'État bulgare au
                    port de BOURGAS, sur la mer NOIRE, par TCHIRPAN, Stara-ZAGORA, Nova-</p>
                <p>Zagora et Yamboli. Cette ligne, dénommée « ligne parallèle », ne put être
                    terminée, la Bulgarie ayant été boycottée par le syndicat des capitalistes et
                    financiers viennois, bailleurs de fonds de la COMPAGNIE, qui refusait de lui
                    avancer les capitaux nécessaires, soit pour achever la ligne parallèle (tout
                    était prêt, il ne restait qu'à poser les rails), soit pour réaliser le rachat
                    prévu </p>
                <pb n="400"/>
                <p> dans la Convention de 1898. FINALEMENT, poussé par des besoins d'argent, le
                    Gouvernement bulgare céda à bail à la Compagnie la ligne Tchirpan-Nova-Zagora
                    qu'il avait à peine fini de construire, pour un prix dérisoire (Convention du 21
                    mars 1899) tout en s'interdisant d'achever la ligne parallèle, ainsi que la
                    construction d'aucune autre ligne concurrente pendant 25 ans, contre un loyer
                    annuel de 500 francs par kilomètre. Cette nouvelle ligne, longue de 80
                    kilomètres, fut englobée, elle aussi, dans le réseau de la Compagnie des Chemins
                    de fer orientaux.</p>
                <p>Elle ne lui a, du reste, pas beaucoup rapporté.</p>
                <p>Pour comprendre tout ce qu'il y a d'anormal dans cette situation bizarre, nous
                    nous permettons de citer ici M. Bousquet qui en fait un tableau des plus
                    piquants. « Le voyageur qui, parti de PARIS, de Vienne ou de BELGRADE, se dirige
                    sur BOURGAS, pénètre à TSARIBROD, sur le réseau de l'Etat bulgare. De Vakarel à
                    BELLOVO, il suit une ligne construite au compte du Gouvernement turc, par une
                    société Vitalis et donnée en location à l'État bulgare par le Gouvernement
                    ottoman, mais comprise dans le réseau d'exploitation de la Compagnie des
                    ORIENTAUX, à qui, par suite, le Gouvernement turc reverse les 104.000 francs de
                    loyer qu'il perçoit de l'État bulgare. De Bellovo à SARAMBEY, pendant près de 10
                    kilomètres, le voyageur est déjà passé sur le réseau construit jadis au compte
                    des Turcs et compris dans l'exploitation des ORIENTAUX, mais il est encore
                    véhiculé par les soins de l'État bulgare.A SARAMBEY, il change de conducteur en
                    même temps que de locomotive et il pénètre cette fois décidément sur le réseau
                    des Orientaux. Il le suit jusqu'à Tirnovo-Seïmen où il se sépare de ses
                    compagnons de voyage se dirigeant sur Constantinople par les stations-frontières
                    de Harmanli et de Moustafa-Pacha. De Tirnovo-Seïmen à YAMBOLI, il est encore sur
                    le réseau des Orientaux. A YAMBOLI, il retrouve la ligne de l'État bulgare
                    construite et exploitée par celui-ci. SI, au retour, notre voyageur veut varier
                    son itinéraire, il pourra, à Nova-ZAGORA, pénétrer sur la ligne de construction
                    bulgare, mais exploitée par les ORIENTAUX, qui le mènera par Stara-Zagora
                    jusqu'à Tchirpan.</p>
                <p>Mais là, il sera devant un hiatus, et devra prendre une voiture pour rejoindre à
                    quelques kilomètres, de l'autre côté de la MAORITZA, la station de Skobelef où
                    il se retrouvera en plein réseau des Orientaux. Il est aisé d'imaginer la
                    complication qu'engendre dans la fixation des itinéraires, la délivrance des
                    billets, l'expédition des marchandises, la comptabilité, cet </p>
                <pb n="401"/>
                <p> enchevêtrement de lignes exploitées par des administrations distinctes suivant
                    des tarifs différents. Ces petites gênes s'ajoutant aux sérieux dommages
                    économiques ont rendu la juxtaposition des réseaux intolérable. Il fallait en
                    finir » (1). Oui» il fallait en finir. Les événements de septembre 1908 se sont
                    admirablement prêtés à la combinaison longtemps attendue et désirée. Le
                    Gouvernement de SOFIA, prenant prétexte du retard apporté par les employés à
                    reprendre le travail après la cessation de la grève qui éclata sur tout le
                    réseau des ORIENTAUX, et afin d'assurer la régularité du trafic sur le tronçon
                    de ce réseau qui traverse le territoire bulgare, fit occuper et exploiter la
                    ligne par ses soldats. La thèse du Gouvernement de Sofia pouvait se résumer
                    ainsi : « Il est inadmissible que l'exploitation des chemins de fer situés sur
                    le territoire de la PRINCIPAUTÉ, dépende d'un personnel qui se met en grève sur
                    un ordre reçu de Constantinople. C'est d'autant plus choquant que les trains
                    militaires turcs circulent librement pendant la grève. La Bulgarie n'a point du
                    tout l'intention de porter atteinte aux droits de la Compagnie; elle les
                    reconnaît et les sauvegardera. Mais avant de restituer la ligne, elle tient à
                    régler soit avec la COMPAGNIE, soit avec son représentant à SOFIA, une série de
                    questions qui touchent à la sécurité nationale. Elle entend, au demeurant,
                    conduire toutes - les négociations au sujet du rachat, avec la Compagnie
                    ellemême, et non avec le Gouvernement de CONSTANTINOPLE, comme le voulait la
                    note turque adressée aux Puissances à la suite de ces incidents. Elle réclame un
                    droit de contrôle sur la partie de la ligne qui traverse le territoire bulgare,
                    ainsi que le maintien du personnel bulgare, seul susceptible d'assurer ses
                    intérêts économiques ainsi que la défense nationale, mis en péril par
                    l'exploitation de la ligne par une compagnie étrangère ». La Turquie ayant
                    réclamé purement et simplement la rétrocession de la ligme sans conditions, le
                    conflit s'envenima (2). FINALEMENT, après bien des hésitations et des
                    pourparlers laborieux, on se mit d'accord; le rachat de tout le réseau des
                    Orientaux fut opéré grâce à l'appui financier de la Russie. Ainsi se nationalisa
                    tout le réseau des chemins de fer bulgares et prit fin cette lutte homérique qui
                    ne dura pas moins de vingt-cinq ans.</p>
                <note place="bottom">(1) BOUSQUET, op. cit., p. 37-38.</note>
                <note place="bottom">(2) Albert CALEB, La Bulgarie et le traité de BERLIN, p.
                    44.</note>
                <pb n="402"/>
                <p>Il ne suffit pas pour un pays d'être relié à l'étranger. A cet égard, la Bulgarie
                    est admirablement servie aujourd'hui grâce au rachat dont nous avons parlé
                    ci-dessus. Il faut encore des voies de communication pour le trafic intérieur,
                    destinées à unir les différentes parties du territoire : le DANUBE, au nord, la
                    mer Noire à l'est, la Macédoine au sud-ouest par Sofia et Kustendil. et le
                    Danube à Constantinople par une grande artère de jonction qui percerait les
                    Balkans à Tirnovo ou à TREVNA, au centre même du royaume.</p>
                <p>Il a fallu, en premier lieu, songer à relier la Roumélie au port de BOURGAS,
                    centre commercial et industriel de premier ordre.</p>
                <p>Les chemins de fer orientaux, comme on l'a vu, s'arrêtaient au sud-est à Yamboli;
                    il fallait franchir la distance de 110 kilomètres qui sépare cette dernière
                    ville du grand port de la mer Noire. Une loi du 22 janvier 1889 confia au
                    Gouvernement bulgare le soin de construire cette ligne. Elle fut, en effet,
                    exécutée en régie, par des ingénieurs bulgares et avec le concours du génie
                    militaire. Elle fut livrée à l'exploitation le 18 mai 1890 et coûta plus de 8
                    millions. Au temps où la Compagnie Orientale était propriétaire des lignes
                    rouméliotes, c'est-à-dire avant la proclamation, la ligne Yamboli-Bourgas ne
                    présentait pas des avantages sérieux, la puissante Compagnie détournant le
                    trafic de la mer Noire par un abaissement constant de ses tarifs au profit de
                    Dédéagatch et des autres ports de la mer Egée. Cette crainte n'existe plus. La
                    ligne dont il est question est appelée à un grand développement, surtout depuis
                    que, comme nous le verrons plus loin, elle est reliée avec les principales
                    localités du centre du royaume et depuis que le port a été aménagé de façon à
                    devenir un grand port de commerce.</p>
                <p>Quelques mots maintenant sur ce qu'on a appelé la « ligne centrale » qui a, comme
                    point terminus, au nord, le deuxième grand port bulgare de la mer NOIRE, Varna.
                    Cette ligne, longue de 500 kilomètres fut construite par tronçons en commençant
                    par l'ouest et en avançant lentement vers l'est dans la plaine danubienne. Elle
                    devait jouer pour le nord de la Bulgarie le rôle que joue la ligne
                    Yamboli-Bourgas pour le sud à laquelle, du reste, elle est parallèle. Sa
                    construction fut décidée par la même loi, celle du 22 janvier 1889. Le premier
                    tronçon Sofia-ROMAN, </p>
                <pb n="403"/>
                <p> long de 109 kilomètres, mérite une mention spéciale : à raison de la nature des
                    terrains qu'il traverse, il compte 22 tunnels et 11 ponts sur le défilé étroit
                    de la grande rivière Isker. Cette ligne, par son parcours accidenté, ressemble
                    d'une façon frappante à celle qui, débouchant de Brigue (Valais. Suisse) après
                    avoir traversé le plus grand tunnel du monde, long de 20 kilomètres - le tunnel
                    du Simplon -, se dirige sur Iselle et Domodossola dans la Lombardie. La
                    construction du tronçon Sofia-</p>
                <p>Roman fut adjugée à une société franco-belge qui fit bien les choses; il fut
                    ouvert à l'exploitation le 20 février 1897 par le prince de BULGARIE, en
                    présence d'Alexandre Ier , roi de Serbie.</p>
                <p>De ROMAN, la ligne centrale rejoint par Plevna (ville historique mémorable par la
                    défaite d'Osman-Pacha lors de la guerre russoturque) et CHOUMEN, le port de
                    Varna. Cette section longue de 325 kilomètres fut adjugée à une société bulgare
                    qui l'inaugura après quatre ans de travail, le 8 novembre 1895. Entre temps, la
                    ville de Choumen (nous avons vu plus haut qu'un des défauts de la ligne
                    Roustchouk-Varna était qu'elle laissait à l'écart la ville de Choumen), fut
                    reliée à KASPITCHAN, station sur la ligne Roustchouk-Varna. La ligne centrale se
                    trouvait ainsi achevée ; elle assurait les communications entre la Bulgarie du
                    nord, depuis sa frontière ouest, la capitale et les ports. Il convenait, dans
                    ces conditions, de la rattacher au sud-ouest, aux lignes macédoniennes et créer
                    ainsi un moyen de transport direct entre Salonique - et par conséquent la mer
                    Egée - et le Danube par Kustendil et Sofia. On commença par relier Sofia à la
                    mine de Pernik au sud (1). Cette amorce longue de 34 kilomètres, était la
                    première du chemin de fer macédonien, comme Sofia-Roman la première de la ligne
                    centrale. En 1897, Pernik fut relié à Radomir au sud (14 kilomètres) et enfin la
                    section Radomir-</p>
                <p>Kustendil-frontière macédonienne, longue de 87 kilomètres, est en construction.
                    Ainsi donc le centre de la Bulgarie se trouve traversé dans toute sa largeur par
                    une ligne courant de l'est à l'ouest jusqu'à la frontière macédonienne. Le jour
                    où la jonction Kustendil-USKUB, par KOUMANOVO, sur la ligne Salonique-Mitrovitza
                    - dont la réalisation dépend exclusivement du Gouvernement turc - sera faite, le
                    réseau macédonien sera réuni au réseau bulgare et une voie de communication
                    rapide et écono-</p>
                <note place="bottom">(1) Pernik fournit la houille aux locomotives de l'État.</note>
                <pb n="404"/>
                <p> mique sera établie entre SALONIQUE, le Danube et les ports de la mer Noire.</p>
                <p>Le tracé de la ligne dite « transbalkanique » souleva d'ardentes polémiques dans
                    les cercles intéressés. A l'heure qu'il est, de cette grande ligne transversale,
                    qui aura pour but de relier le Danube à la Bulgarie du sud à travers la chaîne
                    des BALKANS, il n'y a qu'une section seulement qui est construite, c'est celle
                    qui, longue de 137 kilomètres, réunit TIRNOVO, l'ancienne capitale des tsars
                    bulgares, à Roustchouk sur le DANUBE, en se raccordant à Gorna-Orehovitza avec
                    la ligne centrale Varna-Sofia. Pour le reste de la ligne, c'est-à-dire à partir
                    de TIRNOVO, le tracé ne fut pas définitivement établi jusqu'en 1901. Trois
                    grands centres en réclamaient le passage : Trevna avec son fameux bassin minier
                    (la plus importante de ces mines est celle du prince héritier Boris); GABROVO,
                    où l'on fabrique les ganses et les draps dits « Schayak », et enfin KAZANLIK, où
                    l'on produit l'essence de roses, parfum préféré des élégantes parisiennes.
                    Finalement Trevna l'emporta. La section Tirnovo-Trevna-BOROUCHTIZA, longue de 70
                    kilomètres avec un embranchement Tsareva-Livada-Gabrovo est en construction. Un
                    second embranchement Borouchtiza-</p>
                <p>Toulovo-Stara-ZAGORA, long de 57 kilomètres, également en construction, servira à
                    rejoindre, à la station de Stara-ZAGORA, la ligne Philippopoli-BOURGAS, après
                    avoir traversé les localités les plus productives de la Bulgarie du Nord aussi
                    bien que de la Bulgarie du sud (1). Le « transbalkanique » est d'une importance
                    exceptionnelle; une question d'une gravité considérable vient s'y greffer et lui
                    donner un caractère d'actualité des plus impérieux : c'est la question de pont
                    sur le DANUBE, que certains voudraient voir jeté entre Roustchouk et Giurgévo
                    sur la rive roumaine, tandis que d'autres préconisent Svichtov - comme point
                    d'attache du côté bulgare et comme point de départ des voies ferrées du Danube
                    par le plus court trajet vers Constantinople aussi bien que vers la mer Egée et
                    la mer Adriatique - et Zimmitch en Roumanie. D'autre part, les Roumains opinent
                    pour Korabia.</p>
                <p>On sait qu'en 1889, fut construit un pont sur le Danube à Tcherna-Voda
                    (Roumanie). Quoi qu'il en soit, le jour où le</p>
                <note place="bottom">(1) U ne seconde ligne transbalkanique (en projet), se
                    détacherait de Gorna-ORÉHOVITZA, franchirait près d'Elena la passe de
                    Ketchi-Déré, SLIVEN, Yamboli et par la rivière de la TOUNDJÀ, descendrait vers
                    Andrinople. Cette ligne n'aurait que 650 kilomètres, tandis que celle qu'on
                    construit actuellement par tronçons en aura 725. </note>
                <pb n="405"/>
                <p> transbalkanique achevé aura vu le jour (certains estiment qu'il sera prêt dans
                    trois ans), et où la question irritante et pleine d'imprévu du pont danubien
                    sera résolue, l'Europe comptera une voie directe de plus entre le nord et
                    l'Orient. Il suffit de jeter les yeux sur une carte pour se rendre compte du
                    rôle considérable que cette voie nouvelle de communication sera appelée à jouer
                    (1).</p>
                <p>Pour en finir avec cet ordre d'idées, nous mentionnerons encore quelques lignes
                    adjacentes, d'ordre secondaire, reliant de petites localités soit aux grands
                    ports, soit aux lignes centrales et transversales, et servant d'affluents aux
                    grandes artères en leur apportant un supplément de trafic. Nous allons les
                    passer sommairement en revue :</p>
                <p>La ligne de Yassen au port danubien de SOMOVIT, longue de 35 kilomètres, cédée à
                    l'Etat par l'entreprise constructrice ;</p>
                <p>La ligne de Devna à Guébédjé près de VARNA, longue de 8 kilomètres ;</p>
                <p>La ligne de Sliven à Zimnitza sur l'artère Philippopoli-BOURGAS, longue de 25
                    kilomètres ;</p>
                <p>La ligne Levski (sur la centrale)- SVICHTOV, en construction, d'une longueur de
                    41 kilomètres ;</p>
                <p>La ligne Devna-Dobritch sur la mer NOIRE, 67 kilomètres. En outre, une ligne en
                    construction Mezdra-Vratza-Vidin avec embranchement sur Lom-PALANKA, sur le
                    DANUBE, et BERKOVITZA, assurera au vaste quadrilatère situé au nord-ouest de la
                    Bulgarie des communications plus rapides avec la capitale et un écoulement plus
                    facile aux produits de cette riche région comme : vignes, céréales, maïs,
                    cocons, etc. ENFIN, pour créer une voie de communication commode et à bon marché
                    pour les populations sous-balkaniques, il existe un projet de ligne qui, se
                    détachant de Levski sur la ligne centrale, par la rivière OSSEM, passera par
                    Lovetch puis à proximité de Trajan ; elle se réunira de nouveau par
                    Tourski-Izvor et Roman avec la ligne centrale existante de Sofia. Ladite ligne
                    de Trajan se prolongera à l'est pour passer près de Sevliévo et se réunira à
                    Gabrovo avec la ligne transbalkanique. On pourrait plus tard relier Trajan à
                    Karlovo</p>
                <note place="bottom">(1) Ceux que la question du pont entre la Roumanie et la
                    Bulgarie intéresse liront avec profit le travail très bien documenté de M.
                    NICOLOFF, ingénieur, ancien directeur général des chemins de fer de l'État
                    bulgare et ancien maire de Sofia : Le pont sur le DANUBE, SOFIA, 1909,
                    Imprimerie de la Cour.</note>
                <pb n="406"/>
                <p>-- – 406 et Kalofer. Mentionnons encore les embranchements suivants à l'état de
                    projet</p>
                <p> Au Sud :</p>
                <p>Pirdop-Zlatitza à Sarambey :</p>
                <p>Panagiurichté-Philippopoli ;</p>
                <p>Kazanlik-Karlovo-Philippopoli ;</p>
                <p> destinés à créer une communication directe entre la vallée de la Maritza et la
                    Sredna-Gora et à agrandir le trafic sur l'artère principale Sofia-Bourgas.</p>
                <p>Au Nord :</p>
                <p>Silistra-KASPITCHAN, nécessaire aux communications avec le Déli-Orman.</p>
                <p>Presque toutes ces lignes ont été confiées à des entrepreneurs bulgares et
                    construites en régie. Elles sont toutes propriété de l'Etat et sont directement
                    exploitées par lui; la plupart à voie unique. D'après les statistiques de
                    l'année passée, l'ensemble des lignes de chemins de fer en exploitation
                    représente, après le rachat des lignes de la Compagnie ORIENTALE, 2047
                    kilomètres, soit 1 kilomètre pour 47 kilomètres carrés de superficie et pour
                    17.000 habitants. Le personnel est recruté parmi l'élément indigène et compte
                    2.384 personnes, tant fonctionnaires supérieurs, que subalternes et hommes
                    d'équipe. Le matériel roulant comprend 2774 wagons à marchandises, 320 autres
                    véhicules et 103 locomotives.</p>
                <p>Sans entrer ici dans les discussions doctrinaires sur les avantages et
                    inconvénients de « l'État Patron », on peut affirmer que l'exploitation par
                    l'Etat de ses voies ferrées a ouvert au pays une ère de prospérité qui ne fait
                    que s'accentuer d'année en année. Les statistiques accusent des accroissements
                    dans l'exportation totale et spécialement dans celle des produits qui
                    constituent pour ainsi dire la richesse du pays : bétail, farine, œufs et tous
                    autres produits agricoles. Des contrées qui, auparavant, ne trouvaient à vendre
                    leurs produits que sur place, peuvent facilement aujourd'hui les transporter
                    jusqu'au Danube ou jusqu'à la mer. D'autre part, des perfectionnements
                    importants ont été apportés dans l'aménagement des deux grands ports bulgares de
                    la mer NOIRE, pour les préparer à leur nouvelle destination.</p>
                <p>ENFIN, tout dernièrement, à la suite de la visite du Ministre du Commerce bulgare
                    et du Ministre des Affaires étrangères accompagnant leur souverain à
                    CONSTANTINOPLE, on a discuté, entre </p>
                <pb n="407"/>
                <p> autres, les questions relatives aux chemins de fer. On a parlé du raccordement
                    du réseau bulgare au réseau ottoman. On a discuté les mesures préconisées par M.
                    Noradounghian. alors Ministre des Travaux publics de TURQUIE, pour le
                    prolongement des voies turques vers l'ouest et leur raccordement avec les
                    réseaux avoisinants. r -</p>
                <p>Un dernier mot, en terminant, sur la position que prendra la Bulgarie dans la
                    fameuse question du Danube-Adriatique. En ce qui concerne le royaume de
                    BULGARIE, nous estimons qu'il restera favorable à tout chemin de fer destiné à
                    améliorer la situation économique et commerciale de la péninsule, tout en
                    attachant une importance spéciale à certains projets de voie ferrée conçus
                    depuis longtemps et qu'il mettrait lui-même à exécution (nous les avons examinés
                    plus haut).</p>
                <p>On sait que la ligne Danube-ADRIATIQUE, préconisée spécialement par la SERBIE,
                    est celle qui partirait de Radouevatz sur le DANUBE, passerait par NICH, sur la
                    grande ligne internationale Paris-CONSTANTINOPLE, et de là, après avoir traversé
                    la frontière serbo-turque, par Prizren en Albanie et la rivière du DRIN,
                    arriverait à la mer Adriatique dans le golfe appelé San-Giovanni-di-</p>
                <p>Medua. Cette ligne que l'on a appelée aussi « la ligne du Drin », est destinée à
                    attirer le trafic international entre la mer Adriatique et le bas Danube à
                    travers le territoire serbe. Elle ne saurait donc prétendre à remplir le rôle de
                    voie de communication directe, non seulement entre la mer Adriatique et le bas
                    DANUBE, mais aussi le haut Danube et la mer Noire. Ce Danube-</p>
                <p>Adriatique est d'intêrêt essentiellement serbe (1); des motifs politiques plutôt
                    que des considérations économiques ont dirigé ses promoteurs. Ils ont cherché
                    simplement une compensation depuis que l'Autriche a obtenu la concession de la
                    TURQUIE, de relier Uvacz à Mitrovitza pour constituer la grande artère
                    Vienne-</p>
                <p>SALONIQUE, instrument de pénétration économique et politique.</p>
                <p>C'est pour contre-balancer la ligne austro-hongroise dite du « Sandjak »
                    (Uvacz-Mitrovitza) que la Serbie propose le Danube-</p>
                <p>Adriatique.</p>
                <note place="bottom">(1) D'autres tracés qui, tout en reliant le Danube à
                    l'ADRIATIQUE, traversent exclusivement la SERBIE, ont été proposés. Il ne nous
                    appartient pas de les étudier à cette place.</note>
                <pb n="408"/>
                <p/>
                <p>Dans l'examen du tracé de la ligne projetée pour faciliter les échanges
                    internationaux entre l'Occident et l'ORIENT, on ne doit pas perdre de vue que la
                    voie doit passer au centre de la Péninsule balkanique et non pas sur un de ses
                    côtés (la SERBIE, d'après le Danube-Adriatique); qu'elle doit desservir non
                    seulement la Serbie et le haut DANUBE, mais aussi le bas Danube et la mer, ce
                    qui manque précisément dans le Danube-Adriatique. A cet égard la ligne connue
                    sous le nom de « Via Egnatia », présente les caractères désirables. Nous
                    l'indiquerons à titre documentaire seulement, sans prendre parti et sans
                    insister sur les avantages et les inconvénients qu'elle pourrait présenter. Elle
                    comporte deux tronçons importants : l'un de Salonique et l'autre du Danube par
                    Sofia vers la mer Adriatique. Le tronçon Sofia-</p>
                <p>Valona et DURAZZO, deux ports de l'ADRIATIQUE, partirait de Sofia et rejoindrait
                    Uskub sur la grande ligne Salonique-Mitrovitza.</p>
                <p>De cette ville par la vallée de la TCHERNA, aux environs du village de BABINO,
                    elle se ramifierait. Un embranchement irait vers Monastir et un autre
                    descendrait vers Ochrida; de cette ville elle suivrait Elbassan. A ce point,
                    elle se diviserait encore : une section descendrait dans la direction de Valona
                    el l'autre vers Durazzo sur la mer, d'où elle pourrait se prolonger jusqu'à
                    Scutari et Antivari(1). Le principal avantage de la ligne Adriatique par
                    Uskub-Sofia est qu'elle traverserait tout le centre de la péninsule balkanique,
                    relierait l'Adriatique avec SOFIA, Bucarest et, par les chemins de fer roumains,
                    aux plaines de Russie par GALATZ, les ports de Varna et de Bourgas sur la mer
                    NOIRE, Constantinople et enfin Salonique sur la mer EGÉE, et représente le
                    chemin le plus court de la mer Adriatique vers les pays d'Occident. Toutes les
                    puissances, comme l'ITALIE, la FRANCE, l'ANGLETERRE, l'ALLEMAGNE, etc., qui sont
                    en relations d'affaires avec les pays d'ORIENT, y compris la TURQUIE,- de qui
                    dépend beaucoup la construction de cette artère par voie ferrée de première
                    importance, - y trouveront leur compte.</p>
                <p>La Bulgarie est directement intéressée à la réalisation, dans le plus bref délai,
                    de ce projet grandiose, car il lui assurera une place importante dans la
                    Péninsule.</p>
                <p>DERNIÈREMENT, enfin, deux commissions techniques, la première composée
                    d'ingénieurs ottomans, la deuxième composée</p>
                <note place="bottom">(1) Ce tracé est préconisé par M. Nicoloff que nous avons
                    mentionné plus haut et à qui nous empruntons les détails de la ligne décrite au
                    texte, appelée « ligne Adriatique Uskub-Sofia ».</note>
                <pb n="409"/>
                <p>d'ingénieurs français, viennent de terminer les travaux de tracé de la voie
                    ferrée, qui doit relier la ligne de jonction Salonique-Constantinople avec les
                    chemins de fer bulgares, par la vallée de STROUMA, Demir-HISSAR, DJOUMA,
                    Kustendil.</p>
                <p>Telle est la politique des chemins de fer en Bulgarie. Le nouveau royaume, après
                    l'effort heureux de 1908, après son émancipation politique et le rachat des
                    chemins de fer rouméliotes, a devant lui tout un programme de développement
                    économique, de voies nouvelles à créer ou à améliorer, programme que nous avons
                    essayé d'ébaucher. Sous une direction ferme et intelligente, elle arrivera à
                    faire fructifier les nombreuses richesses naturelles qu'elle possède et cela,
                    grâce à un réseau de chemins de fer intelligemment combiné et solidement
                    construit. D'ores et déjà, on peut affirmer que le jour où le transbalkanique
                    sera terminé, que le pont sur le Danube sera jeté et que la ligne Adriatique
                    sera un fait accompli, ces nouvelles communications seront un bien incontestable
                    pour le pays; les commerces interne et externe trouveront de nouveaux débouchés,
                    et spécialement l'industrie agricole bulgare en tirera des avantages
                    appréciables.</p>
                <fw place="bottom">XLIII. -) </fw>
            </div>
            <pb n="410"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>EXTRAIT DU PROCÈs-vERBAL DE LA SÉANCE</p>
                <p>D U 1" JUILLET 19 12.</p>
                <p>Présidence de M. FALCIMAIGNE, président.</p>
                <p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil désigne, pour
                    représenter la Société au prochain Congrès des Sociétés savantes, MM. Joseph
                    DRIOUX, et Maurice TRAVERs. - </p>
            </div>
            <pb n="411"/>
            <div type="section" feature="mouvement"><head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head><div type="subsection">
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <p>CANADA</p>
                <p>QUÉBEC.</p>
                <p>(Lois de 19l2).</p>
                <p>3 avril l9l2. Chap. 2. - Loi autorisant l'abolition des ponts et des chemins de
                    péage dans la province.</p>
                <p>3 avril 19l2. Chap. 5. - Loi concernant des subventions à certaines compagnies de
                    chemins de fer.</p>
                <p>3 avril l9l2. Chap. 7. - Loi concernant l'agrandissement du territoire de la
                    province de Québec par l'annexion de l'Ungaga (immense territoire situé au nord
                    de la province).</p>
                <p>3 avril l912. Chap. 8. - Loi établissant la Commission métropolitaine des parcs
                    (embellissement de Montréal et de ses environs, habitations modèles pour les
                    classes ouvrières, parcs, etc.).</p>
                <p>3 avril l9l2. Chap. 9. - Loi concernant la représentation dans l'Assemblée
                    législative (représentation augmentée).</p>
                <p>3 avril 1912. Chap. l0. - Loi amendant la loi électorale de Québec (presque le
                    suffrage universel des domiciliés sujets britanniques, vote unique au
                    domicile).</p>
                <p>3 avril l9l2 Chap. l2. - Loi amendant la loi des licences pour la vente des
                    liqueurs enivrantes (rachat des licences par le GOUVERNEMENT, etc.).</p>
                <p>3 avril l9l2. Chap. l4. - Loi amendant la loi de Québec relative aux successions
                    (impôt diminué).</p>
                <p>3 avril l9l2. Chap. l6. - Loi amendant les statuts refondus de QUÉBEC, 1909,
                    relativement à la vente des terres publiques et aux bois . et forêts.</p>
                <p>3 avril 1912. Chap. 17. - Loi créant le département de la voirie.</p>
                <p>3 avril 19l2. Chap. l8. - Loi concernant l'encouragement à l'agriculture.</p>
                <p>3 avril 1912. Chap. 20. - Loi concernant les sociétés coopératives agricoles. </p>
                <pb n="412"/>
                <p/>
                <p>3 avril 1912. Chap. 23. - Loi autorisant le Gouvernement à contribuer au paiement
                    des intérêts et à payer l'amortissement des sommes empruntées par les
                    municipalités pour l'amélioration des chemins. (Loi importante. Dix millions de
                    piastres peuvent êtres dépensées pour l'amélioration de la voirie.)</p>
                <p>3 avril 1912. Chap. 24. - Loi amendant la loi de l'instruction publique. l4 mars
                    l9l2. - Loi relative aux heures du travail des femmes et des enfants dans
                    certaines manufactures. (Pas plus de dix heures dans une même journée et pas
                    plus de cinquante-cinq heures dans une même semaine, pour les filatures de coton
                    ou de laine.)</p>
                <p>3 avril 1912. Chap. 38. - Loi concernant la loi médicale de Québec. l4 mars 1912.
                    Chap. 43. - Loi amendant la loi des syndicats de Québec.</p>
                <p>3 avril l9l2. Chap. 45. - Loi amendant l'article 38l du Code civil.</p>
                <p>3 avril 1912. Du chap. 46 au chap. 5l. - Lois amendant le Code de procédure
                    civile. Le chapitre 48 abolit les frais des avocats dans certaines causes, quand
                    le montant en litige n'excède pas vingt-cinq piastres, sauf quelques exceptions.
                    Le chapitre 5l amende le Code de procédure civile relativement aux actions
                    contre les corporations formées irrégulièrement et contre celles qui violent ou
                    excèdent leurs pouvoirs.</p>
                <p>Robert ROCHER. </p>
                <pb n="413"/>
                <p/>
            </div></div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Les pensions de vieillesse en ANGLETERRE, par M. Alexandre de Lavergne
                        (Extrait de la Revue des Sciences politiques, n° de septembre-octobre 19l
                        l).</p>
                    <p>C'est un problème toujours grave et délicat et qui depuis longtemps préoccupe
                        les gouvernements, les économistes et les sociologues, que celui d'arracher
                        les vieillards à la misère. La grosse difficulté vient de la question
                        financière et c'est ce qui explique les hésitations des législateurs.
                        L'auteur de cette très intéressante étude nous met au courant de tous les
                        efforts faits en Angleterre pour arriver à un résultat. L'État s'est décidé
                        à intervenir par la loi du l° août 1908 qui s'applique à toute personne âgée
                        de 70 ans, étant depuis 20 ans au moins sujet britannique, résidant depuis
                        la même époque dans le Royaume-UNI, ne possédant pas enfin des ressources
                        supérieures à 3l livres 10 shillings par an. Certaines disqualifications
                        sont admises ; ainsi un jugement portant condamnation pour ivresse, peut
                        contenir à titre de peine accessoire l'interdiction d'être pensionné;
                        également peuvent être exclus les individus condamnés pour vagabondage. La
                        pension est de 5 shillings par semaine. On a chargé l'Administration postale
                        du service des pensions ; il y a là une méthode dont le côté pratique mérite
                        d'être signalé. L'auteur ne se contente pas de faire l'historique de la
                        question, l'analyse de la loi de 1908; dans un chapitre final, qui pourra
                        être lu avec fruit, il indique les résultats obtenus après deux ans
                        d'application. On a eu à démasquer de nombreuses fraudes; de multiples
                        difficultés se sont élevées pour l'évaluation des ressources des postulants,
                        et enfin les charges prévues ont été de beaucoup dépassées.Au fond, la loi,
                        comme beaucoup de lois de ce genre, a été votée dans un but politique. Elle
                        réalise néanmoins un certain progrès social, mais elle ne tient pas assez
                        compte de l'idée d'épargne.</p>
                    <p>E. ALIx.</p>
                    <p>Digest of the civil law of CEYLON, par M. Arunaghalam (vol. l°); in-4°,
                        London. - Stevens and HAYNES, 1910.</p>
                    <p>La législation civile de Ceylan n'est autre que celle dite : romanodanoise.
                        C'est une très belle législation, basée sur d'admirables prin- </p>
                    <pb n="414"/>
                    <p> cipes, susceptible de s'adapter aux besoins divers, mais, par malheur,
                        demeurée à l'état informe. Masse confuse de textes enfouis dans des ouvrages
                        latins et danois du moyen âge, elle se dérobe, en quelque sorte, aux
                        recherches des jurisconsultes, trop souvent forcés de recourir à des
                        traductions anglaises peu sûres, à des ordonnances locales, à des recueils
                        de jurisprudence. On conçoit dès lors quels inappréciables services sera
                        appelé à rendre, une fois achevé, le présent Digeste en apportant l'ordre et
                        la lumière dans ce chaos. Lourde tâche que celle assumée par M. ARUNAGHALAM,
                        avocat du barreau de LINCONLSHIRE, membre du service civil et du Conseil
                        législatif de Ceylan! Ne s'agit-il pas de condenser les lois civiles
                        existantes en un traité méthodique, aux divisions rationnelles, de dégager.
                        autant que possible, les règles applicables à chaque matière, de préparer
                        ainsi la voie aux réformes attendues d'une future codification ? L'auteur
                        s'appuie sur les textes originaux, sur des citations de jurisprudence
                        cingalaise et anglaise qu'accompagnent, à l'usage des étudiants, des notes
                        explicatives. Il s'aide des travaux de grands jurisconsultes, tels Pothier
                        et SAVIGNY, des divers codes civils européens, mais surtout du nouveau code
                        civil allemand. promulgué en l896, et considéré par lui comme un modèle de
                        législation moderne.</p>
                    <p>C'est ainsi qu'à l'exemple de ce code il adopte la division de SAVIGNY, de
                        préférence à celle de JUSTINIEN, suivie en droit romano-danois.</p>
                    <p>L'ouvrage comportera cinq livres : l° Généralités (comprenant les
                        personnes);- 2° Loi des obligations; - 3° Loi des biens ; 4° Loi de la
                        famille; - 5° Loi des successions. Le premier volume, seul encore paru, ne
                        contient qu'une partie du livre 1°. ll se réfère aux personnes envisagées
                        comme sujets de droits : personnes naturelles et personnes morales.
                        Particulièrement intéressant est le titre II, consacré à ces dernières,
                        c'est-à-dire aux corporations dont le statut légal n'est pas tout à fait le
                        même à Ceylan qu'en Angleterre. Les praticiens y apprécieront un excellent
                        exposé–avec résumé de principes et références aux ordonnances locales - des
                        lois sur les sociétés, devenues d'une si grande complication depuis
                        l'extension du commerce et de l'industrie, et le développement des sociétés
                        par actions.</p>
                    <p>Souhaitons que l'occasion nous soit bientôt offerte de reparler du Digeste de
                        la loi civile de de Ceylan.</p>
                    <p>Casimir CHEUVREUx.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <p>FUENTES, notas y concordancias del Código civil de la Republica oriental del
                        URUGUAY, par M. Tristan Narvaja. - l vol. in-8°; Montevideo;
                        Typo-lithographie orientale; l9l0.</p>
                    <p>M. Ricardo Narvaja vient de terminer la publication de l'intéressant volume
                        dont nous reproduisons le titre ci-dessus et qui doit servir de </p>
                    <pb n="415"/>
                    <p> complément au Code civil de l'URUGUAY, œuvre du distingué juriste et avocat,
                        M. Tristan Narvaja.</p>
                    <p>Les notes du codificateur de l'URUGUAY, qui n'étaient pas destinées à être
                        immédiatement livrées à la publicité, mais qui avaient été rédigées pour
                        servir de jalons et de bases à un ouvrage plus considérable, paraissent à
                        première vue, un peu confuses, mais elles n'en prouvent pas moins
                        l'érudition de l'auteur, au point de vue juridique. Depuis les sources les
                        plus abstraites du droit romain jusqu'aux dernières théories consignées dans
                        les Codes modernes, sans omettre l'immortel monument des Siete PARTIDAS, M.
                        Narvaja a tout mis à contribution pour rédiger, comme la synthèse de ses
                        connaissances, un CODE, pour l'étude duquel le volume posthume que nous
                        signalons est un guide précieux, à raison du nombre considérable de
                        dispositions légales et de documents de jurisprudence qu'il permet de
                        consulter.</p>
                    <p>L'influence indéniable exercée sur le codificateur de l'Uruguay par les
                        doctrines du vénézuélien, André Bello (le plus illustre des jurisconsultes
                        américains du xix° siècle), a fait considérer l'œuvre du premier comme un
                        reflet, tout au moins, du Code chilien, rédigé par Bello.</p>
                    <p>M. Ricardo NARVAJÀ, dans la préface du livre, estime que cette assertion est,
                        tout au moins, exagérée.</p>
                    <p>C. PARRA-PEREz.</p>
                    <p>Traité de droit commercial, par M. Césare Vivante; traduit sur la 3° édition
                        italienne, par M. Jean ESCARRA, préface de M. Albert Wahl.</p>
                    <p>Tome IV, Les obligations (contrats et prescription), traduit avec la
                        collaboration, de M. R. de Clercq; un fort volume in-8°. Bibliothèque .
                        internationale de Droit privé et de Droit criminel. M. Giard et E. BRIÈRE,
                        éditeurs, PARIS, l9l2.</p>
                    <p>On ne saurait trop féliciter les savants traducteurs de la rapidité
                        surprenante avec laquelle se sont succédé les quatre tomes composant
                        l'ensemble du Traité.</p>
                    <p>Qu'il suffise de rappeler que le premier volume a paru en l9l0; c'est donc un
                        peu plus d'un an et demi pour terminer cette très intéressante édition qui a
                        nécessité un travail considérable.</p>
                    <p>Nous avons dans nos comptes rendus précédents indiqué toute la valeur hors
                        pair de l'ouvrage de M. Vivante. Ses qualités de théoricien et de praticien
                        se retrouvent dans le tome quatrième et dernier.</p>
                    <p>Il s'ouvre par une étude de la théorie générale des actes juridiques, et ce
                        résumé fort clair des principes du droit civil en matière d'obligations
                        (signalons, entre autres, les développements donnés à la théorie des
                        preuves, particulièrement aux télégrammes, n° 5, § l l7) communique une
                        grande unité au plan général du livre, où sont étudiés suc- </p>
                    <pb n="416"/>
                    <p> cessivement les contrats de vente, de report, de compte courant, de gage.
                        Vient ensuite une monographie des magasins généraux, du contrat de dépôt et
                        du « double titre » qu'ils délivrent. La matière, si complète et si
                        délicate, des assurances, a donné lieu à un magistral chapitre de plus de
                        200 pages. ICI, plus que partout ailleurs, domine le génie propre de
                        Vivante. -</p>
                    <p>Cette étude, où l'auteur était servi par ses travaux antérieurs sur une
                        matière dont il s'est fait une spécialité, est une des plus pénétrantes de
                        tout le Traité.</p>
                    <p>Après une étude sur le contrat de transport, l'ouvrage se termine par une
                        théorie d'ensemble de la prescription commerciale : prescription en matière
                        de sociétés, de lettres de change, de transports, d'assu-</p>
                    <p>I'alILCES.</p>
                    <p>Marcel SAUVAGNAc.</p>
                    <p>La lettre de change et le billet à ordre. Loi brésilienne du 3l décembre
                        l908, traduite par M. A. Velloso-REBELLO, secrétaire de Légation du BRÉSIL,
                        etc. - l8 p. in-8°; Bruxelles; F. Vanbuggenhondt ;</p>
                    <p>1909.</p>
                    <p>La nouvelle loi brésilienne sur la lettre de change et le billet à ordre a
                        modifié profondément la législation antérieure.</p>
                    <p>Nous signalerons seulement deux de ces modifications ; l'une est relative à
                        la procédure en matière d'effets de change, qui est rendue sommaire :
                        l'autre a trait aux factures signées, qui sont supprimées. On appelait :
                        factures signées, au BRÉSIL, des factures sur lesquelles le débiteur
                        consignait une obligation commerciale qu'il revêtait de sa signature. Ces
                        titres, auxquels le Code de commerce attribuait la même valeur qu'aux
                        lettres de change tirées et acceptées sur la même place, pouvaient être
                        escomptés. La loi de l908 a abrogé les dispositions législatives les
                        concernant, et réduit, par suite, les effets de commerce à la lettre de
                        change et au billet à ordre.</p>
                    <p>Les négociants et les juristes français qui ne connaissent pas le portugais
                        sauront gré à M. Velloso-Rebello d'avoir mis à leur disposition une
                        traduction bien faite d'une loi dont l'importance, au point de vue des
                        relations commerciales, est capitale.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                    <p>Aperçu des sources historiques du droit brésilien, par M. A. Velloso-REBELLO,
                        secrétaire de la Légation du BRÉSIL, etc. - l vol. in-18;</p>
                    <p>Bruxelles; Van Buggenhondt; l9l2.</p>
                    <p>Le but que s'est proposé M. A. Velloso-REBELLO, en publiant l'intéres- </p>
                    <pb n="417"/>
                    <p> sant petit livre qu'il vient de faire paraître, à BRUXELLES, a été de faire
                        connaître au public français les origines du droit brésilien et les phases
                        successives que ce droit a traversées au cours des siècles.</p>
                    <p>Le volume comprend deux parties. Dans la première, qui correspond à l'époque
                        coloniale, l'auteur signale les textes qui ont régi le BRÉSIL, à partir de
                        sa découverte par Cabral et de sa prise de possession par le Gouvernement
                        portugais jusqu'au jour où le roi de PORTUGAL, fuyant devant les armées de
                        Napoléon I", se réfugia en Amérique. Dans la seconde, consacrée à l'époque
                        royale et impériale, il étudie le mouvement législatif qui s'est poursuivi,
                        de l807 jusqu'à nos jours.</p>
                    <p>PRIMITIVEMENT, le Brésil n'eût pas d'autre droit que celui du Portugal
                        lui-même. Après la conquête, on y introduisit les Ordonnances du Royaume.
                        Quant aux lois des INDIENS, c'est-à-dire aux coutumes qui réglaient les
                        relations juridiques des indigènes entre eux, on ne les prit en
                        considération que plus tard, quand le législateur, désireux de fixer le
                        régime foncier, s'occupa de la colonisation des Indiens et du mode
                        d'établissement des hameaux.</p>
                    <p>Après la proclamation de l'indépendance du Brésil et la promulgation de la
                        Constitution impériale du 24 mars 1824, le pays fut doté d'une législation
                        propre. La Constitution prévoyait la publication d'un Code civil et d'un
                        Code criminel. En attendant que le Code civil fût élaboré, on maintint
                        provisoirement en vigueur l'Ordonnance PHILIPPINE, dans celle de ses parties
                        qui se rapportait au droit civil, ainsi que les lois portugaises
                        postérieures, et, à titre de droit subsidiaire, le droit coutumier portugais
                        et le droit romain. Ce fut seulement en 1858 que les lois civiles furent
                        réunies en un recueil, connu sous le nom de Consolidação das leis civis, qui
                        se substitua aux textes qui viennent d'être indiqués.</p>
                    <p>PRÉCÉDEMMENT, en l850, un Code de commerce avait été promulgué; ce CODE,
                        modifié à plusieurs reprises, subsiste encore aujourd'hui. ENFIN, un premier
                        Code pénal vit le jour en l830; il fut remplacé, en 1890, après la chute de
                        l'EMPIRE, par un second CODE, dont la principale innovation consista dans la
                        suppression de la peine de mort.</p>
                    <p>Tels sont les monuments législatifs qui servent, actuellement, de base au
                        droit brésilien. M. Velloso-Rebello a cru devoir y ajouter les lois
                        concernant la condition des esclaves, dont la dernière en date, celle du l3
                        mai l888, a définitivement aboli l'esclavage. C'était justice, car ces lois
                        ont fait subir au Brésil une transformation d'une importance considérable,
                        au point de vue humanitaire et au point de vue économique.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                    <p>La réforme militaire ottomane. - 35 p., gr. in-8, Paris; Bureau des Questions
                        diplomatiques et coloniales ; l9l2.</p>
                    <p>An moment où la guerre paraît être sur le point d'éclater en Orient </p>
                    <pb n="418"/>
                    <p> et ou une lutte terrible va probablement s'engager entre l'Empire ottoman et
                        les Etats chrétiens formés à ses dépens, il est intéressant de connaître
                        l'importance et la valeur des troupes que la Sublime Porte est en mesure de
                        mettre en ligne. La brochure qui vient de paraître sur la réforme militaire
                        ottomane arrive à point pour nous renseigner à cet égard.</p>
                    <p>La TURQUIE, grâce à l'énergique impulsion de Mahmoud Chevket PACHA, a, depuis
                        quatre ans complètement réorganisé son armée. Le recrutement a été modifié
                        en ce sens que le service militaire est imposé, aujourd'hui, aux chrétiens
                        comme aux musulmans. L'armée continue à être divisée en trois bans : l'armée
                        active (Nizam), l'armée de réserve (Redif) et la milice (Mustahfiz); mais,
                        la durée totale de l'obligation militaire a été portée à vingt-cinq ans.</p>
                    <p>Au point de vue des forces disponibles, on peut évaluer l'effectif présent
                        moyen à 240.000 ou 250.000 hommes, dont l30.000 environ sont stationnés en
                        Europe. Il est probable que ces dernières troupes seules pourraient être
                        utilisées dans une guerre éventuelle avec la BULGARIE, la SERBIE, le
                        Monténégro et la GRÈCE, car il serait difficile au gouvernement turc
                        d'amener, du moins en temps utile, sur le théâtre des opérations les
                        éléments établis en ASIE, étant donné que les flottes italiennes
                        interceptent les mers.</p>
                    <p>Quoi qu'il en soit, on ne peut que recommander la lecture de la brochure aux
                        personnes qui s'intéressent aux affaires d'Orient. Elles y trouveront des
                        renseignements précis sur la composition, la répartition, les emplacements
                        et la force de résistance des troupes musulmanes. Elles pourront les
                        accepter en toute confiance, car l'étude dont il s'agit est due à la plume
                        exercée d'un de nos officiers supérieurs les plus distingués et les plus au
                        courant de tout ce qui se passe dans la Péninsule des Balkans.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Les transformations du droit civil, par M. Joseph CHARMONT, professeur à
                        l'Université de Montpellier. - l vol. in-l8; PARIS, Armand Colin; 19l2. -
                        Prix : 3 fr.50.</p>
                    <p>Le droit civil français a subi, depuis la promulgation du Code de 1804, des
                        transformations rendues nécessaires par les changements survenus dans les
                        mœurs et dans la situation économique du pays. Des lois, pour la plupart de
                        date récente, ont développé des principes que le Code contenait seulement en
                        germe ou ont fait l'application de principes opposés à ceux qu'il avait
                        adoptés.</p>
                    <p>C'est cette évolution du droit privé que M. Joseph Charmont expose </p>
                    <pb n="419"/>
                    <p> dans l'intéressant petit livre qu'il vient de publier. Ne pouvant pas, sous
                        peine de s'étendre outre mesure, embrasser l'ensemble des réformes
                        introduites par le législateur, il a limité son étude à quelques questions
                        importantes concernant la famille (ce qui comprend : le mariage, la
                        condition de la femme mariée et la situation de l'enfant), la propriété et
                        le risque professionnel.</p>
                    <p>M. Charmont constate que les liens familiaux se sont relâchés depuis cent
                        ans, et que la puissance maritale et l'autorité paternelle ont perdu de leur
                        rigueur. Il cite, comme preuve de ces tendances modernes, la faculté
                        concédée à la femme de disposer de ses économies et de ses gains personnels,
                        l'indépendance reconnue à la femme séparée de corps, quant à
                        l'administration de ses biens, les facilités accordées aux enfants majeurs
                        pour contracter mariage, etc.</p>
                    <p>En ce qui concerne la propriété, il note le double mouvement qui s'est
                        produit, au xix° siècle, tendant, l'un, à dégager de plus en plus le droit
                        du propriétaire de l'ancien communisme agraire, l'autre, à restreindre ce
                        droit dans l'intérêt de l'hygiène, de la sécurité et de l'utilité
                        publiques.</p>
                    <p>Arrivant aux rapports existant entre patrons et ouvriers, employeurs et
                        employés, en vertu du contrat de louage de services, il fait voir comment
                        est née et s'est développée la théorie du risque professionnel, substituée à
                        celle de la faute, en matière d'accidents du travail.</p>
                    <p>D'ailleurs, M. Charmont ne se contente pas d'enregistrer des faits; il se
                        livre à un examen critique des réformes déjà opérées; il montre par où elles
                        pèchent et comment elles devraient être complétées. Son ouvrage, plein
                        d'aperçus ingénieux et de réflexions d'un rare bon sens, se recommande à
                        tous ceux qui s'intéressent au mouvement social contemporain.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                    <p>L'enseignement économique et social dans les écoles techniques à l'étranger
                        et en FRANCE, avec un plan de réforme, par M. Maurice BELLOM, ingénieur en
                        chef au corps des mines, etc. - l vol. in-18;</p>
                    <p>Paris; Larose et Tenin; l908. - Prix : 5 francs.</p>
                    <p>Un bon technicien (ingénieur, chefd'entreprise, directeur d'usine, etc.) ne
                        doit pas seulement posséder les connaissances spéciales qui lui sont
                        nécessaires pour diriger convenablement le travail, l'exploitation ou
                        l'entreprise industrielle qui lui sont confiés; il faut, en outre, qu'il
                        soit au courant des problèmes économiques et sociaux qui se posent, à notre
                        époque, s'il ne veut pas se trouver, à certains moments, inférieur à sa
                        tâche.</p>
                    <p>Cela est si vrai que l'enseignement économique et social figure, aujourd'hui,
                        dans le programme de la plupart des écoles de l'État. MAIS, et M. Bellom le
                        constate avec regret, il n'en est pas de même dans les </p>
                    <pb n="420"/>
                    <p>écoles dont les élèves se destinent à l'industrie privée; là, le plus
                        souvent, on se borne à enseigner aux jeunes gens ce qui peut leur être utile
                        au point de vue strictement professionnel. Du reste, même dans les écoles de
                        l'ÉTAT, des améliorations pourraient être introduites à cet égard.</p>
                    <p>Pénétré de la nécessité de remédier à un état de choses qu'il juge fâcheux
                        pour notre pays, le savant ingénieur a tenu à exposer ses vues au public et
                        à dresser le plan idéal de l'enseignement, tel qu'il l'a conçu.</p>
                    <p>PERSUADÉ, avec juste raison, qu'il est toujours avantageux de faire appel à
                        l'expérience d'autrui, il a recherché avec soin tout ce qui s'est fait, à
                        l'étranger, dans cet ordre d'idées; grâce à ces recherches et grâce aussi à
                        son expérience personnelle, il a pu arrêter les grandes lignes d'un
                        enseignement parfaitement adapté aux besoins d'une école technique.</p>
                    <p>Cet enseignement, d'après lui, devrait porter sur le rôle général du chef
                        d'entreprise, sur les rapports entre patrons et ouvriers, sur les conditions
                        du travail (durée, hygiène, sécurité, etc.), sur l'amélioration du sort des
                        travailleurs, sur les opérations de circulation, sur les relations du chef
                        d'entreprise avec le consommateur, sur les règles de la comptabilité,
                        etc.</p>
                    <p>Il est certain que de pareilles études élargiraient fort utilement l'horizon
                        des hommes de science qui se vouent à l'industrie et qu'elles leur seraient
                        très profitables. Il serait donc à souhaiter que l'appel de M. Maurice
                        Bellom fût entendu des intéressés.Tout le monde y gagnerait : les patrons,
                        les ouvriers, les ingénieurs et le public.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON<lb/>71 829. - Imprimerie Générale LAHURE,
                9, rue de FLEURUS, à Paris.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
