<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp11&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822530">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456155">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749816">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148557">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749816"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  t.12/13(1881/1882).</title></ref>
<date when="1882-05-01">May 1882</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 11</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 5</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>IV* 5. — Mal ISS»,</p>
<p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DI LÉGISLATION fiOLPARH</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. — Note de M. Demombynes relative à la communication faite à la séance du 8 mars 1882 sur
l'organisation municipale dans les cantons de Genève et de Berne.— Étude
de M. L. Limelette sur le Code pénal français comparé aux Codes de Belgique et du Grand-Duché de Luxembourg. — Étude de M. V. Brants sur
le projet de loi présenté par le gouvernement belge sur les prêts agricoles.</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise.</p><p>Chronique législative. — Chambres françaises.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Zeitschrift fût- die gesammle STRAFRECHTSWISSENSCHAFT, t }, fasc. 2, 3 et 4 et t. II, fasc. 1; M. Theurault. — Organizaçâo da
hygiène administiativa. Estudos de direito administrative e tegislaçûo comparada, par M. Vieira Souto; M. P. David. — Thèse apresentada ao concurso a
provimento das vagas da segundo seeçao do Curso de Engenharia civil da Escola polytechnica, par M. Vieira Souto; M. P. David. — L'Archivio di Stato
in Venesia negli anni 1876-1880; M. de Bourge. — Introduction à l'étude historique du droit coutumier français, jusqu'à la rédaction officielle des coutumes,
par M. Beaune; M. A. Gourd. — La force publique et la paix intérieure,
par M. Faider; M. Louiche-Desfontaines. — De l'utilité des conventions
internationales en matière de droit international privé, par M. Soldan;</p><p>M. Louiche-Desfontaines. — Quelques notes sur le serment, par M. Carpentier; M. F. Daguin.</p></div><div type="section" feature="membres"><p>Liste des nouveaux Membres admis par le Conseil de direction dans sa séance du 27 mars 1882.</p><p>MM. CHASTEHET, avocat, 5, place de la Sorbonne.</p><p>Accioli Pereira Franco (Luiz), licencié en droit, attaché à la légation impériale du BRÉSIL, à PARIS, 110, boulevard Malesherbes.</p><fw place="bottom">XIII. 83</fw><pb n="326"/><p>MM. Carneiko da Cdhha (Manoel Clementino), ancien magistrat au BRÉSIL,</p><p>186, boulevard Haussmann.</p><p>Worhskr (Albert), avocat, 10, rue Saint-Florentin.</p><p>Netremakd (de), conseiller à la Cour d'appel de Nîmes, 11, place
de l'ESPLANADE, à Nîmes.</p><p>Liste des ouvrages offerts à la Société depuis la séance
générale du 8 mars 1882.</p><p>Histoire du droit et des institutions politiques, civiles et judiciaires
de rAngleterre: 2 volumes offerts par l'auteur, M. GLASSON, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Statuts de la Province de Québec (année 1881); volume offert
par M. René MILLET, sous-directeur au ministère des affaires étrangères.</p><p>Statuts du Canada (1880-1881); 2 volumes offerts par M. René
Millet.</p><p>La propriété intellectuelle: Revue internationale, fascicule 1";
brochure offerte par l'auteur. M. Francescantonio de Marchi.</p><p>Laws of New-York; volumes offerts par M. René Millet.</p><p>The Stalutes of California;</p><p>The Code of criminal procédure of the State of New- York;
volumes offerts par M. René Millet.</p><p>Éloge nécrologique de Giovanni Tomasoni; brochure offerte par
M. Tullio BEGGIATO, avocat à Padoue.</p><p>Quelques notes sur le serment; brochure oflerte par l'auteur,</p><p>M. Charles CARPCNTIER, conseiller à la Cour d'appel de Paris.</p><p>De la formation et de la révision annuelle des listes électorales;
volume offert par l'auteur, M. E. GREFFIER, conseiller à la Cour de
cassation.</p><p>Lois du 30 juin 1881 sur la liberté de réunion, et du 29 juillet 1881
sur la liberté de la presse, annotées par les rédacteurs du Recueil de
Sirey; brochure offerte par M. Fuzier-HERMAN, ancien magistrat.</p><p>Trois conventions entre la Roumanie et la BELGIQUE, et deux conventions entre la Roumanie et VItalie; brochures offertes par M. PETRONI,
secrétaire général du ministère de la justice à Bucharest.</p><p>Note de M. Demombynes relative à la communication faite
par lui, à la séance générale du 8 mars 1882, sur l'organisation
municipale dans les cantons de Genève et de Berne.</p><p>M. Demombynes fait observer que, dans la communication qui a été insérée au Bulletin d'avril, il a omis d'indiquer:
</p><pb n="327"/><p>1° La notice publiée dans l'Annuaire 1880 (9* année), sur le canton de
GENÈVE, par M. Henri Le FORT, avocat à GENÈVE, qui explique notamment
avec la compétence qu'il est naturel de rencontrer chez un jurisconsulte
parlant de ses lois nationales, les causes et le caractère de la loi genevoise
du 23 mai 1879 sur la suspension et la dissolution des conseils municipaux
et sur la révocation des maires et adjoints;</p><p>2" La notice de M. Ernest LEHR, qui a paru dans le même ANNUAIRE,
sur le canlon de Fribourg; elle comprend spécialement l'analyse d'une loi
du 26 mai 1879 sur les communes et paroisses. Il est fort intéressant d'y
relever une organisation qui correspond assez à celle du canton de LAUSANNE, et, par conséquent, au projet de réforme discuté en ce moment
même à Berne. Les communes du canton de FRIBOURG, dit M. LEHR, sont
administrées : 1° par l'assemblée générale des citoyens; toutefois les communes qui comptent plus de 1,000 âmes peuvent avoir un conseil général
de 25 à 80 membres, nommés par l'assemblée, et remplaçant celle-ci pour
une partie des questions qui sont de sa compétence; 2° par un conseil communal de 2 à 8 membres, nommés par l'assemblée et chargés des détails
de l'administration; 3°par un syndic nommé par le Conseil d'État (pouvoir
central du canton), et qui est à la fois l'agent exécutif de l'État et de la
commune. — Dans le canton de FRIBOURG, on le voit, l'action de l'État est
plus étendue qu'à Berne et à GENÈVE, puisque le syndic (maire) est nommé
directement par lui; et M. Lehr ajoule que la loi du canton de Fribourg
autorise également le Conseil d'ÉTAT, en cas d'opposition réitérée de la part
du conseil municipal, ou s'il y a désordre dans l'administration communale,
a nommer pour quatre ans des administrateurs temporaires pris dans la
commune ou en dehors, qui remplissent les attributions du conseil communal et du syndic.'</p><p>Ces divers renseignements méritaient, à tous les titres, d'être rappelés
aux lecteurs du Bulletin et rapprochés de la communication spéciale aux
cantons de Genève et de Berne.</p><p>Etude de M. Léonce Limelettk sur le Code pénal français,
comparé aux Godes de Belgique et du Grand-Duché de Luxembourg.</p><p>La législation pénale d'un peuple est l'image fidèle et le reflet de
sa civilisation. M. Nypels le disait avec infiniment de raison: « On
« peut dire que l'histoire des délits et des peines, embrassée dans
« toute son ampleur, est presque la philosophie de l'histoire. D'âge
« en âge, on y suit le progrès des idées et des mœurs: l'esprit de
« vengeance faisant place au simple sentiment de la justice; l'idéal
« de l'amendement du condamné se substituant peu à peu à l'ex-
« piation sanglante »</p><p>La législation pénale forme, dans l'ensemble de la législation d'un
</p><pb n="328"/><p>peuple, une des branches les plus importantes. Elle touche directement aux plus grands intérêts de l'individu et de la société. C'est
la base sur laquelle repose la sécurité publique, ainsi que la liberté,
l'honneur et la fortune des citoyens : véritable miroir des mœurs
de son époque, elle rend l'image exacte du caractère et du degré
de civilisation du temps et du peuple.</p><p>Aussi comprend-on cette noble émulation qui anime les diverses
nations, non seulement de l'EUROPE, mais du monde entier, pour
réviser les législations pénales, et y introduire ces réformes sages
et prudentes, réclamées par un état de choses nouveau, ou une
situation sociale et politique différente du passé, par les principes
de la justice combinés avec les progrès de la civilisation et des
mœurs. Car si la justice et l'humanité ont des principes fixes,
éternels, absolus, immuables, il faut le reconnaître, les nécessités
sociales changent suivant les temps, les formes de gouvernement,
le caractère des peuples ; ce sont là des éléments éminemment
variables, et dont le législateur doit tenir un très large compte.</p><p>PARTOUT, nous voyons des codes nouveaux apparaître ou se préparer. La Belgique commence en 1867; l'ALLEMAGNE, en 1871, promulgue son Code de l'empire; cet exemple est suivi en 1879 par le
Grand-Duché de LUXEMBOURG, et en 1880 par les Pays-Bas. Parmi
les nations occupées à la refonte de la législation criminelle, citons
l'ITALIE, l'ANGLETERRE, le PORTUGAL, l'Autriche.</p><p>Entre toutes ces législations nouvelles, la plus libérale, la plus
sagement progressive, est, sans contredit, celle du grand-duché
de Luxembourg : pays modeste par le territoire, mais digne d'attention sous tous les autres rapports. Le LUXEMBOURG, au point de
vue législatif et constitutionnel, a fait de nombreux emprunts à ses
voisins, notamment à la Belgique ; les mœurs, les institutions politiques et sociales de ces deux pays ont, en effet, bien des traits de
ressemblance.</p><p>Ne serait-on pas en droit de se demander pourquoi la FRANCE,
d'ordinaire à la téte du progrès, s'est laissée devancer par ses voisins dans celte voie; pourquoi, elle aussi, n'a pas encore réalisé
ces sages et utiles réformes? Cependant le Code pénal de 1810 ne
peut subsister. Cette réforme s'impose depuis longtemps aux esprits les plus sérieux. Ne suffira t-il pas de citer MM. Chauveau et
Hélie {Théorie du Code pénal, 5* édit., I, p. 13). C'est que ce Code
ne fut pas une œuvre nationale, une œuvre française; mais le reflet
d'une époque de révolution et de guerres, et le produit d'un pouvoir despotique, arbitraire, jaloux de sa puissance, de Napoléon
qui lui imprima, dit M. Lefort (Cours élémentaire de droit criminel,
</p><pb n="329"/><p>p. 44), « le caractère de son gouvernement: une excessive sévérité
« et une extrême énergie, en vue de la répression. La pénalité fut
« organisée d'une manière rigoureuse, sans être en rapport avec la
« criminalité intrinsèque des délits... ; on sait que les rédacteurs
« se sont inspirés des principes de l'école utilitaire, dont Bentham
« est le chef, et qui fonde le droit de punir sur l'utilité du plus
« grand nombre, abstraction faite de toute idée supérieure de rai-
« son et de justice. Target a caractérisé le Code en déclarant que,
« pour lui, la gravité des crimes se mesure, non pas tant sur la
« perversité qu'ils annoncent que sur les dangers qu'ils entraînent;
« en un mot, pour le législateur de l'époque, la peine doit être en
« rapport avec le danger, et non avec la moralité de l'acte incri-
« miné. »</p><p>En un mot, c'est le principe des peines poussé à l'excès, et
insuffisamment modéré* par celui de la justice intrinsèque de la
répression. Uniquement occupé de l'exemplarité de la peine, ce
Gode frappe, non pour accomplir un acte de justice, en infligeant
une peine proportionnée à la gravité réelle de l'infraclion et au
préjudice causé: il frappe, sans se préoccuper du point de savoir
s'il reste dans les bornes de la justice, mais uniquement parce
qu'il veut un exemple propre à intimider, à arrêter ceux qui seraient tentés de commettre une infraction et empêcher le crime
par la sévérité de la peine.</p><p>Ce Code rie répond certes plus ni aux exigences de la science,
ni aux besoins de l'époque. Nous sommes loin, en effet, de la
France impériale de 1810, de la France de Napoléon I". Et c'est
le Code de ce dernier qui régit encore la France contemporaine!</p><p>Bien des lois modificatives, dira-t-on, sont venues améliorer cette
législation, et notamment les lois des 28 avril 1832 et du 13 mai
1863. Mais en BELGIQUE, dans le LUXEMBOURG, en HOLLANDE, en
ITALIE, en PRUSSE, partout, on avait apporté des modifications reconnues bientôt insuffisantes. El ce sont là des réformes timides,
incertaines, incomplètes, dans lesquelles on s'est efforcé de tout
conserver, le fond, les principes, et jusqu'aux numéros du Code de
1810 : j'ajouterai jusqu'aux erreitrs fondamentales de ce CODE, ces
hérésies juridiques, ces principes surannés, condamnés par l'expérience et par tous les auteurs les plus recommandables. AINSI,
l'assimilation entre la tentative simple et le crime consommé ; une
égale répression pour la complicité médiate, secondaire, accessoire, et la participation essentielle des auteurs principaux ou des
coauteurs; le maintien de la distinction des pénalités, et notamment des peines purement infamantes, attachant l'infamie à la
</p><pb n="330"/><p>peine prononcée, et non au crime lui-même, etc. La répression
des actes arbitraires et des excès de pouvoirs n'y est plus en harmonie avec l'esprit qui inspire les autres parties de la législation.</p><p>Successivement révisé en 1832, en 1863, chaque fois dans un esprit
et dans un ordre d'idées différents, ce Gode français ne cache que
bien imparfaitement, sous un ordre apparent, le désordre réel de
son système et de ses dispositions. Que fit-on en effet? En 1832, on
modifia quatre-vingt-dix articles du Code de 1810; mais les modifications se bornèrent à adoucir les rigueurs de certaines peines, à
établir une proportion plus équitable entre l'infraction et la pénalité. L'ancien système est conservé dans son entier. C'était tout
ce que comportait l'époque; au lendemain d'une révolution politique, le moment était peu favorable pour édifier une œuvre aussi
importante qu'un Code pénal. En 1863, soixante-cinq arlicles sont
modifiés; mais, encore une fois, ce ne fut qulm travail partiel et non
une réforme du Code: on le proclama, in termina, dans les discussions, notamment dans l'exposé des motifs : rien ne fut changé au
système de l'incrimination, ni à celui de la pénalité. Le travail
porta sur des vices de détail et des rectifications matérielles, et,
si vingt-deux crimes furent correctionnalisés, dix aggravations de
pénalités correctionnelles furent introduites, de môme que quelques incriminations nouvelles.</p><p>Aussi celte œuvre fut-elle qualifiée par des auteurs, de replâtrage hâtif, dépourvu d'unité, étranger aux principes juridiques.</p><p>Il me suffira de citer ici l'opinion d'un criminaliste éminent.</p><p>M. Fauslin Hélie s'exprime ainsi : « Semblable à un vieux tronc
&lt;t sur lequel on a successivement greffé des rameaux étrangers,
v les premiers jets sont étouffés et se reconnaissent avec peine. Les
a praticiens applaudissent à cette codification d'une loi modifica-
« tive, dans le Code qu'elle modifie. L'ordre extérieur leur suffit;
« ils trouvent la môme classification des matières, la même série
o des arlicles et des numéros, n'est-ce pas assez? MAIS, cet ordre
o apparent, peut-il cacher le désordre réel de la loi? Les nouveaux
« textes, si régulièrement numérotés, ne sont-ils pas sans cesse
« heurtés par les anciens? Parce qu'on a fondu le tout, dans une
« seule série, s'imagine-t-on qu'on a donné, à tous ces articles à
« demi-rompus, à demi-brisés, et bien ou mal soudés, une im-
« possible harmonie? Voici une consciencieuse interprétation qui
« veut les interroger : Comment reconnaltra-t-elle l'esprit qui les
« anime? Comment démêler et conserver l'esprit du législateur
« de 1810, l'esprit du législateur de 1832, l'esprit du législa-
« teur de 1863? COMMENT, dans ces lois jetées les unes dans les
</p><pb n="331"/><p>« autres, dans toutes ces pièces, très habilement ajustées, sans
« doute, mais successivement rapportées, discerner la pièce neuve
« et la soudure, la date de chaque texte de loi qui l'a introduit,
o l'étendue et la limite de la modification? Nous craignons que ce
« vieil édifice tant de fois badigeonné et que recouvrent des cou-
« ches d'une teinte si différente, ne présente plus, à la place de
a son caractère effacé, qu'un monument confus et indistinct.
« N'eût-il pas été préférable, au lieu d'interposer les lois nouvelles
« dans les lois anciennes, de les maintenir séparées, avec les con-
« ditions qui leur sont propres? Ne serait-il pas plus aisé de déter-
« miner sur quel terrain elles se placent, quelle est leur mission
« successive, et quelle est la portée de leurs dispositions? »
[Théorie du Code pénal, 5* édition, p. 30 et suiv.; Revue critique de
législation, VII, p. 527; XX, p. 97.)</p><p>AUSSI, ni en BELGIQUE, en 1867, ni dans le grand-duché de
LUXEMBOURG, en 1879, ni en HOLLANDE, en 1880, ne voulut-on
accepter ce Code ainsi modifié, comme base des réformes? On
comprit qu'il fallait une refonte complète. C'est que des améliorations partielles ne suffisent pas, pour mettre une législation en
harmonie avec les institutions politiques d'une nation, ses mœurs,
sa constitution, en un mot, avec un état social entièrement différent. Il faut établir dans une législation nouvelle la clarté, l'unité,
l'accord entre ses diverses dispositions, la conformité avec les lois
sociales et politiques; en un mot, ce qu'il faut, ce qui s'impose,
c'est une révision complète, pour l'adapter à la constitution, à la
civilisation du pays.</p><p>Cette noble tâche, la France peut l'entreprendre et la mener à
bonne fin, avec facilité, avec des ressources considérables. Que
d'éminents jurisconsultes, que de magistrats distingués elle compte
dans son sein, envoyant dans le monde entier les fruits de leurs
travaux, le rayonnement de leur science! Avec de tels éléments, et
l'expérience déjà acquise des nations qui ont réalisé ce travail, la
France peut produire celte œuvre importante : faire un Code criminel français, national, comme on a fait un Code belge, un Code
luxembourgeois.</p><p>Les lecteurs de la loi trouveront sans doute quelque intérêt à lire
un résumé rapide et fidèle des principales réformes apportées, en
ces pays, au système répressif, et à en suivre la comparaison avec
la loi française.</p><p>Le Code pénal belge a pris pour base le système français, tout
en cherchant à en développer l'esprit et à en améliorer l'application. Il n'a cessé de s'inspirer des sentiments d'humanité dont
</p><pb n="332"/><p>s'honore notre époque; et mettant largement à profit les conquêtes
de la science moderne, il a su se tenir à une égale distance des rêveries de l'école utopiste et des rigueurs de l'école autoritaire.</p><p>L'idée capitale, c'est que la société, quand elle punit, ne doit pas
uniquement avoir en vue de fournir un exemple, de frapper de
terreur, mais qu'elle doit, avant tout, faire un acte de justice, en
édictant une juste réparation du tort moral et matériel causé, en
infligeant une peine propre à corriger, à améliorer le coupable et
à le ramener dans la voie du devoir; d'où le double but parallèle
poursuivi dans la pénalité, celui de Y intimidation, mais surtout
celui de Yamendement du coupable. C'est ainsi que le Code modifie
successivement diverses incriminations, certaines peines, établit
une nouvelle classification des infractions et étend le pouvoir accordé au juge de modérer la peine suivant la gravité intrinsèque et
relative du fait, par l'admission de circonstances atténuantes. On
y a largement tenu compte des progrès sociaux, des enseignements
de la doctrine et de la jurisprudence. Le Code fait cesser bien des
controverses, comble une série de lacunes constatées, fait entrer
dans la loi générale une série de dispositions éparses dans des lois
spéciales, relatives à des infractions de droit commun, qui, à ce
titre, devaient trouver place dans une loi fixe, immuable; enfin,
il supprime une quantité d'articles du Code de 1810, et d'incriminations soit inutiles, soit incompatibles avec la constitution et les
mœurs de l'époque. Nous en verrons le détail.</p><p>Ce Code fut élaboré avec le plus grand soin et préparé par une
commission extra-parlementaire composée des criminalistes les
plus distingués. Cette commission, loin d'accepter servilement les
modifications successivement introduites en FRANCE, avait pris soin
de consulter, d'étudier et de discuter toutes les législations pénales, avec leurs systèmes, les adoptant ou les rejetant après un
examen sérieux et approfondi. PUIS, il ne fallut pas moins de dixsept sessions de travaux et discussions au sein des CHAMBRES, pour
réaliser l'œuvre de 1867, que nous allons rapidement comparer au
Code antérieur.</p><p>Plus logique que l'ancien, le nouveau Code belge, se divise en
deux livres seulement : le premier contient la partie générale, les
principes applicables à toutes les infractions, à toutes les pénalités, principes contenus non seulement aux articles 1 à 74 (livres
I et II) de 1810, mais encore épars tant dans la partie spéciale du
Code que dans le Code d'instruction criminelle, partie la plus importante, et où se rencontrent les différences essentielles, fondamentales entre les deux législations. Ce livre est intitulé : Des
</p><pb n="333"/><p>infractions et de la répression en général. C'est un résumé, un ensemble synthétique de tout le nouveau système répressif.</p><p>Le livre II, intitulé des Infractions et de leur répression en particulier, contient la partie spéciale, le développement, l'application
des principes édictés au livre I". On y trouve un classement clair,
facile, logique des différentes infractions. C'est la définition et la
punijion des diverses actions délictueuses de droit commun.</p><p>L'article 1", reproduction de l'article 1" antérieur, détermine le classement des infractions par la peine et fixe le compétence et les formes de procédure des diverses juridictions répressives.</p><p>L'article 2, reproduit l'article 4 du Code antérieur, mais ajoute, en
texte législatif, la rétroactivité des lois pénales les plus favorables
au profit du délinquant. La combinaison des articles 7, 62, 63, 80et
suivants du Code indique la gravité relative, l'échelle des pénalités.</p><p>Cette rétroactivité s'applique non seulement à la peine, mais encore
à tout ce qui, dans le système pénal, peut améliorer la position
du délinquant : principe de haute justice et d'humanité.</p><p>L'article 3 rappelle le § 1 de l'article 3 Code civil, quant aux lois
de police et de sûreté, applicables à tous ceux qui se trouvent sur
le territoire.</p><p>L'article 4 résume les articles 5 à 7 du Code d'instruction criminelles, en renvoyant aux lois spéciales sur les infractions commises
en dehors du territoire, et dont la répression est autorisée dans le
pays, dans les cas et de la manière réglés par les traités réciproques
et internationaux.</p><p>Dans les pénalités du nouveau CODE, nous voyons supprimer l'infamie attaché à la peine, sous la législation antérieure : système
vicieux, unanimement condamné par la doctrine. Désormais l'infamie ne s'attache plus qu'à l'infraction. PUIS, on supprime les
peines purement infamantes : la marque, le carcan, l'exposition publique, la dégradation civique; comme les peines du bannissement,
de la déportation, et la mutilation cruelle et inutile de l'article 13
du Code pénal ancien, en cas de parricide. Déjà la législation intermédiaire avait aboli la mort civile.</p><p>Les autres pénalités du Code de 1810 sont conservées, en y ajoutant une peine spéciale destinée à la répression des crimes politiques: la détention dans une forteresse.</p><p>Le Luxembourg ajouta une peine spéciale: la destitution des
titres, grades, fonctions, emplois et offices publics, peine spéciale
qui n'est pas, comme l'interdiction légale, une conséquence de la
peine, mais doit être prononcée par le juge.
</p><pb n="334"/><p>La mort a été maintenue au sommet de l'échelle pénale, après
de vives et fréquentes discussions dans les Chambres des deux nations. MAIS, en fait, cette peine n'est jamais exécutée depuis
nombre d'années. PUIS, elle n'est même édictée, dans le CODE, que
dans des cas exceptionnels, vis-à-vis d'attentats à la vie parfaitement consommés, et jamais pour réprimer des attentats à la propriété ou à la fortune publique.</p><p>Encore ne peut-elle jamais être prononcée contre un inculpé
âgé de moins de dix-huit ans accomplis au moment du crime.</p><p>Les articles 9 et suivants règlent l'exécution de la peine de mort.</p><p>En BELGIQUE, l'exécution a lieu publiquement.</p><p>Le grand duché a supprimé cette publicité. La décollation se fait
dans l'intérieur de la prison à déterminer par l'arrêt, en présence
des personnes limitativement désignées en cet article. Doivent
assister à cette exécution : un membre du parquet de la COUR, le
greffier des assises, le directeur et le médecin de la prison et le
commandant de la gendarmerie. Suit une énumération des personnes qui peuvent y assister: les défenseurs du condamné, le ministre du culte dont le condamné aura réclamé ou admis l'assistance. En outre, le parquet de la Cour et les bourgmestres des
trois localités, domicile du condamné, lieu de l'exécution et commune où le crime a été commis, peuvent donner chacun six autorisations pour pénétrer dans la prison. Ces amendements auront
pour résultat d'éviter au public de malsaines émotions, en soustrayant l'exécution à la curiosité publique. D'un autre côté, il fallait
une publicité relative pour donner au peuple la certitude de l'exécution et conserver à la peine son caractère d'exemplarité. Ce système fonctionne déjà en ANGLETERRE, en Allemagne et aux États-</p><p>Unis. Un projet similaire a été déposé aux Chambres françaises
par MM. Le Royer et Lepère (V. Exposé des motifs de ce projet de
loi, Journal du Ministère public, 1879, p. 83).</p><p>A la différence du Code belge, le Luxembourg a maintenu le
boulet pour les condamnés aux travaux forcés, afin de les distinguer des réclusionnaires enfermés dans les mêmes prisons. Cette
mesure, si peu libérale, si éminemment contraire tant à nos moeurs
qu'au caractère et au but moralisateurs de la peine, fut l'objet des
plus vives critiques de la part de toutes les autorités que le gouvernement grand-ducal consulta, à l'occasion de la révision du
Code pénal. Elle ne fut adoptée qu'après une très sérieuse opposition du gouvernement et de la commission parlementaire, et par
le motif qu'il fallait établir et maintenir une différence essentielle
entre le régime des réclusionnaires et celui des condamnés aux
</p><pb n="335"/><p>travaux forcés, le système pénitentiaire du Luxembourg ne permettant pas d'appliquer immédiatement et complètement le régime
des prisons belges. En BELGIQUE, depuis le CODE, toutes les peines
privatives de la liberté sont subies dans des maisons cellulaires,
toutes soumises au même régime. La durée seule des peines forme
la différence essentielle. A part cela, les seules différences entre les
trois catégories de condamnés, consistent dans une répartition
inégale du prix du travail, attribué aux condamnés, et dans une
participation différente à certaines douceurs, comme l'usage de la
cantine, les visites, les correspondances. Pour le surplus, môme
traitement, môme régime. Il va de soi que les condamnés criminels
sont renfermés dans des prisons centrales. C'est que, dans notre
nouveau système de répression et dans notre régime pénitentiaire
actuel, on s'est préoccupé, par-dessus tout, pour no pas dire uniquement, du but moralisateur de la peine. C'est ce qu'a oublié le
Luxembourg; aussi, à mon sens, a-t-il singulièrement déparé sa
nouvelle législation en conservant cet instrument de torture et ce
signe d'infamie, si justement qualifié, aux travaux préparatoires,
de barbarie d'un autre âge. SEULEMENT, on a formellement proclamé,
au cours des discussions, que le poids de la chaîne et du boulet
seraient singulièrement diminués, de manière à ne nuire en rien à
la santé des reclus.</p><p>A l'article 23, le Code belge maintient, pour le condamné en
état d'interdiction légale, le curateur du Code de 1810, article 29.</p><p>Le Code luxembourgeois le remplace par le tuteur et le subrogé tuteur du Code français révisé en 1832, assimilant ces condamnés aux
interdits du Code civil.</p><p>Généralement les pénalités sont réduites dans des proportions
considérables; bien des crimes sost devenus, de piano, des délits,
comme passibles désormais de peines correctionnelles; tels sont
tous les crimes punis, sous le Code de 1810, de la réclusion. Cependant les maxima ordinaires des peines de police ont été surélevés
de 5 à 7 jours, de 15 à 25 jours; le minimum correctionnel est au
jourd'hui de 25 francs au lieu de 16, de 8 jours au lieu de 6. L'augmentation dans les peines pécuniaires se justifie aisément, si l'on
considère la diminution considérable survenue dans la valeur de
l'étalon monétaire. Mais si ces modifications peuvent amener parfois un léger accroissement dans la répression de quelques délits,
peu nombreux, dont le minimum est élevé, le correctif est à côté
de ces exceptions; l'extension donnée à l'applicabilité des circonstances atténuantes, désormais à tous les faits prévus par le Code
pénal permet, en tout état de cause, de proportionner la peine à
</p><pb n="336"/><p>l'offense. Cette atténuation peut môme s'appliquer aux pénalités les
plus graves, peines de mort ou peines perpétuelles. Il est permis
au juge de descendre de deux degrés dans l'échelle pénale des
articles 80 et suivants du Code. Elle s'applique même, en matière
de contravention, et elle n'est, en aucun cas, subordonnée à l'étendue du dommage. ENFIN, si le maximum est élevé en matière de
contravention, remarquons que l'emprisonnement est toujours facultatif, même sans l'intervention des circonstances atténuantes.</p><p>Les deux Codes ont réuni à leur article 30 un système lout
nouveau basé sur des considérations d'humanité, système inconnu
en France et en Allemagne : l'imputation obligatoire de la détention préventive sur la durée des peines privatives de la liberté. Je
n'y reviendrai pas.</p><p>L'article 31, reproduisant l'article 42 antérieur, énumère une
série de droits civils et politiques dont le condamné est ou peut
être privé, dans les cas déterminés. Le Code de nos voisins ajoute à
cette énuméralion la prohibition de tenir école ou d'enseigner, ou
d'être employé dans un établissement d'instruction en qualité de
professeur, maître ou surveillant; excellente mesure de haute moralité qui écarte de la noble carrière de l'enseignement des hommes
dangereux ou indignes.</p><p>Les articles 35 et 36 ont profondément modifié l'effet du renvoi
sous la surveillance de la police. Toujours cette peine est facultative, sauf dans les cas des article 88 et 98, pour les condamnés aux
peines perpétuelles ayant été graciés ou ayant prescrit leur peine.</p><p>Les restrictions a la liberté des surveillés sont très peu gênantes
et ne peuvent être prononcées à charge du mineur de seize ans ou
du sourd-muet.</p><p>Ces CODES, à l'article 39, substituent le système de l'individualité et de la personnalité des peines, même d'amendes, au système
de l'article 35 ancien. Et désormais il ne sera même plus permis h
des règlements particuliers d'étendre la solidarité des amendes, ni
aux codélinquants, ni aux personnes civilement responsables de
l'infraction.</p><p>Les articles 40 et suivants du Code belge, empruntés au Code
allemand, substituent le système de l'emprisonnement subsidiaire
à l'amende, au système suranné de la contrainle par corps. Le
TRIBUNAL, en condamnant à l'amende, dit qu'à défaut de payement
dans un délai de deux mois, date du jugement contradictoire ou
de sa signification, s'il est par défaut, pourra être remplacé par un
emprisonnement subsidiaire, dont il fixe la durée et qui ne peut
excéder trois jours pour les amendes de police, trois mois pour les
</p><pb n="337"/><p>amendes correctionnelles, six mois pour les amendes en matière
criminelle. Le gouvernement seul a le droit d'exécuter le condamné
ou de lui faire subir l'emprisonnement, le délai une fois expiré.</p><p>Le grand-duché modiûa ces principes pour conserver une loi sur
la contrainte par corps, qui depuis 1877 fonctionnait dans ce pays.</p><p>C'est à peu de chose près et sous un autre nom, le système belge
de l'emprisonnement judiciaire. Notons les différences: en BELGIQUE, l'emprisonnemcnt-contrainte est fixé par genres d'amendes-, dans le grand-duché, la contrainte est fixée par quotité ou
chiffre d'amende, à autant par jour en moyenne, avec un minimum
de deux jours, sous le bénéfice de la réduction de moitié dans les
cas d'insolvabilité dûment constatée suivant les formes indiquées
au Code d'instruction criminelle. Cette quotité fixe ne permet pas,
comme sous le Code belge, de tenir compte des diverses circonstances de la cause, de la moralité du fait, de la rigueur excessive
de l'amende fixe, etc. : la seule base à consulter, c'est le quantum
de l'amende. AUSSI, à tous égards, je préfère le système belge.</p><p>Le Code belge avait conservé la contrainte par corps pour l'exécution des dommages-intérêts et des frais de justice. MAIS, en 1871,
la contrainte fut en grande partie supprimée, en ce sens qu'elle
ne peut être prononcée que pour des sommes excédant 300 francs;
c'est la suppression quasi totale, en matière de frais de justice, les
frais de cette importance constituant l'exception. Plus radicale fut
la réforme de 1877 dans le grand-duché; elle maintient la contrainte en matière d'amende seulement, dans les limites que nous
venons de voir, et la supprime pour le recouvrement des frais, des
restitutions et des dommages-intérêts. Le système luxembourgeois
est bien plus logique et plus juste. POURQUOI, en effet, cette limite
de 300 francs de la loi belge 1 Comment justifier de pareilles exceptions. Cependant le maintien de la loi de 1877 ne fut voté à la
Chambre grand-ducale qu'après une vive discussion, motivée par
l'opposition des autorités judiciaires notamment. On voulait le rétablissement de la contrainte pour les frais, sans tenir compte de
la différence essentielle qui existe entre l'amende et les frais; l'amende, peine, mesure de répression, comme telle devant être exécutée, sans donner une prime à l'insolvabilité : l'emprisonnement
subsidiaire ou la contrainte n'est qu'une clause pénale, une pénalité
substituée à une autre. La condamnation aux frais n'est qu'une
simple créance purement civile de l'ÉTAT, assimilable aux autres
créances civiles, nées de l'infraction, au profit de la partie lésée
ou de la partie publique : créances éminemment variables, dépendant d'une foule de circonstances tout à fait étrangères à l'auteur
</p><pb n="338"/><p>de l'infraction; telles sont: la distance du chef-lieu, siège du TRIBUNAL, la nécessité d'appeler plus de témoins, la difficulté des communications, etc. Dans tous les cas, la contrainte devrait être
supprimée en cette matière, ou être maintenue pour toutes quotités
de frais. Le système belge est illogique.</p><p>Les Codes belge et luxembourgeois ont tenu compte des vrais
principes de justice et des divers éléments de l'incrimination, en
punissant la tentative de la peine immédiatement inférieure à
celle infligée au fait consommé, dans l'échelle des peines fixées
aux articles 60 et suivant du Code belge, ou à l'échelle annexée à
l'article 52 du Code luxembourgeois.</p><p>Abandonnant le système du Code d'instruction criminelle, article 365, le Code belge proclame (articles 58 et suivants), le principe du cumul obligatoire des peines. Ce principe vrai en morale
absolue : à chaque délit sa peine, est irréalisable dans le domaine de
la loi positive. Le Code belge appliqua ce principe dans la mesure
du possible, et avec certains tempéraments : cumul de toutes les
peines pour contraventions; cumul de toutes les peines correctionnelles, en cas de concours de délit sous la limite du double
du maximum de la peine la plus élevée; cumul de toutes les
amendes de police et correctionnelles, dans les mêmes limites;
cumul de tous les emprisonnements correctionnels en cas de concours de délits et contraventions; non cumul en cas de concours de
crimes et délits, ou de crimes entre eux; mais faculté, pour le
concours de crimes passibles de peines temporaires, d'excéder de
cinq années le maximum de la pénalité la plus élevée. Le système
était suivi avec logique, et, de prime abord, il put séduire par
l'apparence d'une proportionnalité rigoureuse entre la répression
et les offenses. Mais la doctrine et la jurisprudence ne tardèrent
pas à en signaler les résultats pratiques vraiment inadmissibles, et
un projet de modification de ces articles est môme soumis à la
Chambre des représentants. Le législateur luxembourgeois voulut
réagir cl adopter un projet que je suis loin de considérer comme
un progrès : le cumul des peines de police est toujours obligatoire,
qu il s'agisse de concours de contraventions entre elles ou de contraventions avec des délits. Pour le concours de délits entre eux,
la règle est le non cumul: la peine la plus forte est seule prononcée. Mais pour remédier au vice du système antérieur, dans les
cas où, par la perpétration de plusieurs délits, le délinquant avait
mérité l'application du maximum de la peine la plus forte, et jouissait ainsi de l'impunité, quant aux autres délits qu'il pouvait avoir
commis, la loi autorise à prononcer une peine double du maxi-
</p><pb n="339"/><p>mum de la peine la plus forte, sans que cependant cette peine
unique puisse jamais dépasser la somme des peines édictées pour
les divers délits concurrents. Ces principes sont combinés au cas
de concours de délits avec des contraventions. L'article 59 ordonne
le cumul de toutes les peines de police, emprisonnement et amendes, et la prononciation d'une peine unique pour les divers délits,
peine qui peut être élevée au double du maximum le plus élevé,
mais tout en restant, pour celle-ci, dans les limites dont il vient
d'être question.</p><p>C'est là un système rempli de contradictions et qui manque de
logique. C'est ce que montre la plus simple réflexion et ce que
j'avais eu l'honneur de signaler au gouvernement grand-ducal, en
proposant un système des plus simples, applicable à toutes les
infractions, fondé sur un principe unique, sur le non cumul, corrigé ou compensé par l'augmentation limitée et toujours facultative des pénalités. Ce système ramenait l'unité et l'harmonie entre
les diverses dispositions du CODE, et établissait une gradation dans
la répression des infractions concurrentes, basée précisément sur
la gravité relative des concours. La peine pouvait s'élever d'autant
plus qu'il s'agissait d'infractions plus graves venant à concourir. Ce
système ne fut pas admis; on se borna à faire droit à quelques critiques de détail portant sur les propositions du projet primitif. Il
va de soi que les confiscations sont toujours cumulées; mais le
concours idéal d'infractions n'entraîne jamais qu'une peine unique,
la plus forte dans l'échelle des peines.</p><p>Dans la participation de plusieurs inculpés à la même infraction,
ces deux nouvelles législations distinguent fort judicieusement entre les faits de coopération essentielle, directe, immédiate, nécessaire, ou telle que, sans cette intervention, le méfait n'eût pu Être
consommé; et les faits de complicité proprement dite, de participation médiate, secondaire, entre les auteurs ou coauteurs de
l'infraction et les complices; ceux-ci seront désormais punis de la
peine inférieure à celle qui atteint les auteurs ou les coauteurs. Le
recel, cette complicité postérieure et rétroactive à un méfait entièrement consommé, — auquel donc, en saine raison, on ne pouvait
plus coopérer,—est érigée en infraction sui generis (art. 503, 506),
tout comme le recel des personnes ou des cadavres des articles
248 et 359, Code ancien. Celte modification tempère singulièrement les rigueurs draconiennes du Code français en cette matière.</p><p>TOUTEFOIS, il importe de ne pas confondre le recel, infraction
entièrement distincte et indépendante du crime ou du délit à l'aide
</p><pb n="340"/><p>duquel les objets ont été obtenus, avec la complicité ou la participation par assistance dans les faits qui ont consommé l'appropriation punissable. AINSI, l'individu qui survient au moment où
un voleur transporte les objets soustraits, en dehors du lieu où ils
ont été enlevés et qui aide sciemment le malfaiteur à mettre en
lieu sûr le produit de son larcin, est un complice et non un recéleur.</p><p>La récidive admet, comme point de départ, uniquement la peine
appliquée antérieurement. Et désormais, cette cause d'aggravation
sera toujours facultative, même en matière de contraventions. En
matière criminelle, si la récidive entraîne une majoration de pénalité, elle ne permet jamais de passer d'une peine temporaire à
une pénalité perpétuelle. L'article 56 limite à un certain temps,
cinq années, l'effet d'une première condamnation correctionnelle,
comme constituant le premier élément de la récidive; celle-ci
peut même résulter d'une condamnation prononcée par un tribunal militaire, mais à des peines et pour des infractions de droit
commun.</p><p>Toutes les causes générales de justiCcation et d'excuse sont réunies dans un même chapitre, aux articles 70 et suivants. Par une
heureuse innovation, le sourd-muet, ce déshérité de la nature,
privé le plus souvent des bienfaits de l'instruction et de l'éducation, est assimilé au mineur de seize ans. Et cette infirmité devient, ou une cause de justification applicable à toutes les infractions, même aux contraventions; ou une excuse vis-à-vis des crimes
et délits, s'il est décidé qu'il a agi avec discernement. L'assimilation entre le sourd-muet et le mineur de seize ans est complète;
tous deux sont acquittés, s'il est décidé qu'ils ont agi sans discernement, auquel cas ils sont remis à leur famille. Cependant le tribunal peut, selon les circonstances, les mettre à la disposition du
gouvernement pour un terme qui, à l'égard du mineur, ne dépassera pas l'époque où il aura accompli sa vingt-unième année, et qui,
à l'égard du sourd-muet, ne dépassera pas cinq ans. La mise à la
disposition du gouvernement a pour but et pour effet d'assujettir
ces malheureux à un régime de réforme, dans un établissement
spécial de charité ou de réforme. En BELGIQUE, le gouvernement
peut renvoyer le mineur colloqué à sa famille, môme avant l'expiration du terme fixé, si, dans la suite, il présente des garanties
suffisantes de moralité ou d'amendement. Dans le Grand-DUCHÉ,
on édicté la môme disposition pour le sourd-muet, et on attribue
au gouvernement, vis-à-vis de ces deux catégories de délinquants,
une seconde faculté, d'autoriser leur mise en apprentissage chez
</p><pb n="341"/><p>des cultivateurs, ou des artisans, ou dans des établissements de
charité, conformément aux dispositions d'un arrêté royal grandducal du 14 mars 1835. Cette mesure, qui est en vigueur depuis
vingt-cinq ans, dans le LUXEMBOURG, y a donné les plus heureux
résultats.</p><p>ENFIN, les nouvelles législations règlent complètement les diverses causes d'extinction des peines, matière de droit pénal égarée
jusqu'ici dans le Code d'instruction criminelle.</p><p>La mort du condamné, telle est la première cause d'extinction
de la peine avec tous ses effets et de toutes les peines; donc, aussi
des peines pécuniaires. Ce principe était déjà admis antérieurement; mais sans avoir été consacré par un texte législatif. Seulement il était de doctrine que les amendes encourues par suite
d'une condamnation passée en force de chose jugée, devenaient
une charge de la succession, récupérable sur les héritiers. Le législateur belge, en repoussant cette idée de la survivance de la
peine pécuniaire, fit à ce nouveau principe une seule exception
pour les amendes fiscales qui, par leur caractère de réparation
civile, diffèrent essentiellement des autres amendes. Le Code
luxembourgeois admit le même principe.</p><p>La grâce peut commuer ou remettre, non seulement les peines
proprement dites, mais encore les incapacités ou déchéances, que
ces conséquences découlent directement de la loi elle-même, ou
qu'elles soient prononcées par le juge. Ces dispositions abrogent
implicitement, et ce point a été formellement proclamé dans les
discussions du Code pénal belge, la réhabilitation judiciaire des
articles 619 et 634 du Code d'instruction criminelle. Il n'y a plus
désormais qu'une seule réhabilitation, la réhabilitation gracieuse
résultant de l'article 87 du Code.</p><p>La prescription des peines principales ou accessoires, des condamnations civiles ex delicto, les effets, les interruptions légales
de ces modes d'extinction des peines sont réglés aux articles suivants. Ces articles stipulent également quelques mesures de police
ou de garanties spéciales vis-à-vis de certains condamnés graciés
ou qui auraient subi leur peine, dans le cas de condamnation à des
peines perpétuelles. Le Code luxembourgeois maintient le délai de
l'article 639 du Code d'instruction criminelle et exige deux ans pour
la prescription des peines de police. Le Code belge avait réduit ce
délai à un an : terme insuffisant pour l'exécution de ces pénalités
de beaucoup les plus-nombreuses. D'un autre côté, la fixation d'un
délai annal entraînait la révision immédiate de l'article 640 del'instruction criminelle, qui fixe à un an la prescription de faction
XIII. 2i
</p><pb n="342"/><p>du chef de contravention; tous les principes établissent, en effet,
que la prescription de l'action doit toujours être, et de beaucoup,
plus courte que la prescription de la peine. Cette réforme avait
encore un avantage, de maintenir une progression plus logique,
une échelle plus rationnelle dans la prescription des peines : deux
ans pour les peines de police; cinq ans pour les peines correctionnelles de huit jours à trois ans; dix ans pour les peines correctionnelles de plus de trois ans; enfin, vingt ans pour les peines criminelles.</p><p>L'article 100 du Code pénal belge, terminant la partie générale
et le I" livre du CODE, avait proclamé l'extension aux lois spéciales,
en l'absence de stipulation contraire, de tous les principes du
I" livre du CODE, sauf en matière d'amendes fiscales, et à l'exception des articles 85 relatifs aux circonstances atténuantes en matière correctionnelle, et des dispositions qui permettent la mise
à la disposition du gouvernement du mineur de seize ans et du
sourd-muet acquitté pour défaut de discernement. Cet article fut
supprimé dans le Luxembourg; on laissa cette question dans le
domaine de la doctrine et de la jurisprudence : déplorable manière
de légiférer, s'il en fut, laissant tout à l'arbitraire du juge, parce
que le législateur ne sait ce qu'il veut ou n'ose se prononcer! Mais
pour conserver les numéros du Code belge, le législateur grandducal y substitue les dispositions des articles 23 à 26 du Code pénal
allemand, organisant la libération conditionnelle des condamnés à
une peine criminelle temporaire, ou à une peine correctionnelle
privative de la liberté dépassant une année, condamnés qui ont
«ubi les trois quarts de leur peine. C'est une espèce de droil de
grâce conditionnelle et révocable, accordé au gouvernement, vis-
à-vis des condamnés qui lui ont donné des preuves d'amendement.</p><p>Le gouvernement peut les mettre provisoirement en liberté. Celle
laveur peut être révoquée pour inconduile ou pour inexécution
des conditions attachées à la libération. Au cas de révocation, le
condamné subit le restant de sa peine. Libération et révocation
sont ordonnées par le gouvernement. MAIS, en cas de nécessité, le
bourgmestre de la résidence du condamné libéré, et, à son défaut,
le parquet de l'arrondissement peut faire procéder à son arrestation provisoire, sauf à en référer au gouvernement. Si la révocation est prononcée, elle remonte au jour de l'arrestation. A défaut
de révocation avant l'expiration du terme de la peine, le condamné
est définitivement libéré.</p><p>Cette mesure a produit les meilleurs effets, au point de vue de
• l'amendement des criminels, dans le royaume de SAXE, où elle est
</p><pb n="343"/><p>en vigueur depuis longtemps, et en ALLEMAGNE, où elle a été introduite par le Code pénal du 15 mai 1871. En effet, la perspective
d'un élargissement anticipé agit de la manière la plus puissante
sur le coupable durant sa captivité, comme la crainte du réiulernement le maintient dans la bonne voie après sa sortie.</p><p>Tel est l'ensemble du nouveau système de répression, et, à grands
traits, tels sont les principes généraux, du droit criminel, consignés
dans le premier livre, ainsi que les changements auxquels le législateur luxembourgeois a soumis le Code belge. Je crois inutile, et
ce serait trop long de suivre les législateurs belge et luxembourgeois
dans chacune des incriminations, et des modifications apportées
par le Luxembourg. Là, faisant fruit de l'expérience des douze années de fonctionnement du Code belge, on réalise les divers progrès ou améliorations de détails réclamés par la doctrine et la jurisprudence, tantôt en comblant des lacunes reconnues, tantôt en
tranchant des controverses et en rendant le texte plus complet, plus
intelligible, plus clair; ici, en supprimant des dispositions inutiles;
là, en corrigeant de véritables erreurs matérielles qui s'étaient glissées dans le Code belge; ou enfin, en se bornant, en l'absence de
texte formel, à déterminer, dans les discussions parlementaires, la
portée, le sens ou l'étendue de certains articles. C'est assez dire que
le législateur grand-ducal n'a pas suivi servilement le Code belge.</p><p>Il a fait subir à cette législation, déjà si progressive, toute une sérit
de modifications, dont la plupart méritent, à juste titre, d'être
qualifiées de notables améliorations. Indépendamment des dispositions supprimées, nous comptons 77 articles ayant subi des modifications plus ou moins profondes.</p><p>Telles sont, en résumé, ces deux œuvres de législation criminelle émanées de deux petits pays. On y peut, sans doute, signaler
bien des lacunes, bien des imperfections, mais à ne considérer
que les progrès réalisés, ne doit-on pas applaudir à ces réformes
importantes, aux efforts de ces modestes nations auxquelles l'histoire ne manquera pas d'assigner une place distinguée dans les annales du progrès de l'humanité? On saisira mieux encore l'importance, la nécessité de la révision des lois pénales en parcourant
la série des dispositions de l'ancien Code de 1810 supprimées dans
les deux législations.</p><p>Aucun de ces deux Codes ne contient une clause dérogatoire
abrogeant le Code antérieur et les lois spéciales qui ont pris place
dans cette nouvelle législation. Mais —et ce point est formellement
reconnu dans les discussions des Chambres belges et luxembourgeoises — les principes généraux suffisent pour résoudre la diftl-
</p><pb n="344"/><p>cullé. Un Code est une loi générale. OR, il est un principe — admis universellement par la doctrine et la jurisprudence — qu'une
loi générale et postérieure abroge totalement la loi générale et
antérieure; de sorte qu'aucune disposition de celle-ci ne peut-être
appliquée désormais, concernât-elle même une matière passée
sous silence par la loi nouvelle. En écartant cette matière, le législateur a manifesté l'intention d'abroger les dispositions qui s'y rapportent. Sont nécessairement compris dans ces principes, tous les
Codes antérieurs, ensembles de dispositions générales, applicables à
tous, contenant un système complet de répression. Parcourons
rapidement les dispositions du Code antérieur qui ne sont pas
reproduites ou modifiées par les Codes belge ou luxembourgeois,
c'est-à-dire qui n'ont pas dans ce Code des dispositions corrélatives et spéciales. Et d'abord écartons les articles 236 et 423 à 429
du Code de 1810, maintenus en Belgique et dans le LUXEMBOURG,
provisoirement du moins, par la volonté clairement et formellement manifestée du législateur, devenus des lois spéciales et complémentaires du Code pénal : ce que prouvent à l'évidence les discussions parlementaires des deux pays.</p><p>Art. 236.— Reproduite sans changement parla commission extra
parlementaire, sous le n' 241, et adoptée par la commission de la
CHAMBRE, cette disposition punit les témoins et jurés qui auraient
allégué en cour d'assises, des excuses reconnues fausses. Elle fut
supprimée au Sénat, sur la proposition de son rapporteur; on disait avec raison: il s'agit là d'une disposition égarée dans le Code
pénal, et appartenant au Code d'instruction criminelle. On la raya
du Code pénal, mais en la maintenant provisoirement, pour la faire
entrer lors de la révision, dans le Code de procédure pénale, déjà
en préparation à ce moment.</p><p>Art. 421 à 429. — Il se passa quelque chose d'analogue pour ces
articles. Le projet de la commission de révision reproduisait ces
dispositions sous la rubrique : « Fraudes relatives à la propriété
artistique et littéraire. » Mais la Chambre des représentants décida
que ces articles n'entreraient point dans le Code et feraient l'objet
d'junc loi spéciale. En attendant, ils forment une loi particulière
applicable jusqu'après le parachèvement des travaux législatifs
annoncés.</p><p>Encore un mode de légiférer bien peu digne du législateur.</p><p>Toutes les autres dispositions non reproduites en modifiées sont
donc abrogées. Tels sont les articles:</p><p>6. — On ne veut plus de la distinction de peines en afflictives
et infamantes.
</p><pb n="345"/><p>17. — Déportation. Peine supprimée faule de colonies pénitentiaires.</p><p>18. — Mort civile. Abolie en BELGIQUE, par le Congrès national.</p><p>22. — Carcan. Peine infamante dont on ne veut plus.</p><p>33, 35. — Bannissement. Peine supprimée, comme étant de
nalure à altérer, entre nations, les relations de bon voisinage.</p><p>37, 39. — Confiscation générale. Yeslige d'un pouvoir despotique; supprimée dès 1815.</p><p>70. — Cet article a disparu en BELGIQUE, la différence entre les
diverses catégories de peines privatives de la liberté ne consistant
guère que dans la durée et la quotité du salaire attribué au condamné sur le produit de son travail.</p><p>73. — Cas de responsabilité purement civile, exorbitante, dont
la place, au surplus, serait dans le Code civil.</p><p>74. — Proclamation surérogatoire d'un principe du droit civil.</p><p>94. — Cet article prévoit un cas particulier d'abus de la force
publique, qui rentre sous les termes généraux de l'article 254 du
Code. INUTILE, dès lors, d'en faire un article spécial.</p><p>102. — Mode de participation spéciale à certaines infractions,
dont les articles 66 et suivants du Code belge ont fait un mode de
participation applicables à tous crimes et délits.</p><p>103 à 108; 137, 138. — Il s'agit là de la non-révélation des
secrets relatifs à certains complots, dispositions nées du temps et
du milieu où fut élaboré le CODE, émanation d'un pouvoir ombrageux, inquiet, despotique. Ces articles atteignent de simples
omissions conservées dans le fort intérieur. AUSSI, le législateur
belge les a-t-il formellement proscrites.</p><p>117. — C'est une véritable question de responsabilité civile,
fixant le minimum de l'indemnité en matière de détention illégale
Ne vaut-il pas mieux laisser à la sagesse des tribunaux le règlement de pareilles indemnités? En tout cas, non est hic locus.</p><p>129. — En BELGIQUE, il ne faut plus d'autorisation pour poursuivre les fonctionnaires, si ce n'est les membres des Chambres
pendant la durée de la session.</p><p>149. — Disposition surérogatoire, une espèce de cheville.</p><p>165. — La marque est abolie, comme peine purement infamante.</p><p>1C6, 168. — Ces aggravations sont implicitement comprises
dans le principe général de l'article 266 du Code belge.</p><p>169. — Fait compris dans les infractions prévues aux articles
240 et suivants.</p><p>182. — Fait implicitement contenu aux articles 259 et 250,
réglant la matière.
</p><pb n="346"/><p>193. — Disposition inutile el de droit commun. Le Code belge,
cela a été dit in terminù dans les discussions, s'est toujours abstenu
des références el de ces mois: sans préjudice à C'est là une
heureuse simplification.</p><p>204 à 208. — Relatifs à certains actes de l'exercice du culte,
au\ abus de certains écrits pastoraux et aux rapports de l'autorité
ecclésiastique avec la cour de ROME, considérée comme puissance
étrangère. Ces articles ont été supprimés chez nous comme contraire à l'article 16 de la constitution, au libre exercice du culte;
du reste, les faits des articles 204 à 200 restent soumis, chez nous,
à la responsabilité ordinaire en matière de presse. S'il s'agit d'attaque en chaire, l'article 268 est applicable. Remarquons que nous
n'avons pas de religion d'État. Le Luxembourg a rétabli en partie,
mais en les amendant, ces dispositions spéciales.</p><p>214 à 217; 220, 221. — La matière des rébellions est complètement réglée aux articles 2G9 et suivants, mais d'après un autre
système que celui adopté en 1810.</p><p>226, 227, 229. — Là aussi la matière est réglée. Le législateur
belge a formellement proscrit la réparation d'honneur et la mesure
quasi préventive de l'article 229.</p><p>233. — Disposition inutile. Les infractions à la milice formant
l'objet de lois spéciales dont l'applicabilité ne doit pas être édictée
par le Code pénal.</p><p>242. — Acte de provocation, prévu à l'article 66 du Code belge,
applicable à tous crimes ou délits.</p><p>244. — Acte de responsabilité assez peu justifié et du domaine
civil. Le principe de la responsabilité solidaire est, du reste, écrit,
à l'article 30 du CODE, contre tous ceux qui ont participé à une
infraction.</p><p>243. — Evasion. Le Code ancien punit ici l'évadé; or, celui-ci
ne fait guère qu'user de son droit; à l'État qui le détient malgré
lui, de le garder d'une manière convenable. AUSSI, le législateur
belge n'a-t-il pas voulu, en réglant la matière, incriminer ce fait;
il va de soi que si l'évasion est accompagnée de violence ou bris
de prison, l'évadé sera puni du chef de coups, de bris de clôture,
destruction de constructions ou autres délits qu'il aurait pu commettre.</p><p>247. — Cause de justification résultant de la réincarcération des
évadés, mais inadmissible. Elle ne peut empêcher le délit d'avoir
été commis, soit comme négligence, soit comme délit intentionnel,
par connivence ou collusion.</p><p>269. — Définition de l'infraction de vagabondage, inexacte, s'il
</p><pb n="347"/><p>s'agit du vagabondage simple, érigé en BELGIQUE, en contravention
par une loi spéciale du 6 mars 4866; le vagabondage simple ne
peut être qu'une contravention; inutile, s'il s'agit du vagabondage
qualifié, le taux de la peine suffisant à déterminer le genre de l'infraction.</p><p>271 à 275. — Ce sont des faits prévus par la loi spéciale et comme
contraventions de police.</p><p>278. —C'est là une incrimination non reproduite par le Code
belge, comme contraire aux principes. On érige en présomption
légale de criminalité un fait très légitime en soi, la possession de
certains objets. Ce qu'on ne ferait pas vis-à-vis d'un criminel convaincu d'autres faits. A la partie poursuivante à prouver et la criminalité et les faits délictueux.</p><p>279 — Implicitement compris dans l'article 345 du Code belge.</p><p>280. — La marque est abolie.</p><p>281. — Cause d'aggravation résultant de la qualité de mendiant
on vagabond et qui ne se justifie pas. VOIR, du reste, l'article 344
du Code.</p><p>28o, 288. — Compris implicitement dans les articles G6 etsuiv.;</p><p>299 etsuiv., 383 et suiv. La diminution de peine et l'attribution
aux tribunaux de police n'ont pas été admises. La peine, du reste,
sera celle des complices, c'est-à-dire inférieure à celle des auteurs
ou coauteurs.</p><p>286. — Fait de confiscation rentrant dans les principes généraux
des articles 42 et 43 du Code.</p><p>290. — II s'agit là d'un fait qui rentre dans les attributions de
la police communale et de nature à faire l'objet, tout au plus, d'un
règlement de police, en admettant toutefois la constitutionna'.ité
d'une pareille prohibition : Quod est demonstrandum.</p><p>291 à 294. — Restrictions au droit de réunion, abolies chez nous,
comme contraires à la constitution.</p><p>297 et 298. — Définitions légales de la préméditation et du guetapens, supprimées par le Code belj:e et transportées dans le domaine de la doctrine et de la jurisprudence. N'eût-il pas été préférable de les conserver dans le CODE, pour laisser le moins possible
à l'imprévu et à l'arbitraire du jury?</p><p>303. — Faits rentrant implicitement dans les articles 475 et 532
du Code belge.</p><p>313. — Implicitement compris dans les articles 66 et suiv. combinés ;ivec les articles 530 etsuiv. du Code.</p><p>316. — Castration. Inutile de l'ériger en infraction distincte. Ce
</p><pb n="348"/><p>fait constituera, suivant les circonstances, ou un meurtre, ou une
prévention de coups et blessures ayant causé la mort, sans intention de la donner; ou enfin, la même inculpation de coups et blessures ayant causé une mutilation grave ou la perte absolue de
l'usage d'un organe.</p><p>325. — Par les mêmes raisons, la castration dans les circonstances de cet article constituera un fait couvert, ou par une cause
de justification résultant de la légitime défense, ou une excuse légale par la provocation.</p><p>369. — Mode de participation rentrant dans les principes généraux des articles 66 et suiv. du Code.</p><p>374. — Pénalités accessoires qui ne se justifient guère vis-à-vis
de simples excès de plume ou de langage.</p><p>387. — Vol qualifié devenu un vol simple prévu à l'article 463
du GODE, faute d'une qualification séparée. Le Gode belge a admis
une classification différente des vols.</p><p>391. — Définition des parcs ou enclos supprimée, comme celle
de la préméditation, et pour les mômes motifs.</p><p>403. — Disposition absorbée par l'article 66 du Code.</p><p>404. — L'aggravation de peine résultant, en cas de banqueroute,
de la qualité d'agent de change ou courtier, est supprimée, en BELGIQUE, avec d'autant plus de raison que chez nous, cette profession
est devenue parfaitement libre. L'aggravation ne se justifie que si
l'on doit considérer ces agents comme des espèces de fonctionnaires publics, s'imposant au public.</p><p>413, 417. — Violation de règlements relatifs aux manufactures
nationales et répression de faits spéciaux de nature à nuire à l'industrie nationale. Ce sont là des sanctions résultant du système
prohibitif. Ces dispositions comprises dans le projet du gouvernement ont été supprimées sur les rapports de la commission de la
Chambre. On se fonde sur le principe de l'entière liberté.</p><p>421, 422. — Paris sur la hausse ou la baisse des effets publics.</p><p>Reproduites dans l'avant-projet et considérablement aggravées, ces
dispositions ont disparu à la Chambre à la suite d'un remarquable
rapport de M. PIRMEZ, justifiant parfaitement, en droit et en fait,
et au point de vue du crédit du pays, la suppression de ces prohibitions.</p><p>424. — Cet article règle les rapports de responsabilité civile entre
acheteur et vendeur. A ce titre, il n'est pas à sa place dans un
Code pénal. Le surplus est réglé par les articles 497 et suiv. du
Code.
</p><pb n="349"/><p>441, 442. — Pénalités inutiles aujourd'hui et rentrant indirectement sous les termes des articles 529 et 530.</p><p>455. — Amende qui rentre dans les articles 541 et 542.</p><p>462. — Augmentation de pénalité résultant de la qualité de
fonctionnaire, comprise dans le principe général de l'article 266.</p><p>475 n" 1. — Bans de vendanges et autres bans. Formellement
abrogé comme inutile, le ban de vendange, seul connu, en BELGIQUE, n'étant plus publié depuis 4830.</p><p>Tels sont les articles supprimés et les motifs de cette suppression'qui se justifie parfaitement en Belgique. La question de savoir
s'il convient de les maintenir, en tout ou en partie, dépend naturellement de la constitution et de l'Etat social du pays qui aurait à
édifier une législation criminelle.</p><p>En môme temps que le Gode pénal, paraissaient, en BELGIQUE, la
loi du 4 octobre 1867, dans le Grand-DUCHÉ, la loi du 18 juin 1879,
portant attribution aux cours et tribunaux de l'appréciation des
circonstances atténuantes et complétant, en quelque sorte, les articles 79 et suiv. du Code pénal. Cette loi règle les diverses questions de compétence juridictionnelle qui sont du domaine de
l'instruction criminelle, de la procédure pénale. L'article 1" porte
que l'appréciation des circonstances atténuantes, visées au Code
pénal, appartient aux cours et tribunaux.</p><p>Art. 2. — Dans tous les cas où, à raison d'une excuse ou de circonstances atténuantes, il y a lieu de ne prononcer qu'une peine
correctionnelle, la chambre du conseil, à runanimùé, la chambre
des mises en accusation, à la simple majorité de ses membres, peuvent renvoyer le délinquant, inculpé d'un crime, devant le Tribunal
correctionnel, et celui-ci prononce des pénalités correctionnelles
dans les limites minima des articles 80 et suiv. du Code pénal. 11
va de soi que la décriminalisation ne peut porter que sur des
crimes passibles de peines qui, en descendant de deux degrés dans
l'échelle de l'article 80, deviennent des peines correctionnelles.</p><p>AINSI, tous les faits passibles ab ovo de peines de quinze à vingt ans
de travaux forcés ne peuvent être correctionnalisés ou décriminalisés.</p><p>Les chambres ou juridictions d'instructions ont, de même, la faculté, sous les mômes conditions, de contraventionnaliser des faits
passibles de peines correctionnelles et de renvoyer la connaissance
de ces délits, entourés de circonstances atténuantes, aux tribunaux
de police. Remarquons que cette loi et le Code ont changé la terminologie ancienne. Il n'y a plus de peines et de tribunaux de
police correctionnelle et de simple police. Il y a des peines cor-
</p><pb n="350"/><p>reclionnelles et de police, des tribunaux correctionnels et de
police.</p><p>Le ministère public et la partie civile peuvent former opposition
aux ordonnances de la chambre du conseil sur ces points.</p><p>Les tribunaux, saisis par les renvois, ne peuvent décliner leur
compétence en ce qui concerne les excuses et les circonstances
atténuantes, et ne peuvent prononcer que des peines du genre de
celles dont l'application appartient à leur juridiction.</p><p>La loi luxembourgeoise ajoute un article additionnel pour déclarer l'article 85 du CODE, relatif aux circonstances atténuantes en
matière de délits, applicable aux lois spéciales, dans les seuls cas
où ces lois auront, par une disposition formelle, admis l'applicabilité de ces circonstances atténuantes: principe proclamé par
l'article 100 du Code belge, remplacé dans le grand-duché.</p><p>Ces lois ont l'immense avantage de décharger considérablement
les rôles respectifs des cours d'assises et des tribunaux correctionnels, et de diminuer dans une proportion considérable les frais de
justice. Puis elle supprime cette tendance, chez bien des magistrats, à écarter parfois des circonstances aggravantes manifestes,
pour éviter à l'inculpé une comparution devant la Cour d'assises.</p><p>ENFIN, l'usage modéré sage et prudent de cette faculté, conserve à
chaque juridiction son caractère, sa dignité, chacune d'elles étant
appelée à ne prononcer que des sentences et des pénalités proportionnées à son importance.</p><p>CEPENDANT, en BELGIQUE, malgré ces avantages évidents, un courant assez prononcé demande la suppression de cette loi, tout au
moins de sérieuses restrictions aux facultés qu'elle concède. La
question sera prochainement discutée et tranchée lors de la révision imminente de cette partie du Code de procédure pénale.</p><p>J'aurai soin de tenir les lecteurs du Bulletin au courant des modifications qui se produiront.</p><p>Mais avec de pareilles réformes, avec la révision du Code de procédure, pénale alias du Code d'instruction criminelle, dont le titre
préliminaire en vigueur depuis le 17 avril 1878, formera l'objet
d'une autre étude, on peut dire que le Code belge et surtout la
législation luxembourgeoise peuvent, à juste litre, être considérés
comme des œuvres de véritable progrès, assignant à ces modestes
nations une place éminente dans les annales de l'humanité et dans
l'histoire de la civilisation.
</p><pb n="351"/><p>— .'{.-il —
Etude de M. Victor BRANTS, professeur à la Faculté de droit
de F Université de LOTIVAIN, sur le projet de loi présenté par
le gouvernement belge sur les prêts agricoles.</p><p>L'attention de l'économiste et du législateur se porte en ce moment avec une persistante intensité vers l'agriculture. Il est incontestable que cette industrie, la première dans toutes les nations
par rang d'importance, subit en Europe et plus particulièrement
dans l'Europe centrale, une crise redoutable. Que cette crise soit
toute provisoire ou que ses causes soient permanentes, c'est ce que
nous n'avons pas à discuter ici. Toujours est-il que les gouvernements comprennent le devoir qui s'impose à eux, de l'aider à la
traverser. Ce devoir d'ailleurs, des voix nombreuses et autorisées
l'avaient depuis longtemps proclamé. En BELGIQUE, les réclamations
de tous ceux qui, jaloux des intérêts agricoles, ne voulaient pas
cependant renoncer au libre échange, prirent rorps dans un triple
vœu émis en 1880 par le Congrès national agricole (i). Il portait
sur le dégrèvement des impôts qui pèsent sur le sol, sur la réduction des tarifs des transports, et sur la constitution du crédit agricole. Le second de ces points d'ordre tout spécial ne peut nous
occuper ici. Quant au premier, nous n'avons guère à signaler de
perspective d'amélioration; nous ne sommes pas comme en France
en présence d'un projet financier semblableà celui de M. Léon Say.</p><p>Soit directement, soit indirectement, c'est toujours la propriété
oul'occupation dusolqui paye la grosse part des charges publiques.</p><p>La seule amélioration en cette matière est déjà ancienne, c'est la
réduction des droits d'enregistrement opérée en 1869 sur les
échanges de biens ruraux contigus et accentuée par un nouveau
projet de loi, afin de diminuer les inconvénients du morcellement
des terres (2). C'est là certes un point important et dont les conséquences ont été très avantageuses, mais insuffisantes au point de
vue fiscal. Le crédit agricole vient de faire l'objet d'un projet de
loi assez étendu, soumis à la Chambre des représentants par le ministre des finances, M. GRAUX, au cours de la présente session (3).</p><p>Cette question étant à l'ordre du jour des discussions en France
comme en BELGIQUE, l'examen de ce projet de loi offrira peut-être
quelque intérêt (4).
il) Compte rendu des travaux du Congrès de BRUXELLES, p. 178.</p><p>(2) Loi du 1" juillet 1869, art. 3. — Projet de loi du ministre des finances.</p><p>Documents parlementaires, n' 180 (session de 1880-1881), et n* 46 (session de
1881-1882).</p>
<note place="bottom">(3) Documents parlementaires, n° 73 (session de 1881-1882).</note>
<note place="bottom">(4) l a presse, même la presse agricole spéciale, ne s'est guère encore oc-</note>
<pb n="352"/><p>Reprenons d'abord en quelques mois, sans les apprécier, les
origines de la question et précisons la situation du cultivateur
belge au point de vue du crédit. Nous étudierons ensuite le projet
de loi du gouvernement.</p><p>I</p><p>Etat du crédit agricole en Belgique.</p><p>La Belgique a été considérée longtemps comme la terre classique de l'agriculture. Cette réputation assez justifiée suffit à prouver
que sans 6tre riches, nos paysans ne sont pas en temps normal dans
la misère ou le besoin. Ils consacrent à leur sol un travail assidu
et un capital relativement élevé qui en assurent la fécondité. Aussi
le prêt n'est-il conclu dans nos campagnes que rarement, à bon
escient. L'usure si redoutable dans les pays pauvres est une plaie à
peu près inconnue. La BELGIQUE, qui est depuis 1865 sous le régime
delà liberté absolue du taux de l'intérêt (d),ne souffre guère de celte
liberté, et un revirement semblable à celui de l'Allemagne ou de
l'Autricbe n'y est nullement à prévoir (2). Le paysan qui voulait emprunter s'adressait de confiance, dans les cas graves, à son propriétaire ou au notaire du canton, et lui demandait en secret la somme
qu'il lui fallait. Le prêt direct et privé suffisait à ses besoins; en
tout cas les petites banques locales suppléaient largement à ce qu'il
pouvait avoir d'insuffisant. Il était clair cependant qu'au poinide vue
du crédit, les cultivateurs se trouvaient dans une situation très inférieure. Il leur était, en effet, impossible de bénéficier des nombreuses
et puissantes institutions de crédit dont jouissent les industriels.</p><p>La circulalion fiduciaire, le crédit proprement dit leur était fermé
par suite du refus à l'escompte du papier émané d'eux. La BANQUE,
en effet, n'accepte pas les signatures agricoles ou du moins ne les
accepte qu'avec une grande difficulté. Sans apprécier cette attitude
de notre premier établissement financier, elle était évidemment
fâcheuse pour l'agriculteur à qui elle imposait le comptant. Le
vieux crédit simple, le payement à terme était sa principale rescupôe de la critique du projet. Elle n'a fait que reproduire le projet et analyser l'exposé des motifs. La Société centrale d'agriculture de Belgique vient
de consacrer à son examen deux longues séances, du 13 février et du 13 mars.</p><p>Voir le journal de la Société pour ces deux mois (Journal de la Société centrale
d'agriculture de BELGIQUE, février et mars 1882).</p>
<note place="bottom">(1) La loi du 5 mai 1865, abrogeant en Belgique la loi de 1807.
[2) Voir dans le Bulletin de mai 1880 la communication de M. Thevenet sur
le taux de l'intérêt en Allemagne et en Autriche.</note>
<pb n="353"/><p> source. Le propriétaire garanti par son privilège l'accordait souvent à son tenancier, le marchand de machines et de semences de
même, pour la môme raison, voire même le marchand d'engrais,
bien qu'il fût sans garantie spéciale. Mais c'était là, comme le dit
l'exposé des motifs du nouveau projet, c'était du crédit à l'état
rudimentaire (I).</p><p>Ce fut surtout quand la crise actuelle se déclara, que la « défaveur du papier agricole » devint sensible, et qu'on commença
surtout à s'en plaindre. Pour résister, pour subir la crise on avait
besoin de capital, soit que les rentrées fussent pénibles et les récoltes moins fructueuses, soit qu'on eût besoin d'avances pour
améliorer et transformer les procédés de culture. Sans doute avant
celle époque déjà on avait réclamé un crédit agricole et bien des
projets s'élaient fait jour. Mais la question empruntait aux pénibles
circonstances une actualité incontestable.</p><p>Ouvrir largement au papier agricole l'escompte de la Banque
nationale, était cependant chose pratiquement impossible. Le long
terme des échéances agricoles, la difficulté de connaître les signatures, la défaveur résultant de Tabsence de la qualité de commer-
çant, tout cela rendait une réforme de cette nature dangereuse au
point de vue financier. C'est ce que le ministre des finances avait
déclaré sans détour (2).</p><p>Que faire donc pour procurer aux campagnes ce crédit désiré?</p><p>Il tût fallu établir une institution, un comptoir d'escompte servant
d'intermédiaire entre les cultivateurs el la Banque. L'initiative
privée pouvait parfaitement suffire à cette lâche. Beaucoup d'agro-</p><p>(1| Sur l'état du crédit dans les campagnes, voir notamment le procès-verbal
de la discussion qui a eu lieu sur ce sujet au sein de la section centrale de
la Société royale agricole de l'Est de la Belgique. Séance du 17 janvier 1881,
sous la piésidence de M. de Laveleye. Ce procès-verbal est inséré dans le
journal de la SOCIÉTÉ, numéro du 7 février 1881.</p><p>(2) Discours de M. ORAUX, ministre des finances à la Chambre des représentante. Annules parlementaires (sestion de 1880-1881), p. 470. — Cependant
le papier agricole n'était pas absolument exclu du portefeuille de la Banque.</p><p>Le ministre de l'intérieur fit, en eff;t, au Sénat la déclaration suivante:
« D'après le nouveau Code du commerce les cultivateuis peuvent faire accepter par la Banque nationale des effets de commerce, lorsque ces effets
préseùteat un caractère commercial. « (Séance du 20 décembre 1879, Annales
parlentnluires, Sénat ) MAIS, eu somme, c'est là encore un crédit restreint, et
la prudence économique, comme les statuts de la BANQUE, l'empêchent d'aller
très loin dans cette voie. Voir tout le débat qui surgit au Sénat à cette
même séance, et le rapport sur le budget de l'intérieur pour 1882, prt'senté
par M Lehardy de Beaulieu. Document* parlementaires 'session 18f 0-1881), a" 6.
</p><pb n="354"/><p>nomes et d'économistes, parmi lesquels figurait M. de LAVELEYE,
opinaient dans ce sens. Mais on se divisait sur la question d'organisation.</p><p>Il semblait cependant bien naturel que ce rôle si important imcombâl aux propriétaires ruraux. Les propriétaires fonciers ont
dans la société une grande mission à accomplir; leur position leur
impose des devoirs que la génération actuelle est trop portée à
méconnaître.. Elle ne cherche plus dans ses rapports avec ses tenanciers, qu'à se procurer les plus gros profits. C'est le cas de la
très grande majorité des propriétaires et la cause de la perte de
leur influence. Les propriétaires fonciers, au moins autant que les
chefs d'industrie, ont une série de devoirs qu'on a parfois compris
sous le nom de patronage (1).</p><p>Ce patronage les oblige de veiller au bien-être des population»
qui entourent et occupent leurs domaines, et certes le crédit du
propriétaire à son tenancier est pour celui-ci un des principaux
éléments de sécurité et de prospérité. Ce crédit est permanent et
presque inconscient dans le métayage. C'est la cause du regain de
faveur qui se manifeste pour ce contrat, mais il est nécessaire aussi
dans le fermage. C'eût été donc aux propriétaires à organiser librement et spontanément des comptoirs ou sociétés de crédit agricole,
dans l'esprit du Bauern-Verein fondé en Westphalie par le baron
de Schorlemer-Alst et sous la môme forme ou sous toute autre.</p><p>Cette idée, la plus naturelle, chose étrange, n'a guère été préconisée (2).</p><p>Le Bauern-VEREIN, bien que basé sur l'intervention des grands
propriétaires, est au fond une sorte de système de crédit mutuel. Ce
principe nous amène à la seconde forme qu'on proposa en Belgique
pour la constitution du crédit agricole libre : c'est la banque populaire agricole. La Belgique est dotée depuis longtemps de l'institution de banques populaires, du système de Schulze-Delilszch. C'est
M. Léon d'ANDRIMONT, dont les ouvrages sont bien connus, qui en
a été le principal fondateur (3). Ces banques, basées sur le principe
du self-help démocratique sont au nombre de 24 et ont dans les
centres ouvriers un succès incontesté. Sans doute, il est préférable, comme on le fait en FRANCE, d'introduire dans ces instituai Mieux que bien d'autres M. Le Play a tracé, à ce point de vue, les devoirs
du propriétaire dans ses nombreux et importants ouvrages.</p><p>(2) Sauf par M. de Saint-HUBERT, dans de nombreux articles insérés au
Moniteur de l'Agriculture et ailleurs.</p><p>(3) Léon d'ANDRIMONT, La Coopération ouvrière en Belgique. BRUXELLES, ltCO.</p><p>Cf. Julien SCHAAR, Les Banques populaires en Belgique. BRUXELLES, 1878.
</p><pb n="355"/><p>lions le principe hiérarchique du patronage, mais rien de pareil à
la banque d'Angers ou d'Arras n'existe dans notre pays (1). Rien
non plus n'existe dans les campagnes. Le crédit populaire, très
répandu dans les districts ruraux de l'ITALIE, et parmi les paysans
d'ALLEMAGNE, grâce au système Raiffeisen (2), est absolument
étranger à nos classes rurales. Seules peut-être quelques institutions
annexées à des patronages religieux faisaient office de caisses de
prêt, mais à coup sûr, sur un pied trop restreint (3). AUSSI, conformément à un désir déjà plus d'une fois exprimé, la fédération des
banques populaires belges a voté dans sa dernière session, l'application du crédit mutuel aux campagnes, et cela notamment en
instituant des représentants dans les centres agricoles où des
banques n'ont pu être instituées (4). Il est certain qu'au point de
vue économique, il y aurait là un grand avantage. Les épargnes
faites par les cultivateurs leur profiteraient directement, tandis que
celles déposées aux caisses d'épargne profitent surtout à d'autres.</p><p>C'est là évidemment la supériorité de la banque populaire en général sur la caisse d'épargne. Cette application de la mutualité et du
self-help aurait cependant encore le tort d'éloigner les paysans des
propriétaires. CERTES, il serait préférable d'y organiser le crédit
mutuel avec leur concours et de les introduire tout au moins dans
la banque comme membres fondateurs, renonçant au bénéfice des
emprunts, et simples bailleurs de fonds.</p><p>SI, beaucoup de projets existaient, aucun ne prenait corps; aussi
en vint-on à réclamer du gouvernement lui-même d'intervenir
dans celte matière et de constituer le crédit agricole. On peut
croire que cette œuvre ne lui incombait pas et que l'initiative
privée eûl été préférable. Mais en présence des faits, on réclama
du ministère,qui ne pouvait convertir les particuliers,d'encourager
et de faciliter l'extension du crédit aux opérations rurales, et même
d'instituer lui-même des établissements de crédit agricole.</p><p>Toutes les réclamations agricoles en matière de crédit furent</p><p>(1) Voir les statuts de ces banques et le commentaire de M. Hervé Bazin
dans la revue: L'Association catholique. PARIE, 1880, numéro du 15 mars.</p><p>(2) E. de LAVELEYE, De l'organisation du crédit agricole, dans le compte rendu
des travaux du Congrès agricole de MONS, 1881.</p><p>A. HELD, Die tandlicften Darlehen Kasseverein in der HHEINPROVINZ, dans les
Jahrbuch f. Nationalôkon. « Statist. IENA, 1869, II.</p>
<note place="bottom">(3) Voir la revue intitulée : L'Économiste catholique, bulletin de la fédération
belge des œuvres ouvrières catholiques. BRUXELLES, 1880-1881, pastim.</note>
<note place="bottom">(4) Compte rendu de la session dans Le Coopérateur de SAMUR, organe des
mutualités populaires, numéro du 28 septembre 1881.</note>
<pb n="356"/><p>dans le cours de la dernière session parlementaire (1880-1881)
portées à la Chambre par le double organe d'un député de la droite,</p><p>M. Léon de BRUYN, et de M. Paul JANSON, chef de l'extrême
gauche (1). La Chambre ajourna le débat, mais le gouvernement,
par l'organe du ministre des finances, M. GRAUX, s'engagea à pourvoir, à bref délai, par un projet de loi, aux lacunes signalées dans
l'organisation du crédit national.</p><p>Ce projet de loi vient de voir le jour. Son système est double.</p><p>D'une part, il facilite et encourage les prêts agricoles, dus à l'initiative privée. D'autre part, consacrant un système préconisé naguère
par le chef du cabinet, M. Frère-ORBAN, et repris par M. de BRUYN,
il organise des comptoirs de créditagricole. Le projet, comme nous
le verrons, organise le créditagricole dans sa plus large acception;
c'est non seulement l'escompte, mais le prêt qu'il offre aux campagnes.</p><p>C'est de ce projet, dont l'exposé des motifs vient de paraître, que
nous voulons dire quelques mots. Nous nous bornerons à exposer
son économie et les objections principales qu'on lui oppose sans
prendre parti dans la discussion qu'il soulève.</p><p>II</p><p>Les comptoirs de crédit agricole.</p><p>Les comptoirs de crédit agricole sont l'organe essentiel des prêts.
« La caisse générale d'épargne et de retraite, dit l'article 1", est
autorisée à employer une partie de ses fonds disponibles en prêts
faits dans l'intérêt de l'agriculture. Ces prêts sont assimilés aux placements définitifs de la caisse d'épargne et réalisés à l'intervention
de comptoirs qui seront établis dans les localités où l'utilité en sera
reconnue. »</p><p>Le service des prêts agricoles est donc confié aux comptoirs
opérant avec les fonds de la caisse d'épargne. La caisse d'épargne
en Belgique constitue, en effet, une vraie institution de crédit. A
la différence des caisses de France et d'ANGLETERRE, elle fait les opérations de banque, et surtout celles que ne peut faire une banque
commerciale. Ces opérations se font en province par les comptoirs
et le service financier de la caisse est confié à la Banque nationale.</p><p>La Banque nationale fait donc en même temps le service de la
banque elle-même, banque de circulation et de crédit commer-</p>
<note place="bottom">(1) Séance du 16 décembre 1880.</note>
<pb n="357"/><p>cial, et celui de la caisse d'épargne, institution destinée à suppléer
aux besoins de crédit que la Banque ne peut satisfaire. C'est là une
combinaison assez peu connue en France et qui, lors de l'institution de notre caisse d'épargne, a été vivement combattue. Quoi
qu'il en soit de sa valeur, elle a été consacrée par la loi du 16 mars
1865, organique de la caisse d'épargne. En vertu de ce système,
qui était celui de M. Frère-ORBAN, nous avons donc deux institutions de crédit, différentes par leur nature, leur but, leurs opérations, mais l'une complétant l'autre et réunies dans un même ser
vice financier.</p><p>Nous reviendrons un jour en détail sur cette organisation. Nous
ne faisons que la signaler ici, parce qu'elle est le point de départ
de tout le système des prêts agricoles (1).</p><p>Le rôle du comptoir est double dans l'économie du projet. Il
est d'abord garant envers la caisse d'épargne du remboursement
des avances. Les membres en sont solidairement responsables et
devront fournir des sûretés proportionnées aux placements. D'autre
part, ce comptoir se composera d'hommes connus dans le pays
dont l'influence et la situation détermineront la confiance du
paysan. On voit que c'est avec raison que l'exposé des motifs
appelle le comptoir un intermédiaire indispensable, l'organe essentiel des prêts. C'est, en effet, le pivot du système. OR, est-il probable que le but soit atteint? L'opinion publique et le sentiment d'hommes pratiques ont déjà opposé au projet le dilemme
suivant. Pour constituer le comptoir, il faudra choisir entre des
propriétaires qui ne voudront pas y entrer, ou de simples commis que la caisse ne voudra pas accepter.Et des deux parts,
ajoute-t-on, on aura raison. Ce raisonnement est-il parfaitement
exact? Il est probable, en effet, que les propriétaires qui n'ont
rien fait par eux-mêmes, feront encore moins si on veut les
charger d'une responsabilité solidaire assez lourde. Mais il est aisé,
peut-être, de trouver des membres du comptoir parmi les ambitieux des campagnes, les « coqs de village, » qui, même à ce prix,
consentiront volontiers à conquérir une influence et à faire pièce
aux propriétaires. On voit qu'il y a un troisième terme au dilemme,
et à coup sûr, ce terme n'est pas le moins redoutable, car ilaccen-</p>
<note place="bottom">(1) Les débats parlementaires qui ont précédé le vote de notre loi sur la
caisse d'épargne, ne sont pas dépourvus d'intérêt. Les auteurs qui plus récemment ont parlé de notre système d'épargne ont négligé de signaler ce
trait essentiel. M. Paul Cauwès a récemment exposé avec clarté le système
usité pour l'organisation des caisses d'épargne dans les divers pays (Pricit
d'économie politique, 2* édit., 1882, t. II, p. 290.</note>
<fw place="bottom">XIII. 25</fw><pb n="358"/><p>tuerait les divisions et les hostilités sociales. Si donc le projet de
loi est voté tel qu'il est, les propriétaires, s'ils comprennent au
moins une fois leur intérêt, chercheront à y entrer, et à faire ainsi,
sous l'action de la nécessité, ce que leur initiative eût dû faire
depuis longtemps.</p><p>CERTES, si les comptoirs étaient composés de vraies autorités
sociales, ils pourraient rendre aux campagnes de sérieux services.</p><p>L'initiative privée eût suffi à cette mission. Nous préférons qu'on
la laisse faire. Un comptoir libre eût parfaitement pu servir d'intermédiaire entre les particuliers et la banque et réescompter à
celle-ci le papier agricole garanti par lui. De môme, un établissement de crédit privé eût pu opérer des prêts directs. MAIS, puisque
tout cela ne se fait pas, que les particuliers ne font rien, l'État
eroit devoir intervenir. S'il échoue, comme beaucoup le croient,
l'agriculture n'aura ni gagné, ni perdu. OR, elle a besoin de gagner
et même beaucoup. S'il réussit, c'est une arme de plus entre ses
mains; c'est pour les emprunteurs un lien de dépendance de plus
qui diminue leur liberté civile et politique. OR, ces liens sont déjà
trop nombreux et nuisent au développement social. Que le projet
donc soit ou non voté par les CHAMBRES, il faut qu'il soit un avertissement aux propriétaires. Leur ligne de conduite est toute
tracée.</p><p>Mais comment les prêts eux-mêmes vont-ils se faire par le comptoir ? Les conditions du prêt, le taux de l'intérêt sont des points
essentiels à l'efficacité du système. Pourquoi confle-t-on le service
des prêts agricoles à des comptoirs de la Caisse d'épargne? C'est
apparemment parce que la banque ne peut pas faire de tels placements et on a raison. Les prêts agricoles doivent se faire à long
terme et à bas intérêt, ce sont les deux traits dislinctifs qui empêchent les banques commerciales d'en opérer dans un pays où le
crédit est actif. Mais s'il en est ainsi, il faut commencer, quand on
fonde une institution, par assurer aux prêts ces caractères essentiels. Le crédit agricole de France n'a rendu ainsi à l'agriculture
que de bien maigres services (1). Qu'on prenne donc la précaution
d'assurer ce* qui est essentiel à l'efficacité de l'institution. OR, la
loi et l'exposé des motifs sont à peu près muets sur les conditions
du prêt. C'est là sans doute une question d'organisation réservée
aux statuts et à la sagesse administrative, mais encore faudrait-il
poser les bases et indiquer les garanties. L'article 2 de la loi do
11) n a été fondé le 16 février 1861. Voir sur ses résultats: VRAYE, VAgricuiture et la propriété foncière, PARIS, 1870, p. 189.
</p><pb n="359"/><p>20 mai 1872, sur la Banque nationale veille à ce que celle-ci ne
puisse par esprit de spéculation exagérer le taux deson escompte(l).</p><p>Une mesure analogue ne serait-elle pas de mise ici? La question
du taux de l'intérêt est vitale pour un établissement de crédit agricole, et sa négligence suffirait seule à en compromettre toute l'efficacité pratique. Des hommes très au courant de la question ont
même soutenu que la Caisse d'épargne ne pourrait prêterqu'à gros
intérêt. C'est là un vice essentiel du projet gouvernemental.</p><p>Quant à la durée du prêt, la loi même ne dit rien de bien précis,
mais nous pouvons par son texte et l'exposé des motifs nous former
une idée des statuts à venir.</p><p>L'actif de la Caisse d'épargne comprend, outre le fond de roulement, une part destinée à des placements provisoires, escompte
de papier de commerce, avances sur titres, etc., et une part destinée à des placements définitifs, fonds publics, etc., cédules ou
prêts hypothécaires (art. 27, 28, 29, loi de 1865). C'est aux placecements définitifs que sont naturellement assimilés les prêts agricoles, cette décision était imposée par la nature des choses. Malgré
de très nombreuses différences, le crédit agricole a ce caractère,
la durée du terme commun avec le crédit foncier. Quelle sera la
durée des prêts agricoles consentis par la Caisse d'épargne? L'exposé des motifs nous donne de complètes explications. La durée,
dit-il avec raison, variera selon la destination des deniers, suivant
que le prêt devra être employé en capital fixe d'amélioration foncière, ou en capital circulant. SI, par exemple, ils sont appliqués en
prix d'engrais ou de semences, etc., le capital aura achevé son
évolution et se trouvera disponible par la vente de la récolte. Le
remboursement des avances pourra être fixé à un terme relativement court, à 4, à 8, à 12 mois. SI, au contraire, la somme prêtée
est employée à des travaux qui s'incorporent au fonds, tels que
les drainages et les défrichements, il faudra d'ordinaire recourir à
un amortissement plus lent, qui s'opérera le plus souvent par annuité (2). On le voit, ce n'est pas là une disposition impérative, mais
un simple renseignement. Le détail de l'organisation, le soin de la
preuve et des garanties à exiger sont donc laissés à la sagesse du
conseil général delà Caisse d'épargne. C'est à lui qu'est confiée aussi</p>
<note place="bottom">(1) Il attribue a l'État le bénéfice résultant pour la Banque nationale de la
différence entre l'intérêt de 5 p. 100 et le taux d'intérêt (escompte) perçu par
cette institution.</note>
<note place="bottom">(2) L'article 7, § 2, organise la preuve assez difficile de l'emploi des deniers,
et l'article 18 commine des peines contre l'emprunteur qui aura détourné les
fonds de leur destination.</note>
<pb n="360"/><p>l'organisation des comptoirs. C'est là cependant le point difficile
et pratique. Il eût été utile de le préciser davantage.</p><p>La loi laisse donc la plus grande liberté à l'administration financière. Non seulement les conditions, mais le mode de prêt restent
libres. L'exposédes motifsledit expressément. «Tantôt lesavances
consisteront en escompte d'effets négociables, tantôt elles seront
faites en compte-courant; elles pourront aussi être représentées
par de simples obligations ». La destination des deniers n'est pas
non plus limitée. Les prêts sont destinés à pourvoir à tout besoin
réel. L'article 6 n'en donne une énumération qu'au point de vue
tout spécial que nous allons étudier: celui de la constitution du
privilège agricole. Cette liberté, quant aux formes du prêt et à ses
conditions, fait supposer que le comptoir comme les particuliers
pourra recourir, soit à l'une des formes usitées actuellement dans
le crédit, soit môme à cette forme nouvelle, récemment préconisée
en France et déjà répandue en ITALIE, celle des billets en marchandises et des ordres en denrées (1).</p><p>Ici encore nous rencontrons une grave objection. On a tort, dit-on,
de faciliter à ce point le prêt agricole. Ce que l'agriculture demande
ce n'est pas le prêt, c'est seulement la mobilisation et l'escompte.</p><p>Il ne faudrait pas aller au delà. Le paysan n'a que faire d'emprunts
directs qui l'endettent et le perdent. Il ne lui faut que le moyen
de mettre en œuvre le capital immobilisé dans sa ferme et sa récolte. Aller au delà c'est lui faire un cadeau dangereux, c'est lui
donner une arme qui le blessera infailliblement. Cette opinion
émise avec grande énergie, et que nous rencontrerons bientôt, n'est
pas sans quelque fondement. Le projet laisse au comptoir une
latitude bien grande. Il peut prêter pour tout et surtout. Sans doute
il sera de son intérêt de ne prêter que pour des opérations sûres.</p><p>OR, ces opérations pouvant être de nature bien diverse, sont difficiles
à limiter. D'autre part, la possibilité d'emprunter n'est pas l'emprunt
obligatoire. Cet emprunt lui-même ne sera, nous le verrons, pas si
facile à contracter, et l'abus trouvera bien des obstacles. Cependant nous ne savons s'il est opportun d'ouvrir aux agriculteurs un
crédit aussi illimité. Le prêt rural est souvent dangereux ; il est la
source de bien des ruines, et ce n'est pas sans crainte que nous
verrions le paysan belge entrer dans la voie de l'emprunt, qui est
souvent celle de l'expropriation et de la misère. Quoiqu'il en soit,</p><p>(1) Voir à ce sujet un remarquable chapitre dans le récent ouvrage de
M. Daniel TOUZAUD, professeur à la Faculté catholique de droit de Toulouse:</p><p>Les effets de commerce, PARIS, LAROAE, 1882.
</p><pb n="361"/><p>il est à souhaiter que le comptoir soit sévère, prudent; à ces conditions seules il pourrait être utile.[Si môme on maintient la liberté
dont il jouit dans le projet, il faudra tout au moins lui imposer des
précautions nombreuses, et une sorte d'enquête qui ne lui permette pas de compromettre les intérêts agricoles en encourageant
des entreprises plus nuisibles qu'utiles à l'industrie nationale. L'escompte devra être son opération principale, c'est le grand besoin
des agriculteurs ; le prêt qui, en certains cas, peut être utile, devra
être prudent, réservé et soumis à bien des réserves dont la loi devrait au moins indiquer le principe.</p><p>La loi est donc trop peu précise quant aux conditions pratiques
et financières, et l'institution même des comptoirs gouvernementaux et officiels semble ne pas offrir de suffisantes garanties.</p><p>III</p><p>Le privilège agricole.</p><p>Il est clair, que dans l'économie du projet de loi, les comptoirs
de la Caisse d'épargne ne sont pas l'intermédiaire obligé de tout
prêt agricole. 11 prévoit aussi et cherche à faciliter le crédit agricole fait par les particuliers. Mais les prêts faits par le comptoir,
comme ceux faits par d'autres prêteurs peuvent jouir d'une garantie commune minutieusement organisée: c'est le privilège agricole (titre II et III). Ce privilège destiné à faciliter le crédit, doit
nécessairement entamer le privilège du bailleur. Tout le projet
repose, en effet, sur cette idée que le crédit de propriétaire à tenancier n'existe pas et qu'il faut y suppléer. Qu'est-ce tdonc que
ce privilège et comment est-il organisé?</p><p>L'article 5 du projet porte : o Les prêts faits dans l'intérêt de
l'agriculture peuvent être garantis par un privilège stipulé dans
l'acte et portant sur les objets qui sont affectés au privilège du
bailleur. »</p><p>Son but, dit l'exposé des motifs, est de donner une base réelle
au crédit agricole. Les jurisconsultes remarqueront que ce privilège diffère de tous les autres. Ce n'est plus « un droit que la qualité de la créance donne au créancier », il faut, en effet, que ce
privilège agricole soit stipulé par l'acte. Mais enfin, ne pouvant
faire une hypothèque, puisqu'il n'y a pas d'immeubles, on n'a pu
faire qu'un privilège sui generis.</p><p>Le privilège agricole, tel que la loi nouvelle l'organise, semble
</p><pb n="362"/><p>-p- 362 —
réaliser l'idée du gage sans nantissement (1), sans trop bouleverser
les lois existantes. Ce n'est ni une hypothèque, ni un privilège proprement dit, c'est, nous le répétons, un droit de préférence suï
generis qui constitue une garantie nouvelle pour le préteur. Le
projet parvient sans trop de peine à le faire entrer dans la hiérarchie des garanties et à concilier ce nouveau privilège conventionnel avec les hypothèques et les anciens privilèges.</p><p>L'article 15 cherche à le mettre d'accord avec le régime hypothécaire en lui appliquant le principe général du rang de date
constatée par l'inscription. Ce mélange de privilèges et d'hypothèques superposées, assez naturel peut-être dans l'espèce, ne sera
sans doute pas sans difficultés pratiques; la simplicité de notre
système hypothécaire en reçoit quelque atteinte. 11 était peut-
être plus pénible encore de concilier le nouveau privilège avec
celui du propriétaire bailleur. Il porte, en effet, identiquement sur
le même objet, il est de la même nature, a la même étendue et les
mêmes effets. Cependant on conserve au privilège du bailleur son
rang légal. Il prime le nouveau privilège conventionnel pour tout
le montant de sa garantie, sauf pour celle des années à échoir.</p><p>Pour le surplus, le Code civil et la loi hypothécaire ne sont pas
changés.</p><p>Le prêteur n'a donc en tout cas qu'un privilège de second rang
contre le fermier. Le bailleur est garanti avant lui de trois années
échues et de l'année courante (2). Cela pourrait annuler tous les
avantages du privilège. Aussi l'article 13 a-t-il cru devoir obliger
le fermier, sous peine de déchéance du terme, à justifier chaqueannée du payement de ses fermages.</p><p>L'institution du privilège agricole, plus encore que celle des
comptoirs, peut prêter flanc à la critique. Ce privilège qui va se
constituer au profit du prêteur quel qu'il soit, n'est-il pas un
danger? Alors que dans les pays voisins on réclame des garanties
contre les dettes et les engagements ruraux (3), estril opportun de
faciliter et de multiplier chez nous ces engagements? C'est là une
grave question d'ordre social. L'emprunt et le crédit sont peu répandus dans les campagnes; le paysan a peur d'engager son palri-</p>
<note place="bottom">(1) C'est aussi le but de la proposition de loi dépotée au commencement
de 1881 par M. MIR, député &amp; la Chambre française.</note>
<note place="bottom">(2) L'article 20 de la loi hypothécaire belge du 16 décembre 1851 modifiant
l'article 2102 du Code civil avait déjà réduit ïa privilège do bailleur &amp; deux
années échues s'il s'agit d'une ferme.</note>
<note place="bottom">(3) Voir entre autres les Social cultivaloren dans les Uisloristlit-Politiiche
BLUTER, 1882, p. 443, où cette tendance est très accusée.</note>
<pb n="363"/><p>moine; faul-il le faire entrer dans la voie des opérations de crédit?</p><p>Les comptoirs peuvent peut-être agir avec prudence, mais les particuliers n'exploiteront-ils pas l'institution nouvelle? C'est là un point
bien grave et qui mérite de sérieuses réflexions.</p><p>Ce privilège constitué en faveur du prêteur, prime dans nne certaine mesure celui du bailleur-propriétaire. Cette combinaison
réclamée par plusieurs économistes a, elle aussi, soulevé de vives
objections. Au sein d'une importante société agricole, un éminent
agronome belge, M. Léon T'SERSTEVENS, l'a représentée comme
dangereuse pour la sécurité sociale; cet argument reparaîtra sans
doute dans le cours des débats; il importe donc de le signaler.
« On n'a voulu, dit-il en conclusion d'un long discours, on n'a
voulu que ceci: d'abord, créer à côté du propriétaire-foncier un
créancier privilégié supprimant, annihilant, anéantissant l'influence
du premier, ensuite introduire dans nos campagnes un élément
d'une puissance considérable, l'élément des manieurs d'argent...</p><p>Il faut qu'on déclare que ce que l'agriculture a demandé, c'est l'organisation non àa prêt agricole, niais du crédit agricole (par l'escompte). Il ne faut pas que le fermier se lance avec des capitaux
d'emprunt dans des opérations dont il n'est pas le maître. »</p><p>Le prêt agricole, dit-il encore, c'est le juif dans la ferme; le
faciliter, c'est nous amener à la situation des paysans de la Roumanie et d'ailleurs, c'est-à-dire à une longue série de misères et de
ruines (I).</p><p>Nous ne voulons pas nous prononcer sur ces prophéties sinistres qni doivent cependant être méditées; nous avons déjà indiqué
le devoir qui incombe aux propriétaires; elles ne font à cet égard
que confirmer notre sentiment. MAIS, à nous en tenir même au
but que se propose le législateur, le projet est très défectueux. Le
mode d'organisation du privilège rend en effet sa constitution difficile. Pour favoriser le crédit, surtout dans les campagnes où
généralement il est peu employé, où l'on s'en défie, il faudrait
diminuer, autant que possible, les frais et les formalités. En FRANCE,
le décret du 28 février 1852, organique du Crédit foncier, diminuait en faveur de cette institution les frais et formalités d'hypothèques (2).</p><p>U) Séance du 13 février de la Société centrale d'agriculture, Journal de la
SOCIÉTÉ, février 1882, p. 99, 102, etc.</p><p>(2) Article 33 et suiv. — Le crédit foncier n'est pas constitué en Belgique.</p><p>H y eut en 1850 un projet d'organisation qui fut rejstô par les CHAMBRES,
il n'existe que des caisses hypothécaires privées.
</p><pb n="364"/><p>Le projet de loi belge, au contraire, contient une foule de procédures, de difficultés, et cependant elles sont ici bien plus défavorables au but que dans le grand crédit foncier. La publicité, les
opérations de l'inscription, les droits de timbre et d'enregistrement seront certes un obstacle à l'extension du privilège.</p><p>Il semble donc que le privilège lui-même puisse présenter des
dangers pour des campagnards peu expérimentés et que l'appât
du crédit pourrait malheureusement séduire; ensuite que pour
ceux mêmes qui voudraient le constituer, il se présente avec un
cortège de formalités et de frais absolument nuisibles à l'efficacité
qu'on lui suppose.</p><p>L'article 16 du projet de loi présente un certain intérêt au point
de vue juridique. Il prévoit la constitution du privilège pour garantie d'une ouverture de crédit. Ce privilège prend rang à la date de
l'inscription sans tenir compte de la délivrance des fonds (1). De
plus, l'ouverture de ce crédit permet au crédité de tirer sur le créditeur ou de lui demander l'escompte de papiers de crédit. L'endossement de ces effets négociables, dit l'exposé des motifs, transmettra, en même temps que leur propriété, le droit au privilège qui
y est attaché. Ce cas est régi par la loi de 1872 sur la lettre de
change qui permet le transfert par endossement des garanties hypothécaires et autres. Ce point est au point de vue du crédit d'une
sérieuse importance (2).</p><p>Tel est en résumé l'économie du nouveau projet de loi. On le
voit, ce n'est que sur des points spéciaux que son utilité peut se
manifester d'une manière immédiate, et il n'échappe pas sur bien
d'autres à de sérieuses critiques. Son utilité, son opportunité
peuvent être contestées, plusieurs de ses principes peuvent paraître
môme nuisibles et dangereux; ses détails, enfin, et ses combinaisons, ne semblent guère réaliser le but même que se proposaient
ses auteurs. Il n'en présente pas moins un intérêt réel, parce qu'il
est un des premiers à se produire et que la question est en suspens
dans plus d'un pays.</p><p>D'ailleurs, les opinions sont encore hésitantes et un projet de
cette nature mérite les honneurs d'un débat sérieux. Nous n'avons</p>
<note place="bottom">(1) Cette disposition est conforme à colle de l'article 80 de la loi hypothécaire qui déclare valable l'hypothèque consentie par suite d'un crédit ouvert
6 concurrence d'une somme déterminée; et décide qu'elle prend rang à la
date de son inscription sans égard à l'époque des versements successifs.</note>
<note place="bottom">(2) Loi du 20 mai 1872, art. 26. Cf., en FRANCE, arr&lt;3t de la Cour d'Alger du
7 mai 1870, dans DALLOZ, Revue périodique, 1872, 2' partie, p. 1 et Répertoire,
v* Privilèges et HYPOTHÈQUES, n' 1267-5°.</note>
<pb n="365"/><p>voulu ici que poser quelques jalons et analyser la portée du projet
soumis à la Chambre par le ministre des finances. VOICI, d'ailleurs,
le texte des deux premiers titres du projet qui servira de base aux
discussions parlementaires (1):</p><p>TITRE I". — Des comptoirs agricoles.</p><p>Art. 1". — La Caisse générale d'épargne et de retraite est autorisée à employer une partie de ses fonds disponibles en prêts faits
dans l'intérêt de l'agriculture.</p><p>Ces prêts sont assimilés aux placements définitifs de la Caisse
d'épargne et réalisés à l'intervention des comptoirs qui seront établis dans les localités où l'utilité en sera reconnue.</p><p>Art. 2. — Le Conseil général de la Caisse d'épargne déterminera
le taux et les conditions des prêts, ainsi que les conditions de l'organisation ou de I'agréation des comptoirs.</p><p>Ses décisions relatives à ces objets et les conventions qu'il fera
avec les comptoirs seront soumises à l'approbation du ministre des
finances.</p><p>Art. 3. — Les comptoirs peuvent exercer contre les débiteurs
principaux des droits et voies d'exécution qui appartiennent au
prêteur.</p><p>Ai t. -i. — A défaut de payement de la créance à l'échéance, la
réalisation du gage qui aurait été fourni par le comptoir sera poursuivie, conformément aux articles 4 à 9 de la loi du 5 mai 1872.</p><p>TOUTEFOIS, la requête sera adressée au président du tribunal de
première instance. Ce tribunal connaîtra de l'opposition à l'ordonnance et les significations seront faites au greffe civil.</p><p>TITRE II. — Du PRIVILÈGE AGRICOLB.</p><p>Art. 5. — les prêts faits dans l'intérêt de l'agriculture peuvent
être garantis par un privilège stipulé dans l'acte, et portant sur les
objets qui sont affectés au privilège du bailleur par l'article 20 de
la loi du 16 décembre 1851.</p><p>L'acte indiquera la nature et la valeur des objets grevés du privilège.</p><p>Art. 6. — Sont considérés comme faits dans l'intérêt de l'agriculture les prêts destinés soit à l'achat de bétail et d'animaux em-</p>
<note place="bottom">(1) Le rapport de la section centrale do la Chambre des représentants vient
d'être déposé par M. Jottrand. 11 ne nous est pas parvenu au moment do
mettre sous presse.</note>
<pb n="366"/><p>ployés à la culture, de semences, de fumier et engrais, de machines,
ustensiles et instruments agricoles, soit à des travaux de culture,
de défrichement, boisement, endiguement, drainage, irrigation,
de plantation et d'ouverture ou d'amélioration de chemins d'exploitation.</p><p>Art. 7. — Pour que le privilège existe, il faut:</p><p>V Que l'acte de prêt indique la destination des deniers;</p><p>2° Que leur emploi soit prouvé par les quittances des destinataires.</p><p>S'il s'agit de travaux exécutés directement par l'emprunteur, la
preuve peut être faite par un procès-verbal du géomètre du cadastre
ou du commissaire-voyer du ressort constatant la nature et la valeur de ces travaux.</p><p>Art. 8. — Pour conserver son privilège, le prêteur doit le rendre
public par une inscription sur un registre spécial tenu par le receveur de l'enregistrement.</p><p>La date de l'inscription fixe le rang du privilège.</p><p>Art. 9. — L'inscription conserve le privilège pendant dix années
à compter du jour de sa date. Son effet cesse si l'inscription n'a été
renouvelée avant l'expiration de ce délai.</p><p>Art. 40. — L'inscription assure au préteur le droit de préférence
et le droit de suite.</p><p>Le droit de suite doit être exercé conformément à l'article 20,
n' 1, de la loi du 16 décembre 1851.</p><p>Art» H. — Le bailleur prime le prêteur, à moins qu'il ne lui ait
cédé son rang.</p><p>Si les deniers prêtés ont servi à payer le vendeur d'objets grevés
du privilège du bailleur, le prêteur est subrogé aux droits du vendeur et prime le bailleur, sous la condition prescrite par l'article 23 de la loi du 16 décembre 1831.</p><p>Art. 12.—Le bailleur ne jouit de son droit de préférence à
l'égard du prêteur que pour trois années échues de fermages pour
ce qui est dû sur l'année courante et pour les dommages-intérêts
qui lui seraient accordéB à raison de l'inexécution des obligations
du fermier relatives aux réparations locatives et à la culture-</p><p>Art. 13. — L'emprunteur est tenu de justifier chaque année du
payement du fermage dans les trois mois de leur échéance, sous
péine d'être déchu de plein droit du bénéfice du terme.</p><p>Le prêteur pourra retenir, contre récépissé, les quittances produites par le fermier.</p><p>Art. 14. —Le propriétaire qui fait un prêt à son fermier dans
</p><pb n="367"/><p>l'intérêt de l'agriculture, soit par l'acte de bail, soit pendant la
durée du bail, est soumis aux prescriptions delà présente loi.</p><p>Art. 15. — Si le propriétaire cultive lui-même, les prêts qui lui
sont faits jouiront du privilège agricole, sous les conditions prescrites par la présente loi.</p><p>Le prêteur exerce ses droits sur les objets mobiliers réputés immeubles par destination et sur les récoltes pendantes par racines et
les fruits des arbres non encore recueilli?.</p><p>Il est primé par les créanciers hypothécaires inscrits avant lui.</p><p>Il prime les créanciers dont l'inscription est postérieure à celle de
son privilège.</p><p>Art. 16. — Le prêt fait en exécution d'une ouverture de crédit
pour une somme déterminée jouit du privilège conventionnel, sous
les conditions de la présente loi. Le privilège prend rang à la date
de son inscription, sans égard aux époques successives de la délivrance des fonds, laquelle pourra être établie par tous les moyens
légaux.</p><p>Art. 17. — Le prêteur exerce ses droits conformément à la procédure et par les voies d'exécution établies pour l'exercice des droits
du bailleur.</p><p>Art. 18. — Tout emprunteur qui aura détourné frauduleusement
des fonds delà destination agricole convenue comme condition du
privilège, sera puni des peines établies par l'article 491 du Gode
pénal.</p><p>Les dispositions du livre I" du Code pénal ainsi que l'article 462
du même Code sont applicables au délit prévu par le présent article.</p><p>TITRE III. — Db l'insciption et db la radiation bu privilège
(art. 19-27).</p><p>TITRE IV. — Des droits de timbre et d'enregistrement
(art. 27-30).</p><p>IV</p><p>Ce projet de loi, s'il vient à être volé, ira enrichir la nombreuse
collection de lois spéciales dont la Belgique est déjà dotée en matière agricole. Pas plus que la FRANCE, la Belgique n'a de Code rural t
proprement dit. Le législateur n'a pas voulu se faire compilateur,
ni surtout réunir des textes tirés d'une foule de lois ou de Codes
et qui, en changeant de milieu, eussent pu changer de sens (1). On
</p><pb n="368"/><p>se prépare depuis plusieurs années à réviser la loi de 1791, sur les
biens et usages ruraux. Les rapports sont faits et déposés depuis
longtemps, mais la Chambre n'en a pas encore abordé la discussion.</p><p>Le nouveau projet de loi rurale ne fait, d'ailleurs, que rajeunir l'ancienne sans en modifier le caractère. Elle n'ajoute presque rien à
ses dispositions, réservant au grand travail de la révision du Code
civil (2), toutes les réformes qu'il y aurait à faire en matière de
propriété, de servitudes ou de contrats. Le Code civil reste donc
intact, bien que certaines lois aient depuis longtemps sur d'autres
points modifié ses dispositions ou comblé ses lacunes (3). Il n'y a
de vraiment caractéristique dans le projet que la réforme de la
police rurale qui rentre dans le système général de l'organisation
judiciaire. C'est en étudiant le nouveau Code de procédure pénale
qu'il faudrait en parler. Ce serait nous écarter ici outre mesure de
notre sujet. Bornons-nous à regretter pour la BELGIQUE, comme
pour la FRANCE, qu'aucun jurisconsulte n'ait encore entrepris la
confection d'une sorte de manuel législatif de l'agriculture, de
Code du propriétaire et de l'agriculteur qui pût servir de base à
l'étude du droit rural et de vade mecum aux intéressés. Le plan de
M. de Verneilh serait excellent à cet effet, et le grand-duché de
Luxembourg en a donné lui aussi un excellent exemple.</p>
<note place="bottom">(1) C'est la raison juridique la plus sérieuse invoquée par les préparateurs
de notre loi nouvelle et notamment par le rapporteur du titre I, M. de Moreau
d'ANDOY, Documents parlementaires (session de 1878-1879), Annexe.</note>
<note place="bottom">(2) On sait que l'article 139 de la Constitution belge de 1831 déclare qu'il
est nécessaire de pourvoir, par des lois séparées, et dans le plus court délai
possible à.... 11° la rérision des Codes. Ce travail est fait pour le Code pénal
et le Code de commerce et est en bonne voie pour les deux Codes de procédure civile et pénale. Le travail préparatoire à la révision du Code civil est
commencé. Le premier volume des travaux de la commission extraparlementaire vient de paraître.</note>
<note place="bottom">(3) Signalons notamment les lois du 10 janvier 1824 sur les droits d'emphytéose et de superficie, du 28 janvier 1850 sur les vices rédhibitoires, du
16 décembre 1851 sur le régime hypothécaire, du 5 mai 1865 sur le prêt à intérêt, etc.</note>
<pb n="369"/></div><div type="section" feature="reunions"><head>RÉUNION DES SECTIONS.</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du 21 avril 1882. — Présidence de M. Picot. — Présents:</p><p>MM. du BUIT, Albert GIGOT, BABINET, F. DAGUIN, C. DAGUIN, BARCLAY, DAINVILLE, DEHAYE, OUDIN, NICOLAS, Morgand et Passez; excusés : MM. Challamel
et Fuzier-Herman.</p><p>Annuaire. — Grande-Bretagne. Il est décidé que, pour cette année, les
lois seront classées suivant qu'elles s'appliqueront à l'ANGLETERRE, a l'Ecosse
ou à l'Irlande; la notice générale sera mise sous la rubrique: Grande-</p><p>Bretagne. M. le conseiller Babinet remet les notices et traductions des lois
sur la protection des personnes et la possession des armes en Irlande.</p><p>MM. Barclay et Dainville déposent la loi sur la transmission de la propriété
immobilière en Angleterre. M. Choppin veut bien se charger de la notice
sur la législation de l'État de Québec (Canada). M. Dehaye fera une courte
analyse du nouveau Code de commerce de l'Ile Sainte-Lucie', colonie anglaise, publié en 1881. —États-Unis. M. le Président pense qu'il y aurait
lieu de publier le Code pénal et le Code de procédure pénale de l'État de
New-York dans la collection des principaux Codes étrangers; mais auparavant il est nécessaire de confier à un membre de la section le soin
de les examiner. La section désigne M. Oudin qui présentera un rapport
sommaire sur la question à la prochaine séance.</p><p>Bulletin. — M. Morgand analysera un article du Law-Magazine sur les
Sheriffs Courts en Écosse.</p><p>M. Albert Gioot donne lecture d'une notice sur plusieurs articles du
Law Magazine:</p><p>Le Law MAGAZINE, dit-il, a publié dans ses numéros d'août et novembre 1881 et février 1832, trois articles de M. John Kingborn sur la procédure criminelle en Angleterre. Le premier contient une étude historique
sur l'institution du Grand Jury ; le second traite de la suppression ou du
maintien de cette institution ; le troisième a pour sujet les formes de l'instruction préliminaire.</p><p>Aux termes de la Grande Charte nul homme libre ne peut être privé de
sa liberté, si ce n'est par le jugement de ses pairs. C'est en vertu de ce principe que toute arrestation, hors le cas de flagrant délit, doit être autorisée
par Vindictment d'un Grand Jury. La plainte était primitivement portée
directement devant le Grand Jury sans instruction préalable et à l'insu
même de l'accusé. C'était en l'absence de ce dernier et en secret que les
témoins étaient entendus et que la décision du Jury était rendue. Mais
cet état de choses a été profondément modifié à partir de la seconde partie
du xvi* siècle, époque à laquelle les magistrats ont été investis du droit de
procéder à une instruction criminelle préparatoire, d'entendre en présence
de l'accusé les témoignages produits contre lui et de les recueillir par écrit
</p><pb n="370"/><p>pour les produire ultérieurement au procès. On s'est demandé si cette première phase de la procédure ne rendait pas désormais sans objet l'examen
auquel se livrait ultérieurement le Grand JURY, et la question de la suppression ou de la modification de cette institution a été souvent agitée.</p><p>Bentham s'est formellement et énergiqueroent prononcé contre le maintien
du Grand Jury qu'il déclare inutile et dangereux. En 1849, l'Attorney
gênerai sir J. .Jervis depuis Lord Chief Justice de la cour de Comment
pleas en a demandé la suppression et à deux reprises, en 1852 et en 1857,
sir Fred. Thesiger a renouvelé cette proposition en la restreignant toutefois au district métropolitain, où la présence de stipendiary magistrales
chargés de l'instruction préliminaire enlève, suivant lui, toute raison d'être à
l'intervention du Grand Jury. Il déclare pour justifier sa proposition que lea
erreurs sont fréquentes, soit parce que les jurés se méprennent sur leur
véritable rôle et prétendent se prononcer sur la culpabilité ou l'innocence de
l'accusé, au lieu de se demander simplement s'il existe des charges suffisantes pour justifier une arrestation, soit parce que les témoins entendue
en secret se laissent facilement entraîner à modifier les dispositions qu'ils
ont précédemment faites devant le magistrat. &lt; En réalité, dit-il, le sys-
« tème du Grand Jury a tellement multiplié les chances d'impunité des
« coupables qu'on l'a nommé &lt; l'espoir des voleurs de Londres » Il ajouta
que les plaintes directement portées devant le Grand Jury sans instruction préalable devant un magistrat sont devenues un procédé habituel de
vengeance ou de chantage ; enfin, il invoque l'opinion unanime de toue
ceux qui comme juges, avocats, magistrats ou jurés ont suivi le fonctionnement du Grand Jury et qui tous reconnaissent que cette institution est
plutôt nuisible qu'utile à la bonne administiation de la justice.</p><p>Il est à remarquer que plusieurs Grands Jurys ont eux-mêmes émis des
vœux en faveur de la suppression de l'institution.</p><p>M. Kinghorn estime que les raisons qui militent en faveur de l'abolition
du Grand Jury à Londres doivent faire admettre la même solution pour
toute l'ANGLETERRE, où l'instruction préalable est également confiée à des
magistrats éclairés, aujourd'hui surtout que l'institution d'un directeur des
poursuites publiques assure un contrôle sérieux et efficace.</p><p>La commission chargée de préparer le nouveau Code criminel a constaté dans son rapport les vices du fonctionnement du Grand JURY, cependant elle n'en propose pas la suppression. Elle se borne à exiger que
l'examen du Grand Jury soit toujours précédé d'une instruction préalable
fait devantun magistrat et sans laquelle Vindictment nepourra être délivré.</p><p>M. Kinghorn examine dans son troisième article les formes de cette
instruction préalable.</p><p>En 1848, sir J. Jervis fit voter quatre lois destinées à régler les attributions des justices qf peace.</p><p>D'après les dispositions de ces lois, lorsqu'une personne accusée d'un
crime ou délit indictables est amenée devant le magistrat, celui-ci doit
interroger les témoins sous la foi du serment en présence de l'accusé, et
recueillir par écrit leurs dispositions. Il doit ensuite demander à l'acousé
</p><pb n="371"/><p>après lecture des dispositions, s'il a quelque ehose à répondre en le prévenant qu'il n'est pas tenu de répondre, mais que ses réponses seraient recueillies et pourraient être invoquées contre lui.</p><p>M. Kinghorn blâme la suppression de l'interrogatoire de l'accusé que
Bentham considérait comme le meilleur moyen d'arriver à la découverte
de la vérité. Il fait observer qu'en Ecosse cet interrogatoire existe, et qu'il
est permis d'en faire usage soit au profit, soit à la charge de l'accusé.</p><p>Le projet du nouveau Code criminel propose d'autoriser l'interrogatoire
quand le magistrat le jugera convenable (sect. 190) et de le placer au début
et non à la fin de l'instruction. M. Kinghorn combat ce système et demande
que l'on revienne au système en vigueur avant 1848, c'est-à-dire à l'interrogatoire obligatoire, au commencement de l'instruction, et hors la présence des témoins. Il combat également la pratique qui consiste à recueillir
par écrit les dépositions faites dans l'instruction pour les faire produire au
procès. Il fait observer que le magistrat n'est pas chargé de statuer sur la
culpabilité de l'accusé mais seulement sur la convenance qu'il peut y avoir
à l'assister ou à le laisser libre, et que les dépositions qu'il recueille à cet
unique point de vue ne doivent pas être recueillies en vue de la décision à
intervenir sur le fond. La pratique suivie a d'après lui pour résultat de
prolonger démesurément les instructions en en dénaturant le caractère.</p></div></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><p>CHAMBRES FRANÇAISES.</p><p>La session ordinaire de 1882 a été ouverte le second mardi de janvier;
les Chambres ont interrompu leurs travaux du 2 avril au 2 mai, à l'occasion des vacances de Pâques et de la réunion des conseils généraux. Nous
avons rendu compte, dans le Bulletin du mois dernier, des importants
débats qui ont eu lieu à la Chambre des députés au sujet de la révision de
la Constitution; nous devons maintenant présenter l'analyse des projets
et propositions de loi qui ont été soumis au Parlement pendant cette première partie de la session.</p><p>Aflaires étrangères. — Traités de commerce. Après la promulgation du
nouveau tarif général des douanes, le gouvernement a dû dénoncer les
traités de commerce existants entre la France et les puissances européennes. Ces traités devaient prendre fin le 8 novembre 1881. Des négociations furent engagées avec toutes les anciennes puissances contractantes en vue de nouvelles conventions commerciales, mais le délai fixé
pour les mener à bonne fin fut insuffisant, les traités existants furent prorogés jusqu'au 8 février 1882. Ce délai ne suffit pas encore; une nouvelle loi en date du 2 février autorisa le gouvernement à proroger, jusqu'au
l'mars, tous les traités de commerce et de navigation actuellement en
▼igueur et elle décida que cette prorogation pourrait s'étendre jusqu'au
</p><pb n="372"/><p>15 mai pour les puissances qui avaient déjà signé ou qui, au 1" mars,
auraient signé avec la France de nouveaux traités (Chambre: exposé des
motifs, annexes, p. 199; rapport, discussion, /. 0. du 31 janvier. — Sénat:
rapport, annexes, p. 37; discussion. /. 0. du 1" février. — PROMULGATION,</p><p>J. O. du 8 février).</p><p>Au moment où cette nouvelle prorogation était votée par les CHAMBRES,
des traités étaient déjà conclus avec plusieurs puissances. Un décret du
6 février a approuvé les déclarations signées à PARIS, les 2, 3, 4 et 6 février 1882, pour proroger jusqu'au 15 mai les traités existants entre la
France et l'Autriche-HONGRIE, la BELGIQUE, l'ESPAGNE, l'ITALIE, le PORTUGAL,
les royaumes unis de Suède et de NORVÈGE, et jusqu'au I" mars les traités
existants entre la France et la Grande-BRETAGNE, les Pays-Bas et la Suisse
(/. O. du 7 février). — En vertu de nouvelles déclarations, ce dernier délai a été prorogé au 15 mai pour la Suisse et les Pays-Bas ('./. O. des
24 et 28 février). Mais l'entente n'a pu s'établir avec l'Angleterre et les négociations ont été définitivement rompues; les Chambres ont alors volé
une loi aux termes de laquelle, à partir du 1" mars, les marchandises d'origine ou de manufactures anglaises sont soumises à leur entrée en FRANCE,
au même traitement que celles des nations les plus favorisées (Chambre:
exposé des motifs, J. O. du 24 février; rapport et discussion, /. O. du
26 février. — Sénat: exposé des motifs, annexes p. 61; rapport, annexes,
p. 59; discussion et promulgation, /. O. du 28 février).</p><p>Le Sénat a voté, le 1" avril, le projet de loi adopté par la CHAMBRE, portant approbation du traité de commerce signé à PARIS, le 3 novembre 1881,
entre la France et l'Italie. Cette loi a été promulguée le 20 avril. (Cham bre : v. Bulletin de janvier 1882 p. 110. — Sénat : exposé des motifs, annexes, p. 25; rapport, annexes, p. 108; discussion, J. O. 29 et 31 mars
et 2 avril).</p><p>La Chambre des députés a voté les projets de loi portant approbation:
d'une convention signée à PARIS, le 31 octobre, entre la France et la Belgique pour la garantie réciproque de la propriété littéraire, artistique et
industrielle (exposé des motifs, annexes, p. 1631; rapport, annexes,
p. 164 ; discussion J. O. du 31 janvier); —du traité de commerce et de
navigation, signé à PARIS, le 31 octobre 1881, entre la France et la Belgique (exposé des motifs, annexes, p. 1616; rapport, annexes, p. 782; discussion /. O. du 26 mars) ; — d'une convention signée à PARIS, le 23 février 1882, entre la France et la Suisse pour la garantie réciproque
de la propriété littéraire et artistique (exposé des motifs, annexes, p. 755;
rapport, annexes, p. 1007; discussion J. O. du 1" avril); — du traité
de commerce et de navigation, signé à PARIS, le 6 février 1882, entre
la France et l'Espagne (exposé des motifs, annexes, p. 421; rapport,
annexes, p. 902; discussion, /. O. du 1" avril);—du traité de commerce et de navigation signé à PARIS, le 19 décembre 1881, entre la
France et le Portugal (exposé des motifs, annexes, p. 127; rapport,
annexes, p. 933; discussion /. O. 1" avril); — des traités de commerce
et de navigation, signés à PARIS, le 30 décembre 1881, entre la France
</p><pb n="373"/><p>et les royaumes-unis de Suède et de Norvège (exposé des motifs, annexes, p. 117; rapport, annexes p. 965; discussion, /. 0. du 1" avril);
— des traités de commerce et d'établissement, ainsi que des conventions relatives aux rapports de voisinage et à la propriété industrielle,
conclus le 23 février 1882, entre la France et la Suisse (exposé des motifs,
annexes, p. 869; rapport, annexes, p. 976; discussion, J. 0. du 1" avril);
— de la convention concernant les relations commerciales et maritimes
entre la France et la Grande-BRETAGNE, signée à Paris le 28 février 1882</p><p>(exposé des motifs, annexes, p. 757; discussion, /. 0. du 1°' avril); — de
la convention de commerce signée à PARIS, le 7 novembre 1881, entre la
France et l'Autriche-Hongrie (exposé des motifs, annexes, p. 1705 ; J, O.
du 1" avril) ; — d'une convention signée, le 9 juin 1880, entre la France
et le SALVADOR, pour la garantie réciproque de la propriété des œuvres
d'esprit et d'art (exposé des motifs, annexes, p. 1828; rapport, annexes,
p. 165; discussion, J. 0. du 31 janvier).</p><p>Le projet de loi portant approbation du traité de commerce et de navigation conclu à PARIS, le 26 novembre 1881, entre la France et les Pays-</p><p>BAS, déposé à la CHAMBRE, le 6 décembre 1881, a été retiré par un décret
en date du 25 mars 1882; le même jour, le gouvernement a présenté un
autre projet portant approbation d'un nouveau traité signé le 24 mars (exposé des motifs, annexes, p. 961).</p><p>Un projet de loi ayant pour objet d'autoriser le gouvernement de la République à consentir de nouvelles prorogations de la réforme judiciaire en
EGYPTE, a été déposé à la Chambre le 19 janvier (annexes, p. 167).</p><p>A la séance de la Chambre des députés du 23 février, M. Ténot a adressé
à M. le ministre des affaires étrangères une question relativement à l'organisation administrative de la Tunisie; et M. Delafosse a interpellé le
gouvernement sur sa politique en ORIENT, notamment sur les affaires
d'Egypte (J. O. du 24 février).</p><p>Justice et Cultes.— 1* Justice. L'étude des réformes à apporter au système judiciaire a été commencée en 1870; le gouvernement convaincu
de l'urgence d'une solution, a pensé qu'il convenait de régler, par des dispositions peu nombreuses, les points principaux qui avaient fait l'objet des
discussions précédentes, et de laisser de côté, pour un examen ultérieur,
les parties secondaires. Le 18 février, le garde des sceaux a présenté à la
Chambre des députés un projet de loi sur la réforme judiciaire dont
les principales dispositions sont relatives à la réduction du personnel
qui doit être proportionné à l'importance des occupations professionnelles, à la diminution du nombre des classes, k l'augmentation des traitements. Certaines mesures sont destinées à fortifier le pouvoir disciplinaire. La compétence des juges de paix est étendue en matière personnelle
et mobilière. ENFIN, une nouvelle répartition des magistrats, qui portera
sur l'ensemble même du personnel, sera faite dans les cours et dans les
tribunaux (exposé des motifs, annexes, p. 377). — D'autres propositions
sur la réforme de l'organisation judiciaire sont dues à l'initiative parlementaire (voir les exposés des motifs, annexes de la CHAMBRE, p. 309, 416,</p><fw place="bottom">XIII. 86</fw><pb n="374"/><p>445 et 758). Une proposition a pour objet la suppression de l'inamovibilité de la magistrature (exposé des motifs, annexes, p. 348).</p><p>La Chambre a voté une proposition de loi, présentée par M. Batbie et
déjà adoptée par le Sénat, relative aux droits des enfants nés en France
d'un père étranger naturalisé après leur naissance. Cette loi a été promulguée le 14 février (Chambre: rapport, annexes, p. 289; discussion, /. O.
du 8 février ; promulgation, J. 0. du 16 février). — M. le garde des sceaux
a déposé, le 4 mars, sur le bureau de la CHAMBRE, un projet de loi ayant
pour objet de modifier le paragraphe 1** de l'article 7 de la loi des 3-11 décembre 1849 sur la naturalisation et le séjour des étrangers en France
(exposé des motifs, annexes, p. 485).</p><p>Une proposition de loi tendant à modifier l'article 1734 du Code civil,
relatif aux risques locatifs a été adopté par la Chambre des députés (rapport, annexes, p. 391; discussion, J. O. des 3 et 12 mars). — La Chambre
a également adopté, mais seulement en première délibération, le projet de
loi relatif aux ventes judiciaires d'immeubles (rapport, annexes, p. 860;
discussion, /. O. du 29 mars).</p><p>H a été présenté à la Chambre : une proposition de loi tendant: 1* a
établir et à régulariser les responsabilités en matière d'accidents de fabrique ou de toute exploitation industrielle, agricole ou commerciale; 2° à
établir une caisse d'assurance ayant pour objet de garantir les chefs d'entreprises industrielles, agricoles ou commerciales contre les risques de la
responsabilité en matière d'accidents (exposé des motifs, annexes, p. 357);
— une proposition ayant pour objet la création d'une chambre temporaire
au Tribunal civil de première instance de la SEINE, qui sera spécialement
chargée d'instruire et de juger les affâîres relatives aux blessures et aux
accidents (exposé dés molifs, annexes, p. 219); — une proposition relative
à la constitution d'un jury spécial pour les accidents (exposé des motifs,
ànhexes, p. 751).</p><p>Une loi ayant pour objet de modifier l'article 69 § 9 du Code de procédure civile, a été votée par les deux Chàmbres; elle 'a été promulguée le
8 mars (Chambre : rapport, annexes, p. 1973; discussion, J. O. du 17 janvier. — Sénat : exposé des motifs, annexes, p. 34; rapport, annexes, p. 53;
discussion, J. O. des 1™ et 7 mars; promulgation, J. 6. du lf) mars).</p><p>Uhe proposition de loi tendant à modifier la loi du iO décembre 1874 sur
l'hypothèque maritime a été adoptée par la Chambre des députés, le 7 février (rapport, annexes, p. 149; discussion, /. O. du 8 février).
ftous devons mentionner plusieurs propositions de loi présentées à la
Chambre : tendant à la modification de la loi du 29 juillet 18G7 sur les
sociétés (Voir les exposés des molifs, annexes, p. 198, 302 et 45(3) ; — tendant à rendre ihapplicable aux marchés à terme ou à découvert l'article
1965 du Code civil, relatif à l'exception de jeu (exposé des motifs, annexes.
p.2Ôl); —relative àla modification de l'article 1965 du Code civil et portant
reconnaissance des marchés à terme sur marchandises de toutes sortest
litres de renies, actions et obligations industrielles et commerciales (exposé
des molifs, annexes, p. 369) ; — ayant pour objet de régulariser la vente
</p><pb n="375"/><p>et l'achat d'effets publics par l'intermédiaire des agents de change (exposé
des motifs, annexes, p. 301); — tendant à l'abolition du privilège des agents
de change {exposé des motifs, annexes, p. 432); — sur les concordats
amiables ou liquidations volontaires (exposé des motifs, annexes, p. 465);
— relative au contrat d'association (exposé des motifs, annexes, p, 345);
— ayant pour but la solution de.la question sociale par les assurances sur
la vie (exposé des motifs, annexes, p, 414) ; — au Sénat, il a été aussi présenté une proposition de loi sur le droit d'association (exposé des motifs,
annexes, p. 73.)</p><p>Le rapport sur le projet de loi tendant à réformer le Code d'instruction
criminelle a été déposé au Sénat le 6 mars (annexes, p. 113).— A la
CHAMBRE, il a été présenté: une proposition de loi tendant à l'institution
d'assises correctionnelles,'(exposé des motifs, annexes, p. 293) ; —un projet
de loi ayant pour objet la modification à apporter au mode de prestation
tie serment devant les cours et tribunaux (exposé des motifs, J. 0. du
18 mars) : — une proposition relative u la formule du serment imposé aux
jurés et aux témoins aux assises (exposé des motifs, annexes, p. 898) ; —
une proposition relative à la prestation de serment (exposé des motifs,
annexes, p. 933) ; — une proposition relative à la transportation des récidivistes {exposé des motifs, annexes, p. 429) ; — une proposition sur les coa
lilions et la liberté du travail (exposé des motifs, annexes, p. 829); — une
proposition ayant pour objet l'abrogation du décret de 1852 et la suppression dans l'article 259 du Code pénal des paragraphes relatifs à l'usurpation
des qualifications nobiliaires (exposé des motifs, annexes, p. 456).</p><p>La Chambre a adopté, en première délibération, une proposition de loi
portant modification de l'artiele 16 de ia loi du 29 juillet 1881 sur la liberté
de la presse. Cet article rxcepte dés lieux où peuvent être apposées les
affiches électorales les murs des édifices consacrés aux cultes; la proposition soumise à la Chambre a pour but de supprimer cette exception (rapport, annexes, p. 831; discussion, J. O. du 2 avril) ; — il a été présenté à
la Chambre une proposition de loi ayant pour objet d'introduire un article
additionnel relatif A la diffamation, dans la loi du 29 juillet 1881 sur la
liberté de la presse (exposé des motifs, annexes, p. 216; — et au Sénat,
une proposition relative à la façon dont les questions doivent être posées
au jury en matière de diffamation, lorsque la preuve de la vérité des faits
diffamatoire est offerte devant la cour d'assises (exposé des motifs, annexes,
p. 33.)</p><p>Le Sénat, après discussion, n'a pas pris en considération la proposition
ue loi présentée par M. Batbie relative à la garantie des droits des citoyens
(/. O. du 10 février).</p><p>2" Cultes. — Un décret du 8 février a rétabli la direction générale des
cultes qui avait été supprimée par le décret du 24 décembre 1881 {/. O. du
10 février).</p><p>La Chambre des députés a pris en considération la proposition de loi de
M. BOYSSET, tendant à l'abrogation du Concordat et elle a nommé pour
l'examiner une commission de vingt-deux membres (rapport sommaire,
</p><pb n="376"/><p>annexes, p. 278; discussion, /. 0. du 8 mars). Elle a renvoyé à cette commission une proposition de M. Paul Bert concernant l'exercice du culte catholique en France (exposé des motifs, annexes, p. 333; J. O. du 8 mars).</p><p>Propositions de loi présentées à la Chambre : portant garanties complémentaires: 1° au profit du pouvoir civil vis-à-vis du clergé des paroisses;</p><p>2° au profit des membres du clergé séculier vis-à-vis du pouvoir épiscopal
(exposé des motifs, annexes, p. 709) ; — ayant pour objet de substituer au
décret du 30 décembre 1809 une nouvelle organisation des conseils de fabrique (annexes, p. 185); — tendant à la démolition de la Chapelle expiatoire (annexes, p. 278); — tendant à l'abrogation des lois, ordonnances
et décrets du 4 juillet 1821, 31 octobre 1822, 14 mai 1859, 9 et 12 janvier
1867, et à la suppression de 9 archevêchés et des 32 évêchés établis en dehors du concordat (annexes, p. 291) ; — ayant pour objet la suppression des
facultés de théologie catholique (annexes, p. 290 et 841); — tendant à garantir la liberté de conscience devant les tribunaux en modifiant les articles 75, 155, 189. 312, 317, 348 du Code d'instruction criminelle et en supprimant dans les salles d'audience tout emblème religieux (annexes, p. 300);
tendant à la sécularisation des biens des congrégations religieuses, des
fabriques, des séminaires, des consistoires et à la séparation de l'Église et
de l'État (annexes, p. 893); — relative à la statistique religieuse (annexes,
p. 370).</p><p>Intérieur. — Plusieurs propositions touchant aux lois électorales ont été
présentées à la Chambre des députés, propositions : ayant pour objet la
modification des articles 20 de la loi organique du 2 août 1875, sur l'élection des sénateurs, 8 et 9 de la loi organique du 30 novembre 1875, sur
l'élection des députés (exposé des motifs, annexes, p. 325) ; — ayant pour
but la nomination de nouveaux députés dans les arrondissements dont la
population, d'après le dernier recensement, dépasse le chiffre de 100,000
habitants (annexes, p. 333) ; — ayant pour objet de faciliter aux électeurs
absents de leurs communes l'exercice de leurs droits de vote (annexes, p.</p><p>165);—tendant à la nomination d'une commission chargée d'opérer le
dépouillement des professions de foi et des'programmes électoraux de 1881,
et de présenter à la Chambre un rapport sur les vœux et les volontés qui y
sont exprimés. Ce projet de résolution a été adopté par 397 voix contre 50</p><p>(exposé des motifs, annexes, p. 1634; rapport sommaire, annexes, p. 1798;
discussion sur la prise en considération, J. 0. des 8 et 12 février; rapport,
annexes, p. 434; discussion, J. 0. du 7 mars). — La Chambre a été également saisie de deux propositions de résolution : l'une ayant pour objet
d'instituer des commissions annuelles se recrutant librement et correspondant aux grands services publics (annexes, p. 908) ; l'autre, tendant &amp;
introduire dans le règlement de la Chambre des députés une disposition
limitant la durée des discours prononcés en séance publique (annexes,
p. 1003).</p><p>Les Chambres ont voté deux lois qui apportent de graves modifications
an régime municipal. La première attribue aux Conseils municipaux, dans
les chefs-lieux de département, d'arrondissement et de canton, la nomina-
</p><pb n="377"/><p>tion des maires et adjoints. Aux termes de la loi du 12 août 1876, les Conseils municipaux de toutes les autres communes nomment les maires et
les adjoints. Il n'y a donc plus maintenant d'exception que pour la ville de
Paris. A la Chambre des députés, M. Roche présenta un amendement
ayant pour objet de rendre applicable à Paris la loi nouvelle. II montra
l'exemple de plusieurs capitales de l'Europe; en AUTRICHE, VIENNE, suivant
la loi du 5 mars 1862, possède une mairie centrale, un conseil municipal
élu; ce conseil municipal élit lui-même son pouvoir exécutif qui est un
corps collectif appelé le « magistrat » à la tête duquel il y a un bourgmestre dont l'élection, il est vrai, est ratifiée par l'empereur, mais qui est
néanmoins un maire élu par le conseil municipal. En ITALIE, c'est la loi du
20 mars 1865 qui règle les attributions municipales; il y a à Rome une
mairie centrale, un conseil municipal élu, un maire nommé par le roi,
mais pris dans le sein du conseil municipal. A BRUXELLES, il y a un conseil
municipal élu, à sa tête se trouvent un bourgmestre et des échevins, désignés par le roi, mais pris dans le sein du conseil municipal. A BERLIN, le
conseil municipal est élu, il y a une mairie centrale et le maire est élu par
le conseil municipal et reconnu par l'empereur. A Saint-Pétersbourg, en
vertu de la loi du 20 juin 1870, il y a une mairie centrale et un maire
nommé par le conseil municipal.</p><p>On a répondu que, dans ces différents pays, de même qu'en Angleterre
où le lord-maire de Londres ne porte guère le titre de maire que comme
une décoration civique, les conditions politiques et municipales n'étaient
pas les mêmes qu'en France. Depuis 1789, la constitution municipale de
Paris est régie par une loi spéciale; c'est le préfet de la Seine et, dans cartains cas, le préfet de police qui exercent les fonctions de maire à Paris.</p><p>Faut-il détruire cette organisation et instituer une mairie centrale ? C'est li
une question très grave, très difficile dont le gouvernement est saisi et
qu'il s'est réservé d'étudier. L'amendement de M. Roche a été repoussé
par 276 voix contre 177.</p><p>L'article 2 du projet de loi décidait que les conseils municipaux appelés
à élire des maires et adjoints seraient renouvelés avant cette élection.</p><p>M. Labuze demanda à la Chambre de substituer au texte proposé par le
gouvernement la rédaction suivante : « Avant de procéder à celte élection,
il sera pourvu aux vacances existant dans les conseils municipaux ». Il
exposa que le renouvellement intégral des conseils municipaux appelés à
élire leur maire présentait de sérieux inconvénients, tandis qu'on ne ferait
que se conformer à la loi actuellement en vigueur, la loi de 1871, en exigeant seulement que les conseils où il existerait des vacances fussent complétés par des élections partielles. L'amendement de M. Labuze a été adopté.</p><p>Cette loi est applicable à l'Algérie et aux colonies pourvues de conseils
municipaux. Elle a été promulguée le 28 mars (Chambre : exposé des motifs, annexes, p. 826; rapport, annexes, p. 437; discussion,/. O. du 5 mars.
— Sénat : exposé des motifs, annexes, p. 85; rapport, annexes, p. 101;
discussion, J, O. du 26 mars ; promulgation, J. O. du 29 mars).</p><p>La seconde loi votr-e par les Chambres abroge les dispositions législa-
</p><pb n="378"/><p>nves concernant l'adjonction des "plus imposés. Le gouvernement a pesté
que le système de l'adjonction des plus imposés était inutile; en fait, qu'il
n'offrait qu'une garantie illusoire, et que d'ailleurs il était en opposition
avec les principes du droit publie qui nous régissent actuellement; lorsqu'on réglera les attributions des conseils municipaux, on cherchera à remplacer cette garantie sans valeur par une garantie sérieuse pour tous les
intérêts. On a objecté que lorsqu'on possède une garantie on ne la supprime pas sans la remplacer par une autre; que l'utilité du principe de
l'adjonction des plus imposés a été reconnue en 1818 pour arrêter la tendance constante des pouvoirs locaux à accroître sans cesse leurs dépenses;
que depuis cette époque ce système a toujours été maintenu, qu'il n'est pas
exact du dire qu'il ne présente aueune utilité, car il y a de nombreuses
circonstances où il rend de grands services. ENFIN,on a ajouté que ce projet
de loi violait un principe qui n'avait jamais été contesté, à savoir que l'impôt doit être voté par ceux qui le patent; or, dans lieuucoup de communes
il y a des propriétaires qui ne sont pas électeurs, et que, par conséquent,
les conseillers municipaux ne représentent pas. Cette loi a été votée à la
Chambre par 412 voix contre 78, et au Sénat pur 172 voix contre 102. Elle
a été promulguée le 5 avril (Chambre : exposé des motifs, annexes, p. 826;
rapport, annexes, p. 859; discussion, /. O. du 22 mars. Sénat: exposé des
motifs, annexes, p. 104; rapport, annexes, p. 166; discussion, J. O. des
1" et 2 avril; promulgation, J. O. du 7 avril).</p><p>Propositions de loi présentées à la Chambre : ayant pour objet la création
de conseils de canton (exposé des motifs, annexes, p. 897); — sur l'organisation municipale (annexes, p. 209); — tendant à donner aux conseils
généraux, aux conseils d'arrondissement et aux conseils municipaux le
droit d'émettre des vœux politiques (annexes, p. 339) ; — tendant à allouer
une indemnité aux membres des conseils généraux et d'arrondissement
(annexes, p. 490); — tendant : 1" à ce que le conseil général de la. Seine
soit régi par le droit commun, conformément à la loi du 10 août 1871;</p><p>2° à ce qu'il soit procédé à sa réorganisation (annexes, p. 469 et 645); —
ayant pour objet: 1° l'interdiction du cumul des fonctions publiques rétribuées par l'ETAT, le département ou la commune; 2° l'incompatibilité desdites
fonctions avec le mandat législatif (annexes, p. 285); — propositions de
résolution : ayant pour objet la nomination d'une commission chargée d'étudier la situation matérielle et morale des populations ouvrières en France
{annexes, p. 823); — ayant pour objet la nomination d'une commission
chargée de préparer un projet de loi sur l'éducation des enfants abandonnés et sur les moyens d'assurer la subsistance aux citoyens malheureux
(annexes, p. 751).</p><p>Le Journal officiel du 2 février publie un rapport contenant l'application
de la loi du 23 décemhre 1874, présenté à M. le Ministre de l'intérieur, au
nom du comité supérieur de protection des enfants du premier âge, par
l'un des vice-présidents, M. Th. ROUSSEL, sénateur.</p><p>Nous mentionnerons aussi un décret du 26 janvier fixant la composition
elles attributions du conseil supérieur des prisons (/. O. du 8 février).
</p><pb n="379"/><p>Finances. — Un décret en date du 31 janvier a ordonné le retrait du
projet de budget pour l'année 1883 qui avait été présenté le 23 du même
mois par M. Allain-TARGÉ, alors ministre des finances (J. O. du 1" février; annexes, p. 221); et le 2 mars, M. Léon Say déposa un nouveau
projet de loi portant fixation du budget général de l'exercice 1883. Dana
ce projet, le montant des dépenses ordinaires s'élève à 3,027,830,098 francs
et celui des dépenses extraordinaires à 257,746,000 francs, soit ensemble
à 3,285,576,096 francs. II n'y aura aucune émission de rentes ni en 1882,
ni en 1883. Pour faire face aux dépenses extraordinaires, on demande
aux chemins de fer le remboursement par anticipation des sommes dont
elles sont débitrices par le fait du système de la garantie de l'Etat; on obtiendra ainsi 250 millions. De son côté, l'Etat renoncera au rachat des
chemins de fer. La dette flottante atteint le chiffre énorme de 3 milliards;
pour rassurer le marché des capitaux, le ministre des finances écarte
toute idée de conversion, mais il fait entrevoir la nécessité d'user de
la faculté d'émettre des bons du Trésor (exposé des motifs, annexe!,
p. 561).</p><p>La Chambre des députés a adopté en seconde délibération une proposition de loi relative au taux de l'intérêt de l'argent; aux termes de cette proposition les lois du 3 septembre 1807 et 19 décembre 1850, dans leurs
dispositions relatives à l'intérêt conventionnel, sont abrogées en matière
de commerce; elles restent en vigueur en matière civile (rapport, annexes,
p. 482; discussion, /. 0. des 12, 14, 15 et 29 mars).</p><p>Projets et propositions de loi présentés à la Chambre; projets tendant à
autoriser l'aliénation d'une partie des diamants de la Couronne et la création d'une caisse des musées de l'État (exposé des motifs, annexes, p. 752)!
— portant création d'une caisse nationale de prévoyance pour les fonctionnaires et employés civils (annexes, p. 777), ce projet a déjà été adopté par
le Sénat; sur les sociétés de secours mutuels (annexes, p. 841); —
ayant pour objet de régler les tarifs de la caisse des retraites pour la vieillesse dans ses rapports avec les sociétés de secours mutuels et les particuliers (annexes, p. 840). — Propositions tendant à affecter à l'agriculture
les excédents budgétaires de l'exercice 1881 (annexes, p. 174); — portant
organisation de l'administration des contributions directes (annexes,
p. 298); — ayant pour objet la suppression de la contribution des portes et
fenêtres pour les maisons de moins de quatre ouvertures (annexes, p. 219);
— ayant pour objet de supprimer l'impôt sur les quittances et de lui substituer une taxe de cinq centimes par cent sur toutes les opérations de
bourse (annexes, p. 347) ; — ayant pour objet de modifier le régime des
voies de communication et l'assiette de l'impôt de la prestation (annexes,
p. 461) ; — relative à la caisse des retraites pour la vieillesse, aux caisses
d'assurances en cas de décès et d'incapacité de travail, et aux associations
de secours mutuels (annexes, p. 861); — sur les sociétés de secours mutuels considérées en elles-mêmes et dans leurs rapports avec la caisse nationale de retraites de la vieillesse (annexes, p. 6); — ayant pour objet
de modifier, dans l'intérêt de l'agriculture l'article 4 de la loi du27 juillet
</p><pb n="380"/><p>1870, relatif aux droits fiscaux à percevoir sur les échanges d'immeubles
ruraux non bâtis (annexes, p. 146).</p><p>Guerre. — Le 16 janvier, la Chambre des députés était appelée à discuter la prise en considération d'une proposition relative à la loi sur le
recrutement de l'armée. Le ministre de la guerre, M. le général CAMPENON, demanda l'ajournement de la discussion en annonçant l'intention de
déposer prochainement un projet de loi portant modification à la loi du
27 juillet 1872 et une série de projets de lois militaires. La première loi.
dit-il, pour laquelle des modifications sont réclamées par l'opinion, c'est la
loi du recrutement; c'est aussi la plus importante puisqu'elle touche à la
fois aux nécessités de la défense du territoire et aux intérêts sociaux de la
nation. Les modifications porteraient sur la réduction à un minimum de
trois ans de la durée du service actif, et sur la répartition plas équitable
des charges militaires. Ensuite viendront divers projets de loi sur la Constitution et sur le recrutement de l'armée d'Afrique ; sur la convocation
partielle des réservistes de l'armée active; sur l'administration de l'armée et
sur l'avancement, ces deux projets sont déjà votés par le Sénat; sur l'organisation de l'arme de l'artillerie au point de vue de la constitution d'une artillerie de forteresse; sur la tenue des différentes armes; sur l'unification
de soldes; sur la réorganisation du service des remontes; sur la révision
du tableau des emplois civils réservés aux anciens militaires (/. 0. du
17 janvier). — Le 28 janvier le général Campenon était remplacé par le
général Billot; et un décret en date du 17 février institua, auprès du ministère de la guerre, une commission chargée de préparer la révision des
lois militaires en vigueur et de coordonner les projets de loi en instance
(J. 0. do 18 février). — Le 28 mars, la CHAMBRE, après avoir déclaré
l'urgence, adopta une proposition de résolution acceptée par le gouvernement et ainsi conçue: « Il est nommé dans les bureaux une commission de
22 membres à laquelle seront renvoyés les projets et propositions de loi
ayant trait au recrutement et à l'avancement dans l'armée, ainsi qu'au
recrutement de l'armée en Algérie et à l'état des sous-officiers. » (Exposé
des motifs, annexes, p. 1791; rapport, annexes, p. 912; discussion, J.O.
du 29 mars).</p><p>Le projet de loi sur l'administration de l'armée, adopté avec modifications par le Sénat, a été de nouveau soumis à la Chambre qui l'a voté d'urgence le 16 mars (1). Cette loi a été promulguée le 24 mars. On se rappelle qu'elle consacre les trois principes suivants: 1° la subordination de
l'administration au commandement;2* l'indépendance du service de santé
vis-à-vis de l'administration; 3° l'établissement d'un contrôle indépendant
(exposé des motifs, annexes, p. 177; rapport, annexes, p. 351; discussion,</p><p>J. 0. du 17 mars; promulgation, /. O. du 25 mars.).</p><p>Les Chambres ont voté deux lois portant ouverture aux ministres de I»
guerre, de la marine et des finances, sur l'exercice 1882, de crédits sup-</p>
<note place="bottom">(1) V. les Bulletins de juillet 1880, p. 545; de mai 1881, p. 377, et de janvier
1682, p. 106.</note>
<pb n="381"/><p>plémentaires pour les frais de l'expédition de Tunisie; l'une a été promulguée le 6 février, l'autre le 5 avril (première loi; Chambre; exposé des
molifs, annexes, p. 181; rapport, annexes, p. 219; discussion, /. 0. du
1" février. — Sénat: exposé des motifs et rapport, annexes, p. 37; discussion, J. O. du 1" février. — PROMULGATION, J. 0. du 7 février. — 2' loi;</p><p>Chambre: discussion, /. O. du 29 mars; — Sénat: discussion, /. 0. du
2 avril. — PROMULGATION, /. 0. du 7 avril). Projet et proposition de loi
présentés à la Chambre des députés : projet sur le recrutement de l'armée
(exposé des motifs, annexes, p. 773). — Propositions portant modification
à la loi du 27 juillet 1872 sur le recrutement de l'armée (annexes, p. 770);
— ayant pour objet la réduction de la durée du service dans l'armée active
(annexes, p. 433) ; — ayant pour objet la réduction à trois ans du temps
de service dans l'armée active de terre et de mer (annexes, p. 668); —
relative au recrutement et à l'avancement des officiers de l'armée (annexes,
p. 949) ;— tendant à accorder des secours aux familles nécessiteuses des
soldats de la réserve et de l'armée territoriale, pendant l'absence de leurs
chefs (annexes, p. 404); — ayant pour objet l'abolition de la zone des servitudes militaires appliquées à l'enceinte de Paris (annexes, p. 473).</p><p>Marine et colonies. — Nous mentionnerons : une loi du 25 mars ayant
pour objet la protection du balisage dans les eaux maritimes (■/. O. du
28 mars) ; — un décret du 25 janvier établissant à Paris une école supérieure de marine (J. O. du 26 janvier) ; — des propositions de loi sur les
cadres des corps d'officiers du département de la marine et des colonies
(exposé des molifs, annexes, p. 645) ; — sur les cadres du personnel sédentaire attaché au commissariat de la marine et aux directeurs de travaux
dans les ports, arsenaux et établissements de la marine (annexes, p. 655).</p><p>Il a été rendu : le 28 février, un décret relatif à la création de justices
de paix en Nouvelle-CALÉDONIE, à la réorganisation de l'administration de
la justice dans cette colonie et à la fixation de la solde et des parités d'office des emplois de juge de paix créés (J. O. du 23 mars); — le 14 mars,
un décret concernant les juridictions appelées à connaître les crimes et délits
de la presse dans les colonies où n'existent pas de cours d'assises [J. O. du
29 mars); — le 14 avril, un décret relatif à l'application aux colonies de
la loi du 5 avril 1882, qui supprime la participation des plus imposés aux
délibérations des conseils municipaux (J. O. du 20 avril).
lnslruciv n publique. — Le projet de loi sur l'enseignement obligatoire
et laïque, présenté à la Chambre des députés le 20 janvier 1880, discuté,
amendé, modifié successivement par l'une et l'autre des deux Chambres
sans avoir pu aboutir à un vote définitif, est revenu devant le Sénat le
1) mars dernier. Si le principe de l'obligation paraissait adopté par la majorité des deux CHAMBRES, de graves divergences subsistaient encore sur
l'article 1" qui fixe le programme de l'instruction primaire; sur l'article
2 qui, dans un projet, refuse et, dans l'autre, donne accès dans l'école aux
ministres des cultes pour l'enseignement religieux; enfin, sur l'article 16
qui réglemente l'examen auquel devront se présenter les enfants qui reçoivent l'instruction dans leurs familles.
</p><pb n="382"/><p>Sur l'article 1", M. Jules Simon présenta l'amendement adopté précédemment par le Sénat et que la Chambre avait repoussé : &lt; Les maîtres
enseigneront à leurs élèves leurs devoirs envers Dieu et envers la patrie &gt;.</p><p>Il expliqua que cet amendement avait pour but de montrer qu'en retranchant l'enseignement spécial des religions pour le transférer à l'ÉGLISE, la
République et la France ne voulaient pas faire la guerre à Oieu. Il ajouta
que l'enseignement religieux étant dans tous les programmes antérieurs et
les programmes actuels de philosophie dans les collèges, comprenant les
devoirs de l'homme envers DIEU, on devait tenir à ce que le nom de Dieu
fût prononcé dans une loi qui a pour objet l'enseignement de tous les enfants du pays, alors surtout qu'en prescrivant l'enseignement de la morale
on avait supprimé l'épithète religieuse. — M. Jules Ferry attribua à cette
disposition une portée beaucoup plus politique que philosophique :«Je viens,
dit-il, supplier le Sénat de ne pas s'associer de nouveau à une démarche
malheureuse, offensante pour la dignité de mon pays, pour la dignité de
mon parti, le parti républicain ». L'amendement fut rejeté par 167 voix
contre 123.</p><p>La formule relative à l'instruction morale et civique a semblé à M. de
Broglie renfermer des périls pour la liberté de conscience et de graves
inconvénients pour le cours régulier et paisible de l'instruction populaire.</p><p>Le ministre de l'instruction publique a déclaré que le premier devoir du
législateur qui institue l'école neutre, le devoir des ministères et des gouvernements qui feront appliquer cette loi, sera d'assurer de la manière la
plus respectueuse et la plus sévère la neutralité de l'école. Il a ajouté que
par instruction civique, le gouvernement entend un ensemble de notions
descriptives de nos institutions, et qu'il s'opposera toujours à ce que, sous
prétexte d'instruction civique, cet enseignement dégénère dans l'école en
polémique de partis.</p><p>Aux termes de l'article 2 « les écoles primaires publiques vaqueront un
jour par semaine, en outre du dimanche, afin de permettre aux parents
de faire donner, s'ils le désirent, a leurs enfants l'instruction religieuse,
en dehors des édifices scolaires. &gt; Sur cet article, quatre amendements ont
été soumis à la discussion du Sénat; le premier présenté par M. Lucien
Brun consistait à ajouter au texte de l'article cette disposition : &lt; Sur la
demande des parents, les ministres des eultes ou leurs délégués pourront
donner l'instruction religieuse dans les locaux scolaires en dehors des
heures de classe, en se conformant au règlement d'ordre intérieur, qui
sera, s'il est nécessaire, dressé par le conseil départemental. L'enseignement religieux est facultatif dans les écoles primaires. » Le second amendement proposé par M. WADDINGTON, maintenait aussi le texte de l'article 2
auquel il ajoutait : « Sur la demande des parents, le conseil départemental
pourra autoriser les ministres des différents cultes ou leurs délégués i
donner l'instruction religieuse dans les locaux scolaires le dimanche, les
autres jours de vacances, et une fois par semaine, à l'issue de la classe du
soir. Cette autorisation ne sera donnée par le conseil départemental que
dans le cas où les enfants ne pourraient pas, sans inconvénients, être réu-
</p><pb n="383"/><p>— :t83 —
nia dans les édifices religieux. Elle pourra toujours être retirée parle conseil départemental. &gt; — M. Batbie présenta la proposition suivante:
&lt; L'instituteur public pourra, s'il y consent, donner dans les locaux scolaires, mais en dehors des heures de classe, l'enseignement religieux aux
enfants dont les parents en feront la demande. » A l'appui de son amendement M. Batbie a rappelé que les Anglais ont voulu aussi assurer la
neutralité de l'école : en ANGLETERRE, a-t-il dit, il n'y a pas à proprement
parler, d'écoles publiques. Ce qui les remplace, ce sont les écoles subventionnées par l'État. Ces subventions ne sont accordées qu'à la condition que
l'école subventionnée ne mettra pas l'enseignement religieux dans le programme exigé de l'enseignement primaire; mais l'idée n'est venue à
personne, dans ce pays, de dire que l'instituteur, après avoir fait sa classe
pendant les heures réglementaires, n'aurait pas le droit de donner l'enseignement religieux aux enfants dont les parents en feraient la demande.</p><p>Cette idée paraîtrait une monstruosité en Angleterre. — Enfin. M. de La»
reinty demanda que l'enseignement religieux fût donné le dimanehe, le
jeudi et une fois dans la semaine, après la classe, dans la salle de la mairie et, pour les hameaux, dans l'école. — Ces divers amendements ont été
successivement repoussés et l'article 2 a été voté par 181 voix contre 82.</p><p>L'article 4 proclame le principe de l'obligation: « L'instruction primaire est obligatoire pour les enfants des deux sexes âgés de six ans révolus à treize ans révolus; elle peut être donnée soit dans les établissements
d'instruction primaire ou secondaire, soit dans les écoles publiques ou libres, soit dans les familles, par Je père de famille] lui-même ou par toute
personne qu'il aura choisie. &gt; Sur cet article M. Chesnelong présenta un
amendement rédigé en ces termes : «L'instruction primaire peut être donnée soit dans les établissements d'instruction primaire ou secondaire, soit
dans les écoles publiques ou libres, soit dans les familles, par le père de
iamille lui-même ou par toute personne qu'il aura choisie. Elle n'est pas
obligatoire. » « Noua voulons, comme nos contradicteurs, a dit M. CHESNELONG, aussi ardemment et aussi passionnément qu'eux, lalarge diffusion de
l'instruction primaire. Ce qui nous divise, c'est que pour atteindre ce but,
ils veulent entraver la liberté et organiser la contrainte. NOUS, nous repoussons la contrainte et à côté de l'action si puissante de l'ÉTAT, que nous acceptons pourvu qu'elle ne s'impose pas, nous voulons développer toutes les
forces et toutes les énergies de la liberté. » Passant ensuite à la question
religieuse, il ajouta que pour les trois quarts des familles françaises, l'instruction obligatoire aboutirait à l'école officielle obligatoire. Elle sera
neutre, dit-on, c'est impossible. L'école neutre est une chimère; l'école
sans religion sera par la force des choses une école d'irréligion et à l'appui
de sa thèse l'orateur cita cette parole de Léon XIII: « On ne peut pas renouveler sur l'enfant le jugement de Salomon et le partager par un coup
d'épée déraisonnable et cruel qui séparerait son intelligence de sa volonté.»</p><p>Une éducation sans Dieu produira une société sans DIEU, et le monde n'a
pas encore vu une société qui ait pu conquérir un ordre durable et une civilisation progressive en dehors de toute croyance religieuse. Puisque l'ér
</p><pb n="384"/><p>cole officielle, a dit M. Chesnelong en terminant, doit être sans religion,
qu'au moins elle ne soit pas une école obligatoire. — Le rapporteur,</p><p>M. RIBIÈRE, a répondu qu'en déposant dans une loi le principe de l'obligation, la conséquence nécessaire était la neutralité de l'école, car il y a en
France des religions et des philosophies différentes; il y a des libres penseurs; la loi devait respecter la conscience de tous les citoyens. —L'amendement de M. Chesnelong n'a pas été admis.</p><p>L'article 16 réglemente ainsi l'instruction donnée dans la famille: c Les
enfants qui reçoivent l'instruction dans la famille doivent chaque année, à
partir de la fin de la deuxième année d'instruction obligatoire, subir un
examen qui portera sur les matières de l'enseignement correspondant à
leur âge dans les écoles publiques, dans des formes et suivant des programmes qui seront déterminés par arrêtés ministériels rendus en conseil supérieur. » Le paragraphe second fixe la composition du jury d'examen et
le paragraphe trois décide que « si l'examen de l'enfant est jugé insuffisant
et qu'aucune excuse ne soit admise par le jury, les parents sont mis en demeurejd'envoyer leur enfant dans une école publique ou privée. » — M. Jouin
proposa de remplacer cet article par la disposition suivante empruntée à la
loi anglaise du 15 août 1876: « Lorsque l'enfant élevé dans la famille n'y
recevra pas une instruction élémentaire comprenant au moins la lecture,
l'écriture et le calcul, le père ou la personne responsable pourra, sur le
rapport de la commission scolaire et de l'inspecteur primaire, être traduit
par le maire devant le juge de paix et puni des peines édictées par les articles 479, 480 et suivants du Code pénal. » Cet amendement n'a pas été
adopté; le discours de M. Jouin contient une étude très intéressante sur
les lois belge et anglaise relatives à l'instruction primaire et sur leur exécution.</p><p>Un second amendement présenté par M. Delsol était ainsi conçu: &lt;* Les
enfants qui reçoivent l'instruction dans la famille peuvent, dans le cas où
il y aurait juste raison de croire que cette instruction" ne leur est pas donnée, être astreints à subir un examen qui portera sur les matières de l'enseignement correspondant à leur âge dans les écoles publiques, dans des
formes et suivant des programmes qui seront déterminés par des arrêtés
ministériels rendus en conseil supérieur. — La liste des enfants qui devront subir l'examen sera dressée, chaque année, par la commission scolaire, qui devra s'entourer de tous les renseignements de nature à établir
que l'enfant ne reçoit pas réellement l'instruction dans la famille. &gt; Un
troisième paragraphe est relatif à la composition du jury d'examen. M. Desol a observé que les enfants qui sont dans l'âge scolaire ne sont pas tous
appelés à recevoir le même enseignement ni destinés au même avenir,
que, par conséquent, il est impossible d'appliquer d'une façon rationnelle à
ces deux catégories d'enfants le même programme et de leur faire subir
jusqu'à l'âge de treize ans révolus les mêmes examens. Il a fait remarquer
la différence qui existe entre l'enfant élevé à l'école et l'enfant élevé dans
la famille ; le premier n'est soumis à aucun examen et il peut arriver aux
termes de ses études primaires sans être capable d'en passer un seul,
</p><pb n="385"/><p>tandis que le second est obligé d'en subir un chaque année et il faut que
cet examen soit satisfaisant; s'il ne l'était pas, les conséquences les plus
graves en résulteraient pour le père ou pour la mère de famille. L'orateur
a exposé qu'en Italie ni en Angleterre la loi n'impose l'obligation d'un examen; elle permet aux parents de justifier par toutes sortes de moyens que
les enfants ont reçu l'instruction; en ALLEMAGNE, l'autorité ne fait subir
d'examen que quand elle juge nécessaire de recourir à ce moyen pour s'assurer que l'enfant a bien reçu l'instruction obligatoire.</p><p>M. le ministre de l'instruction publique a répondu qu'il n'y aurait aucune
analogie entre les procédés de cet examen et ceux des examens ordinaires;
que ce sera bien moins un examen qu'une enquête qui aura pour but de
rechercher la vérité sur le caractère et le sérieux de l'éducation donné dans
la famille.</p><p>L'amendement de M. Delsol a été repoussé par 175 voix contre 102.</p><p>L'ensemble du projet de loi fut enfin voté après huit séances par 171 voix
contre 105. Cette loi a été promulguée le 28 mars (Sénat : rapport, annexes,
p. 69; discussion, J. 0. des 12, 14, 15, 17, 19, 21, 22 et 24 mars. PROMULGATION, J. 0. du 29 mars).</p><p>Le 29 mars, le ministre de l'instruction publique adressa aux préfets une
circulaire relative aux commissions municipales scolaires instituées par
l'article 5 de la loi (/. 0. du 30 mars).</p><p>Quelques projets et propositions de lois concernant l'enseignement ont
été déposés devant les Chambres : au Sénat, un projet de résolution tendant à faire nommer une commission d'enquête de 18 membres chargés de
receuillir tous les renseignements nécessaires sur la situation comparative
des écoles laïques et congréganistes (exposé des motifs, annexes, p. 89) ;—
à la CHAMBRE, un projet de loi relatif à la nomination et au traitement des
instituteurs et des institutrices (exposé des motifs, annexes, p. 373); deux
propositions de loi de M. Paul BERT, l'une sur l'organisation de l'enseignement primaire (exposé des motifs, annexes, p. 303, l'autre sur la retraite
des instituteurs et institutrices primaires (exposé des motifs, annexes,
p. 453); une proposition de loi relative à l'organisation de l'enseignement
communal et privé (exposé des motifs, annexes, p. 817).</p><p>M. Maze a retiré, le 13 février, le projet de résolution qu'il avait présenté à la CHAMBRE, le 18 décembre 1881, ayant pour objet la nomination
d'une commission de l'instruction publique {J. 0. du 14 février).</p><p>Nous avons à signaler plusieurs documents importants : un décret du
14 janvier portant organisation de l'enseignement secondaire des jeunes
filles et un arrêté fixant la répartition des matières de cet enseignement;—
une circulaire adressée, à la même date, aux recteurs par le ministre de
l'instruction publique et des cultes au sujet de l'organisation des lycées et
collèges de jeuues filles (/. 0. du 23 janvier) ; — une circulaire du 3 avril
fixant la date et les conditions d'un concours pour l'admission à l'école
normale secondaire de Sèvres; le programme du concours d'admission à
cette école en 1882 (J. 0. du 10 avril) ; - un arrêté du 4 avril portant
réorganisation des cours d'adultes et une circulaire relative à ces cours
</p><pb n="386"/><p>\J. 0. du 7 avril); — un arrêté du 28 janvier instituant au ministère 4e
l'instruction publique une commission de l'hygiène des écoles (/. O. dn
28 janvier); — une circulaire du 21 mars sur l'enseignement gymnastique
et militaire dans ies écoles primaires (J. O. du 22 mars);—une circulaire dn
24 janvier'sur l'enseignement et les exercices religieux dans les lycées et les
collèges (/. O. du 25 janvier); — enfin, une statistique de l'enseignement
primaire pour l'aîinëe scolaire 1879-1880 [J. O. du 14 mars); —et un mémoire sur l'enseignement supérieur à Paris en 1881, présenté au conseil
académique de PARIS, dans la séance du 4 décembre 1881 par M. Gréard
Ç. O. des 30 mars, 1**, 3 et 6 avril).</p><p>Travaux publics. — Un décret du 7 février a rétabli la direction des
chemins de fer supprimée le 29 décembre 1881 {J. O. du 8 février). — Le
Sénat a adopté un projet de résolution relatif à la nomination d'une commission spéciale et annuelle pour l'examen des projets de loi portant déclaration d'utilité publique des chemins de fer (exposé des motifs, annexes,
p. 38; rapport, annexes, p. 51 ; discussion,O. du 25 février).</p><p>La Chambre des députés a adopté un projet de résolution ayant pour objet
la nomination d'une commission des voies navigables et des ports maritimes (exposé des motifs, annexes, p. 1826; rapport, annexes, p. 167;
discussion, /. O. du 31 janvier). — Elle a également adopté, en première
délibération, un projet de loi ayant pour objet la construction d'un canal
de jonction de l'Escaut à la Meuse (exposé des motifs, annexes, p. 137;
rapport, annexes, p. 891 ; discussion, J. O. du 29 mars).</p><p>Projet el propositions de loi présentés a la Chambre: Projet ayant pour
objet de faire déclarer d'utilité publique la construction d'un canal de navigation du Nord sur Paris (exposé des motifs, annexes, p. 140). — Propositions : relative aux corps des ponts et chaussées (annexes, p. 172); —
ayant pour objet de régler les rapports des compagnies de chemins de fer
avec leurs agents commissionnés {annexes, p. 297 et p. 327); — sur les
conditions d'homologation des tarifs de chemins de fer (annexes, p. 413);
— relative à la sécurité publique dans les cheminB de fer (annexes, p. 473);
— ayant pour objet la nomination d'une commission chargée d'étudier les
modifications à apporter aux conditions légales d'exploitation des mines,
chemins de fer et autres concessions de la propriété nationale, faites a des
particuliers ou à des sociétés (/. O. 7 mars et annexes, p. 382).</p><p>Commerce. — La proposition de loi concernant la durée des heures de
travail dans les usines et manufactures est venue en seconde lecture devant
le Sénat (1). La commission proposait le rejet du projet voté par la Chambre des députés; le Sénat, conformément à ces conclusions, a rejeté successivement tous les articles de cette proposition de loi&lt;/. O. des 24 etifô
février). — Une proposition de loi relative à l'établissement d'un tarif de
'douanes minimum a été présenté au Sénat (exposé des motifs, annexes,
p. 86).</p><p>La Chambre a été saisie de deux propositions de loi, l'une tendant à as-</p><p>0) V. le Bulletin de mai 1881, p. 379, et de janvier 1882, p. 117.
</p><pb n="387"/><p>eurer l'application de la loi du 9 septembre 1648 sur la durée des heures
de travail (annexes, p. 437; — l'autre concernant l'organisation progressive de la sûreté commerciale (annexes, p. 15T).</p><p>Postes et télégraphes. — Les Chambres ont voté un projet de loi concernant la création d'enveloppes et de bandes timbrées. Cette loi a été promulguée le 20 avril. (Chambre : exposé des motifs, annexes, p. 3; rapport,
annexes, p. 435; discussion, J. 0. du 3 mars. — Sénat: exposé des motifs, annexes, p. 85; rapport, annexes, p. 103; discussion, /. 0. du
29 mars; — Retour à la CHAMBRE, J. O. I" avril). — Il a été déposé à
la Chambre une proposition de loj ayant pour objet un nouvel abaissement des taxes postales (annexes, p. 145).</p><p>Agriculture. — Aux termes d'un décret, en date du 11 janvier, il a été
institué un conseil supérieur près du ministère de l'agriculture.</p><p>Les Chambres ont voté le projet de loi relatif à la restauration et à la conservation des terrains en montagne. Cette loi a été promulguée le 4 avril
{Sénat: exposé des motifs, annexes, p. 71; rapport, annexes, p. 95; discussion, J. 0. du 24 mars. -— Chambre: exposé des motifs, annexes, p. 960;
discussion, J, O. du 1" avril. PROMULGATION, J. O. du 5 avril).</p><p>Code rural. — Les titres II et III, relatifs au parcours, ù. la vaine pftture,
au ban des vendanges, a la durée du louage des domestiques et ouvriers
ruraux, ont été adoptés par le Sénat dans ses séances des 9 mars et 25 mai
1878 et présentés à la Chambre des députés le 19 février 1881. L'exposé
des motifs de ce projet de loi a été déposé le 11 mars 1882 (annexes, p. 827).
— Le titre IV ayant pour objet le bail à colonage partiaire a été adopté
par le Sénat dans ses séances des 31 mai et 17 juin 1880 et présenté à la
Chambre des députés le 12 juillet 1880. L'exposé de» motifs de ce projet de
loi a été déposé le 11 mars 1882 (annexes, p. 828). — Le titre V relatif au
bail emphytéotique On à long terme a été adopté par le Sénat, en première
délibération dans ses séances des 24 et 27 janvier 1882 et en seconde délibération dans les séances des 4, 11, 18 et 28 février. L'exposé des motifs
de ce projet de loi a été déposé à la Chambre le 11 mars (Sénat: rapport,
annexes, p. 17; 1" délibération, J. O. des 25 et 28 janvier; 2" délibération,</p><p>J. 0, dès 5, 12 et 19 février et 1" mars. — Chambre: exposé des motifs,
annexés, p. 828). — Le titre VI, intitulé : Des animaux employés a l'exploitation des propriétés rurales, a été adopté par le Sénat, en première
délibération dans la séanoe, du 27 janvier 1882 et en seoonde délibération
dans celles des 4 et 18 février. L'exposé des motifs de ce projet de loi a été
déposé à la Chambre le &lt;3 mars (Sénat: rapport, annexes, p. 22; 1" délibération, J. O. du 28 janvier; 2' délibération, J&gt; O. des 5 et 19 février. —
Chambre : exposé des motifs, annexes, p. 491).</p><p>Une proposition de loi concernant l'organisation de l'assurance agricole
a été présentée à la Chambre le 14 janvier et prise en considération le
30 mars (exposé des motifs, annexes, p. 145).</p><p>Algérie. — Le Sénat a voté le projet de loi, adopté par la Chambre des
députés, sur l'état civil des indigènes musulmans de l'Algérie. Cette loi a
été promulguée le 23 mars (Chambre : exposé des motifs, /. O. du 22 avril
</p><pb n="388"/><p>1880, p. 4351 ; rapport, annexes 1881, p. 267; discussion, J. 0. du 10 avril
1881; Sénat: rapport, annexes 1882, p. 41; 1" délibération, J. 0. du 17 février; 2' délibération, J. 0.7 et 8 mars.— PROMULGATION,./. 0. du 24 mars).</p><p>M. THOMSON, député de l'ALGÉRIE, et plusieurs de ses collègues ont déposé à la CHAMBRE, le 16 février, une proposition de loi sur la transportation des indigènes et la récidive, et sur la responsabilité collective des
tribus (exposé des motifs, annexes, p. 405). A. Cabra de Vaux.</p></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Zeitschrift fUr die qesa.mm.te Strafrechtswissenchaft (Revue générale
delascience du droit pénal); 1.1, fasc. 2, 3 et4; t. H, fasc. 1 (Y. Bulletin
de mars 1882). — Le premier de ces fascicules contient quatre articles:</p><p>1* De l'impropriété des moyens employés dans la tentative; l'auteur,</p><p>M. de BURI, conseiller au Tribunal de l'empire, y combat quelques-unes des
théories présentées par M. G.eyer dans la précédente livraison; — 2° Le
délit et le châtiment considérés comme objets de la science du droit pénal;
— 3° Observations sur quelques décisions rendues par la chambre criminelle du Tribunal de l'empire, par M. JOHN, professeur à GSttingen (menaces,
soustraction par un créancier d'une chose appartenant à la masse, et par
celui qui veut se procurer un gage, offenses); — 4" Le Code pénal des
Pays-Bas et ses sources historiques; — De l'intention frauduleuse dans le
vol; les délits par omission; de la statistique criminelle; une fort intéressante étude de M. James Stephen sur l'état actuel du droit pénal en Angleterre et les projets de codification, tels sont les articles à signaler dans les
livraisons 3 et 4 du premier volume. — Le premier fascicule du tome suivant renferme une notice nécrologique sur M. DOCHOW, l'un des fondateurs
de la revue, décédé en décembre 1881. M. DOCHOW, professeur à l'Université de HALLE, avait publié de nombreux et importants travaux sur le droit
pénal. Viennent ensuite plusieurs études: sur le duel entre étudiants
{Schlàgerduell); sur l'influence de la température, sur le nombre des crimes;
sur la possibilité d'établir, au point de vue pénal, des règles de droit international communes aux diverses nations et sur la médecine légale; sur
la législation pénale du Danemark.</p><p>Des notions bibliographiques très complètes accompagnent, en outre, ces
diverses livraisons: on y trouve également la traduction du Code pénal des
Pays-Bas du 3 mars 1881, ainsi que celle du Code militaire du Danemark
du 7 mai 1881. Theurault.
</p><pb n="389"/><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Organizaçâo da hygiène administrativa. — Esludos de direito administrative) e legislaçâo comparada. Publicaçâo feita por ordem do governo impérial, por L. R. Vieira Souto. —Rio de Janeiro. Typographia
national, 1881. (Organisation d'hygiène administrative. Études de droit
administratif et de législation comparée. Publication faite par ordre du
gouvernement impérial. Rio de Janeiro. Typographie nationale, 1881). —
L'auteur a pris pour devise de son travail la phrase de Michel Lévy, le
grand hygiéniste militaire français: La médecine guérit les individus,
mais Vhygiène sauve les peuples. Les vérités hygiéniques, si l'on peut se
servir d'une telle expression, ont été l'objet depuis si peu de temps
de travaux même scientifiques, et ont passé depuis un temps encore
si court dans la pratique de nos lois sanitaires administratives, qu'il ne
faut pas s'étonner de voir le Brésil suivre si tard l'impulsion donnée par
les nations de la vieille EUROPE, chez qui la science a fait le plus de progrès. Lorsqu'on voit tout ce qu'il reste encore à faire à cet égard dans
PARIS, où l'on pourrait encore réduire d'un dixième le nombre des décès
prématurés, comment se sentir le courage de récriminer la municipalité de
Rio de Janeiro de son incurie en face de tant de réformes à opérer. Cependant le climat, la présence de tant d'émigrants, le genre d'agglomération (un port de mer), tout concourt à exiger l'observation la plus rigoureuse des règles de l'hygiène. Une circonstance qui doit nous encourager,
et nous empêcher de nous désespérer est précisément Iapublication d'oeuvres
semblables à celle que nous analysons. M. Vieira venait à peine de finir ses
études que, frappé des défectuosités du projet d'amélioration de la capitale
de l'empire brésilien organisé par une commission d'ingénieurs nommés
par le gouvernement en 1875, il fit paraître dans le Jornal do Gommercio
deux séries d'articles qu'il a réunies en brochure.</p><p>Il fait remarquer avec raison que l'état sanitaire de Rio de JANEIRO,
loin de s'améliorer, tend depuis 1850 à empirer, et cherche un remède à
ce déplorable état de choses dans la réforme de l'organisation de l'hygiène
administrative du BRÉSIL, de l'administration locale encore régie par la loi
du 1" octobre 1828, et dans la création d'une bonne loi sur l'expropriation.</p><p>Le publiciste passe d'abord en revue les législations étrangères sur la matière, celle d'Angleterre avec le public health act de 1848, le local government act de 1858, celui de 1871, l'acte de 1872, to amend the law
relating to public healh, enfin celui de 1875, non appliqués à l'ECOSSE, à
l'Irlande et à LONDRES, soumis à un régime spécial.</p><p>La législation française, ainsi que le service d'hygiène en Hollande
réorganisé par une loi de 1865, en BELGIQUE, en ALLEMAGNE, en Autriche-</p><p>Hongrie (loi du 8 avril 1876), Italie (loi de 1874), Suède-NORWÈGE, SUISSE,</p><p>TURQUIE, RUSSIE, ESPAGNE, sont successivement examinés par M. Vieira
Souto.</p><fw place="bottom">XIII. 27</fw><pb n="390"/><p>- 390</p><p>Aux États-UNIS, point de législation uniforme, la composition du board of
health varie suivant les Etats.</p><p>Dans l'Amérique du SUD, à Buenos-AYRES, depuis les instructions du
7 mars 1871, existent des commissions de paroisses, ainsi que celles de
quartiers.</p><p>Le Portugal puise sa législation hygiénique dans les ordenacôes do
reino, le règlement du 25 février 1521 sous le règne de D. Manoel.</p><p>Par un décret du 19 mai 1844, D. Joào V ordonna au vice-roi du Brésil
d'y faire observer le nouveau règlement du 16 du même mois concernant
les commissaires délégués du médecin en chef. La loi du 17 juin 1782
organisa la junte du protomédicat. Les décrets du 27 février 1803, 28 juillet
1809, apportèrent également quelques améliorations. Après la séparation
de la colonie d'avec sa métropole, les lois des 30 août, 1" octobre 1828, le
décret du 17 janvier 1829, celui du 9 juillet 1833, la loi du 17 août 1846.
signalèrent les premières années de l'indépendance. La loi du 14 septembre
1850 avec le règlement du 29 septembre 1851 marque un nouveau progrès, mais celle du 27 avril 1859, remplacée bientôt par celle du23janvier
1861, a définitivement assis les bases du système d'hygiène publique par
la création de l'inspection de santé des ports. A la suite des terribles épidémies de fièvre jaune de 1873, on songea à réformer le personnel de ln
junte centrale d'hygiène publique au moyeu du décret du 15 novembre
1876. Celui du 6 septembre et les instructions du 19 septembre 1879 vinrent améliorer un peu l'état de la législation sanitaire. Malgré cet arsenal
de lois, M. Vieira Souto trouve bien des défectuosités dans le système
actuel, et indique les améliorations à y apporter: armer les fonctionnaires
de plus d'autorité, les avoir en nombre suffisant pour assurer l'exécution
des dispositions légales, telle doit être la tendance du législateur et de
l'administration sanitaire.</p><p>En résumé, nous ne pouvons qu'applaudir au travail consciencieux de
M. Vieira SOUTO, à son examen comparé des différentes législations sanitaires du monde entier; de telles œuvres indiquent que l'empire brésilien
contient des esprits sérieux, qui aspirent à doter leur pays d'institutions
aussi parfaites que possible dans toutes les parties de l'administration.</p><p>Paul David.</p><p>Thèse apresentada vo concurso a provimento das vagas da segunda secçâo
do curso de Engcnharia civil da Escola polyfechnica, par L. R. Vieira
Souto.— Rio de Janeiro. Imprensa induslrial de Joào Paulo Ferreira Dias
1880. (L. R. Vieira Souto. Thèse présentée au concours pour pourvoir aux
vacances de la seconde section du cours du génie civil de l'École polytechnique. Rio de Janeiro. Imprimerie industrielle de Joào Paulo Ferreira
Dias. 1880. — L'auteur de cette thèse a pris pour sujet de dissertation les
statistiques morales et les applications du calcul des probabilités à cette
branche de la statistique. Il commence par rechercher l'origine de la statistique dans l'antiquité, la voit devenir plus scientifique au xvu* siècle
</p><pb n="391"/><p>avec les ouvrages de JOHNGRAUNT, de William PETTY, HALLEY, suivis bientôt
des travaux de KERSEBOOM, en Hollande; Déparcieux, en France; et WARGENTIN, en Suède. Bientôt Johann Peter SUSSMÏLCHT, chapelain de l'armée
prussienne, dans son livre, intitulé : L'ordre divin dans les mutations du
genre humain, publié en 1742, découvre la démographie sans en trouver
le nom; mais les deux fondateurs de la statistique morale sont QUETELET,
dans son œuvre : Recherches statistiques sur le royaume des Pays-BAS,
en 1829, et Guerry avec son Essai sur la statistique morale de la France.</p><p>Paris. 1833.</p><p>M. Vieira Souto divise son travail en trois parties: 1° Les opérations
démologiques qui appartiennent à la classe des statistiques morales, et
parcourt les naissances illégitimes, et nous fournit des détails fort curieux
sur la Bavière : les mariages, les suicides, la criminalité. Le gouvernement du BRÉSIL, par décret du 17 août 1878, a ordonné d'exécuter dans
l'empire un nouveau règlement de statistique policière et judiciaire, en
conformité avec les dispositions de la loi du 20 septembre 1871, et du
décret du 20 novembre même année.</p><p>Un fait singulier est celui de la régularité presque uniforme des délits,
en FRANCE, malgré les nombreuses crises politiques et économiques qu'a
traversées notre pays; la participation des femmes aux actes criminels
suivant la vie plus ou moins domestique qu'elles mènent; l'influence du
mariage sur la criminalité. Les verdicts du jury, malgré la variété de sa
composition, offrent la même uniformité. Les femmes sont plus sujettes à
la récidive que les hommes.</p><p>La seconde section de la thèse de M. Vieira Souto a pour titre : La
statistique morale et le libre arbitre. Elle contient sur cette grave question, qu'où pourrait appeler un chapitre de la philosophie de la statistique,
les opinions de l'historien BUCKLE, dans son Histoire de la civilisation en
Angleterre; de Stuart MILL, dans son Système de logique; de Herbert
SPENCER, dans ses Principes de psychologie; de Louis BODIO, le célèbre
directeur de la statistique à ROME, dans son ouvrage: De la statistique
dans ses rapports avec l'économie politique et les sciences voisines; d'Emile
MORPURGO, dans son livre sur la Statistique et les sciences sociales, enfin
de Maurice BLOCK, dans son Traité. L'auteur se rallie à l'opinion de Morpurgo exprimée, en ces termes : Si les grands groupes, si l'humanité entière révèle dans les phénomènes de son existence collective l'empire des
lois de la statistique, les individus se soustraient à leur action, résistent ou
peuvent résister.</p><p>Applications du calcul des probabilités à la statistique morale : tel est
l'intitulé du troisième chapitre.</p><p>Dans la statistique, deux écoles s'étaient créées, la première qu'on pourrait appeler l'école providentielle représentée par SUSSMILCHT, rapportait tout
à l'intervention divine; l'autre, l'école mathématique ou de physique sociale, prend le nombre comme instrument, et le manie dans toutes les
direclions, grâce à l'aide du calcul. Laplace dans son Essai philosophique
</p><pb n="392"/><p>sur les probabilités, QUETELET, Bernouilli sont les grands noms à citer dans
cet ordre d'idées. La dernière école l'a emporté.</p><p>Tel est, en résumé, le travail de M. VIEIRASOUTO, il mérite d'être lu, car
il nous fournit des renseignements sur l'état actuel de la science de la
statistique. Paul David.</p><p>L'Archivio di stato in \enesia negli anni 1876-1880. VENISE, 1881. —
La richesse des archives de Venise et la libéralité de leur administration
sont connues en France. Nous savons notamment quelle mine féconde offrent aux recherches historiques les relations des ambassadeurs vénitiens,
et ce seul détail peut donner idée de l'intérêt qu'offre l'ensemble de cette
précieuse collection. Soigneuse de justifier et d'étendre sa légitime renommée, la surintendance des archives a publié, à l'occasion du congrès géographique international qui s'est tenu à Venise en 1881, une notice qui
fait connaître d'une manière générale cet institut et a pour objet particulier
d'en retracer la vie et les travaux depuis 1875, date du précédent rapport.</p><p>Nous y lisons avec plaisir que le gouvernement Français qui avait commencé sous l'empire, continue sous la république à faire copier les dépêches des ambassadeurs de Venise qui concernent la France. On copie environ dix mille pages par an et les extraits faits pour la période qui s'étend
de 1530 à 1774 comprennent 28,379 pages.</p><p>La notice contient des documents officiels très intéressants sur la situation et la réglementation des archives de l'État dans différents pays étrangers, en RUSSIE, au JAPON, etc. La direction de YArchivio s'applique à y
réunir une collection des lois des autres nations analogues à celle que
forme notre comité de législation étrangère. Elle adresse aux gouvernements en faveur de cette collection un appel qui mérite d'être entendu.</p><p>Nous sommes heureux que ce point de rapprochement avec l'objet de notre
SOCIÉTÉ, nous permette de mentionner ici cette intéressante .notice et de
rendre un hommage mérité à la direction hospitalière autant qu'éclairée
qui déclare se faire une joie des recherches et des études des étrangers
comme des nationaux. 0. de Bourse.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Introduction à l'étude historique du droit coutumier français jusqu'à
la rédaction officielle des coutumes, par Henri Beaune. 1 vol. in-8",</p><p>PARIS, Larose; LYON, librairie BRIDAY, 3, avenue de l'Archevêché. —
Sous ce titre, M. Henri BEAUNE, ancien procureur général à la Cour de
LYON, a publié, l'an dernier, un ouvrage que nous aurions voulu signaler
plus tôt à l'attention des lecteurs du Bulletin. On imaginerait difficilement
une œuvre juridique d'une lecture à la fois plus instructive et plus intéressante. La forme et le fond y sont d'un égal et éminent mérite. La
langue est simple, d'une clarté parfaite et d'une grande élégance; un ordre
</p><pb n="393"/><p>uniforme et lumineux procède à la distribution et au développement des
diverses parties du sujet; le style et la méthode trahissent un écrivain
initié à tous les secrets de l'art d'écrire, et rendent accessible sans effort
la connaissance d'un corps de droit singulièrement complexe et ardu.</p><p>M. Beaune appelle quelque part son livre un abrégé des grands travaux
accomplis par l'érudition juridique sur l'histoire du droit français, notamment sur les origines de la législation coutumière. S'il y indique à merveille l'opinion que les autres ont eue de maint problème délicat, il ne la
suit pas cependant au hasard : il ouvre plus d'un avis original solidement établi, et produit utilement plus d'une raison nouvelle pour exprimer
quelque système connu.</p><p>AILLEURS, il dit n'avoir fait qu'effleurer les sommets de la législation coutumière, et semble regretter de n'avoir pas eu le long loisir de creuser son
sujet jusqu'au fond. CEPENDANT, à coup sûr, nul ne lui contestera une compétence peu commune. Les vieilles coutumes, les chartes locales, les lois
primitives, non seulement de la FRANCE, mais de plusieurs autres pays de
l'EUROPE, en particulier celles de l'ALLEMAGNE, de l'ANGLETERRE, de l'Italie et
de l'ESPAGNE, les travaux les moins nouveaux comme les plus récents de
l'érudition française, et même, croyons-nous, de l'érudition allemande, lui
sont très familiers; il les possède au point de sembler se jouer avec les
difficultés considérables et constantes de son vaste sujet. Tant s'en faut, du
reste, qu'il effleure à peine les sommets. L'ouvrage se divise en quatre
parties. Le droit avant les FRANCS, chez les CELTES, les Romains et les BARBARES, est étudié dans la première; le droit sous les Mérovingiens et les
Carlovingiens dans la seconde; le droit du x* au xiu' siècle dans la troisième; le droit du xm' au xvi* siècle dans la quatrième. Dans chaque partie les sources sont soigneusement indiquées; l'histoire et l'analyse des
principaux monuments données avec une rare netteté; puis les règles essentielles du droit public et du droit privé presque minutieusement décrites. Pour le droit public, l'organisation politique, l'organisation financière,
l'organisation judiciaire, et, pour le droit privé, la condition des personnes,
la condition de la famille, et celle de la propriété sont successivement
exposées.</p><p>Veut-on, sous forme de simples exemples, des indications plus précises?</p><p>Dans la première partie, les commentaires de César, la Germanie de TACITE, les lois d'HOËL, le bréviaire d'ALARIC, la loi GOMBETTE, le recueil de
Papien; dans la seconde, le Code d'ANSEGISE, le recueil de Benedictus
LEVITA, la loi SALIQUE, les lois des RIPUAIRES, des CHAMAVES, des ALLEMANNS, desBAVAROIS, les formulaires, les diplômes, les polypliques, divers
cartulaires de publication récente; dans la troisième, les décisions des conciles, les Fausses Décrétâtes, les recueils de Réginon, de BURCHART, d'Yves
de CHARTRES, le décret de GRALIEN, les Décrétales de Grégoire IX, le Spéculum secret de DURANDUS, l'Ordo judiciarius de Tancrède de BOLOGNE, les
miroirs de Saxe et de SOUABE, les assises de Jérusalem et celles de ROMANIE, les olim , les Coutumes du BEAUVOISIS, le grand coutumier de
</p><pb n="394"/><p>NORMANDIE, le conseil à un ami de Pierre de FONTAINES, 4e livre de justice
et de plet, les établissements de Saint-Louis; enfin dans la quatrième, le
grand coutumier de France et la somme rurale de Boutillier forment l'objet de savantes notices. Des développements intéressants sont encore consacrés dans la première partie aux mœurs des Germains et au régime
municipal de la Gaule romaine; dans la seconde partie, à la personnalité
et à la territorialité successives du droit, aux divisions politiques et administratives du territoire, aux divers systèmes des ordalies, des compositions, des cojurateurs, et aux juridictions ecclésiastiques; dans la troisième,
à la distinction du droit coutumier et du droit féodal, â la terre salique, à
l'alleu, au fief, à la censive, à la condition des débiteurs, aux justices
royales et seigneuriales et aux singuliers recours contre les décisions de
justice. Dans plusieurs parties, les caractères distinctifs des diverses classes
de personnes, hommes libres, esclaves, serfs, colons, roturiers, bourgeois,
nobles, la distinction des biens, les droits d'aînesse et de masculinité, la
réserve et la légitime, les divers retraits, les obligations et les contrats,
particulièrement le pacte exprès ou tacite de société, la théorie de la possession et des actions possessoires et, dans toutes, la puissance paternelle,
le mariage, le régime des biens entre époux, la tutelle des mineurs et des
autres incapables, la transmission des biens entre vifs ou à cause de mort,
fourniront matière à de substantielles dissertations. Au cours de son œuvre,
l'auteur n'oublie pas qu'il est Bourguignon; il nous a paru analyser avec
un soin particulier, et citer avec une complaisance légitime les coutumes
de son propre pays de Bourgogne. Il se souvient qu'il écrit à Lyon. Ça et
là, il rappelle le monastère de l'Ile-BARBE, les collections juridiques du
vieux LYON, l'expédition des Lœti germains contre les faubourgs de cette
ville, la facile invasion delà Lyonnaise par les BURGONDES, la grande figure
d'AGOBARD, le diacre FLORUS, le concile général de 1275, la charte de 1320,
la juridiction que le Parlement de Paris exerçai! sur le pays lyonnais, la
condition que l'ancien droit fit aux terres, du xiu' au xvi* siècles. ENFIN,
la nécessité de la méthode historique, la lenteur et le caraclère progressif
delà formation du droit, l'autorité de la loi romaine dans la GAULE, Tétude
des causes, de la nature et des effets des invasions des BARBARES, la prompte
et longue rivalité du roi et des vassaux de la couronne, la curieuse génération de l'émancipation communale par la féodalité, la multiplicité des
coutumes, l'alliance souvent répétée du pouvoir civil et du pouvoir religieux, inspirent à l'auteur les appréciations les plus ingénieuses, souvent
les plus saisissantes et les plus profondes, et nombre d'idées générales
heureusement dégagées dos vicissitudes de la politique ou des règles du
droit. Tout particulièrement il met en vive lumière la féconde influence du
christianisme. On sent qu'en traitant de l'action prudente, lente, continue,
toujours puissante, par laquelle le christianisme fit le droit coutumier si
profondément spiritualiste et humain, l'auteur s"est cru très justement au
cœur même de son sujet. Il le dit éloquemment au terme de sa tâche.</p><p>Les coutumes n'eussent élé dignes ni de notre attention, ni de notre estime,
</p><pb n="395"/><p>elles n'eussent pas assurément mérité l'honneur de préparer notre Code
civil, si le divin serment d'une religion miséricordieuse n'avait rejeté de
leur sein la dureté et la barbarie que les lois germaines leur avaient inoculées à l'origine; si, dans leurs pages d'un jour, elles n'avaient en définitive consacré l'éternel triomphe du droit sur la force.</p><p>Que les lecteurs du Bulletin veuillent bien lire ce savant et beau livre.</p><p>Nous ne craignons pas qu'ils regrettent jamais de l'avoir lu; et nous ne
croyons même pas qu'afin de l'étudier, ils doivent sortir du domaine de
la législation comparée : l'introduction à l'étude historique du droit coutumier français leur fournira ou réveillera dans leur mémoire plus d'une
notion utile pour la complète intelligence du droit moderne de diverses
parties du continent européen. A. Gourd.</p><p>La force publique et la paix intérieur?, discours prononcé par
M. Ch. FAIDER, procureur général près la Cour de cassation de Belgique.
— BRUXELLES, 1881, typ. Bruylant-Christophe et C*. — &lt; La force publique
et la paix intérieure » tel est le titre plein de promesses de l'étude de droit
constitutionnel à laquelle s'est livré M. le procureur général Ch. Faider
devant la Cour de cassation de BELGIQUE, le 15 octobre 1881, et dont l'honorable magistrat a bien voulu envoyer un exemplaire à la Société de législation comparée.</p><p>La résistance a l'oppression doit-elle être érigée en droit? Peut-elle être
prévue et réglementée par le législateur? L'éminent organe du ministère
public ne saurait l'admettre. Il estime que les diverses séries de dispositions préservatrices, soit de l'ordre général, soit de la sécurité individuelle,
consacrées dans les différentes législations positives, mettent le citoyen à
l'abri de l'arbitraire et rendent, par suite, la rébellion inutile : Obéir d'abord, réclamer ensuite, tel doit être le principe.</p><p>Est-ce à dire que la résistance se confonde toujours et nécessairement
avec la rébellion? Non certes, il faut reconnaître le droit d'insurrection
pour ces cas exceptionnels où l'injustice devient manifeste, flagrante, où la
violation de la loi n'est plus supportable, pour ces moments douloureux et
terribles dont parle Victor Cousin « où nous ne pouvons sans lâcheté cri-
« minelle nous laisser arracher ces sacrés privilèges que Dieu a mis dans
€ nos âmes et qu'il nous fit un devoir de conserver à tout prix. » La résistance alors est légitime; elle n'est pas seulement un droit, elle est un devoir pour chacun.</p><p>Mais quels sont ces cas exceptionnels, quels sont ces moments douloureux et terribles? A quel instant précis et déterminé la rébellion coupable
se transforme-t-elle en résistance licite? Tel acte individuel d'exécution
est-il irrégulier et peut-on lui résister? Tel acte général d'autorité viole-t-il
la loi ou la constitution et le droit d'insurrection peut-il surgir? L'ordre
légal enfin est-il renversé par la tyrannie, la révolution justifiée?... Insolubles problèmes! A tous les degrés la théorie s'est déclarée variable, in-
</p><pb n="396"/><p>certaine ou douteuse; à tous les degrés les législations sont restées muettes,
incomplètes ou impuissantes. Les lois positives, en effet, peuvent prévoir et
punir les rébellions personnelles ou collectives, elles ne sauraient déterminer les éléments moraux de la rébellion.</p><p>Quel est donc le juge de ces conflits impossibles à définir? Quel est le
souverain appréciatenr en ces matières? C'est le pouvoir judiciaire, répond
M. Ch. FAIDER, le pouvoir judiciaire qui seul peut tenir compte des faits et
des détails particuliers, qui, selon les circonstances, déclare qu'en droit il y
a ou il n'y a pas rébellion, qui prononce enfin « soit la répression d'une
« rébellion jugée coupable contre l'exercice régulier de l'autorité, soit la
« répression d'un acte arbitraire violemment commis par des agents pu-
« blics et repoussé par une résistance dès lors reconnue légitime. &gt;</p><p>Le législateur belge s'est inspiré de ces idées. Lors de la discussion de
la CONSTITUTION, M. de Robaulx proposa au Congrès d'y introduire une disposition conçue en ces termes : c La résistance aux actes illégaux des
c fonctionnaires ou agents de l'autorité est légitime. &gt; Le CONGRÈS, tout en
reconnaissant en principe le droit à la résistance, trouva inutile de l'inscrire dans la Constitution dans la crainte que par de fausses applications
d'une théorie trop générale on en vint à paralyser l'action du pouvoir.</p><p>Les travaux qui ont précédé l'apparition du Code pénal de 1867 reproduisent la même doctrine — d'une pari impossibilité de régler par une loi
la résistance légale — de l'autre impossibilité d'en nier l'existence comme
suprême garantie dans certains cas.</p><p>C'est donc à l'appréciation des tribunaux qu'il faut recourir; c'est à la
Cour de cassation, la plus haute expression du pouvoir judiciaire, qu'il appartient de poser les limites, d'établir des distinctions entre la légalité et
l'arbitraire.... et l'orateur rappelle à la grande compagnie dont il est l'un
des chefs respectés le seul arrêt que, durant cinquante années, elle ait eu
à rendre sur cette délicate matière, arrêt dans lequel la COUR, sans
méconnaître la possibilité d'une résistance légale, avait cependant décidé
qu'en toute hypothèse Youtrage contre un agent public, dont la qualité est
connue, ne peut jamais être considéré comme un acte de résistance légale
et être autorisé comme tel.</p><p>M. Faider est naturellement amené dans le cours de son étude à examiner les attributions respectives de l'autorité militaire et de l'autorité civile
en cas de troubles intérieurs; il aborde à ce propos la célèbre question de
l'obéissance passive, tant de fois disculée, jamais résolue, et à laquelle des
événements presque récents sont venus donner en France un attrait tout
particulier...</p><p>Nous avons lu avec le plus vif intérêt cette savante dissertation écrite
avec la hauteur de vues que comporte un semblable sujet et l'incontestable
autorité qui appartient à celui auquel dans un pays incombe au premier
chef la grande mission de faire respecter la loi.</p><p>H. Louichk-Desfontajnks.
</p><pb n="397"/><p>De l'utilité des conventions internationales en matière de droit international privt\ par M. Charles SOLDAN, juge au tribunal cantonal du canton
de Vaud et ancien avocat à Lausanne. — PARIS, 1881, Ernest THORIN, éditeur. — Dans le courant de l'année 1880, le Journal du droit international privé a publié un article d'un savant anglais, M. le professeur Frédéric HARRISON, sur le conflit des lois au point de vue analytique, particulièrement en Angleterre Pour ce jurisconsulte, comme d'ailleurs pour
beaucoup de ses compatriotes, le droit tire son caractère obligatoire du fait
même qu'il est établi; seul, le droit positif est digne d'être étudié; rechercher les principes du droit ailleurs que dans les lois et les arrêts, c'est
perdre son temps à des spéculations inutiles.</p><p>La conséquence naturelle de cette théorie trop pratique, c'est la suppression même du droit international privé: s'il n'existe pas, en effet, un ensemble réel de vérités qui forment le droit, droit antérieur et supérieur aux
règles positives et qu'il appartient à la science de mettre en lumière pour
que les législateurs humains puissent ensuite s'y conformer, s'il est admis
que tous les systèmes jusqu'ici pratiqués par les divers Etats ont la même
valeur intrinsèque, chercher à concilier dans des conventions internationales les principes souvent opposés qui sont à la base de chacun d'eux
constituerait une tentative absolument chimérique.</p><p>C'est à la suite de ce travail et pour y répondre que M. Charles Soldan a
fait paraître la petite brochure dont nous venons de donner le titre. L'auteur s'attache tout d'abord, et son rôle est facile, à réfuter la doctrine de
M. HARRISON, doctrine &amp; laquelle l'histoire même et les progrès du droit
international infligent un démenti formel, non moins que l'examen des
traités modernes dans lesquels la recherche et l'exposition des principes
fondamentaux tiennent une place si importante; assurément les traités devront tendre avant tout à concilier les principes opposés admis dans les
pays entre lesquels ils sont conclus; mais pour opérer celte conciliation,
pour rejeter telle idée comme fausse ou pour faire triompher telle autre
idée comme vraie, le concours de la science est indispensable.</p><p>Cependant M. Soldan estime qu'aujourd'hui il importe, avant tout, de
mettre fin, par la conclusion de traités internationaux, à l'incertitude et
au désarroi qui régnent en ces matières, dût-on, pour arriver à' cette entente, admettre et consacrer des principes qui seraient contraires aux résultats des recherches scientifiques.</p><p>Nous serions tentés de faire à cette dernière partie de la doctrine de
M. Soldan les reproches que lui-même adressait en commençant aux juris.
consultes anglais, si elle ne constituait pour l'auteur] autre chose qu'un
système purement provisoire, le moyen infaillible d'arriver au but si ardemment désiré. En effet, selon lui, après la conclusion de ces conventions
reposant sur des principes plus ou moins contradictoires, un"impérieux besoin d'unité se fera sentir : on cherchera les principes] communs à toutes
les conventions réglant le même objet; onVefforcera d'en faire disparaître
les divergences, d'harmoniser toutes leurs dispositions; parvenu à ce ré-</p><fw place="bottom">XIII. 23</fw><pb n="398"/><p>sultat, le mouvement d'unification ne s'arrêtera plus; au lieu de s'attaquer
à des questions de compétence et de conflit des lois, il s'attaquera au fond
du droit lui-même; le droit international privé préparant les voies à un
droit universel travaillera à se rendre inutile!...</p><p>Ce sont là de belles conceptions.... nous croyons, avec M. SOLDAN, qu'il est
bon &lt; dans des questions qui intéressent à un si haut degré l'humanité
« tout entière, d'avoir devant soi un idéal qui éclaire les recherches et fasse
c espérer le succès »; mais il faut prendre garde aussi de se laisser aveugler par ces séduisantes perspectives; le chemin est long et difficile qui
doit nous conduire au port et nous y entrons à peine.</p><p>Aussi est-ce avec raison que, voulant mettre immédiatement sa théorie
à exécution, l'honorable magistrat abandonne bientôt les régions élevées où
il semblait se complaire et, descendant dans le domaine de la pratique, se
demande quels sont les principes qui doivent présider à la conclusion des
conventions internationales ayant pour but de régler le conflit des lois en
matière de slalul personnel.</p><p>Deux systèmes sont en présence : pour déterminer l'état et la capacité
des personnes, l'un s'attache à la loi du domicile, l'autre à la loi nationale
de l'individu (1); entre eux M. Soldan ne veut pas prendre parti; il les croit
également propres l'un et l'autre à prévenir les conflits des lois et à servir
de base à des conventions internationales, pourvu toutefois qu'il se forme
préalablement un accord commun réglant l'acquisition et la perte, soit de
la nationalité, soit du domicile.</p><p>S'il fallait nous prononcer, nous n'hésiterions pas à soutenir que la loi
nationale, c'est-à-dire la loi promulguée par l'autorité souveraine du pays
auquel appartient l'intéressé doit seule avoir ce privilège d'exterritorialité;
le législateur qui l'aédictéeest le plus apte à apprécier l'étendue et le développement des facultés physiques et intellectuelles de l'individu d'après les
circonstances climatériques, les mœurs, les qualités inhérentes à sa nature. Ces qualités ne doivent pas être sensiblement modifiées par le séjour
à l'étranger et tant que la personne n'a pas témoigné expressément, par
un changement de nationalité, son intention de se dérober aux exigences
de sa loi nationale, elle doit y rester soumise.</p><p>MAIS, pour nous, la loi nationale et la loi du domicile se confondent; nous
n'admettons pas, en effet, qu'un citoyen puisse être domicilié en dehors du
territoire de sa patrie. Entre la théorie des nationalités et celle du domicile, il y a, croyons-nous, un parallélisme nécessaire; de même qu'il importe à la bonne harmonie de la société générale que chaque individu se
rattache à un pays, de même il importe que, dans ce pays, ce même individu se rattache à un lieu déterminé. Pour que le domicile réponde au
but même de son institution, il faut que les deux éléments du rapport
qui le constitue rentrent, dans la même juridiction, que l'individu soit</p>
<note place="bottom">(1) Cette expression de loi nationale doit être remplacée pour les pays où
n'existe pas encore l'unité de législation par celle de loi du domicile d'origim.</note>
<pb n="399"/><p>membre d'une nation, que le lieu soit une parcelle du territoire de cette
même nation. Une seule et même règle doit présider aux changements de
nationalité et aux changements de domicile, la dénationalisation entraînant, par elle-même et nécessairement, la perte du domicile, l'acquisition
de la nationalité nouvelle n'étant parfaite qu'autant qu'elle est accompagnée d'un établissement de domicile sur le territoire de la nouvelle
patrie.</p><p>Cette petite brochure soulève de bien graves et délicates questions; elles
sont d'un palpitant intérêt pour tous ceux qui s'occupent de droit international, mais leur examen exige de sérieux efforts et leur exposition, pour
être utile, une absence complète de parti-pris. Dans ces quelques pages,
qui ne peuvent constituer qu'un programme, M. Soldan a montré que cette
tâche n'était pas au-dessus de ses forces et qu'il possédait toutes les qualités nécessaires pour la mener à bien. AUSSI, nous voulons espérer que
dans un avenir prochain le savant jurisconsulte livrera à la publicité le
résultat de ses méditations sur ces attrayantes matières.</p><p>H. Louiche-Desfontaines.</p><p>Quelques notes sur le serinent, par M. Charles CARPENTIER, conseiller à
la Cour d'appel de Paris. 15 pages in-8" (extrait du journal le Droit). —
Des incidents d'audience dont les journaux ont rendu compte, en leur
temps, ont fait naître récemment, en FRANCE, la question du serment judiciaire. Quelques jurés, dans l'espoir sans doute d'attirer un instant sur
eux l'attention publique, ont refusé bruyamment de se soumettre à la loi
et de prononcer la formule sacramentelle prescrite par le Code d'instruction criminelle. Ces faits, jusqu'ici, sont restés isolés; néanmoins, de bons
esprits, cédant à des craintes peut-être un peu exagérées, se sont demandé
ce qui se produirait si ce refus d'obéissance venait à se généraliser, et
ont cherché quel remède pouvait comporter un pareil état de choses.</p><p>C'est à cette préoccupation qu'a obéi M. CARPENTIER, en publiant, d'abord
dans « le DROIT, » puis en un fascicule détaché, ses quelques notes sur le
serment.</p><p>Dans cette intéressante brochure, l'auteur examine quelle a été la place
faite au serment dans les diverses législations qui ont régi la France de-.
puis 1789. Il constate, qu'après la Révolution, la tendance générale était de
supprimer tout mode solennel d'affirmation; il rappelle que les rédacteurs
de nos Codes se sont inspirés de sentiments tout opposés; il signale ensuite
les critiques soulevées par l'institution du serment judiciaire, arrive à la
proposition de M. Jules ROCHE, qu'il déclare inacceptable, et, après avoir
mentionné la solution admise par certaines législations des Etats-Unis de
l'Amérique du NORD, il conclut en insistant sur la nécessité d'une réforme
qui aurait pour objet, tout en maintenant le serment, en principe, de
permettre aux personnes qui n'ont aucune croyance religieuse ou spirilualiste, do le remplacer par une simple affirmation.
</p><pb n="400"/><p>Le vœu de M. Carpentier a été rempli, car, au moment même où son
travail venait d'être publié, le MINISTRE, de la justice a déposé sur le bureau
de la Chambre des députés un projet de loi conçu dans des termes propres
à lui donner pleine satisfaction. Fernand Daquin.</p></div></div><fw place="end">L'Editeur-Gérant: COTILLON.<lb/>IMMIIMERIR C. MARPON ET E. FLAMMARION<lb/>RUE RACINE, 14, A PARIS.</fw></body></text></TEI>