<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp26&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749527">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456312">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164801">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822969">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414863t">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164801"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1896-97.</title></ref>
<date when="1897-03-01">Mars 1897</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 26</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 3</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>M" 3. — Mars 48»?.</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 10 février 1897. — Membres nouveaux. — Ouvrages offert à la
Société. — Note du secrétariat relative au Congrès de Lisbonne. — Communication de M. le Président Ch. Lyon-CAEN, sur une loi anglaise relative aux procès vexatoires. — Communication de M. E. CHEYSSON,
concernant une loi autrichienne récente, relative aux tribunaux industriels. — Observations de MM. Desjardins et Ch. Lyon-Caen. — Communication par M. M. BELLOM, d'une étude sur la question des retraites
ouvrières dans les divers pays étrangers. — Observations de MM. E.</p><p>Cheysson et A. Desjarimns.</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise.</p><p>Chronique législative. — Chambres belges.</p><p>Mouvement législatif. — BELGIQUE, Monaco.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Harvard Law Review Account of thc French
Society of comparative legislation, par M. H. Lévy-Ulmann; M. E. Gihaud.
— Journal of the Society of comparative legislation (vol. 1, n° 1): M. H.</p><p>Lévy'-Ullmann.— Traité pratique de législation anglaise sur tes Sociétés
anonymes « limited », par M. Destruels; M. H. Lbvy-Ullmann. — Les
lois d'assurance ouvrière à l'étranger. II. Assurance contre les accidents
(2° partie), par M. Bellom; M. M. Dufourmantelle. — Etude sur l'adoption, par M. E. Tétu; M. C. Cheuvreux. — Codes et lois pour la FRANCE,
l'Algérie et tes colonies, par M. A. Carpentier; M. H. Chapoy. — Histoire
des corporations de métiers depuis teurs origines jusqu'à teur suppression en 1791, par M. Martin-Saint-Léon; M. M. Dufourmantelle. —
Répertoire général alphabétique du droit français, publié par MM. Carpen-</p><fw place="bottom">XXVIII. 13</fw><!-- The following page contains an image.--><pb n="186"/><p>tier et Frèrejouan du Saint (t. XV); M. F. Daguin. — Des clauses de non
responsabilité et de l'assurance de la responsabilité des fautes, par M. E.</p><p>Boutaud; M. P. Lallier.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 10 FÉVRIER 1897.</head><p>Présidence de M. Charles Lyon-Caen.</p><p>La séance est ouverte à neuf heures moins le quart.</p><p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et
adopté.</p><p>M. le Président donne lecture de la liste des membres
nouveaux, admis par le Conseil de Direction dans sa dernière séance; cette liste comprend les noms suivants:</p><p>MM. BONAMY, avocat, professeur k l'Ecole de droit, k Port-au-Prince
(Haïti);</p><p>Chambrcn (le comte de), 10, rue MONSIEUR, à Paris;</p><p>Dargenta (Antoine), docteur en droit, avocat k la Cour d'appel
d'ATHÈNES, 4, rue de l'Abbé-de-l'ÉPÉE, à Paris;</p><p>Lassalle (Pierre), principal clerc de notaire, 70, rue Saint-</p><p>LAZARE, à Paris;</p><p>Lermina (Jules), secrétaire perpétuel de l'Association littéraire
et artistique internationale, 19, boulevard du Port-ROYAL, a
Paris;</p><p>Lyon-Caen (Léon), licencié ès-lettres, étudiant en droit, 13, rue
SOUFFLOT, k Paris;</p><p>Manigat (Guillaume), ancien député d'HAÏTI, à la Légation
d'HAÏTI, 42, avenue de WAGRAM, à Paris;</p><p>Manigat (le général Saint-Surin François), ancien député,
ministre plénipotentiaire de la République d'Haïti en FRANCE,
à la Légation d'HAÏTI, 42, avenue de WAGRAM, à Paris;</p><p>Nacos (Luc), avocat k la Cour suprême, rue Cécrops, à Athènes
(Grèce);</p><p>Thoby (A.), ancien secrétaire d'État à l'INTÉRIEUR, ancien ministre plénipotentiaire, président de la Société de législation,
à Port-au-Prince (Haïti);</p><p>Vincent (Sténio), secrétaire de la Légation d'HAÏTI, 42, avenue
de WAGRAM, à Paris;</p><p>Willard BRIDGHAM, East Providence (Iîhodc-Islaud; États-Unis);</p><p>Yale Uninersity LIBRARY, à New-Haven (Connecticut; États-</p><p>Unis).
</p><pb n="187"/><p>M. le secrétaire général dépose sur le bureau la liste des
ouvrages offerts à la Société.</p><p>Le colonie degli Italiani; volume offert par l'auteur, M. Attilio
Brunialti.</p><p>Traité des Sociétés civiles et commerciales (5e édition) ; 2 volumes
offerts par les auteurs, MM. A. et J. Vavasseur.</p><p>De l'état actuel du crédit coopératif en France; brochure offerte
par l'auteur, M. Maurice Dufourmantelle.</p><p>Ensayo de una mtroducciôn al estudio delderecho mercanlil (1896);
un volume in-8°, offert par l'auteur, M. Lorenzo Benito.</p><p>Lecciones de derecho mercantil (1889); ouvrage offert par
l'auteur, M. Lorenzo Benito.</p><p>Principauté de Monaco. — Ordonnance souveraine portant promulgation de la déclaration signée le 19 décembre 1896, entre la
principauté et le royaume d'ITALIE, pour modifier l'article 14 de la
Convention du 26 mars 1866, relative à l'extradition des malfaiteurs;
brochure offerte, par M. Jolivot.</p><p>Ministère de l Agriculture. — Commission internationale pour la
protection des oiseaux utiles à Vagriculture (25 juin-29 juin 1895);</p><p>Procès- Verbaux(l89§); brochure offerte par M. Méline, président
du Conseil des MINISTRES, ministre de l'Agriculture.</p><p>Rapport présenté à M. le Ministre du Commerce sur la marine
marchande en Extrême-Orient et dans les mers du PACIFIQUE, par
M. Henri FROMAGEOT, chargé de mission; brochure offerte par
l'auteur.</p><p>Des exécutions musicales illicites; ouvrage offert par l'auteur,</p><p>M. Wauwermans.</p><p>Interprétation économique de l'histoire, par M. Thorold Rogers;
offert par l'éditeur, M. Guillaumin.</p><p>Histoire des corporations de métiers; offert par l'auteur, M. Martin-Saint-Léon.</p><p>Estudio teenico. Demarcacion de limites entre Chile i la Rejjublica argentina; brochure offerte par M. Bertrand.</p><p>Travail et salaires en Angleterre depuis le XIIIe siècle; offert
par l'éditeur, M. Guillaumin.</p><p>Codes et lois pour la FRANCE, l'Algérie et les colonies; volume
offert par l'auteur, M. A. Carpentier.</p><p>Commentaire de la loi de 1896, sur le consentement au mariage;
ouvrage offert par l'auteur, M. Blanc du Collet.
</p><pb n="188"/><p>Le Code de procédure civile autrichien de 189o comparé avec le
Code russe (en russe); offert par l'auteur, M. N.-A. Toura.</p><p>Souvenir jubilaire du 25e anniversaire des travaux de Boblcheff
(en bulgare); offert par M. Bobtrheff.</p><p>Elements uf t|ie Law of contracts; ouvrage offert par l'auteur,</p><p>M. E. Avery Harriman.</p><p>Droit commercial (t. VII); volume offert par les auteurs,</p><p>MM. Lyon-Caen et Renault.</p><p>Principes de sociologie; offert par M. F .-H. Giddings.</p><p>Réquisitoires, d'Edm. lléraux; offerts par l'auteur.</p><p>Recueil de l'Académie de législation de Toulouse (année 1896);
volume offert par l'Académie.</p><p>La Réforme judiciaire; offert par l'auteur, M. F. Godart.
. Le malentendu monétaire; brochure offerte par l'auteur, M. A.
lloudard.</p><p>Die Parleistellung der Slaalsanwallschaft; ouvrage offert par
l'auteur, M. W. Mittermaier.</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la note
suivante:</p><p>Les membres de l'Union internationale de droit pénal se sont
réunis à GENÈVE, au mois d'août 1896. Au itours de cette réunion,
il a été décidé que l'Union se réunirait à LISBONNE, en 1897, pendant la semaine de Pâques. Le programme de la session a été
arrêté en ces termes : 1e Modification des statuts; 2° des contraventions, définition, répression, procédure; 3° du rôle que peut
jouer la transportation en matière pénale, à l'époque actuelle;</p><p>4° de la tentative ;'5" de la procédure à suivre contre le délinquant mineur et tombant sous le coup de la loi pénale; 6° de la
notion de la responsabilité morale et pénale; 7° communications
libres (1).
|M. Charles Lyon-CAEN, président, avant de donner la parole
aux membres inscrits pour faire les communications à l'ordre du
jour, exprime le vœu qu'on en revienne à un ancien usage aban-</p>
<note place="bottom">(1) Les personnes qui désireront avoir des renseignements pins complets
sur ce congrès pourront s'adresser à M. Alherl RIVIÈRE, 52, rue d'AMSTERDAM,
à Paris.</note>
<pb n="189"/><p>— 18".) —
donné depuis quelques années; il demande que les membres
veuillent bien, au début de chacune des séances publiques, signaler les lois intéressantes discutées ou promulguées dans les
pays étrangers et généralement tous les faits d'ordre législatif
présentant quelque intérêt. Pourvu que ceux qui prendront la
parole ne la gardent pas pendant plus de dix minutes ou d'un
quart-d'heure, ces indications, ne mettront pas obstacle à la
lecture des études de plus longue haleine et elles auront le préeieux avantage de nous tenir au courant du mouvement législatif
des pays étrangers.</p><p>Pour donner l'exemple, M. Charles Lyon-Caen entretient l'assemblée d'une loi anglaise récente concernant les personnes qui
intentent des procès vexaloires [the vexatious actions act, 1896) et
d'une application curieuse qui en a été faite par la Haute-Cour de
Londres (division du banc de la Reine) (2).|
Il n'y a pas, en ANGLETERRE, d'institution correspondant au conseil judiciaire pour les prodigues et les faibles d'esprit. Nos tribunaux ont eu à plusieurs reprises l'occasion de le constater à
propos d'un conflit de loi connu. Des Anglais résidant en France
y dissipent une grande partie de leur fortune. Des parents de ces
Anglais ayant formé contre eux, devant des tribunaux français des
demandes en nomination de conseil judiciaire, il a été décidé que
la loi sur le conseil judiciaire est une loi relative à la capacité des
personnes et que, par suite, on ne peut donner en France un conseil judiciaire à une personne qui ne peut pas, d'après sa loi
nationale, être l'objet de cette mesure de protection (2).</p><p>CEPENDANT, on paraît commencer à s'apercevoir en Angleterre
des inconvénients pratiques que présente l'absence de toute
mesure de protection pour les prodigues et pour les faibles d'esprit dans leur intérêt, dans celui de leurs parents et des personnes qui peuvent entrer en relations avec eux.</p><p>La loi sur les procès vexatoires de 1896 (59 et 60, VICTORIA,
chap. 51) a fait un pas dans la voie de la protection de ces personnes. Il y a, parait-il, en Angleterre comme du reste dans
tous les pays, des personnes qui ont la manie d'intenter des</p>
<note place="bottom">(1) Les documents dont sont tirées les indications qui suivent, sont dûs à
l'obligeante communication de M. Georges-Denis Weil.</note>
<note place="bottom">(2) Voy. A. WEISS, Précis élémentaire de Droit international privé, p. 429
et suivantes.</note>
<pb n="190"/><p>procès sans aucun fondement; elles sont condamnées toujours ou
presque toujours et ont ainsi à payer des frais qui, spécialement
en ANGLETERRE, sont très élevés. Ces procès encombrent les rôles
des tribunaux au préjudice des justiciables, sont une source
d'ennuis pour les adversaires de ces plaideurs infatigables qui
sont ruinés par les frais quand, au détriment de leurs adversaires, ils ne parviennent pas à ne .pas les payer.</p><p>Aussi le législateur anglais a, en 1896, pris une mesure spéciale à l'égard de ces personnes. La loi nouvelle décide que l'Attorney général peut demander à la Haute-Cour de Londres de
décider qu'une personne ne pourra pas introduire une action
devant elle ou devant une autre juridiction sans la permission de
la juridiction devant laquelle le procès à intenter doit être porté.</p><p>Cette mesure peut être prise à l'égard des personnes qui, d'une
façon habituelle et persistante, intentent des procès vexatoires sans
motif légitime. Quand la Haute-Cour a pris une décision de ce
genre, elle doit être publiée dans la Gazette de Londres. En vertu
de cette décision, toute juridiction saisie d'un procès par la personne dont il s'agit, doit examiner préalablement s'il n'y a pas
abus de la part du demandeur et si son action parait prima facie
avoir quelque fondement.</p><p>Cette nouvelle mesure introduite dans la législation anglaise (1)
est à rapprocher des mesures connues dans l'ancien Droit fran-
çais qui ont été l'origine du conseil judiciaire du Droit actuel.</p><p>Avant le Code civil, les prodigues et les faibles d'esprit ne recevaient pas nécessairement un conseil ou un curateur sans
l'assistance duquel ils ne devaient pouvoir faire aucun acte ou
des actes très divers. Souvent la justice ne leur défendait de
faire sans cette assistance que des actes d'un certain genre.</p><p>COCHIN, dans son plaidoyer pour les enfants YANDERBERGUE, s'exprime ainsi : « Il y en a qui ne sont gênés que dans un genre
« d'action, par exemple, à qui on défend d'entreprendre aucun
« procès sans l'avis, par écrit, d'un avocat qui leur est nommé.
« Le remède change suivant les circonstances, et c'est la nature
« de chaque affaire qui règle la manière dont on doit pourvoir
« aux besoins de ceux à qui ces secours sont nécessaires (2) ».</p><p>(1) La loi nouvelle n'est applicable qu'en ANGLETERRE, non en Ecosse et en
Irlande.</p><p>(2) V. ARGOU, Institution au Droit français, livre I", chap. IX (t. I", p 74).</p><p>C'est à une mesure de ce genre que fait allusion, dans les PLAIDEURS, la
</p><pb n="191"/><p>La nouvelle loi anglaise a reçu une curieuse application. L'Attorney général a demandé à la division du banc de la REINE, de
défendre d'introduire des procès sans autorisation de justice à un
plaideur qui avait intenté quarante-huit procès. Il les avait perdus
tous et n'avait payé, pour aucun, les frais auxquels il avait été
condamné.</p><p>Ces procès avaient été dirigés contre des personnages très haut
placés, notamment contre le prince de GALLES, l'archevêque de
CANTORBÉRY,le Lord CHANCELIER, l'ex-Lord CHANCELIER, le Speaker de
la Chambre des COMMUNES, plusieurs juges, les Trustees du British MUSEUM, etc., etc. L'avocat chargé de défendre ce forcené
plaideur, soutenait que la loi nouvelle ne pouvait pas lui être
appliquée. Il en donnait deux raisons. D'abord il prétendait que,
comme sur les quarante-huit procès, quarante-sept avaient été
introduits avant la mise en vigueur de la loi, on donnerait à celle-ci
un effet rétroactif qu'aucune de ses dispositions n'admet en pronon-
çant la défense réclamée par l'Attorney général. Puis l'avocat soutenait que la loi n'était applicable qu'au cas où dans les procès
intentés, la même question était soulevée, et son client avait
formé des demandes ayant des objets très variés. — La Cour a
écarté ces raisons et prononcé la défense réclamée.</p><p>M. Lton-Caen insiste sur l'utilité qu'il y aurait à ce que tous les
faits d'ordre législatif présentant quelque intérêt fussent mentionnés dans le Bulletin. Il est persuadé qu'on pourra donner
ainsi plus de vie aux quatre séances qui sont tenues chaque année
et tenir le Bulletin plus au courant. ASSURÉMENT, la loi qu'il a
signalée, les faits qu'il a rapportés n'ont pas une importance
considérable. Mais il a voulu,comme président, donner l'exemple
et il prie instamment ses collègues de vouloir bien entrer résolument dans cette voie qui, comme il l'a dit, du reste, n'est pas
entièrement nouvelle.</p><p>Répondant à l'appel de M. le PRÉSIDENT, M. E. CHEYSSON, inspecteur général des ponls et chaussées, cite à son tour, d'après des renseignements qu'il doit à l'obligeance de M. BLONDEL, la loi autrichienne
du 5 décembre 1896, sur les Tribunaux industriels (Gewerbsgerichten).
comtesse, quand elle se plaint qu'un arrêt lui ait défendu de plaider de sa
vie (Acte I", scène VII).
</p><pb n="192"/><p>I
. Ces tribunaux, dont l'origine remonte à 1869, n'avaient jusqu'ici donné
que de médiocres résultais; il n'en existe que dans les cinq villes de
VIENNE, PRAGUE, B&gt;ûnn,-REICHEMBERG, Bielitz et le nombre des affaires
qui leur sont déférées n'a atteint, par exemple à VIENNE, que 207 en
1893, 222 en 1894 et 184 en 1895.</p><p>La nouvelle loi (en 40 articles), réorganise ces tribunaux là où ils existent et en prévoit la création, là où ils seront jugés nécessaires. A cet
effet, elle attribue le droit d'initiative aux Diètes provinciales, aux Commissions provinciales, aux Corps municipaux, aux Chambres de com merce et d'industrie, aux Associations ouvrières, aux Corporations.</p><p>La compétence des tribunaux industriels s'étend aux questions de
salaire et en général à celles qui concernent le contrat de travail, celui
d'apprentissage, le livret, les pensions de retraite, les caisses de secours.</p><p>Us sont composés d'un président et au besoin d'un vice-président,
choisis par le ministre de la justice parmi les fonctionnaires de l'ordre
judiciaire, et de dix assesseurs au moins, dont moitié patrons et moitié
ouvriers
La loi règle avec soin l'organisation des séances, la procédure, la
compétence en première et dernière instances, les recours.</p><p>Outre ces fonctions judiciaires, ces tribunaux sont tenus de donner
leur avis sur les questions industrielles qui leur seraient soumises par les
autorités locales, et peuvent, à cet effet, former dans leur sein des
commissions spéciales.</p><p>M. Arthur DESJARDINS, avocat général à la Cour de cassation, demande quelle est la compétence de ces tribunaux; se bornent-ils à
aplanir, s'ils le peuvent, les difficultés qui s'élèvent entre patrons et
ouvriers, ou bien prononcent-ils de véritables sentences ayant un caractère obligatoire pour les parties?</p><p>M. Cheysson répond que ces tribunaux prononcent en effet de véritables jugements, dont « l'exécution est forcée » par toutes les voies de
droit; mais en même temps, ils ont un rôle de « chambre de conciliation (Einigungsaint). »</p><p>En AUTRICHE, leur activité a été paralysée à la fois par le mauvais vouloir des patrons et par la défiance des ouvriers. L'avenir dira si la nouvelle loi aura pu vaincre ces obstacles
En ALLEMAGNE, ces tribunaux, organisés par la loi du 29 juillet 1890,
qui a inspiré la loi autrichienne et dont M. Maurice Bellom nous a donné
ici même un savant commentaire (1), ont beaucoup mieux réussi qu'en
AUTRICHE, sous leur premier aspect de juges, puisque, dans le dernier
exercice du 1" avril 1895 au 31 mars 1896, le tribunal de Berlin a été
saisi de 11.794 affaires, dont 7.729 ont été retirées ou arrangées et dont</p>
<note place="bottom">(1) Voir Bulletin de la Société de législation comparée, séance du 10 décembre 1890 ci Annuaire de législation comparée, t. XX, 1891.</note>
<pb n="193"/><p>4.794 ont abouti à une sentence. Au contraire, le rôle de chambre de
conciliation semble sans efficacité, puisque dans le même exercice, ce
tribunal n'a eu à le remplir que dans cinq affaires.</p><p>M. Arthur DESJARDINS, avocat général à la Cour de cassation,
considère l'institution de tribunaux industriels, appelés à juger certaines
catégories de citoyens ou mêmes certaines catégories de procès entre
diverses classes de citoyens comme une véritable reculade. Jadis on donnait au clergé des tribunaux d'exception, aujourd'hui les ouvriers réclament, sur divers points de l'EUROPE, des juridictions privilégiées. Il ne
faut pas emprunter ces procédés à l'ancien régime en faveur d'un groupe,
quel qu'il soit. On refait une œuvre d'inégalité nouvelle et l'on défait 1789.</p><p>M. Ch. Lyon-Caen partage l'opinion de M. Desjardins; il est effrayé
du nombre croissant des propositions législatives qui tendent à la création de juridictions spéciales. Non seulement on propose des tribunaux
spéciaux pour juger certaines catégories de personnes, mais on réclame,
parfois, des juridictions particulières pour statuer sur certaines natures
d'affaires déterminées S'il était donné suite à ces aspirations et à ces
tendances, on abandonnerait complètement le principe de l'unité de
juridiction qui a été proclamé par nos lois d'organisation judiciaire postérieures à la Révolution de 1789, on arriverait à des complications sans
nombre résultant des questions de compétence. La multiplicité des juridictions ne peut marcher d'accord avec la suppression de toutes distinctions entre les citoyens fondées sur leurs conditions ou leurs professions.</p><p>On en arrive à se demander à quelles affaires serait limitée la compétence des tribunaux de droit commun si toutes les propositions relatives
à des juridictions spéciales étaient admises.</p><p>M. Maurice BELLOM, ingénieur au Corps des MINES, fait
une communication sur la question des retraitks
OUVRIÈRES DANS LES DIVERS PAYS ÉTRANGERS.</p><p>La question des Retraites ouvrières est actuellement posée
dans la plupart des pays : résolue dans quelques-uns pour l'ensemble de la population, elle n'a été abordée dans d'autres, que
pour une catégorie spéciale de travailleurs; et, chez les peuples
mêmes qui ont été les premiers à légiférer sur la matière, l'amélioration du régime en vigueur est déjà à l'étude.</p><p>L'exposé de l'état actuel de la question des retraites ouvrières
à l'étranger semble donc particulièrement instructif pour les
</p><pb n="194"/><p>pays qui, comme le nôtre, n'ont pas encore adopté une solution
sur la matière.</p><p>Les pays où la législation a réglé la question d'une manière
générale sont l'Allemagne et le Danemark.</p><p>Ceux où une catégorie spéciale de travailleurs participe seule
au bénéfice d'un régime de retraites, sont l'Autriche et la
Roumanie.</p><p>Ceux dont la législation n'est qu'à l'état de projet, sont la
BELGIQUE, la Grande-BRETAGNE, l'ITALIE, les Pays-Bas et la Suède.</p><p>Ceux où la question, déjà résolue pour une classe de travailleurs, est à l'étude pour une nouvelle partie de la population,
sont représentés par l'Autriche; et ceux où la législation en
vigueur est l'objet de propositions de réforme, par l'Allemagne.</p><p>Il semble préférable, dans l'intérêt de la clarté, de ne pas
adopter pour l'exposé qui va suivre, cette classification des
législations en, quatre groupes et de présenter successivement
en ALLEMAGNE, en AUTRICHE, en BELGIQUE, en DANEMARK, en
Grande-BRETAGNE, en ITALIE, dans les Pays-BAS, en Roumanie et
en SUÈDE, l'analyse des lois en vigueur ou des projets à l'étude.</p><p>La question des retraites ouvrières, considérée dans sa généralité, soulève plusieurs ordres de questions : des questions d'ordre
économique et social; des questions d'ordre administratif; des
questions d'ordre financier.</p><p>Au point de vue économique et social se rattachent les motifs
d'humanité, de justice et de protection sociale qui ont déterminé
certains législateurs à chercher les moyens de réaliser une assistance pour l'ouvrier invalide ou âgé, dont le travail a profité à
l'ensemble de la collectivité et qui, réduit à l'indigence, viendrait
grossir le nombre déjà trop considérable des déshérités et des
mécontents. A cet égard, on peut se demander si l'assistance doit
être obligatoire ou facultative, si le législateur peut contraindre
les intéressés à faire usage des moyens de nature à réaliser le but
qu'il poursuit, ou s'il doit se borner au contraire à leur donner
la faculté d'y recourir à leur gré.</p><p>Au point de vue de l'organisation administrative du régime à
instituer, le législateur peut confier à un établissement d'État le
service de l'assurance ou charger les intéressés réunis en mutualité d'en réaliser le fonctionnement; il doit en outre se préoccuper des institutions préexistantes auxquelles une place peut
</p><pb n="195"/><p>être ménagée, sous certaines conditions, au sein de l'organisation
nouvelle.</p><p>ENFIN, au point de vue financier, une double question se pose:
celle de la constitution des ressources et celle de l'emploi des
fonds. Dans tout système financier qui ne se réduit pas à la
répartition annuelle des charges entre les débiteurs des pensions,
il y a lieu, en effet, de se préoccuper de la gestion des capitaux
considérables qu'exige un service de retraites; et l'on doit se
demander s'il faut limiter l'affectation de ces capitaux à des placements en valeurs du Trésor public ou en autoriser l'emploi dans
des entreprises qui, sans bénéficier d'une garantie officielle, leur
assurent du moins une utilisation plus féconde. Quant à la constitution des ressources, elle peut résulter, soit d'une contribution
des chefs d'industrie, soit de cotisations des ouvriers, soit d'une
subvention de l'ÉTAT, soit du concours de ces divers facteurs.</p><p>Les législateurs, qui ont étudié ou résolu la question des
retraites ouvrières, ont dû examiner ces différents aspects du
problème; mais c'est en Allemagne que, par suite de l'extension
du domaine d'application des assurances ouvrières, l'étude des
éléments de la question a été le plus approfondie et présente à
ce titre le plus réel intérêt.</p><p>I.</p><p>ALLEMAGNE</p><p>La loi du 22 juin 1889 a institué en Allemagne l'assurance obligatoire contre l'invalidité et la vieillesse, réalisée par des institutions d'assurance ( Versicherungs an italien) et des caisses dites
autorisées [Zagelassene Kasseneinrichtungen) : les unes créées
pour une région déterminée, constituent l'organe normal de l'assurance; les autres résultent du désir du législateur de respecter
des institutions libres, qui assurent à leurs membres une assistance équivalente à celle que la loi générale a prévue.</p><p>Les charges de l'assurance sont supportées par les patrons, par
les ouvriers et par l'Empire. L'Empire fournit pour chaque pension une subvention de 50 marcs par an ; il supporte, en outre, les
dépenses de l'Office impérial et les frais du paiement des pensions par la poste. Les autres charges sont payées par les patrons
et les ouvriers qui versent des cotisations égales; ces cotisations
</p><pb n="196"/><p><!-- break in hathi -->
sont acquittées à l'aide de timbres que le patron doit acheter et
apposer sur une carte, dite carte-quittance, dont tout assuré doit
être pourvu : le patron est investi par la loi du droit de prélever
sur l'assuré, lors de la paye, la moitié de la valeur des timbres
qu'il a achetés pour lui.</p><p>Ces brèves explications suffiront à l'intelligence des projets de
réforme, dont la législation allemande est actuellement l'objet.</p><p>Le Gouvernement allemand convoqua, le 4 novembre 1895, au
Ministère de l'Intérieur une Conférence dans le but de recueillir
sur la question d'une réforme de la loi d'assurance contre l'invalidité et la vieillesse l'avis des personnes que leur situation ou
leur profession mettait en mesure de juger les résultats de la
législation en vigueur. Le programme de la Conférence se trouva
en fait étendu à l'examen de l'opportunité et de la possibilité
d'établir des relations entre les diverses branches de l'assurance
ouvrière.</p><p>La CONFÉRENCE, présidée par le ministre de l'INTÉRIEUR, M. de
Bœtticher, qu'assistait comme vice-président M. de BERLEPSEH,
ministre du COMMERCE, comprenait huit membres du Conseil
fédéral; onze délégués des administrations impériales, dont huit
du Ministère de l'INTÉRIEUR, parmi lesquels M. le Dr Bôdiker,
président de l'Office impérial des Assurances; deux du Ministère
de la Justice; un du Ministère des Finances; quinze délégués
des Etats Confédérés; vingt présidents de corporations industrielles, d'établissements d'assurance et de caisses de maladie;
douze personnalités connues par leur compétence spéciale, dont
quelques membres du Reichstag.</p><p>Le Gouvernement avait désiré laisser aux travaux de la Conférence un caractère confidentiel, afin que, selon les déclarations
mêmes faites en séance par le président, chaque membre pût en
toute liberté formuler des critiques et proposer des solutions. La
publication dans de nombreux journaux d'analyses incomplètes
ou inexactes, décida le Gouvernement à faire paraître, dans le
Moniteur de l'Empire du 15 novembre 1895, un compte-rendu
officiel sommaire des travaux de la Conférence qui avaient pris
fin le 9 du même mois.</p><p>Aux termes de- ce comple.-rendu, les membres de la Conférence
CONFERENCE DE NOVEMBRE 1895.<!-- break in hathi --></p><pb n="197"/><p>avaient reçu avant la réunion un projet de loi portant modification de la loi sur l'assurance contre l'invalidité et la vieillesse. Ce
projet, qui émanait du Ministère de l'INTÉRIEUR, tenait compte des
propositions que l'Office impérial des Assurances avait, sur la
demande du Ministère de l'INTÉRIEUR, formulées après de sérieuses délibérations avec les représentants des patrons et des
assurés. Il se bornait d'une manière générale, en conservant
les dispositions essentielles de' la loi, à introduire des simplifications dont la pratique avait montré l'utilité; il était accompagné de nombreux calculs. Lors de la réunion de la Conférence ses membres furent saisis d'un travail de M. le Dr FREUND,
président de l'institution d'assurance contre l'invalidité et la
vieillesse de Berlin; ce travail, qui avait pour titre : « Principes
d'une simplification de l'organisation de l'assurance ouvrière »
visait la réunion de l'assurance-maladie et deTassurance-invalidité et vieillesse. ENFIN, au cours des délibérations du premier
jour, M. le Dr Bôdiker, président de l'Office impérial des assurances, présenta des « Propositions de simplification de l'Assurance ouvrière »; ces propositions accompagnées d'un exposé
des motifs visaient non seulement la combinaison de l'assuranceaccidents avec l'assurance-invalidité et vieillesse, mais encore des
projets de modification des dispositions essentielles de la loi sur
l'assurance contre l'invalidité et la vieillesse.</p><p>La portée des projets de MM. Bôdiker et Freund paraissant trop
vaste pour être immédiatement abordée, c'est par l'examen de la
revision de la loi d'assurance contre l'invalidité et la vieillesse
que commencèrent les travaux de la Conférence.</p><p>Les quatre journées de discussions consacrées à ce projet
conduisirent à approuver les dispositions du projet du Ministère
de l'Intérieur qui, tout en maintenant les principes de la loi,
apportaient des simplifications importantes à son application.</p><p>Ces dispositions étaient les suivantes:</p><p>Suppression de la distinction entre l'année de contribution et
l'année civile;</p><p>Création de timbres valables pour une plus longue durée;</p><p>Suppression des timbre? additionnels en cas d'assurance volontaire;</p><p>Suppression de la règle qui prescrit l'apposition des timbres à
chaque paye;</p><p>Simplification du paiement des cotisations, en particulier pour
les ouvriers à occupation passagère;
</p><pb n="198"/><p>
198</p><p>Suppression aussi complète que possible de toutes les justifications spéciales de la durée du travail fourni;</p><p>Création de cartes récapitulatives auprès des établissements
d'assurance pour dispenser de la conservation des cartes annuelles;</p><p>Simplification des dispositions relatives à la période transitoire;</p><p>Accélération de la procédure d'allocation des pensions, par la
suppression de l'obligation de l'audition des hommes de confiance
et de la consultation de l'autorité administrative inférieure;</p><p>Développement du traitement médical préventif;</p><p>Suppression du fonds de réserve spécial à chaque établissement
d'assurance et réduction correspondante des cotisations;</p><p>Simplification et modification du mode de répartition des
charges, en vue de remédier aussi complètement que possible
aux inégalités, résultant de circonstances locales, non inhérentes
au régime législatif et révélées uniquement par la pratique, entre
les établissements d'assurance;</p><p>Extension du pouvoir de surveillance de l'Office impérial des
Assurances.</p><p>Le système actuel de recouvrement des contributions par l'emploi des timbres n'était pas supprimé dans ce projet.</p><p>La Conférence estima que les modifications proposées au système des timbres par le projet devaient y apporter de sérieuses
améliorations. Quant aux cartes, la substitution d'un livret de
long usage à la carte, proposée en vue d'éviter aux autorités
locales les complications résultant de la fréquence du renouvellement des cartes, souleva de nombreuses objections et parut
d'autant moins justifiée que la création de timbres valables pour
une plus longue durée devait assurer aux cartes un usage plus
prolongé.</p><p>La cinquième journée fut consacrée à examiner quelques propositions formulées au sein de la Conférence sur des questions
relatives au régime lui-même ou sur des points de rédaction:
telle fut une proposition tendant à renoncer au mode de calcul
spécial admis par le Iieichstag pour le calcul de la pension de
vieillesse ; telle fut aussi une proposition du directeur de l'établissement d'assurance hanséatique en vue de la répartition entre
tous les assurés d'une partie des charges financières.</p><p>C'est à la suite de ces délibérations que la discussion fut, durant
le sixième et dernier jour, reprise sur la question du système des<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="199"/><p>timbres et sur celle de la combinaison des branches d'assurance.</p><p>Le projet de M. le Dr Bôdiker et celui de M. le Dr Freund furent
examinés à cette occasion.</p><p>Le projet de M. Bôdiker visait:</p><p>1° La combinaison des branches d'assurance;</p><p>2° La modification du régime de l'assurance-invalidité et vieillesse;</p><p>3° L'organisation de l'assurance.</p><p>Sur le premier point, il proposait:
a) De maintenir l'organisation actuelle de l'assurance-maladie,
confiée à des organes locaux qui pourraient d'ailleurs procéder
au recouvrement-de toutes les contributions d'assurance.
b) De réunir au point de vue administratif et judiciaire l'assurance-accidents et l'assurance-invalidité et vieillesse. — Les établissements d'assurance régionaux constitueraient la règle, les corporations professionnelles l'exception; elles subsisteraient comme
les caisses autorisées prévues par la loi du 22 juin 1889; les corporations agricoles d'assurance-accidents, qui se sont en général
développées sur le cadre de l'organisation de l'assurance-invalidité
et vieillesse, se fusionneraient avec les établissements régionaux
d'assurance; l'assurance-accidents non encore réalisée par les
corporations sera effectuée par les établissements régionaux, et
par contre l'assurance-invalidité et vieillesse sera réalisée par les
corporations maintenues pour les exploitations qui y resteront
affiliées. Les établissements d'assurance-invalidité et vieillesse
donneraient aux corporations industrielles un tiers de leur clientèle d'assurés et recevraient des corporations agricoles un nombre
double d'assurés. Les établissements régionaux et les corporations professionnelles gagneraient donc en importance, les ouvriers n'auraient à s'adresser qu'à un seul organe pour les deux
assurances, le nombre des tribunaux arbitraux serait réduit de
moitié et celui des hommes de confiance diminuerait dans une
forte proportion.</p><p>Sur le second point, M. Bôdiker proposait:
a) De supprimer le système des timbres, en adoptant pour l'assurance-invalidité et vieillesse, le mode de répartition annuelle
des charges appliqué àl'assurance-accidonts. — Les capitaux actuellement amassés pour le fonctionnement de l'assurance-invalidité
et vieillesse (environ 400 millions de marcs) constitueraient une
réserve et seraient répartis entre les établissements régionaux
et les corporations proportionnellement au nombre des assurés.
</p><pb n="200"/><p>Les contributions seraient calculées, pour les patrons réunis en
corporations, d'après le chiffre des salaires effectivement payés
par eux et, pour les patrons affiliés aux établissements régionaux,
d'après la valeur du travail (1) : les patrons prélèveraient sur
leurs ouvriers la moitié de ces contributions. La somme à répartir
serait fixée annuellement par l'Office impérial; l'évaluation
approximative ainsi effectuée serait rectifiée ultérieurement à
l'aide de la réserve susvisée. Les contributions seraient perçues
annuellement (ou, si on le préfère, trimestriellement] par les
corporations, avec les contributions d'accident; pour les établissements régionaux, les contributions d'accident, d'invalidité et de
vieillesse seraient recouvrées trimestriellement par les communes
avec les impôts communaux.
b) De créer une pension minima mensuelle de 12 marcs pour
les hommes et de 9 marcs pour les femmes. — Cette pension
serait accordée à l'assuré qui prouverait, par un moyen laissé à
son choix, qu'il a travaillé comme ouvrier dans les cinq (ou trois,
si l'on préfère) dernières années précédant la demande de pension : celui qui justifie, par des certificats de travail et de paie
d'une plus longue durée de travail, obtient une pension majorée
de 1 marc par mois jusqu'à concurrence du triple de la pension
minima. Le taux du salaire devrait influer sur celui de la pension.
c) De supprimer la restitution des contributions en cas de mariage
des ouvrières et de remplacer par une indemnité funéraire la
restitution en cas de décès du père de famille.
d) De supprimer toute répartition de charge entre les établissements d'assurance et corporations. — Les pensions seraient à la
charge de l'ensemble de ces établissements et corporations comme
s'il existait un établissement général de contre-assurance.</p><p>Sur le troisième point, M. Bôdiker proposait:
a) D'admettre un fonctionnaire officiel dans les comités directeurs des établissements régionaux et des corporations pour les
questions de pensions d'invalidité et de vieillesse, en vue de
garantir les intérêts des établissements d'assurance et des corporations. —Les corporations pourraient en outre admettre un
employé payé comme membre de leurs comités directeurs; la
représentation des assurés dans les organes des corporations
.(1) Voir Livre II, p. 597, de notre ouvrage sur les Lois d'assurance ouvrière
à l'étranger.
</p><pb n="201"/><p>.
devrait, d'autre part, être prévue au point de vue de l'assiiranceinvalidité et vieillesse.
b) D'autoriser la création de sections dans les établissements
régionaux.
c) De supprimer les autorités officielles et les tribunaux arbitraux rendus inutiles par la suppression des corporations d'assurance-accidents.
d) De créer des chambres régionales d'assurance appelées à
statuer sur les recours en matière de cadastre, de pénalités, de
contributions, de tarifs de risques. — Il serait créé, à cet effet,
auprès de chaque tribunal régional supérieur, sous la présidence
d'un président de chambre, une chambre régionale d'assurance
comprenant un représentant supérieur de l'administration, un
médecin, un délégué des patrons et un délégué des ouvriers.</p><p>Elle statuerait en présence de cinq membres, le médecin pouvant, pour les affaires de pensions de vieillesse, être remplacé
par un membre judiciaire ou administratif. Le fonctionnaire
officiel, membre du comité directeur, pourrait, dans les questions
de pensions de vieillesse ou d'invalidité, interjeter appel devant
la chambre régionale et demander éventuellement la revision à
l'Office impérial pour obtenir la modification ou la suppression
de pensions dans l'intérêt de la communauté.
e) De laisser à l'Office impérial la haute surveillance de tous
les établissements d'assurance et corporations, la connaissance
des recours en matière de pensions et celle des questions de
droit administratif, l'homologation des statuts, des tarifs de
risques et des règlements de sécurité. — La suppression de la
répartition des charges entre les établissements d'assuraneeinvalidité et vieillesse entraînerait la disparition du bureau de
calcul devenu inutile; elle devrait, d'ailleurs, conduire l'Office
impérial à exercer, avec les autorités centrales de chaque ETAT,
un contrôle sévère sur l'emploi des fonds et la gestion des
établissements régionaux et des corporations au point de vue du
fonctionnement de l'assurance-invalidité et vieillesse.
/') Dans le domaine de l'assurance-maladie, d'attribuer aux
comités directeurs de l'établissement régional d'assurance les
pouvoirs de l'autorité administrative supérieure et aux chambres
régionales d'assurance la connaissance des affaires auxquelles
est applicable la procédure du contentieux administratif : on
établirait ainsi des relations heureuses entre l'assurance-maladie
et l'assurance-invalidité et vieillesse, et l'on réaliserait l'unité de
XXV11I. 14
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="202"/><p>juridiction pour l'ensemble de l'assurance ouvrière.</p><p>Le projet de M. Freund avait pour objet de créer une puissante
organisation locale qui eut été commune aux trois assurances.</p><p>Dans ce projet:</p><p>1° L'assurance-maladie était confiée aux établissements d'assurance-invalidité et vieillesse et à celles des caisses de maladie
qui seraient conservées : ces organes, qui prenaient le nom
d'établissements d'assurance ouvrière, étaient seuls admis pour l'application de la loi;</p><p>2° L'assurance-maladie était étendue à toutes les personnes
assujetties à l'assurance-invalidité et vieillesse;</p><p>3° L'assurance-accidents continuait à être gérée par les corporations;</p><p>4° Des offices d'assurance ouvrière auraient été créés comme
organes locaux des établissements d'assurance ouvrière et des
corporations; ils étaient composés de dix membres au moins:
cinq patrons et cinq ouvriers, sous la présidence d'un fonctionnaire;</p><p>5° L'office d'assurance ouvrière avait la mission suivante:
a) Pour l'assurance-maladie et pour l'assurance-invalidité et
vieillesse:</p><p>Surveillance de l'emploi des timbres;</p><p>Préparation des cartes-quittances;</p><p>Surveillance des allocations de maladie;</p><p>Examen des demandes de pensions.
b) Pour l'assurancc-accidents:</p><p>Réception des déclarations d'ouverture d'exploitations et des
ayis d'accidents;</p><p>Rédaction des règlements de sécurité et surveillance de leur
exécution;</p><p>Examen des demandes de pensions.</p><p>6° Les offices d'assurance ouvrière auraient été chargés, suos
le contrôle de l'Office impérial, de la surveillance des établissements d'assurance ouvrière;</p><p>7° Toutes les difficultés résultant de l'application des lois d'assurance seraient déférées exclusivement aux organes suivants:</p><p>Office impérial, tribunaux arbitraux, établissements d'assurance, corporation, offices d'assurance ouvrière.</p><p>Le projet de M. Freund comportait le maintien du système des
timbres; il l'appliquait même à l'ensemble des contributions
d'assurance, qui auraient été payées en une seule fois : les classes
</p><pb n="203"/><p> de salaires auraient été supprimées dans un but de simplification; il n'y aurait eu que deux timbres : un timbre pour homme
et un timbre pour femme, et l'on aurait cherché à éviter l'apposition hebdomadaire, jugée trop fréquente, des timbres d'assurance.</p><p>Le compte rendu officiel constatait que le système des timbres
avait trouvé des défenseurs au sein de la Conférence : ceux-ci
avaient fait observer que l'aversion, pour ce système, dans une
grande partie du public, ne résultait pas de la peine inhérente à
l'apposition des timbres, mais plutôt du mécontentement causé
par l'obligation de contribution. Le compte rendu ajoutait du
moins que l'on avait reconnu l'existence dans la population d'un
courant d'opinion — peut-être artificiellement entretenu— contre
le système des timbres et que la suppression de celui-ci, en
admettant qu'elle fût possible, serait accueillie avec joie; mais il
déclarait, d'autre part, bien qu'aucun vote ne fût admis en principe, que la très grande majorité de la conférence s'était accordée à ne recommander la suppression de ce système que s'il
pouvait être remplacé par un système meilleur ou au moins équivalent. Les projets présentés ne semblaient pas constituer à cet
égard des améliorations certaines: un examen approfondi de
leur opportunité et de la possibilité de leur application s'imposait tout d'abord. Ces projets ne paraissaient pas tenir suffisamment compte du double^rôle des timbres, qui servent non seulement de quittances de contributions, mais aussi de justifications
du travail soumis à l'obligation de l'assurance. OR, si la quittance
de contribution peut être produite sous une autre forme, la justification du travail, qui devrait toujours être fournie, exigerait,
en l'absence de timbres, des certificats dont l'expérience a
révélé les inconvénients.</p><p>Quant à la combinaison de l'assurance-accidents et de l'assurance-invalidité et vieillesse proposée par M. Bôdiker, elle fut,
sans doute, d'après le compte rendu officiel, accueillie avec
faveur ; des critiques de détail lui furent toutefois adressées : on
signala les difficultés qui résulteraient, pour l'assurance-accidents
de l'agriculture, de la réunion, dans les mêmes établissements
régionaux, des exploitations agricoles et d'autres entreprises, qui
étaient actuellement organisées suivant le mode corporatif et
dont les risques d'accidents étaient plus élevés; parfois l'administration actuelle des corporations agricoles y perdrait en sim-
</p><pb n="204"/><p>plicité et en économie : le même résultat se produirait, si, conformément à un autre projet, les exploitations industrielles
dépendant d'une entreprise agricole étaient admises dans l'assurance agricole contre les accidents.</p><p>Les projets de M. Freund furent, d'après le compte rendu officiel, considérés comme trop spécialement appropriés aux grandes
villes, et comme ne tenant pas un compte suffisant des conditions de la campagne.</p><p>La conclusion des travaux de la Conférence fut que les projets
de réforme présentés ne semblaient pas encore assez mûris, et
qu'une étude plus complète était nécessaire à cet égard. La
même remarque devait, d'après le compte rendu, s'appliquer
aux propositions faites le dernier jour par le conseiller intime
von Woedtke et par le directeur du ministère du Grand-Duché
de BADE, M. le D1' Schenkel : les unes visaient, au cas de la suppression du système des timbres, une nouvelle fixation du taux
des pensions avec supplément d'assurance volontaire comportant
le concours du patron, tandis que les autres prévoyaient une
réduction importante de l'obligation de l'apposition des timbres
pour le patron.</p><p>En terminant, le compte rendu déclarait que les autorités compétentes devraient se demander s'il fallait différer le travail de
revision jusqu'à ce que l'on eût trouvé un procédé irréprochable
pour réaliser la combinaison des diverses branches d'assurance ou d'autres modifications de principe de la législation des
assurances ouvrières, ou bien s'il ne convenait pas, sous réserve de mesures ultérieures plus complètes, de poursuivre une
revision isolée de chacune des lois, en conservant leurs dispositions fondamentales, comme on l'avait fait avec succès pour l'assurance-maladie par la loi de 1892.</p><p>C'est dans cet ordre d'idées que le Gouvernement impérial a
préparé un projet qui porte la date du 26 août 1896.</p><p>PROJET DO GOUVERNEMENT IMPÉRIAL DU 26 AOUT 1896.</p><p>Le Gouvernement impérial a présenté au Conseil fédéral, le
26 août 1896, un projet de loi modilicatif de la loi d'assurance
contre l'invalidité et la vieillesse.</p><p>Ce projet qui conserve la numérotation des articles de la loi
</p><pb n="205"/><p>du 22 juin 1889 est précédé de quatre articles constituant un texte
distinct et ayant pour objet:</p><p>Le premier, d'annoncer la modification de la loi du 22 juin 1889;</p><p>Le deuxième, d'autoriser dans certains cas l'affectation au
fonctionnement de l'assurance-accidents, des tribunaux arbitraux
institués pour l'assurance-invalidité et vieillesse;</p><p>Le troisième, de déterminer l'époque d'entrée en vigueur des
diverses parties du régime nouveau;</p><p>Le quatrième, de définir des mesures transitoires relatives au
calcul des pensions d'invalidité ou de vieillesse.</p><p>L'exposé des motifs qui accompagne ce projet présente un
intérêt tout spécial, parce qu'il résume et discute les critiques
auxquelles le fonctionnement de l'assurance-invalidité et vieillesse a donné lieu en Allemagne. A cet égard, il mérite une
analyse détaillée que l'on trouvera ci-après.</p><p>Il comprend une introduction générale, puis l'examen successif
de trois questions essentielles:</p><p>Combinaison des diverses branches d'assurance;</p><p>Système des timbres;</p><p>Répartition de la charge des pensions;</p><p>ENFIN, l'analyse des modifications de détail proposées par le
projet.</p><p>Analyse de l'exposé des motifs du projet. — 1e Introduction
générale. — L'exposé des motifs constatait d'abord l'amélioration
apportée au sort des classes laborieuses par les six années de
fonctionnement de la loi du 22 juin 1889 : le nombre des pensions allouées jusqu'au 31 décembre 1895, tant par les institutions d'assurance que parles caisses autorisées, s'élève à 425.477;
en 1895, l'effectif des pensionnés était de 347.700 en nombres
ronds, et le montant de leurs pensions atteignait 41,6 millions
de marcs. En un mot, pour les ouvriers stables, l'assurance
vieillesse était complètement réalisée.</p><p>L'exposé des motifs ajoutait que les principes de la loi avaient
reçu d'une manière générale la consécration de l'expérience:
seule, la répartition des charges financières avait paru nécessiter
une réforme : le mode actuel de répartition ne tient compte en
effet que. du nombre et de la valeur des contributions, abstraction faite de l'âge de l'assuré. Les autres modifications jugées
nécessaires devaient combler des lacunes ou dissiper des doute
sur des points de détail.
</p><pb n="206"/><p>Le projet de loi modifleatif de la loi de 1889 est, comme celui
dont est issue la loi d'assurance-maladie du 10 avril 1892,
une application du système de la réforme isolée d'une branche
d'assurance. Le GOUVERNEMENT, dans l'exposé des motifs de ce
projet, exprimait l'opinion que la question de la réforme de
l'ensemble des assurances ouvrières et de sa simplification par la
combinaison de toutes ou plusieurs branches d'assurance, quelque désirable qu'elle fût, était prématurée en raison des difficultés résultant des profondes divergences d'opinion sur les
voies et moyens à employer pour réaliser cette combinaison. Les
réformes réclamées par la pratique de l'assurance-invalidité et
vieillesse, ne semblaient pas pouvoir être différées jusqu'à ce que
l'accord se fût établi sur ce point. TOUTEFOIS, afin de provoquer
dès l'époque actuelle dans la mesure du possible la connexion des
diverses branches d'assurances, le projet prévoyait en plusieurs
matières une union plus étroite de l'assurance-invalidité et vieillesse avec l'assurance-accidents et l'assurance-maladie, et préparait de la sorte les bases d'une revision d'ensemble de l'assurance ouvrière.</p><p>2° Combinaison des diverses branches d'assurance. — Dans cet
ordre d'idées, l'exposé des motifs discutait la question de la combinaison de l'assurance-invalidité et vieillesse avec l'une des deux
branches d'assurance : assurance-maladie ou assurance-accidents,
l'autre branche restant indépendante.</p><p>La réunion de l'assurance-invalidité et vieillesse et de l'assurance-maladie semble justifiée par les relations existantes entre
ces deux branches d'assurance : l'invalidité est le plus souvent
consécutive à une maladie et le pensionné a en général, au début,
bénéficié des allocations d'une caisse de maladie; il paraît donc
logique de confier aux mêmes organes l'appréciation du droit à
indemnité dans les deux cas. D'autre part, les établissements
d'assurance-invalidité et vieillesse ont un réel intérêt à réduire
par des soins judicieux, le nombre des malades qui deviennent
invalides. ENFIN, la communauté de participation des patrons et
des ouvriers aux charges de ces deux branches d'assurance
conduit à la communauté de participation à la gestion, et c'est
l'organisation territoriale et non professionnelle qui a été
adoptée pour le fonctionnement de ces deux assurances.</p><p>Par contre, la réunion de l'assurance-invalidité et vieillesse et de
l'assurance-maladie semblait à peine réalisable tant que l'obligation de la deuxième n'aurait pas atteint toutes les professions
</p><pb n="207"/><p>assujetties à la première; de plus, la différence du risque assuré
et celle de l'organisation correspondante auraient créé de
sérieuses difficultés.</p><p>En effet, d'une part, l'obligation de l'assurance-maladie ne
s'étend, d'une manière générale, ni aux ouvriers agricoles et
forestiers, ni aux domestiques, ni aux ouvriers à occupations
passagères. La question discutée à plusieurs reprises et en particulier lors de l'élaboration de la loi du 10 avril 1892, n'a été
résolue que par le maintien des dispositions en vigueur aux
termes desquelles le personnel des entreprises agricoles et forestières, ainsi que les ouvriers à occupations passagères, ne peuvent
cire assujettis que par voie statutaire, ces personnes n'étant
admises en l'absence de toute mesure statutaire qu'au bénéfice
de l'assurance communale seule accessible aux domestiques.</p><p>L'exposé des motifs ajoutait que les raisons, qui avaient inspiré le
législateur do 1892, n'avaient rien perdu de leur valeur et que la
situation économique ne s'était pas améliorée, donc l'agriculture
ne pouvait supporter les charges nouvelles qu'aurait imposées
la généralisation de l'assurance-maladie. Quant aux ouvriers à
occupations passagères, le déplacement de leur travail occasionne
dans l'application de l'assurance-invalidité et vieillesse des
difficultés que l'on n'est guère disposé à accroître par l'extension à cette classe d'ouvriers d'une assurance dont ils ne bénéficient pas encore.</p><p>D'autre part, au point de vue de l'organisation, l'assuranceinvaliditc et vieillesse exige des associations d'une grande consistance et d'une solidité permanente, tandis que l'assurance-maladie
comporte des caisses peu considérables, d'un ressort territorial
peu étendu qui les rapproche autant que possible de leurs
assurés. La pratique a consacré l'exactitude de ces observations,
et la rapidité relative avec laquelle l'assurance-maladie a pris
place dans la vie économique de l'Empire résulte précisément de
la variété et de la souplesse des organes qui en réalisent le fonctionnement. VOULOIR, dans un but de simplification de l'assurance
ouvrière, centraliser l'assurance-maladie et la fondre avec l'assurance-invalidilé et vieillesse, serait, d'après l'exposé des motifs,
compromettre inutilement une organisation qui a reçu la sanction de l'expérience. C'est qu'en effet, au lieu des allocations
rares, mais durables et correspondant à un capital relativement
élevé, que comporte le fonctionnement de l'assurance-invalidité
et vieillesse, l'assurance-maladie met enjeu des secours fréquents,
</p><pb n="208"/><p>passagers et correspondant à un capital relativement faible. En
outre, l'allocation des secours de maladie doit, pour porter ses
fruits, être immédiate, sans subir les retards qu'entraîne la solution de questions préjudicielles. De plus, les conditions du service
et, en particulier, de la durée des secours de maladie ne sauraient être appréciées et surveillées avec sûreté que par des
organes installés au voisinage des éléments en jeu et capables de
les juger sur place. Cette mission ne peut être remplie que par
des organes d'un ressort territorial restreint, d'un accès facile
et d'une décision rapide. La gestion y gagne aussi en soin et
en économie. La réunion de l'assurance-maladie à l'assuranceinvalidité et vieillesse aurait pour résultat de transférer aux
établissements chargés de la deuxième assurance le service
des allocations de la première : même en cas d'institution d'organes locaux, tels que des offices d'assurance ouvrière, les ressorts de ces derniers, seraient plus étendus que ceux des caisses
actuelles de maladie. ENFIN, les caisses libres de maladie dont
l'action s'étend fréquemment sur tout l'Empire créeraient de
sérieuses difficultés à une organisation comportant de vastes
circonscriptions territoriales.</p><p>L'exposé des motifs discutait en outre lasolution qui consisterait,
en laissant aux caisses de maladie leur indépendance, à les réunir
en vastes associations qui seraient chargées de réaliser l'assuranceinvalidité et vieillesse.</p><p>Il lui reprochait, d'une part, de ne pas réaliser une simplification
de l'ensemble de l'organisation, puisque actuellement déjà les
administrateurs des établissements d'assurance-invalidité et vieillesse sont élus par les organes des caisses de maladie, et il
exprimait, d'autre part, la crainte que, par suite des modifications
fréquentes dont la situation individuelle des caisses de maladie
est l'objet, les associations constituées de la sorte n'offrissent pas
la stabilité nécessaire à la réalisation de l'assurance-invalidité et
vieillesse.</p><p>COMME, d'ailleurs, il ne saurait être question, eu égard à l'importance du risque inhérent à l'assurance-invalidité et vieillesse
d'en remettre le service aux caisses de maladie isolées, il ne
semble pas possible, en dépit des nombreuses relations mutuelles
de ces deux assurances, de créer actuellement une organisation
qui convienne à la fois à l'une et à l'autre. Le législateur,
d'après l'exposé des motifs, devrait se borner à garantir entre les
branches d'assurances distinctes un concours toujours plus
</p><pb n="209"/><p>&lt;~ 209 —
intime pour le plus grand bien des intéressés.
- C'est à ce programme que répondaient, non seulement les dispositions du projet sur l'allocation préventive des secours de
maladie par les institutions d'assurance (1), mais encore les
mesures destinées à encourager la perception commune des
contributions relatives à l'assurance-invalidité et vieillesse et à
l'assurance-maladie.</p><p>La réunion de l'assurance-accidents et de l'assurance-invalidité et vieillesse a été réclamée au nom de leurs nombreuses affinités : les secours qu'elles doivent allouer s'appliquent à des
incapacités de longue durée ; les risques auxquelles elles font face
sont rares mais graves; leurs charges financières résultent du
service de pensions; à la différence de l'assurance-maladie, elles
sont réalisées par des associations d'une grande étendue territoriale et d'une puissance financière considérable.
- Cette réunion se présente comme réalisable de plusieurs
manières.</p><p>L'attribution aux corporations d'assurance-accidents a été discutée lors de l'élaboration de la loi du 22 juin 1889. Cette solution
fut alors repoussée pour divers motifs et tout d'abord parce que
l'assurance-accidents n'était pas complète. Aujourd'hui encore,
cette assurance n'existe pas pour de nombreuses branches d industrie dont le personnel est assujetti à l'assurance-invalidité et
vieillesse, et il est douteux qu'elle puisse être réalisée sous la,
forme corporative pour toutes les professions assurées contre
l'invalidité. Les difficultés qui se présentent à ce sujet sont celles
que soulève la réunion de l'assurance-maladie et de l'assuranceinvalidité et vieillesse. De plus, le régime actuel des corporations
devrait être profondément modifié : car, dans l'assurance-invalidité et vieillesse, les assurés, soumis à l'obligation d'une contribution, doivent être appelés à participer, dans les mêmes condi-</p>
<note place="bottom">(1) Le projet (art. 12) spécifiait, en effet, que l'intervention de l'institution
d'assurance, au lieu d'être réduite aux allocations de l'article 6 (§ 1, n° 1)'
de la loi de l'assurance-maladie, s'effectuerait dans toute la mesure jugée
nécessaire par elte ; il prévoyait, de plus (même articte), le transport à l'hôpital exigé par l'institution d'assurance, soit dans les hypothèses de l'articte 7
de la loi d'assurance-maladie, soit dans le cas où le malade s'est déjà
soustrait à des mesures thérapeutiques prescrites par l'institution; enfin,
il étendait les droits d'intervention de cette dernière en matière de traitement, au cas où l'on aurait des motifs de présumer que des soins feraient
recouvrer la capacité de travail à un invalide pensionné.</note>
<pb n="210"/><p>tions que les patrons - seuls administrateurs des corporations —
à la gestion de l'avoir, à la lixation des frais d'administration et
aux autres opérations de l'administration courante. En outre, sur
des points du territoire où l'assurance-invalidité et vieillesse
n'exige qu'un seul rouage, cette assurance comporterait un
nombre d'organes égal à celui des corporations qui y sont
représentées. L'organisation de l'assurance-invalidité et vieillesse ne gagnerait donc rien en simplicité.</p><p>L'exposé des motifs condamnait également la solution inverse,
qui consisterait à dissoudre les corporations et à confier aux
institutions d'assurance-invalidité et vieillesse le service de
l'assurance-accidents. Le système corporatif convient aux branches d'industrie comprenant en général de grandes exploitations,
ainsi qu'à l'agriculture et aux forêts. Ceux qui l'apprécient n'en
admettraient la suppression qu'en échange d'avantages d'un
caractère exceptionnel et d'une évidence marquée. OR, le dévouement avec lequel les patrons acceptent, sous le régime corporatif, de nombreuses fonctions gratuites est encouragé par
l'autonomie de gestion inhérente à ce régime et incompatible
avec le concours financier de l'Empire qui entraine l'intervention
de fonctionnaires. De plus, la dissolution des corporations, dans
le système financier de la répartition, conduirait à liquider les
charges du passé, pour lesquelles les ressources nécessaires ne
devaient être constituées que par les contributions de l'avenir.</p><p>Si ces charges, variables avec le degré des risques et la valeur
des réserves de chaque corporation, étaient imposées aux établissements d'assuranee-invalidité et vieillesse auxquels patrons et
ouvriers versent des contributions égales, on pourrait reprocher,
non sans quelque raison, de vouloir faire peser sur l'ouvrier
jusqu'à concurrence de moitié, non seulement pour l'avenir,
mais aussi dans une large mesure pour le passé, des obligations
financières que le législateur avait cru devoir imposer au patron.</p><p>On ne saurait d'ailleurs, sans les difficultés pratiques les plus
sérieuses, procéder à une répartition différente et plus équitable
des charges financières entre patrons et ouvriers, eu égard à
l'inégalité entre les valeurs des obligations, dépourvues de contrepartie, que les corporations auraient assumées. Le recours à la
garantie de l'EMPIRE, qui, aux termes de la loi, ne doit intervenir
qu'en cas d'insolvabilité des corporations, ne saurait être invoqué.</p><p>On serait dès lors conduit, soit à laisser subsister les corporations
uniquement pour qu'elles amortissent par le prélèvement de
</p><pb n="211"/><p>contributions les charges du passé, soit, en les dissolvant, à répartir ces charges entre leurs membres. Aux difficultés pratiques
et aux dépenses qu'entraînerait l'application de mesures de ce
genre, s'ajouterait le mécontentement des patrons à l'égard de
la législation sociale de l'Empire.</p><p>L'exposé des motifs formulait d'autres objections encore contre
la réunion de l'assurance-invalidité et vieillesse et de l'assuranceaccidents. Elle conduirait, d'après lui, dans l'avenir, à l'unification
du système financier et à l'adoption ou du système des primes,
soit proprement dit, soit fractionné par périodes (loi du 22 juin
1889) ou du système de la répartition (loi du G juillet 1884). Sans
revenir sur les raisons qui avaient fait rejeter le système de la
répartition lors de l'élaboration de la loi du 22 juin 1889, l'exposé
des motifs signalait avec quelle difficulté l'accroissement annuel
des charges, déjà considérable dans l'assurance-accidents, aurait
été supporté dans l'assurance-invalidité et vieillesse. Des calculs
récents, dont les résultats ne différaient pas sensiblement de
ceux qui avaient été effectués lors des travaux préparatoires de
la loi du 6 juillet 1884, on pouvait conclure que, lors de l'état
d'équilibre, les charges de l'assurance-accidents seraient dans
l'industrie 3,6 fois (360 p. 100) et dans l'agriculture 5 fois (500
p. 100) plus grande qu'en 1894. On ne saurait songer à associer
à ces charges croissantes une progression résultant de l'application à l'assurance-invalidité et vieillesse du système de la répartition, dont le poids toujours plus lourd pèserait, dans ce cas, sur
les ouvriers eux-mêmes. Par contre, l'application à l'assuranceaccidents du système des primes imposerait aux entreprises existantes une charge supplémentaire et inattendue.</p><p>A ces objections d'ordre technique s'ajoutent d'ailleurs des
difficultés d'ordre pratique. Même après la dissolution des corporations, on ne saurait renoncer à la distinction des risques
d'accidents propres à chaque établissement industriel : la détermination des contributions, d'après le degré de risques, constitue
en effet une des dispositions les plus remarquables de la législation allemande, et une mesure qui en entraînerait la disparition
serait considérée comme rétrograde. D'autre part, si les établissements chargés simultanément de l'assurance-accidents et de
l'assurance-invalidité et vieillesse introduisaient une classification
de risques pour l'une de ces branches d'assurance, l'application
de la même mesure serait presque inévitable pour l'autre. Car
il est certain que le risque d'invalidité est, d'une industrie à
</p><pb n="212"/><p>l'autre, aussi variable que le risque d'accidents, mais que, dans
une même industrie, le premier risque ne se confond pas nécessairement avec le second. L'exposé des motifs ajoutait que la
distinction des professions, au point de vue des risques, laissée
facultative par la loi du 22 juin 1889, devrait alors être rendue
obligatoire : cette mesure, qui paraîtrait s'imposer comme une
conséquence du système adopté, compliquerait singulièrement le
calcul des contributions.</p><p>Un autre procédé de réunion de l'assurance-accidents et de
l'assurance-invalidité et vieillesse consisterait à en réaliser l'unification seulement sous le rapport administratif, le service de
cette organisation commune étant réalisé en partie par des corporations professionnelles, en partie par des établissements d'assurance régionaux : les corporations existantes, qui n'auraient
pas été dissoutes, devraient pourvoir au service de l'assuranceinvalidité et vieillesse pour les assurés occupés dans les entreprises affiliées auxdites corporations; les branches d'industrie,
pour lesquelles l'organisation corporative n'existerait pas ou
aurait été dissoute, seraient dotées d'établissements d'assurance
régionaux chargés du même service. L'exposé des motifs observait, à cet égard, qu'une telle solution ne réaliserait une simplification de l'ensemble de l'organisation existante que si le
nombre des corporations à dissoudre était considérable; car le
nombre actuel des institutions d'assurance régionales ne semblait
pas pouvoir être réduit sans entraîner de sérieuses difficultés d'administration. OR, plus le nombre des corporations à dissoudre
serait élevé, plus seraient fréquentes les difficultés énumérées
ci-dessus en matière de dissolution de corporation.</p><p>Dans cet ordre d'idées, l'organisation des corporations agricoles
et forestières, qui revêt un caractère régional, ne saurait êtré
maintenue, si l'on ne veut pas laisser subsister dans chaque province deux organismes parallèles; il conviendrait logiquement
de les dissoudre et de réunir les exploitations qui en font part e
aux entreprises industrielles provenant de corporations dissoutes
pour constituer des établissements d'assurance territoriaux. OR,
la disparition des corporations agricoles et forestières serait
vivement regrettée par l'agriculture allemande qui apprécie la
simplicité de leur fonctionnement. La réunion des exploitations
agricoles avec des entreprises industrielles entraînerait l'application de coefficients de risques et ne permettrait peut-être pas
de conserver comme salaire de base dans le calcul des pensions
</p><pb n="213"/><p>d'accidents* agricoles iin salaire fictif, alors que le calcul des
pensions d'accidents industriels s'effectue d'après le salaire réel
du blessé. L'adoption de l'impôt foncier comme base du calcul
des contributions dans l'assurànce-accidents des exploitations
agricoles ne semblerait pas non plus pouvoir subsister à côté du
système de détermination des contributions dans l'assuranceaccidents des exploitations industrielles qui repose sur la
production d'états annuels de salaires. De tels inconvénients
suffiraient à faire repousser par les agriculteurs allemands
l'application d'une mesure qui leur imposerait de nouvelles
dépenses administratives et ne tiendrait aucun compte d'institutions adaptées aux conditions et aux besoins de l'agriculture et
consacrées par l'expérience de leur fonctionnement. L'exposé
des motifs ajoutait que ces inconvénients seraient aggravés par
l'obligation, qui s'imposerait à l'agriculture, de supporter, pour
sa part, les charges léguées par les corporations industrielles
dissoutes et les risques généralement plus élevés des entreprises industrielles.</p><p>Les corporations industrielles, dont le dernier système qui
vient d'être défini comporterait le maintien, ne devraient pas
non plus désirer être chargées du service de l'assurance-invalidité et vieillesse pourles personnes qu'elles assuraent actuellement
contre les accidents. Bien que la réunion des deux branches
d'assurance, réduite au point de vue administratif, présente des
inconvénients moindres que la fusion générale discutée plus
haut, on ne saurait méconnaitre que certains de ces inconvénients subsisteraient encore: pour n'en citer qu'un exemple,
l'intervention nécessaire des fonctionnaires et des assurés dans la
gestion de l'assuranec-invalidité s'étendrait à l'administration
de l'assurance-accidents pour les affaires communes aux deux
assurances , affaires dont le nombre serait d'autant plus considérable que la pénétration des deux assurances serait plus
intime.</p><p>A ces considérations, l'exposé des motifs ajoutait la suivante:</p><p>L'expérience a montré que l'inégalité des charges entre les établissements d'assurance-invalidité et vieillesse dépend de l'âge
des assurés, le risque d'invalidité étant, pour les personnes
jeunes, moindre que pour les personnes âgées. Plus la répartition des âges est inégale dans un établissement d'assurance
— plus elle s'éloigne de la répartition moyenne des âges. —- et
plus est inégal le nombre des pensions que l'établissement a à
</p><pb n="214"/><p>servir. Si donc l'assurance-invalidité et vieillesse était réalisée
pour l'industrie par des établissements distincts de ceux qui la
réaliseraient pour l'agriculture, l'inégalité des charges entre les
divers organes d'assurance serait encore plus grande qu'aujourd'hui, puisque le passage de l'établissement d'assurance corporatif à l'établissement d'assurance régional fonctionnant au
même point pourrait s'effectuer, sans qu'il y ait changement
dans le lieu de travail et serait dès lors singulièrement facilité.</p><p>On verrait ainsi les corporations industrielles qui auraient subsisté encaisser les contributions avantageuses payées par des
assurés encore jeunes et éloignés de l'époque de l'invalidité,
tandis que les établissements chargés de l'assurance de l'ensemble de la population ne recevraient que les contributions de
personnes dont l'époque probable d'invalidité est plus rapprochée.</p><p>Au reste, si l'on doit reconnaître qu'il est désirable pour les
entrepreneurs que le paiement des contributions, quelle qu'en
soit la base, puisse être effectué au même organe et à la même
époque, il convient d'observer que c'est pour l'assurance-accidents et l'assurance-invalidité et vieillesse que cette simultanéité
offre le moins d'intérêt, les contributions de l'assurance-accidents
n'étaient payables qu'une fois par an; d'ailleurs, la loi actuelle
permet et le projet favorise le paiement simultané des contributions d'assurance-maladie et d'assurance-invalidité et vieillesse,
et la législation d'Etat peut y coopérer par la création de lieux de
paiement communs. D'autre part, les assurés ne sont pas intéressés à voir des établissements d'assurance-invalidité et vieillesse qui existent actuellement, remplacés par les organes nécessairement plus éloignés des corporations; car leur participation
à l'administration de l'assurance croîtrait avec la distance en
difficulté et en frais.</p><p>L'unification, même réduite au point de vue administratif, ne
semble donc pas devoir conduire à des résultats satisfaisants. En
tous cas, un changement dans le principe de l'organisation
actuelle expose à sacrifier à des améliorations problématiques
les avantages certains des institutions existantes. La réalisation,
par des réformes de cette nature, d'une réduction des frais d'administration est tout au moins douteuse.</p><p>Les considérations qui précèdent conduisaient l'auteur de l'exposé des motifs à exprimer l'avis qu'il appartiendra à l'avenir de
décider si une simplification de l'assurance ouvrière peut être
</p><pb n="215"/><p>réalisée par la réunion de ses différentes branches. ACTUELLEMENT,
aucune des solutions proposées ne permet d'espérer une amélioration sérieuse de la situation présente; bien au contraire, la
reforme de l'organisation existante offrirait moins d'avantages
que d'inconvénients. C'est aux caisses de maladie, aux corporations et aux établissements d'assurance-invalidité et vieillesse
qu'il appartiendra de perfectionner dans ses détails le fonctionnement de l'assurance dont ils sont chargés. En attendant la
réalisation d'espérances peut être prématurées, il convient de
rechercher l'exécution de réformes pratiques; telles sont les
mesures proposées ci-dessus pour le rapprochement de l'assurance-maladie et de l'assurance-invalidité; telle est, au point de
vue de la combinaison de l'assurance-accidents et de l'assurance-invalidité et vieillesse, la disposition du projet de loi qui
confère à l'autorité centrale de chaque Etat le droit de décider
que les tribunaux arbitraux, institués pour le fonctionnement de
l'assurance-invalidité et vieillesse, seront compétents en matière
d'assurance-accidents pour les entreprises agricoles et forestières
et pour les travaux de construction qu'un ÉTAT, une association
communale ou publique exécute pour son propre compte (art. 2
du texte introductif du projet).</p><p>3° Système des timbres. — Le mode de perception des contributions, basé sur l'emploi de timbres et de cartes-quittance, a
été très attaqué en Allemagne. On lui a reproché tout d'abord
d'imposer une charge au patron. L'exposé des motifs déclarait
que le système des timbres ne faisant pas partie du principe de
la loi, aucune considération de fond ne s'opposait à sa suppression; mais qu'il convenait de ne le faire qu'à condition de le
remplacer par un procédé certainement meilleur et plus simple,
et cela d'autant plus que la perturbation apportée dans le système aurait eu sa répercussion sur la presque totalité dela population de l'Empire. Mais l'exposé des motifs ajoutait qu'il en était
sur ce point, comme sur la question précédente, et qu'en
l'absence de solution satisfaisante proposée, c'était à l'amélioration du système actuel que devaient tendre les efforts du législateur.</p><p>L'exposé des motifs discutait successivement les solutions proposées.</p><p>L'une consistait à remplacer les contributions des patrons et
des ouvriers par un impôt général. — A l'appui de cette solution,
on faisait valoir que l'assurance-invalidité et vieillesse, comme
</p><pb n="216"/><p>—. 216 —l'assurance-maladie et l'assurance-accidents, était de droit public
et non de droit privé et que la communauté était intéressée à son
bon fonctionnement. Sans contester la rigueur de ces principes,
l'exposé des motifs se refusait à en déduire la nécessité d'imposer
à la collectivité les charges de l'assurance ; d'autres branches de
l'administration publique ont en effet, pour la collectivité, un
intérêt considérable, sans que cette dernière soit appelée à en
couvrir les dépenses; telle est l'administration de la justice qui
n'est point gratuite pour les plaideurs.</p><p>Un autre argument, invoqué en faveur de la même solution,
consistait à représenter l'assurance-invalidité et vieillesse comme
une garantie de l'état de choses existant, donnée par le législateur
aux classes qui possèdent, lesquelles doivent, par suite, y contribuer en proportion de leurs moyens. — Après avoir signalé que
le même argument pourrait être appliqué à l'assurance-maladie
et à l'assurance-accidents, l'exposé des motifs montrait que cette
théorie était en désaccord avec le principe de l'assurance allemande défini par le message impérial du 17 novembre 1881. Ce
principe n'était pas la garantie des classes qui possèdent, mais
la nécessité d'améliorer le sort de l'ouvrier insuffisamment
protégé par le contrat de travail de droit privé. Les rapports
entre patrons et ouvriers devaient être, dans l'intérêt public,
réglés de manière à assurer, en cas d'incapacité résultant d'accident, de vieillesse ou de maladie, une assistance que le simple
contrat de travail ne garantissait point. L'ensemble de l'organisation sociale et économique y gagnait sans doute en stabilité, et
c'était là le principe de la contribution de l'Empire aux pensions
d'invalidité et de vieillesse. D'autre part, l'invalidité, prévue par
la loi du 22 juin 1889, résulte, en général, du travail, et les
pensions allouées viennent remplacer les forces réduites ou
anéanties par le travail. C'est donc au produit du travail que l'on
doit logiquement demander les ressources correspondantes. De
là, en matière d'assurance-invalidité et vieillesse, comme en
matière d'assurance-maladie l'appel au concours des patrons et
des ouvriers qui participent les uns et les autres au produit du
travail; et c'est essentiellement à des considérations d'ordre historique tirées de l'organisation ancienne de l'assistance des
blessés que doit être attribuée l'absence de participation des
ouvriers aux charges de l'assurance-accidents. A ce point de vue,
l'invalidité et la vieillesse différaient d'ailleurs de l'accident par
ce que la diminution progressive et la perte finale de la capacité
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="217"/><p>de travail constituent le sort naturel de tout ouvrier et que
l'ouvrier a, comme quiconque, l'obligation morale d'y parer
personnellement dans la mesure de ses forces, le patron ayant,
d'autre part, le devoir de lui fournir les moyens de s'acquitter de
cette obligation. Sans doute, la loi de 1889, en autorisant (art.</p><p>109, § 3) le patron à retenir sur le salaire la moitié de la contribution totale par lui payée, avait pu donner lieu à une équivoque et faire croire notamment aux ouvriers de la campagne
que le patron était débiteur de l'ensemble de la contribution.</p><p>Mais cette équivoque disparaissait dans le projet qui (art. 109 b)
spécifiait que les assurés devraient laisser effectuer sur leur
salaire un prélèvement correspondant au versement que le patron
aurait effectué pour eux.</p><p>La subvention de l'Empire se justifiait non seulement par l'intérêt social de l'institution, mais aussi par la réduction que
celle-ci devait apporter aux charges d'une autre institution
publique : l'assistance publique. De plus, cette subvention devait
compenser, pour les établissements d'assurance, les charges
exceptionnelles que leur imposait la loi en les obligeant à assurer, sans majoration de contribution, des personnes âgées et
proches de l'invalidité. Ce n'était pas aux jeunes assurés, dont
les risques étaient moindres, que pouvaient être imposées ces
charges; et la collectivité y a pourvu. Celle-ci paraissait donc s'être
acquittée de son devoir, et une majoration de concours financier
ne semblait pas pouvoir lui être demandée.</p><p>SI, d'ailleurs, on imposait à l'Empire ou aux Etats l'intégralité des charges de l'assurance-invalidité et vieillesse, il ne resterait plus de place pour les institutions indépendantes dans le
fonctionnement de cette assurance. L'intervention, justement
appréciée par le législateur, des patrons et des ouvriers dans la
gestion, disparaîtrait. Les pensions perdraient le caractère d'un
droit acquis par des sacrifices personnels et se rapprocheraient
des secours de l'assistance publique sans être justifiées comme
ceux-ci par l'absence de ressources. Le bénéficiaire d'une pension
serait un pensionné de l'Etat; et, ainsi, serait reconnue pour
l'État cette obligation, inconciliable avec l'organisation politique
actuelle, d'entretenir une classe déterminée de citoyens pendant
la période de leur vie durant laquelle ils ne peuvent plus pourvoir
eux-mêmes à leur subsistance. Les pensions perdraient leur
caractère individuel, résultant de leur adaptation aux conditions
d'existence de l'intéressé, pour revêtir un caractère uniforme
XXV11I. 15
</p><pb n="218"/><p><!-- break in hathi -->
qui amoindrirait la situation de l'assuré. ENFIN, il n'y aurait plus
aucun motif de limiter l'assurance aux ouvriers salariés : le bénéfice devrait en être étendu à tous les citoyens de l'Empire; or la
nécessité de cette extension ne semble pas encore démontrée,
et, en tous cas, elle donnerait aux charges de l'assurance une
importance qui doit motiver des réserves et qui justifierait les
plaintes que soulève acluellement, au point de vue financier, le
fonctionnement de l'institution.</p><p>Indépendamment de cesconsidérations de principe, l'exposé des
motifs signalait qu'aucun moyen pratique n'a été encore indiqué
pour l'établissement d'un impôt de ce genre. On ne saurait, en
effet, procéder par voie d'addition proportionnelle aux impôts
d'Etat basés sur l'importance du revenu; car la législation fiscale
est très variable d'un Etat à l'autre, et même les ETATS, qui ont
institué l'impôt général sur le revenu, procèdent à son recouvrement par des voies très différentes : une addition d'un tant p. 100
aux impôts actuels atteindrait donc très inégalement les contribuables des différents États.</p><p>On avait aussi proposé, pour remplacer les timbres, de faire
payer les contributions par le patron en p. 1U0 du salaire; on
aurait pris, pour base, dans les entreprises affiliées à des corporations, les états dressés pour le fonctionnement de l'assuranceaccidents, et l'on aurait taxé les autres exploitations, d'après leurs
besoins moyens en bras et d'après la valeur moyenne des salaires.</p><p>MAIS, dans ce système, le patron devait encore verser la contribution et en prélever une part sur le salaire de l'ouvrier lors de
la paye; toutefois, celui-ci ne recevait plus un état général des
sommes versées par lui, et il lui appartenait de se procurer les
preuves à fournir pour faire valoir ses droits à la pension.</p><p>Cette solution présente de graves inconvénients. Tout d'abord
les exploitations à taxer comprendraient non seulement toute
l'agriculture et les forêts et la plus grande partie des artisans et
des petits industriels jusqu'à ceux qui n'occupent des ouvriers
qu'à titre passager, mais encore toute l'industrie domestique qui
n'emploie que des serviteurs. Il en résulterait un travail extrêmement considérable et coûteux. La loi allemande sur l'assurance des accidents agricoles du 5 mai 1886, a prévu, dans son
article 33 (§ 2), un mode analogue de répartition des charges de
la corporation basé sur la valeur du travail à fournir dans chaque
exploitation pour en assurer la marche; dans ce système, le
salaire de base n'est qu'un salaire fictif et non un salaire moyen.
</p><pb n="219"/><p>La plupart des corporations agricoles (1) n'ont pas employé ce
procédé, préférant la méthode plus simple de l'impôt foncier,
dont l'article 33 (§ 1). de la loi leur permettait de faire usage.</p><p>Quelles que fussent les raisons qui avaient déterminé les autres
corporations à appliquer le système de la valeur du travail, l'exposé des motifs exprimait l'avis que, même pour ces dernières,
une taxation, entraînant l'évaluation d'un nouvel élément d'appréciation, savoir le salaire moyen, conduisait à des difficultés
plus grandes encore. Ces difficultés deviendraient presque des
impossibilités dans la petite industrie : il suffit, pour s'en
rendre compte, de songer aux difficultés qu'a rencontrées dans
le cas des petits entrepreneurs, la production des états annuels
de salaires prescrits par la loi du 6 juillet 1884; la formalité
analogue imposée par l'article 22 (§ 1) (2) de la loi du 11 juillet
1887 sur les travaux de construction, a donné lieu aux mêmes
constatations. La répétition annuelle de la taxation de tous les
établissements et ménages avec ouvriers ou domestiques entraînerait une importante dépense de temps et imposerait un travail
considérable tant aux chefs d'entreprise qu'aux organes d'assurance. Lu variation du nombre des ouvriers dans le cours de
l'année conduirait à tolérer la production de taxations supplémentaires. La crainte do nombreuses erreurs, par suite d'inexactitude ou d'omission dans les taxations, entrainerait l'obligation
de procéder à de fréquentes revisions et de surveiller les ouvriers
de passage, et conduirait à l'institution d'une procédure pour les
recours contre les décisions intervenues.</p><p>Les difficultés et les frais de cette taxation et de sa revision,
ainsi que ceux du recouvrement des contributions, seraient fort élevés; et, dans les conditions les plus favorables, cette organisation
pourrait garantir aux établissements d'assurance la perception
des contributions équivalentes à leurs obligations. Elle ne résoudrait d ailleurs la question du paiement des contributions qu'entre
patrons et établissements d'assurance. Resterait à résoudre la
même question entre patrons et assurés. Ce problème serait loin
d'être aisé.</p><p>En effet, les patrons devraient, en prélevant sur le salaire
une somme proportionnelle au montant de celui-ci, recouver la</p><p>(1) Voir Livre II, p. 511, de notre ouvrage sur les Lois d'assurance ouvrière à l'étranger.</p><p>(2) Ibid., p. 360.
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="220"/><p><!-- break in hathi -->
moitié de la contribution totale par eux versée. Si donc l'établissement d'assurance devait, comme on le proposa dans un
but de simplification, servir une allocation fixe avec majoration
purement facultative, la retenue proportionnelle au salaire constituerait une mesure rigoureuse pour le personnel à salaire élevé,
puisqu'il paierait une contribution supérieure à celle du personnel moins rétribué sans en recevoir l'équivalent sous forme
de pension. De plus, le calcul de la contribution serait particulièrement malaisé et deviendrait une source de conflits entre patrons et ouvriers dans le cas des tantièmes ou des rémunérations
en nature et clans celui des exploitations qui, en l'absence d'assurance contre la maladie, ne sont pas familiarisées avec ce genre
d'évaluation. D'autre part, l'application de ce système rendrait
parfois l'assurance plus onéreuse pour les patrons; car l'ouvrier
ne pourrait, comme il le fait maintenant, à, l'inspection de la
carte-quittance, s'assurer par l'existence des timbres que les
sommes prélevées sur son salaire ont été réellement affectées à
l'assurance; dès lors, les patrons, pour échapper au soupçon
d'avoir voulu s'enrichir aux dépens des ouvriers, préféreraient
souvent prendre à leur charge l'intégralité de la contribution.</p><p>Ces objections subsisteraient en principe, si les contributions,
au lieu d'être perçues d'après le salaire individuel, étaient per-
çues par classes de salaires, ainsi que le comporte le régime en
vigueur.</p><p>D'un autre côté, pour justifier à l'égard de l'établissement d'assurance de l'existence de ses droits, l'ouvrier devrait, en l'absence
de timbres, se procurer un certificat de travail qui lui permît
d'établir le versement de contributions ou l'accomplissement d'un
travail assuré, et, comme il ignore l'époque à laquelle il deviendra invalide, il devrait en être constamment pourvu, s'il ne veut
pas être exposé aux inconvénients résultant de l'absence de titre
lors de l'invalidité. C'est en général au patron qu'il devra s'adresser pour obtenir un certificat de celte nature. L'exposé des
motifs redoutait à cet égard, le trafic des certificats et leur falsification. L'exactitude du contenu d'un certificat est d'autant plus
difficile à apprécier qu'il remonte à une époque plus ancienne;
une légalisation de la signature du patron ne suffirait point : il
serait nécessaire, en outre, que l'exactitude de la teneur du certificat fût attestée par l'autorité publique. Il en résulterait, pour les
autorités publiques, un travail considérable que la mauvaise foi
des intéressés pourrait rendre illusoire, et, pour les patrons,
</p><pb n="221"/><p>l'obligation de fournir des certificats, tâche laborieuse que n'allégeraient point les états annuels de salaires prescrits par la loi
du 6 juillet 1884, ces états ne comportant pas la liste nominative
des assurés. Ces difficultés s'aggraveraient encore dans le cas des
ouvriers à occupation passagère. Ce n'est point d'ailleurs seulement l'établissement, c'est aussi la conservation des certificats
qui serait une source d'embarras. L'imposer à l'ouvrier semble
impossible; en charger les organes d'assurance ou les autorités
ne constituerait pas une amélioration du régime des cartesquittance. L'emploi de ces certificats ne ferait que reproduire
les inconvénients qui ont été constatés durant la période transitoire, lors de l'entrée en vigueur de la loi du 22 juin 1889, par
suite du recours à des moyens de cette nature pour les quelques
années antérieures à l'application du nouveau régime, en raison
de l'insuffisance d'authenticité des certificats produits et de l'attribution de pensions peu méritées.</p><p>C'est, en effet, la qualité essentielle du timbre d'être non seulement, pour le patron, une quittance vis-à-vis de l'établissement d'assurance et une libération vis-à-vis de l'ouvrier, mais
encore pour l'ouvrier une justification de la durée de son travail
et du montant correspondant de son salaire. Toute législation,
qui exige une justification de la durée du travail et du taux du
salaire, ne saurait employer un moyen plus simple et plus efficace que le timbre.</p><p>On a proposé, il est vrai, de supprimer la nécessité d'une telle
justification en substituant aux pensions calculées eu égard à la
valeur des contributions, des pensions fixes soit d'un taux uniforme, soit comportant quelques variations par classes de
salaires : l'assuré n'aurait qu'à prouver qu'il s'est livré quelque
temps avant le début de son invalidité à une occupation assujettie à l'obligation de l'assurance; et, s'il prouvait, sous une
forme dont le choix lui serait laissé, que son occupation avait été
plus longue, il obtiendrait une majoration de pension.</p><p>L'exposé des motifs rappelait que la pension uniforme avait été
rejetée lors de l'élaboration de la loi du 22 juin 1889. Y revenir
serait une mesure rétrograde, alors surtout que l'on doit chercher
à tenir compte de la situation individuelle de chaque ouvrier et à
graduer la pension, d'une part, d'après le taux du salaire, d'autre
part, d'après la durée de contribution qui est toute à l'avantage
de l'ouvrier zélé. Le système en question admettrait sans doute
une différence entre les pensions, mais, pour être efficace, il fau-<!-- break in hathi --></p><pb n="222"/><p><!-- break in hathi -->
drait que la majoration facultative do la pension fût l'objet d'une
fréquente application; cette faculté deviendrait même en fait une
obligation, car la modicité du taux de la pension fixe conduirait
nécessairement l'assuré à en chercher la majoration et, pour
cela, à se procurer les justifications de durée de travail et de
montant de salaire. L'ensemble de ce régime conduirait donc
l'assuré soit à se contenter de la pension fixe tout à fait disproportionnée avec l'importance de ses contributions, soit à se procurer avec les difficultés énumérées plus haut les justifications
exigées pour l'obtention d'une pension convenable. La gradation
des pensions doit donc être non facultative, mais obligatoire, si
l'on veut que l'ouvrier invalide ou âgé trouve dans la pension
l'assistance dont le législateur tient à le gratifier.</p><p>L'intervention de témoins, la présentation de certificats des
caisses de maladie, ainsi que des attestations des autorités publiques ne fourniraient pas une solution plus satisfaisante que
les certificats émanants des patrons et ne remplaceraient pas
avec avantage le système des timbres.</p><p>Les critiques que soulève le système précité s'appliquent également à celui qui consisterait, en conservant une pension fixe,
à en admettre la majoration non plus en raison de la durée du
travail, mais par le fait d'une assurance volontaire contractée par
les assurés avec le concours du patron. Il serait effectivement à
craindre que les ouvriers ne fissent qu'un usage limité d'une
faculté qui leur imposerait une charge; les patrons ne seraient
pas non plus disposés à encourager de la part de l'ouvrier une
initiative qui entraînerait pour eux l'obligation d'un concours
financier. On ne saurait même affirmer que la généralisation de
cette assurance facultative serait obtenue par une disposition qui
garantirait, en cas de décès prématuré do l'assuré, la restitution
à ses ayants droit de l'intégralité des contributions par lui versées.</p><p>Toutes ces raisons conduisaient le Gouvernement impérial à
maintenir le système des timbres sans méconnaître la nécessité
d'en réformer les dispositions qui avaient soulevé de légitimes
critiques.</p><p>L'exposé des motifs faisait d'abord justice des reproches mal
fondés adressés à ce système.</p><p>On l'a tout d'abord accusé de laisser le droit de l'ouvrier à la
merci de l'arbitraire du patron, le premier perdant ses titres à
pension si le second ne versait point de contribution.— Cette<!-- break in hathi --></p><pb n="223"/><p>affirmation est contredite par la jurisprudence de l'Office impérial
d'après laquelle les timbres, qui sont dus pour la durée d'un
engagement et dont la prestation a été omise à tort, peuvent
être fournis à toute époque, même par l'assuré: si l'assuré verse
lui-même la contribution, un recours contre le patron négligent
lui est ouvert jusqu'à concurrence de la moitié de la valeur des
timbres. Le projet de loi (art. 111) réglait, avec plus de détail, le
recouvrement de la moitié de contribution incombant au patron,
et (art. 111 b) il autorisait formellement la prestation tardive
des timbres en fixant, à cette prestation, un délai maximum de
quatre ans.</p><p>De plus, la disposition, qui oblige à la prestation des timbres
lors de chaque paye, a donné lieu à des critiques en raison de la
charge qu'elle impose au patron; aussi, le projet de loi prévoyait-il (art. 109 a) que l'institution d'assurance pourrait autoriser les patrons, en définissant la mesure de l'exercice de ce
droit, à apposer les timbres à des époques différentes des jours
de paye, à condition toutefois que l'époque choisie ne fut pas
postérieure à la dernière semaine de l'année, ou, si l'engagement
était terminé plus tôt, à la fin de ce dernier.</p><p>Un autre reproche vise la prestation illégale d'un nombre considérable de timbres peu de temps avant l'ouverture du droit à
pension. L'exposé des motifs observe que ce reproche n'était pas
inhérent au système des timbres, mais provenait de l'obligation
du paiement d'une contribution et résultait de l'insuffisance du
contrôle dont l'exécution de cette obligation était l'objet. La loi
de 1889 (art. 112) prévoit que, dans certains cas, les contributions
pourront être prélevées par les caisses de maladie, par les autorités communales ou d'autres organes désignés par l'autorité
centrale compétente; le prélèvement est alors effectué, sur les
patrons, par ces organes qui doivent appliquer les timbres
correspondants sur les cartes des assurés, et les ptarons ont le
droit de retenir aux assurés lors de la paye leur part de contribution. En fait, dans les parties de l'Empire où des mesures
de ce genre ont été prises, les plaintes contre le système des
timbres ont été moins vives. Les dispositions du projet de loi
tendaient à généraliser le recours aux autorités pour la perception des contributions en vue de remédier à la négligence
éventuelle des patrons et des ouvriers.</p><p>Les considérations, développées au sujet de ce reproche, s'appliquent également à celui qui consiste à signaler que l'achat et
</p><pb n="224"/><p>l'apposition des timbres incombent au patron et que, d'autre part,
il n'est investi que du droit de retenir aux ouvriers, lors de la
paye, la moitié de la valeur de ces timbres, ce qui l'expose à
des discussions et à des difficultés de remboursement. Le projet
de loi (art. 109 b) consacre ce régime, parce que le reproche
dont il est l'objet s'applique à tout système qui ne comporte
pas soit le prélèvement direct sur l'ouvrier, soit l'absence de
contribution de celui-ci. OR, il parait impossible de rendre obligatoire la première solution : la loi de 1889 (art. 113, n° 2) la
prévoit à titre facultatif dans un cas particulier, et le projet de
loi (art. 113, n° 2) en autorise la généralisation à toutes les circonstances où elle est jugée praticable. Quant à la seconde solution, consistant à affranchir l'ouvrier de toute contribution, elle
entraînerait pour le patron des charges excessives.</p><p>D'autres critiques visent les charges qui résultent pour le
patron de la fourniture des cartes-quittance et de l'apposition
des timbres, celles qui incombent aux autorités par suite du
fréquent échange de cartes, les frais de conservation des cartesquittance, et le commerce des timbres. Sur ces divers points,
l'exposé des motifs reconnaissait le bien fondé d'une critique et
la possibilité d'une réforme. Il ne contestait pas que l'obligation, pour les patrons, de veiller à ce que les assurés fussent
pourvus d'une carte constituait une charge de la loi; il estimait
toutefois qu'elle serait allégée par l'article 100 du projet de loi
qui obligeait l'assuré, sous peine d'amende, de se procurer une
carte et de la présenter en temps utile. L'article 99 du même
projet, qui prévoyait l'introduction de timbres applicables à
des périodes plus longues, simplifierait, pour les patrons, le
payement des contributions et, pour les autorités, la délivrance
et l'échange des cartes que la réduction du nombre des timbres
qui y seraient apposés permettrait d'utiliser plus longtemps. La
conservation des cartes serait facilitée par la faculté que donnait
l'article 107 du projet de reporter, sur des cartes récapitulatives
le contenu des cartes d'un même assuré. Le commerce illicite de
timbres ayant déjà servi, avait été rendu plus malaisé par
les perfectionnements matériels apportés à l'application du système; l'article 154 du projet donnait plus d'efficacité aux pénalités actuelles en frappant d'une manière générale l'emploi, la
vente et la mise en vente de timbres ayant déjà servi. ENFIN, ce
n'était pas au système des timbres que le caractère onéreux
reproché à la procédure générale de l'institution pouvait être
</p><pb n="225"/><p>attribué. Les frais d'administration semblaient devoir être plus
élevés dans le système qui comporterait l'évaluation de la valeur
du travail et confierait obligatoirement aux autorités locales le
recouvrement des contributions. Le projet avait du moins (art. 112 a
et 112 b) prévu la réduction du domaine d'application du système
des timbres en autorisant, dans certains cas, son remplacement
par des inscriptions officielles sur la carte de l'assuré.</p><p>L'exposé des motifs exprimait en terminant l'espoir que l'ensemble de ces réformes mettrait un terme aux critiques dont
le système des timbres avait été l'objet.</p><p>4° Répartition de la charge des pensions. — La situation financière des institutions d'assurance, résultant de l'applicationde la loi
du 22 juin 1889, est très différente d'un établissement à l'autre.</p><p>La situation actuelle, telle qu'elle ressort de la comparaison des
dépenses et des recettes d'une année, semble satisfaisante, le
chiffre des secondes étant, pour toutes les institutions, supérieur à celui des premières; mais le système financier étant basé
sur la constitution des capitaux représentatifs des pensions, il est
nécessaire, pour apprécier la situation réelle de chaque institution!, de comparer l'actif au passif et de rechercher si la fortune
de chacune d'elles est suffisante pour faire face aux charges
résultant des pensions. Les résultats, fournis par l'expérience
des années écoulées, ont permis d'établir une nouvelle table de
mortalité tant pour les pensionnés d'invalidité que pour les pensionnés de vieillesse et, d'après le nombre des assurés appelés
chaque année au bénéfice de la pension, de dresser une nouvelle
table d'invalidité.</p><p>Les bilans, dressés sur ces bases, ont montré que, si la
situation financière de la plupart des institutions d'assurance
est favorable, celle d'une partie d'entre elles est inférieure à
la moyenne normale, et celle de quelques-unes se solde par un
déficit qui ne peut que s'accroître; ce dernier cas se présente
pour l'institution d'assurance de la Prusse orientale, tandis que
l'institution de Berlin a déjà amassé une fortune telle que,
d'après les évaluations de ses administrateurs, les intérêts de
cette fortune suffiraient à garantir le service des pensions.</p><p>Ce résultat n'est évidemment pas celui que le législateur a
cherché; il importe d'y remédier.</p><p>Les causes dont il dérive peuvent être en partie le degré de
soin et d'exactitude apporté par telles ou telles institutions au
recouvrement des contributions et la rigueur dont elles entourent
</p><pb n="226"/><p>l'octroi des pensions; mais l'influence de ces causes doit se compenser peu à peu avec le temps, et l'intérêt bien entendu des
établissements d'assurance les conduit nécessairement à exercer
sur la constitution de leurs receltes une surveillance attentive.</p><p>Une influence bien autrement considérable est exercée par
les éléments qui échappent à l'action des administrateurs des
établissements d'assurance, parce qu'ils procèdent de circonstances locales. Tel est d'abord le mode, selon lequel les diverses
classes de salaires se trouvent représentées dans le ressort de
chacune des institutions d'assurance; la valeur totale des contributions de chacune d'elles en dépend. Un établissement d'assurance où dominent les classes de salaires élevées recueille
plus rapidement qu'un établissement à classes de salaire inférieures, des sommes élevées, et la valeur constante de 60 marcs
do la pension d'invalidité pèse sur le premier d'un poids relativement moins lourd que sur le second; de plus, les contributions des classes de salaire inférieures ont été affectées des
coefficients de sécurité moindres que celles des classes élevées.</p><p>Mais l'élément prépondérant est le nombre plus ou moins grand
des assurés qui, en raison de leur âge ou de l'état de leur santé,
doivent bientôt devenir des pensionnés. OR, la répartition des
assurés par âge est loin d'être la même dans toutes les institutions d'assurance; et cette diversité de répartition influe non
seulement sur le nombre des pensions de vieillesse, mais encore
sur celui des pensions d'invalidité: car le risque d'invalidité,
très faible dans la jeunesse, ne croît qu'avec l'âge. C'est ainsi
que, d'après les résultats de l'expérience, alors que, sur 1.000
assurés d'âge compris entre 20 et 40 ans, il ne se produit, en
moyenne, qu'un cas d'invalidité par an, le nombre de cas correspondant atteint 4 entre 40 et 50 ans, 14 entre 50 et 60, et 46
entre 60 et 70 ans. La charge, résultant d'un effectif de 1.000
assurés âgés de 20 à 40 ans, est donc toutes choses égales
d'ailleurs (même taux de pension et même valeur en capital), le
1/46 de la charge résultant d'un même nombre d'assurés âgés de
60 à 70 ans, alors que les contributions de ces personnes sont les
mêmes dans les deux cas. Les jeunes assurés couvrent donc par
leurs contributions une partie considérable des charges à laquelle les contributions des assurés plus âgés ne sufliraient pas
à faire face. C'est une conséquence nécessaire du principe introduit par des motifs d'ordre social que les contributions sont
indépendantes, et de l'âge et de l'état de santé de l'assuré et de
</p><pb n="227"/><p><!-- break in hathi -->
l'importance de la charge qui en résulte pour l'établissement
d'assurance. Les assurés jeunes ne trouvent pas. dans les allocations des établissements d'assurance, l'équivalent des contributions qu'ils leur ont versées. Si donc, à l'origine, la répartition
des âges dans un établissement d'assurance est moins favorable
que les prévisions qui ont servi de base au calcul des contributions pour l'ensemble des assurés, la situation financière de'cet
établissement tombera forcément au-dessous de la moyenne normale, puisqu'il aura à servir, avec les mêmes contributions, un
nombre de pensions supérieur à la moyenne prévue. De petites
différences sont inévitables de ce chef, et on devait s'y attendre
en y attachant d'autant moins d'importance qu'elles n'exercent
pas d'influence sur la situation générale; mais on ne pouvait prévoir des différences aussi considérables que celles qui ont été
révélées par l'expérience, alors que les ressorts des divers institutions d'assurance ne devaient être définis qu'après l'entrée
en vigueur partielle de- la loi. Un exemple de ces différences est
donné par les institutions d'assurance de la Prusse orientale
et de Berlin dans lesquelles le relevé des cartes n° 1 par âge de
titulaire a donné, par tête d'assuré, dans la première institution,
un nombre annuel de cas d'invalidité supérieur de 88 p. 100 au
chiffre correspondant de la seconde, le risque d'invalidité admis
étant celui qui avait été déterminé pour l'ensemble des assurés,
et abstraction faite de la majoration du nombre des pensionnés
par l'adjonction des pensions de vieillesse.</p><p>Il convient d'ajouter que les migrations d'assurés font perdre à
certaines institutions d'assurance des membres jeunes qui viennent améliorer la répartition des âges dans les institutions auxquelles ils s'affilient. Il est d'ailleurs impossible de compter sur
la réalisation d'une compensation par le fait de migrations qui
devraient satisfaire alors à la double loi de l'âge et de la valeur.</p><p>Los conséquences de cet état de choses présentent une gravité
que les chiffres suivants permettent d'apprécier. Les calculs basés
sur les résultats déjà recueillis montrent que, lorsque l'état
d'équilibre financier serait atteint, l'institution de la Prusse
ORIENTALE, exigerait pour une pension annuelle moyenne (sans
subvention de l'Empire) de 155™,64, une contribution hebdomadaire moyenne de 48pf,41, tandis que l'institution de Berlin
n'aurait besoin, pour une pension annuelle moyenne de 270m,94,
que d'une contribution hebdomadaire moyenne de 17|,F,08. On ne
saurait d'ailleurs fonder l'espoir d'une amélioration de la situa-<!-- break in hathi --></p><pb n="228"/><p>tion sur ce fait que la progression des pensions est, pour les
classes de salaire inférieures qui dominent dans les institutions
d'assurance peu fortunées, moins rapide que pour les classes de
salaire élevées des institutions d'assurance les plus favorisées.</p><p>L'exposé des motifs exprimait formellement l'opinion que le
maintien du régime actuel conduirait à brève échéance les institutions dont la situation financière était la moins brillante, à
élever leurs contributions, tandis que les institutions riches
seraient en mesure de les réduire à moins qu'une extension d'allocations ne leur fût possible.</p><p>Des considérations d'ordre social faisaient redouter au Gouvernement impérial de pareilles éventualités. L'inégalité du taux
des contributions et des allocations, qui varierait avec le ressort territorial de chaque institution d'assurance, ne serait point
conforme au caractère de F assurance-invalidité et vieillesse qui
doit être une institution d'EMPIRE, dont tous les habitants du
territoire allemand doivent également, sans distinction de résidence, apprécier les bienfaits. L'afflux des assurés dans les
grandes villes, favorisées par des contributions minimes ou des
allocations élevées, n'en serait que plus encouragé au détriment
de la bonne distribution du travail. La faculté, que l'article 98 de
la loi du 22 juin 1889 a donnée à toute institution d'assurance,
de fixer, avec l'approbation de l'autorité de surveillance, un taux
de contribution distinct du taux uniforme fixé pour l'ensemble
des institutions, n'a pas eu pour objet de créer des inégalités
regrettables entre les diverses parties de l'Empire.</p><p>L'exposé des motifs observait, d'autre part, que l'autonomie
administrative et financière de chaque établissement n'excluait
pas la solidarité de leurs intérêts. L'isolement des établissements
d'assurance est inspiré par une pensée de décentralisation, et la
modification de leurs ressorts respectifs a été prévue par le législateur de 1889 lui-même dans l'article 66 de la loi en vigueur. Il
appartient au législateur d'établir entre les divers organes chargés
de l'assurance un rapport de mutualité qui réalise un équilibre
efficace pour l'avenir et arrête, pour les uns, l'augmentation des
excédents de recettes, et pour les autres, l'aggravation des déficits. L'exposé des motifs déclarait que cette solidarité était le
remède à employer dans le cas actuel, à l'exclusion du recours à
la garantie de l'association communale ou de l'Etat prévue par
l'article 44 de la loi de 1889.</p><p>Le principe d'une répartition des charges entre les établisse-
</p><pb n="229"/><p>ments d'assurance est d'ailleurs inscrit dans les articles 89 et 160
de la loi de 1889 : le législateur avait eu alors en vue de décharger les institutions d'assurance auxquelles la prédominance de
l'élément agricole aurait amené, en raison de la nature du travail
un grand nombre d'assurés, voisins de l'âge de soixante-dix ans
ou de l'invalidité. L'exposé des motifs ajoutait du moins que
l'expérience avait révélé le peu d'efficacité du système de répartition défini par les articles précités et basé soit sur la durée
d un travail effectué avant l'entrée en vigueur de la loi, soit
sur la valeur des contributions, le nombre et le montant de ces
contributions devant, d'après les délibérations du REICHSTAG, seuls
intervenir, à l'exclusion de leur valeur technique au point de vue
de l'assurance. D'autres motifs, qui seront développés ci-après,
également condamnaient l'adoption de ce système.</p><p>Un procédé consistait à modifier la subvention de l'Empire.</p><p>Cette subvention a été justifiée par le désir de permettre l'assurance de personnes voisines de l'âge de la pension ou de l'invalidité, et cela sans faire varier les contributions d'après l'âge, lors
de l'affiliation à l'assurance, ni majorer les contributions pour
tous les âges. Le principe de la solution proposée consistait à
allouer aux établissements les moins fortunés une subvention
plus élevée. La difficulté de déterminer exactement la valeur de
cette subvention et celle de suivre les assurés, ne permettent pas
d'adopter cette solution.</p><p>Un autre procédé, basé sur la valeur technique, au point de vue
des assurances, des contributions versées par les pensionnés, —
procédé qui figurait dans le projet de loi du 22 novembre 1888
pour la répartition prévue dans le système des primes — semble
trop compliqué pour être admissible.</p><p>Le procédé de répartition actuel offre déjà des difficultés et
exige beaucoup de temps et de travail. Comme on le sait, ce procédé a pour bases le nombre et le montant des contributions : on
doit (loi de 1889, art. 89, 90, 92) [abstraction faite des dispositions de l'article 160] examiner d'abord, pour chaque pension, si
les cartes contiennent des timbres de divers établissements d'assurance : dans le cas de la négative, il n'y a lieu à répartition
qu'entre l'Empire et l'établissement d'assurance; sinon, la portion qui reste après déduction de la subvention d'Empire est
répartie entre les établissements d'assurance au prorata des
contributions par eux encaissées. Cette opération est reproduite
chaque année pour chaque pension : et, pour obtenir un ré-
</p><pb n="230"/><p>sultat, vérifiable dans ses chiffres finaux, qui corresponde aux
avis de paiement des établissements d'assurance, il faut vérifier
les paiements effectués par la poste et expliquer les divergences
éventuelles. Ces opérations annuelles exigent naturellement un
grand nombre d'employés que l'augmentation du nombre des
pensionnés obligerait encore à accroître.</p><p>Ce travail considérable et onéreux pourrait au contraire être
évité si l'on renonçait à vérifier les paiements effectués par la
poste et à subordonner la répartition des charges de l'assurance
aux contributions payées par les pensionnés.</p><p>OR, d'une part, l'inutilité de la vérilication des paiements effectués par la poste résulte de la comparaison des constatations
faites par l'Office impérial des Assurances. De ces constatations il
ressort en effet que, de 1891 à 1895, le total des sommes annoncées comme payées parla poste étaient de . . . 141.149.153m97
inférieur seulement de 126'"80
à celui des sommes fixées par l'Office Impérial
à titre de pensions soit 141.149.280m77</p><p>D'autre part, l'abandon du système de la répartition basée sur
les contributions des pensionnés, semblait justifié par les considérations suivantes:</p><p>Le système financier de la loi de 1889, qui exige des assurés
une contribution indépendante de l'âge et de l'état physique, repose
sur ce principe que la situation du personnel des assurés, au point
de vue de l'âge et des risques de maladie et de décès, ne se modifie pas essentiellement au cours de l'assurance, et correspond
aux chiffres moyens qui servent de base à la détermination de la
contribution. Les personnes présentes au début du fonctionnement de l'assurance doivent, pendant la durée de leur assurance,
couvrir par leurs contributions l'ensemble des charges de l'institution. Par voie de conséquence, les personnes qui viennent
à quitter le ressort d'un établissement d'assurance devraient, si
elles ne sont pas remplacées par d'autres personnes « équivalentes » au point de l'assurance, continuer à payer leurs contributions à cet établissement qui devrait en retour supporter les
charges qu'elles entraîneraient. En fait, les personnes qui partent
paient leurs cotisations à un nouvel établissement d'assurance et
ne contribuent plus aux charges de l'ancien. EL, comme les
départs portent principalement sur des personnes jeunes dont les
contributions doivent couvrir une partie des charges résultant
des personnes âgées et maladives, assurées aux mêmes conditions
</p><pb n="231"/><p>T
que les jeunes, l'ancien établissement perd ces parts de contributions qui lui étaient nécessaires pour acquitter ses obligations, tandis que le nouvel établissement reçoit des ressources
dont il n'avait nul besoin. Pour rétablir l'équilibre entre les
ressources et les charges dans l'ancien établissement, il faudrait,
ou bien que ce dernier frappât d'une majoration convenable de
contributions les assurés qui lui restent ou bien que le nouvel
établissement participât aux charges de l'ancien en proportion
de la migration de jeunes assurés. La répartition instituée par la
loi du 22 juin 1889, ne saurait donc être considérée comme
satisfaisante à cet égard, d'autant plus que, dans un système
qui comporte une contribution uniforme pour tous les assurés,
les ressources destinées à faire face à une pension dépendent,
non des versements effectués par le bénéficiaire de cette pension,
mais de la part qui lui revient dans l'ensemble des versements
effectués par tous les assurés. On obtiendrait une base plus équitable de répartition si l'on prenait, au lieu des contributions
versées par le pensionné, les contributions versées par l'ensemble des assurés non pensionnés. Or la fortune des établissements d'assurance se compose de l'ensemble des contributions
des assurés déduction faite des allocations servies par ces établissements : la valeur de cette fortune traduit pour chaque établissement l influence de la situation plus ou moins favorisée do
chacun d'eux. Une répartition effectuée d'après la valeur de cette
fortune tiendrait donc un compte équitable de la différence des
circonstances locales, spéciales à chaque établissement, et réaliserait entre ceux-ci la compensation désirable.</p><p>Le Gouvernement était ainsi conduit à proposer la valeur de la
fortune de chaque établissement d'assurance comme élément de
base de la répartition. L'exposé des motifs ajoutait que les seules
charges à répartir étaient celles qui résultent du service des pensions: les remboursements de contributions ne doivent en effet
constituer, lorsque la période d'équilibre financier sera atteinte,
que 16 p. 100 de l'ensemble des charges. La répartition ne devait,
du reste, porter que sur la partie dont la charge n'incombe pas à
l'Empire soit à titre de subvention, soit à titre de parts de
pension pour service militaire. Mais les charges à répartir devaient être, non plus comme par le passé, les sommes effectivement payées, mais les capitaux correspondants.</p><p>TOUTEFOIS, l'exposé des motifs faisait observer que, si la répartition proportionnelle à la fortune portait sur la totalité des
</p><pb n="232"/><p>charges, les établissements ne seraient plus intéressées à exercer
sur les demandes de pensions un contrôle sérieux et à suffisamment réaliser l'économie dans la gestion. Il en concluait la
nécessité de ne faire porter cette répartition que sur une fraction des charges, l'autre fraction devant être supportée par
l'établissement dont elles dérivent. Restait à déterminer la
fraction qui devait être l'objet de la répartition. Il était
évident que moins elle serait considérable, plus serait élevée la
charge individuelle propre à chaque établissement et que, par
suite, les inégalités constatées entre les ressources et les
charges ne feraient que s'accroître pour les établissements peu
fortunés, à moins qu'il n'y fût remédié par une majoration de
contributions.</p><p>Dans cet ordre d'idées, l'exposé des motifs observait que le
bilan des établissements d'assurance révélait pour l'ensemble un
excédent de l'actif sur le passif : il discutait donc la question de
savoir s'il conviendrait d'employer cet excédent à majorer les
allocations, ou à réduire les contributions pour le reste de la
première période d'application de la loi. Il répondait négativement
sur ces deux points. En effet, les pensions et les remboursements de contributions croissent avec la durée de l'assurance:
le capital correspondant aux indemnités des années successives
s'élève donc d'année en année. Une réduction de contributions,
calculée de manière à ce que celles-ci suffisent exactement pour
la première période, aurait d'abord pour conséquence d'en entraîner à partir de 1901 la majoration qui finirait par atteindre
le double de leur valeur actuelle, tandis qu'en conservant le
taux actuel, lequel ressort en moyenne à 21 pfennigs par semaine, il ne semble pas qu'on ait à effectuer une majoration de
contributions dans la prochaine période décennale. A ce motif
s'ajoutait la crainte de rendre plus précaire encore la situation
financière des établissements d'assurance où prédomine l'élément agricole. — Ces considérations, qui s'opposent à une
réduction de contributions, sont plus contraires encore à une
augmentation des allocations: on aurait, en effet, dans l'avenir
à assurer le service non seulement des allocations actuelles,
mais encore des allocations majorées, qu'il serait malaisé de
réduire ultérieurement. On serait amené à majorer les contributions dans des proportions bien supérieures à celles que fait
prévoir le service des allocations actuelles. L'exposé des motifs
en concluait que l'excédent constaté devait être de préfé-<!-- break in hathi --></p><pb n="233"/><p>rence conservé pour faire face aux insuffisances des périodes de
l'avenir.</p><p>Il n'y avait donc pas lieu d'en faire état pour la détermination de
la fraction de charge à laisser à chaque établissement. Le calcul,
effectué en admettant le maintien du taux actuel des contributions, conduisait à la fraction \. Chaque établissement d'assurance
conservait d'ailleurs sous le nouveau régime sa fortune actuelle
et le bénéfice des contributions de ses assurés; l'autonomie de
son administration n'avait pas à en souffrir. Le résultat espéré
était la disparition du délicit dans les établissements d'assurance où il existait, et la réalisation dans tous les établissements,
d'une augmentation de la fortune qui devait s'arrêter à l'état
d'équilibre financier sans présenter d'un établissement à l'autre
des différences aussi marquées qu'aujourd'hui.</p><p>Telles sont les considérations qui ont conduit le gouvernement
à proposer, dans les articles 65 et 90 de son projet, le mode de
répartition suivant.</p><p>Chaque année, le bureau compétent de l'Office impérial des
Assurances détermine pour chaque établissement d'assurance le
capital représentatif des pensions en cours, qui ont été fixées
pour lui, ainsi que la part de ces charges incombant à l'Empire
en vertu des articles 26 (§ 3) et 28 (§ 2) soit à titre de subvention, soit à titre de parts de pensions pour service militaire ; cette
part est déduite du capital précité, et le reliquat est imputé au
compte des établissements d'assurance de la manière suivante:
un quart de ce reliquat est attribué à l'établissement dont il
dérive; les trois autres quarts sont répartis entre tous les établissements au prorata de leur fortune évaluée au début de
l'exercice écoulé, addition faite des recettes de l'année et déduction faite des dépenses d'administration. La mention du fonds
de réserve, dont la constitution était prescrite par l'article 21 de
la loi du 22 juin 1889, disparaît, dans le projet, dont l'article 20</p><p>(dernier paragraphe) prévoit que les sommes, encaissées par le
passé à titre de fonds do réserve d'une institution d'assurance,
seront attribuées à la fortune de cette institution.</p><p>5° Modifications de détail. — Le projet de loi renfermait une
série de dispositions destinées à améliorer sur des points de détail le fonctionnement de l'assurance.</p><p>Les principales étaient les suivantes:
a) La loi de 1889 distingue le degré d'incapacité qui exclut de
l'assurance obligatoire et par suite dispense de contribution, et</p><fw place="bottom">XXVIII. 16</fw><pb n="234"/><p>celui qui donne droit à une pension d'invalide: le calcul compli
qué de l'article 9 (§ 3) de la loi disparaissait dans le projet qui ne
maintenait (art. 4 et 9) que la notion du salaire quotidien de la
localité ; les salaires de base définis dans l'article 23 de la loi n'ont
donc plus de raison d'être. De plus, la loi de 1889 (art. 9, § 2)
spécifie qu'une invalidité résultant d'accident, ne ressortit au
domaine de l'assurance invalidité et vieillesse qu'autant qu'elle
ne donne pas droit à une pension d'accident. Cette disposition
était supprimée dans le projet, afin de ne laisser subsister aucun
doute sur le droit de l'invalide à une pension, quelle que soit la
cause de son invalidité.
b) La loi a admis pour le calcul des contributions une
année de 47 semaines distincte de l'année civile. Cette disposition, résultat de l'historique des travaux préparatoires de la loi,
disparaissait dans le projet qui définissait (art. 16) en un nombre rond de semaines (220 pour l'invalidité, 1.200 pour la vieillesse), la durée de la période qui devait précéder l'ouverture
du droit à pension: cette durée était d'ailleurs moindre que
dans la loi de 1889 qui fixait 235 et 1.410 semaines respectivement.
c) Les dispositions, relatives au compte des périodes de maladie comme périodes de contributions, étaient rendues plus claires,
et les cas de convalescence consécutive à une maladie étaient
assimilés à la maladie (art. 17 du projet).
d) La loi de 1889 ne prévoit (art. 22) que quatre classes de
salaires, et la classe supérieure comprenait tous les salaires
supérieurs à 850 marcs par an. Le projet (art. 22) prévoyait cinq
classes, savoir les trois premières classes de la loi, une quatrième
de 850 à 1.150 marcs et une cinquième au-dessus de 1.150 marcs:
il permettait ainsi aux ouvriers et employés à salaire élevé
l'obtention d'une pension en rapport avec leur rémunération.
e) Les dispositions spéciales au calcul de la pension de vieillesse
disparaissaient : cette pension était, sous réserve d'une période
l'attente plus longue, calculée comme la pension d'invalidité
[art. 26 du projet).
f) Les réclamations tardives de pensions étaient déclarées non
recevables au bout d'un an (art. 29 du projet).
g) La procédure du remboursement des contributions à la
femme assurée qui se marie et aux veuves et orphelins d'assurés
était simplifiée; et les conditions de remboursement étaient
facilitées au profit des assurés (art. 30, 31 et 95 du projet).
</p><pb n="235"/><p>h) Le nombre des contributions annuelles nécessaires pour
rétablir le droit à pension après une interruption, était réduit et
fixé à 250 semaines (art. 32 du projet).
i) La réduction des charges de l'assistance publique, par le
transfert aux communes et aux associations de bienfaisance du
droit à pension appartenant au bénéficiaire d'un secours d'indigence, était réalisé à un plus haut degré que sous le régime de
la loi de 1889 (art. 35 du projet).
j) L'autorisation, accordée aux établissements d'assurance, de
créer des sections territoriales réalisait une décentralisation
(art. 51 du projet).
k) Une action plus étendue sur la gestion était attribuée aux
commissions des établissements d'assurance, notamment en ce
qui concerne certaines mesures importantes relatives à l'avoir des
établissements d'assurance (art. 55 du projet).</p><p>I) La situation du commissaire officiel était modifiée en vue
de rendre plus efficace la surveillance des établissements d'assurance; de même les autorités chargées de la surveillance de ces
établissements étaient investies du droit de faire appel au concours de ce commissaire dans l'exercice de leur mission (art. 63
du projet).
m) La procédure de détermination des pensions était accélérée
par la suppression de l'audition obligatoire des hommes de confiance et des caisses de maladie et par celle de l'avis obligatoire
de l'autorité administrative inférieure (art. 75 du projet).
n) Pour faciliter aux assurés l'application d'un régime dont ils
pouvaient ignorer certains détails, le projet cessait d'exiger que
l'appel ou le recours en revision, pour être recevables, fussent
formés au lieu voulu dans le délai prescrit (art, 77 et 80 du projet).
o) La fixation d'un délai approprié pour la notification des expéditions de la décision arbitrale aux parties, devait donner satisfaction aux vœux de la pratique (art. 78 du projet).
p) Le projet disposait que, dans le cas d'une pension fixée par
le tribunal arbitral, les termes courants seuls — et non plus
les sommes arriérées depuis l'origine du prétendu droit à pension — devaient être payés d'avance et par contre que les termes
payés d'avance ne devaient pas être normalement réclamés
(Art. 79 et 80 du projet.) Ces mesures tenaient compte tant des
intérêts des assurés que de ceux des établissements d'assurance.
q) L'obligation, imposée par la loi de 1889, de fournir pour
l'assurance facultative des timbres doubles dont la partie supplé-
</p><pb n="236"/><p>mentaire est versée à l'EMPIRE, disparaissait; l'assurance facultative n'était plus restreinte à la deuxième classe de salaires;
elle n'était limitée qu'au point de vue du temps, à la dernière
année écoulée pour l'apposition des timbres. Le droit à l'assurance facultative combiné avec une créance de remboursement
contre le patron pour une partie des contributions volontaires,
était également accordé aux personnes qui, tout en étant occupées moyennant une rétribution, ne sont pas à titre exceptionnel,
pour des motifs particuliers, assujetties à l'obligation de l'assurance (art la, 111a, 111 é, 8 du projet).
r) La prestation tardive dexontributions pour la durée d'une
occupation assujettie à l'assurance obligatoire était limitée à
une période de quatre ans à compter de l'échéance (art. 1116 du
projet).
s) Les personnes qui, par suite d'une erreur dans l'appréciation
de l'obligation de l'assurance ou du droit à l'assurance facultative, avaient versé des contributions, pouvaient en obtenir le
remboursement (art. 125 du projet).</p><p>I) La fortune des établissements d'assurances pouvait être
employée, dans une plus forte proportion que par le passé, à
l'amélioration des habitations ouvrières et à d'autres œuvres
philanthropiques. Le renvoi aux règles du nouveau Code civil
allemand était d'ailleurs mentionné dans le projet (art. 129 du
projet).
u) Pour assurer la compétence et l'économie dans la gestion
des établissements d'assurance, les pouvoirs de surveillance de
l'Office impérial et des Offices d'État étaient étendus; en même
temps l'approbation des décisions isolées des commissions et des
comités était réservée aux autorités centrales d'État : en particulier, l'intervention de l'autorité dans la surveillance de l'établissement du budget annuel était prévue (art. 131, 134 a, 55 a et 46,</p><p>§ 4 du projet).
v) La rigueur, jugée excessive, des pénalités prévues en cas
d'inscriptions et d'observations sur les cartes-quittance était atténuée (art. 151 du projet).
x) Les dispositions transitoires de la loi étaient simplifiées et
facilitées: il en était ainsi notamment, à l'avantage des assurés, de
l'obligation, pour les pensions de vieillesse, de fournir la preuve
d'une occupation assujettie à l'obligation de l'assurance pendant
une période qui précède immédiatement l'entrée eu vigueur de la
loi (art. 156, 157 et 158 du projet).
</p><pb n="237"/><p>y) La mention du conseil de surveillance, visé dans l'article 51
de la loi, disparaissait dans le projet.
z) Le projet (art. 1 a) spécifiait que, sous réserve des mesures
formulées à cet égard par le Conseil fédéral, l'obligation de l'assurance ne s'étendait pas aux personnes qui n'entreprennent un
travail salarié qu'à certaines saisons pour quelques semaines et
qui, durant le reste de l'année, pourvoient à leur subsistance,
soit comme entrepreneurs, soit sous quelque autre forme indépendante, ou travaillent sans rémunération dans l'exploitation
du chef de famille.</p><p>Les modifications proposées par le projet de loi provoquèrent,
dès l'insertion de ce projet dans le Moniteur de VEMPIRE, les
observations des intéressés. Les institutions d'assurance, d'une
part, les caisses autorisées, d'autre part, se réunirent en conférence pour discuter les mesures proposées.</p><p>Les délégués de presque toutes les institutions d'assurance,
tinrent à CASSEL, le 30 septembre 1896, une conférence dont les
conclusions peuvent être résumées comme suit:</p><p>I.</p><p>1. Les mesures de surveillance proposées à l'égard des institutions
d'assurance détruisent l'autonomie et l'indépendance administrative de
celles-ci.</p><p>2. Les mesures en vigueur, qui se bornent à veiller à l'exécution des
dispositions légales et statutaires, suffisent à assurer une surveillance
efficace.</p><p>3. L'extension proposée pour les pouvoirs du commissaire officiel compliquera et ralentira l'expédition des affaires; les mesures projetées
contiennent le germe de difficultés perpétuelles entre ce commissaire et
les institutions d'assurance : le commissaire est inutile.</p><p>4. 11 n'y a pas de motif à la création de sections pour les institutions d'assurance; une telle mesure ne pourrait qu'accroître les difficultés et les frais de l'application de l'assurance.</p><p>II.</p><p>D'après les nouvelles dispositions des arlicles 112 et 112a du projet,
les institutions d'assurance peuvent être obligés, même malgré elles,
à créer des organes de perception locaux; ces organes peuvent, sans
que les institutions d'assurance et les caisses de maladies soient
</p><pb n="238"/><p>entendues et y consentent, être chargés du recouvrement des contributions de l'assurance-maladie; enfin, les organes de recouvrement
peuvent être, en dehors de l'intervention et du consentement de l'institution d'assurance, dispensés de l'emploi des timbres. — Ces
mesures constituent une grave atteinte portée à l'autonomie administrative des institutions d'assurance et restreignent en même temps la
liberté de décision des caisses de maladie. Elles sont également de
nature à compliquer la gestion, à en augmenter les frais et, par ia
réduction de l'emploi des timbres, à compromettre le recouvrement des
contributions.</p><p>III.</p><p>La loi de 1889 (art. 26) fixe pour la progression du taux, suivant la
classe de salaire, les chiffres de 4, 6, 8 et 10 pfennigs dans le calcul des
pensions de vieillesse, et ceux de 2, 6, 9, 13 pfennigs dans celui des
pensions d'invalidité. Le projet (art. 2ti) assimile les pensions de vieillesse à celles d'invalidité et admet pour celles-ci les taux de 3, 6, 9, 12
et 15 pfennigs. Cette solution entraîne une élévation des charges en vue
de la majoration des pensions de vieillesse : or, celle-ci ne semble point
justifiée tant que l'amélioration du taux des pensions d'invalidité, dont
la nécessité est regardée comme urgente, n'aura pas été obtenue. 11 conviendrait que le taux des pensions d invalidité fût majoré, et cela suivant
une progression d'après les classes de salaire. De plus, l'assuré frappé
d'une incapacité de travail non permanente devrait recevoir la pension
lorsque son incapacité aurait duré vingt-six semaines sans interruption.</p><p>IV.</p><p>1. On doit reconnaître la nécessité de remédier à la situation des
institutions d'assurance qui ont à supporter des charges financières
relativement élevées, parce que les catégories d'âge, qui fournissent la
plupart des pensionnés, sont représentées d'une manière prédominante
dans la population assurée de leurs ressorts. Le mode de répartition
actuel doit donc être modifié. Il faut surtout, à cet égard, tenir compte
des différences que le groupemeni des âges de la population assurée
apporte dans la situation de la fortune des institutions d'assurance et des
caisses autorisées.</p><p>2. Des propositions de réforme ne pourront être formulées dans ce
but qu'après réunion de matériaux statistiques qui font encore défaut.</p><p>3. Le mode de répartition proposé dans le projet de loi, — lequel est
basé sur l'état de la fortune des institutions d'assurance et des caisses
ou de l'élément qui doit, pour les caisses, être regardé comme la fortune,
— doit être rejeté, et cela:
a) Parce qu'il ne tient pas compte de cette circonstance que les dif-
</p><pb n="239"/><p>férences de fortune entre les institutions d'assurance et les caisses
résultent, abstraction faite d'autres causes, en grande partie de la différence de la répartition de la population assurée entre les diverses classes
de salaire;
b) Parce que cette répartition porterait, par ses résultats, un grave
préjudice aux intérêts des assurés appartenant aux classes de salaire
les plus élevées;
c) Parce que les caisses autorisées seraient injustement favorisées au
détriment des institutions d'assurance, et cela d'autant plus que les
caisses bénéficient déjà d'un groupement d'âge bien plus avantageux
que celui des institutions d'assurance;
d) Parce que l'autonomie et l'indépendance de gestion des diverses
institutions d'assurance subiraient une restriction très préjudiciable à
l'accomplissement de leur mission.</p><p>4. La détermination de la fraction de la charge qui doit incomber à
l'institution d'assurance ou à la caisse intéressée et de la part qui doit
être supportée par l'ensemble des organes d'assurance, doit être effectuée
de manière à ne pas atténuer l'intérêt que cette institution ou cetle
caisse a à réaliser une gestion soigneuse de l'assurance.</p><p>5 Comme toute autorisation ultérieure conférée à des caisses conduit
à rendre moins favorable le groupement des âges des assurés qui restent
affiliés aux institutions d'assurance, il convient d'éviter les autorisations
de ce genre dans l'intérêt de l'uniformité des conditions des divers
organes d'assurance.</p><p>Les caisses de leur côté examinèrent le projet de loi. A l'exception de la Caisse de pensions des ouvriers de chemins de fer
d'Alsace-LORRAINE, qui n'obtint pas l'autorisation officielle nécessaire, elles répondirent toutes à l'appel que le comité directeur de
la Caisse de pensions minières du Nord de l'Allemagne leur avait
adressé; seize délégués de ces caisses tinrent, le 23 octobre 1896,
à Francfort-sur-le-MCIN, une conférence dont M. STIEBER, premier
directeur, et M. TRIBIUS, second directeur de la Caisse de pensions
minières du Nord de l'ALLEMAGNE, avaient par leurs rapports préparé les travaux. La situation des caisses à l'égard des pouvoirs
publics et le caractère officiel de plusieurs délégués, fonctionnaires eux-mêmes, déterminèrent la Conférence à s'abstenir de
tout vote et à se borner à un échange de vues n'impliquant aucune obligation pour les membres qui y auraient pris part. Le
résumé des travaux de la Conférence fut consigné dans le procèsverbal suivant:
</p><pb n="240"/><p>— MO —
I.</p><p>Il est nécessaire que les caisses autorisées prennent position à l'égard
du projet de loi.</p><p>II.</p><p>La proposition:
« L'extension, prévue dans le projet, des pouvoirs du commissaire
officiel compliquera et ralentira l'expédition des affaires dans les caisses
autorisées. Le commissaire officiel est inutile pour les caisses autorisées,
parce que celles-ci sont déjà soumises à une surveillance spéciale et
qu'elles sont pour la plupart constituées par des exploitations d'État»,
ne fut combattue que par M. l'Ingénieur des mines BERG, qui considère comme inutile, non l'institution du commissaire officiel en ellemême, mais seulement l'extension des pouvoirs actuels de ce commissaire à l'égard des caisses autorisées.</p><p>III.</p><p>Une augmentation des charges en vue de la majoration des pensions
de vieillesse n'est pas justifiée, tout au moins tant que l'amélioration du
taux des pensions d'invalidité, dont la nécessité s'impose, n'aura pas été
réalisée. Il conviendrait que le taux des pensions d'invalidité fût majoré,
et cela suivant une progression d'après les classes de salaire. De plus,
l'assuré frappé d'une incapacité de travail non permanente devrait
recevoir la pension lorsque son incapacité aurait duré vingt-six semaines
sans interruption.</p><p>IV.</p><p>1. Une modification de principe de la répartition des charges semble
prématurée parce que l'on n'a pas recueilli des résultats d'expériences
suffisamment certaines. Le mode de répartition proposé dans le projet
de loi — lequel est basé sur l'état de la fortune des institutions d'assurances et des caisses ou de l'élément qui doit, pour les caisses, être
regardé comme la fortune — doit être rejeté en tous cas.</p><p>2. Les caisses autorisées ne peuvent être appelées à participer qu'aux
charges des pensions auxquelles elles prennent effectivement part; et
c'est d'après l'importance de leur participation à ces pensions, et non
d'après leur fortune, que doit être évaluée la part des charges qui leur
incombe.</p><p>3. La fortune constituée par chacune de ces caisses n'est employée
qu'aux objets de la caisse et ne peut, par suite, être réclamée pour
décharger les institutions d'assurance ou les autres caisses autorisées.</p><p>4. Les caisses autorisées n'ont pas bénéficié jusqu'ici d'une situation
privilégiée. COMME, en dehors des caisses des exploitations d'ETAT, les<!-- break in hathi --></p><pb n="241"/><p>seules caisses qui soient autorisées sont celles qui peuvent justifier d'un
avenir assuré, la situation prospère de leur fortune n'a rien que de
naturel.</p><p>V.</p><p>1. 11 est de l'intérêt des institutions d'assurance et des caisses autorisées
que les anciens membres des caisses puissent continuer volontairement
l'assurance auprès de leurs caisses et ne soient pas forcément rattachés
aux institutions d'assurance.</p><p>2. Dans l'article 94, au début, l'article 40 doit être mentionné au
nombre des articles cités et le nombre 79 doit être remplacé par le
nombre 76.</p><p>3. La dernière phrase de l'article 3 du texte introductif du projet de
loi, qui traite des caisses, doit être supprimé (1). Dans le même paragraphe, il faut ajouter après les mots : « institutions d'assurance » les
mots : « et des caisses autorisées ».</p><p>A la suite de cette conférence, le Conseil de surveillance de la
Caisse de pensions minières du Nord de l'ALLEMAGNE, dans sa
séance tenue le 9 novembre 1896 à Halle-sur-SALLE, exprima à
l'unanimité, sur le rapport de M. le directeur STIEBER, l'avis quil
y avait lieu de prier l'autorité de surveillance de présenter auprès
des autorités compétentes les observations consignées dans un
mémoire rédigé sur les bases des délibérations de la Conférence
de Francfort. Ce mémoire comprenait trois parties:</p><p>A. La première, relative à la répartition des charges, exposait
que la fortune de chacune des caisses avait été constituée par ses
membres exclusivement en vue des objets de la caisse, et que,
par suite, elle ne pouvait être réclamée pour d'autres objets, en</p><p>(1) L'article 3 est ainsi conçu:
« Les dispositions du texte ci-annexé (c'est-à-dire du projet de loi) en tant
qu'elles se rapportent à l'institution ou à la modification des mesures nécessaires à l'application de l'assurance contre l'invalidité et la vieillesse, entreront en vigueur le jour de la promulgation de la présente loi.</p><p>Pour le reste, la présente loi, ainsi que le texte ci-annexé (c'est-à-dire le
projet de loi) entreront en vigueur le...</p><p>SI, à cette époque, les statuts des institutions d'assurance n'ont pas reçu
en temps utile les modifications exigées par le texte ci-annexé, ces modifications seront effectuées d'office, avec force exécutoire, par l'autorité de surveillance. Pour les caisses spéciales, l'application indépendante de l'assurance
contre l'invalidité et la vieillesse cesse, à dater de l'entrée en vigueur de la
présente loi, si leurs statuts n'ont pas reçu avant cette époque la transformation nécessaire.'
</p><pb n="242"/><p>particulier pour décharger d'autres établissements d'assurance ou
caisses ; il ajoutait que les caisses ne devaient avoir à supporter
que les charges provenant de leurs membres à l'exclusion de celles
venant de tiers. La situation prospère des caisses, comparée à
celle des institutions d'assurance, ne devait point d'ailleurs
être considérée comme le résultat de privilèges injustifiés. Elle
n'est, en effet, que fort naturelle, puisque en général les caisses
dont l'avenir a paru assuré, ont été seules autorisées. Les caisses
se sontd'ailleurs efforcées de justifier ces espérances; elles ne se
sont pas contentées de maintenir leur organisation ancienne et
de la mettre en concordance avec la nouvelle loi; elles ont
cherché dès l'origine à assurer à leurs membres, dans une
mesure aussi large que possible, les bienfaits de cette loi et à se
transformer selon l'esprit de la législation nouvelle. Elles n'ont
pas reculé devant les sacrifices nécessaires à cet effet. C'est ainsi
que les associations minières, qui constituèrent en 1890 laCaissedo
pensions minières du Nord de l'ALLEMAGNE, n'ont pour la plupart
réduit que de la moitié des pensions de la loi d'EMPIRE, les pensions déjà très élevées de leurs invalides, si bien que les invalides de ces associations reçoivent actuellement l'ancienne pension minière augmentée de la moitié de la pension de la loi
d'Empire. De plus, les mêmes associations ont décidé de. créer, en
affectant à cette fondation des sommes considérables, un hôpital
pour le traitement des affections pulmonaires. Ce sentiment des
devoirs qui incombent à la caisse pour l'amélioration du sort de
ses membres et la nécessité, qui en découle, de ne pas réduire
sans motif ses ressources, ont déterminé l'assemblée générale à
repousser une proposition tendant à la réduction des contributions, avant qu'un examen plus approfondi n'ait montré les
conséquences d'une telle mesure. - Ces observations ne sont
pas spéciales à la Caisse de pensions minières du Nord de
l'Allemagne. — Les dispositions du projet de loi auraient pour
résultat de modifier rapidement cette situation. Les caisses, en
effet, seraient incitées à réduire autant que possible le montant
de leur fortune pour réduire en même temps leur part dans les
charges communes. Le plus de dépenses et le moins de recettes
possible : telle serait à l'avenir la règle de leur gestion. Elles
auraient intérêt à être généreuses dans l'allocation des pensions,
peu attentives dans la perception des contributions. D'autre part,
les charges nouvelles imposées aux caisses pourraient rendre
insuffisantes les contributions actuelles et obliger à en majorer le
</p><pb n="243"/><p>taux. Les assurés seraient d'autant moins disposés à payer des
contributions plus élevées qu'elles seraient réclamées non par
suite du fonctionnement normal de leur caisse, mais par suite des
exigences d'institutions auxquelles ne les rattache aucun lien.</p><p>Le mécontentement qui en résulterait ne semble guère conforme
aux intentions du législateur. Les principes dont s'est inspiré ce
dernier ne comportent pas non plus l'affectation de la fortune
des caisses à des charges étrangères. En laissant subsister des
caisses autonomes, le législateur a, en effet, voulu répondre au
désir des intéressés qui trouvaient auprès de ces institutions une
assistance équivalente ou supérieure à celle de la loi d'Empire.</p><p>Il s'est borné à définir les conditions de l'autorisation : celle-ci
une fois obtenue, les caisses sont régies, non plus par la loi,
mais par leurs statuts; elles ne constituent pas à côté des institutions d'assurance un organe chargé de réaliser l'assurance de
leurs membres à la place de ces institutions; elles sont des organes
absolument indépendants. C'est cette situation que le projet
modifiait gravement, situation qui résultait pour les caisses d'une
concession du législateur dont il semblait impossible de ne pas
tenir compte aujourd'hui. L'auteur du mémoire signalait les
dangers d'un procédé qui consistait à modifier les bases
légales de créations récentes favorisées par le législateur, et à
compromettre leur existence même, alors que, loin de motiver
une pareille mesure, elles n'avaient donné que d'heureux résultats. Il demandait, en conséquence, que les caisses ne fussent
appelées à participer qu'aux charges des pensions auxquelles
elles prenaient effectivement part, et que la fraction des charges
qui devait leur incomber fût évaluée, non d'après leur fortune,
mais d'après l'importance de leur participation à ces pensions.</p><p>B. La seconde partie du mémoire, relative au commissaire
officiel, signalait l'inutilité de l'extension de ses pouvoirs, notamment de son admission avec droit de vote dans le comité, les
caisses étant toutes soumises à une surveillance spéciale et étant
en partie administrées par des fonctionnaires officiels. La Caisse
de pensions minières du Nord de l'ALLEMAGNE, en particulier, était
déjà surveillée par un commissaire spécial de l'autorité de surveillance : indépendamment des difficultés de la situation rela tive de ces deux agents, on pouvait formuler des réserves sur
l'opportunité d'admettre un fonctionnaire dans le comité d'une
institution fondée par des associations minières en vue des intérêts de celles-ci.
</p><pb n="244"/><p>C. La troisième partie du mémoire, concernant la modification
des statuts, signalait comme trop rigoureuse la mesure qui
privait du droit de participer à l'application de l'assurance les
caisses dont les statuts n'auraient pas été modifiés lors de l'entrée en vigueur de la loi nouvelle; il semblait convenable de
conférer aux autorités de surveillance, pour les caisses autorisées
comme pour les institutions d'assurance, le droit de procéder
d'office aux modiiications de statuts en cas de négligence des
intéressés.</p><p>En terminant, l'auteur du mémoire signalait l'intérêt qui s'attacherait à permettre de continuer à titre volontaire l'assurance
auprès des caisses autorisées : aux termes de l'article 117 de
la loi de 1889, l'assurance ne peut en effet être continuée à
litre volontaire qu'auprès des institutions d'assurances. Il en
résulte que les membres des caisses minières qui veulent continuer leur assurance doivent apposer des timbres de l'institution d'assurance dans le ressort de laquelle ils résident, et, par
suite, adresser leur demande de pension à cette institution qui
doit à son tour leur servir la pension. Il serait désirable, d'après
l'auteur du mémoire, que les membres d'une caisse autorisée
pussent continuer à titre volontaire leur assurance auprès de la
caisse dont ils font déjà partie.</p><p>MM. von Ploetz et plusieurs de ses collègues ont saisi le
REICHSTAG, le 10 novembre 1896, d'un projet de loi sur l'assurance contre l'invalidité. Cette assurance serait obligatoire:</p><p>1e A partir de l'âge de seize ans révolus pour tous les travailleurs, y compris les domestiques et les artisans de l'industrie
domestique, pour les équipages des navires maritimes allemands et pour le personnel de la navigation intérieure, enfin
jusqu'à concurrence d'une rémunération annuelle maxima de
2.000 marcs, pour les employés techniques;</p><p>2° A partir de l'âge de vingt-et-un ans accomplis et jusqu'à
concurrence du maximum précité, pour les entrepreneurs et les
travailleurs indépendants.</p><p>L'objet de l'assurance serait l'allocation d'une pension d'invalidité atteignant 100 marcs pour les hommes, 75 marcs pour les
femmes; la pension serait acquise à soixante-dix ans ou, si la capacité de travail était réduite de moitié, pour tout assuré qui prouverait qu'il s'est dans les quatre dernières années livré pendant
160 semaines au moins à une occupation assujettie. La pen-
</p><pb n="245"/><p>sioa serait accordée même en cas d'invalidité résultant d'accident, sous réserve du recours de l'autorité d'assurance définie
ci-après contre la corporation d'assurance-accideiits. Si l'assuré
avait versé lui-même des contributions, la pension s'accroîtrait
en raison de son revenu annuel moyen pendant les quatre dernières années antérieures à l'invalidité; elle atteint dans le cas
d'un revenu compris entre:</p><p>600 et 95 0"', pour les hommes 150m, pour les femmes 125'"</p><p>950 et 1.300 200 — 175</p><p>1.300 et 1.650 — 250 — 225</p><p>1.650 et 2.000 — 300 — 275</p><p>Elle croîtrait en outre de 50 marcs pour les hommes, de 35
marcs pour les femmes, par fraction de 25 p. 100 de la capacité
de travail perdue au-dessus de 50 p. 100.</p><p>L'organe d'assurance-invalidité pourrait allouer l'assurancemaladie aux personnes non assurées au bénéfice de la loi d'Empire relative à celle-ci.</p><p>Les ressources nécessaires seraient fournies : 1° par une subvention de l'Empire égale à 50 marcs par pension; 2" par un
impôt additionnel à l'impôt sur le revenu, frappant tous les
revenus égaux ou supérieurs à 600 marcs, et perçu dans chacun
des États entre lesquels l'ensemble des charges serait réparti au
prorata de l'effectif de leur population.</p><p>Les États supporteraient les frais d'administration de l'ensemble de l'organisation.</p><p>Les pensions seront fixées par des autorités, dites autorités
d'assurance, instituées pour les communes par les soins des
gouvernements d'Etat : un tribunal arbitral serait créée pour le
ressort de chacune de ces autorités : il comprendrait un président désigné par le gouvernement de l'ÉTAT, un médecin officiel,
quatre assesseurs : deux assesseurs seraient pris parmi les assurés et élus par les membres ouvriers, comités directeurs des
caisses de maladies ou, à défaut de telles caisses, par les autorités
communales; les deux autres assesseurs, pris parmi les personnes non assurées, seraient désignés par les autorités communales.</p><p>Des institutions d'assurance seraient créées au siège de chacune des institutions d'assurance fondées en vertu de la loi du
22 juin 1889. Chaque institution d'assurance comprendrait un
président, un médecin désigné comme les membres correspon-
</p><pb n="246"/><p>dants du tribunal, de huit assesseurs nommés par le gouvernement de l'État qui les prendrait sur une liste de présentation
dressée à l'élection comme en matière de nomination de membres du tribunal arbitral.</p><p>L'institution d'assurance surveillerait la gestion des autorités
d'assurance de son ressort et statuerait sur le recours contre les
décisions des tribunaux arbitraux portant retrait intégral de la
pension.</p><p>L'appel de la décision de l'autorité d'assurance en matière de
demande de pension serait interjeté par l'assuré devant le tribunal arbitral; la décision de ce tribunal pourrait être l'objet
d'un recours en revision porté devant l'Office impérial, soit par
l'assuré, soit par l'institution d'assurance; les décisions de l'institution d'assurance pourraient être, de la part de l'assuré,
l'objet du même recours.</p><p>Les caisses libres préexistantes, qui accorderaient des pensions
de vieillesse ou d'invalidité, seraient autorisées à les réduire de
la valeur des allocations légales ou même d'une valeur plus
considérable, sous réserve d'une diminution correspondante des
contributions à moins que l'excédent de contribution ne dût être
affecté à des institutions en faveur des intéressés. Les modifications de statuts nécessitées par ce changement du régime
devraient être approuvées par l'autorité d'État compétente.</p><p>Le paiement des pensions seraient effectué par la poste.</p><p>L'Office impérial des assurances, ainsi que les Offices d'assurance d'ÉTAT, exerceraient sur l'ensemble de l'assurance une
haute surveillance.</p><p>II.</p><p>AUTRICHE.</p><p>Le législateur autrichien, qui a institué l'assurance obligatoire
contre la maladie et les accidents pour l'ensemble des travailleurs industriels, n'a encore édicté que pour les ouvriers mineurs
des mesures relatives à l'assurance contre l'invalidité et la vieillesse.</p><p>La loi sur les caisses fraternelles (Bruderladen) du 28 juillet 1889,
modifiée sur des points de détail par la loi du 17 janvier 1890, prévoit des pensions allouées à l'ouvrier frappé d'incapacité perma-
</p><pb n="247"/><p>nente de travail résultant de maladie, de vieillesse ou d'accident.</p><p>La pension doit être fixée, soit dans une mesure égale pour
tous, soit proportionnellement à la durée de la participation à la
caisse : elle atteint par an 100 florins au moins pour les
hommes et 50 florins pour les femmes. Les statuts de chaque
caisse, qui doivent préciser l'application des principes posés par
le législateur, peuvent subordonner à l'accomplissement d'un
certain temps de service (de cinq ans au plus) l'octroi de la pension lorsque l'invalidité ne résulte pas d'un accident du travail.</p><p>Les caisses de pensions sont alimentées par des contributions
égales des patrons et des ouvriers et graduées suivant l'âge des
membres. Chaque caisse de pension doit constituer un fonds de
réserve. De plus, tous les propriétaires de mines sont tenus de
constituer un fonds central de réserve destiné à procurer des
secours aux caisses de pensions dont les dépenses sont accrues
par un sinistre ayant entraîné la mort ou l'invalidité de plus de
cinq assurés.</p><p>L'intervention du législateur sous une forme plus générale est
réclamée en Autriche depuis quelques années. Le 22 avril 1891,</p><p>M. le député Prade et plusieurs de ses collègues déposèrent à la
Chambre une proposition tendant à inviter le gouvernement à
soumettre au REICHSRATH, le plus tôt possible, un projet de loi
sur l'assurance contre l'invalidité et la vieillesse. La Commission
de l'industrie de la CHAMBRE, à laquelle cette proposition fut
renvoyée, rédigea à son sujet un rapport, signé de M. le Dr Gross
et daté du 13 décembre 1892, qui déclarait que la proposition
répondait à un vœu unanime : le rapport exposait que l'assurancemaladie et l'assurance-accidents ne constituaient que le premier
pas dans une voie où il était nécessaire de s'engager plus avant si
l'on voulait effectivement réaliser des réformes sociales; à cet
égard l'assistance des invalides était plus nécessaire encore que
celle des malades et des blessés puisqu'elle s'appliquait à des
infortunes qui, loin d'être exceptionnelles, résultaient de l'affaiblissement inévitable des forces du travailleur; les organisations
privées dues à l'initiative des patrons n'étaient que trop rares, et
là où elles fonctionnaient, les secours qu'elles allouaient constituaient pour l'ouvrier le bénélice d'une faveur et non l'exercice
d'un droit: le droit à une assistance pour la vieillesse n'appartenait même pas à un grand nombre d'employés de l'ÉTAT, telles
que les femmes occupées dans l'administration des Postes et des
Télégraphes, les ouvriers des ateliers des chemins de fer de l'État.<!-- break in hathi --></p><pb n="248"/><p>Le rapport ajoutait que l'assurance-invalidité et vieillesse remplacerait en grande partie l'assistance publique. Il faisait observer
d'autre part que le législateur autrichien, qui s'était inspiré jusqu'alors en matière d'assurance ouvrière de l'exemple du législateur allemand, ne devrait pas hésiter à aborder un problème que
ce dernier avait résolu par la loi du 22 juin 1889 sur l'assuranceinvalidité. Il reconnaissait qu'il était prématuré de statuer sur la
possibilité d'appliquer à l'Autriche un régime analogue au régime
allemand, mais il considérait comme acquis les deux points suivants:</p><p>D'une part, nécessité de l'institution d'une assurance générale
obligatoire réalisée par une organisation de droit public basée
sur le principe de l'intérêt commun;</p><p>D'autre part, contribution de l'Etat aux charges de l'assurance.</p><p>Le rapport justifiait cette double proposition par des considérations qui peuvent être résumées comme suit:</p><p>En ce qui concerne l'organisation de l'assurance, le caractère
même de l'institution exige qu'elle s'applique à un cercle d'intéressés aussi vaste que possible. OR, la nécessité de l'obligation
est évidente, les sacrifices que l'assurance impose ne permettant
pas d'espérer que les intéressés s'y soumettent tous spontanément;
dans l'assurance-invalidité plus encore que pour les autres branches d'assurance il importe de réunir les assurés dans des institutions uniformes d'un caractère public, de préférence à des
organes ou à des sociétés privées. De même, c'est sur le principe
de l'intérêt commun dont les applications dans la législation
sociale sont de plus en plus nombreuses, qu'il convient d'édifier
les institutions d'assurance : ce régime n'en respecterait pas
moins la personnalité des individus puisqu'il n'exclurait pas
l'intervention du taux du salaire et de la durée de la participation
dans la détermination des allocations de l'assurance.</p><p>En ce qui concerne les charges de l'assurance, il convient évidemment de faire d'abord appel aux intéressés, c'est-à-dire aux assurés
et à leurs patrons. La répartition des charges entre les uns et les
autres semble toutefois secondaire, puisque la détermination du
taux des salaires peut en compenser les effets. Ce qu'il importe
de considérer, c'est que les charges de l'assurance atteignent la
production dans son ensemble; or, la production industrielle est
déjà soumise aux charges de l'assurance-maladie et de l'assuranceaccidents, et l'agriculture ne saurait échapper longtemps aux
mesures qui ont frappé l'industrie; ce n'est donc qu'avec la plus
</p><pb n="249"/><p>grande circonspection qu'il convient d'imposer à la production de
nouvelles charges, et celles-ci doivent être réduites à la valeur
strictement nécessaire. Ces considérations permettent d'affirmer
qu'il est impossible de faire supporter à la production l'ensemble
des charges de l'invalidité et de la vieillesse. Il est donc indispensable de demander à l'État d'y participer pour une large part,
comme le législateur allemand l'a édicté. Ce concours de l'État
doit être considéré non comme l'expression de tendances socialistes, mais comme la participation légitime, à une œuvre d'intérêt
commun. Une partie des charges que l'État devrait assumer
est d'ailleurs actuellement supportée, sous forme d'assistance des
indigents, par des collectivités plus restreintes, telles que les
communes, si bien que la réforme comporterait, à cet égard, non
une modification de principe, mais un simple déplacement des
charges financières : ce déplacement se justifie du reste par
l'importance des charges de l'assurance qu'une organisation
puissante est seule capable do supporter.</p><p>En un mot, la Commission de l'industrie, dont le rapport, qui
vient d'être analysé, résumait l'opinion, se déclarait en faveur du
principe del'obligation de l'assurance réalisée par une organisation
de droit public avec le concours financier de l'État; le rapport se
terminait d'ailleurs par le vœu que la Chambre des députés invite
le Gouvernement à hâter dans la mesure du possible l'institution
de l'assurance générale obligatoire contre l'invalidité et la vieillesse et présente le plus tôt possible à la Chambre des députés
un rapport sur l'état de cette assurance.</p><p>De même la diète de Bohême vota à l'unanimité, le 2 avril 1892,
une motion invitant le Gouvernement à présenter le plus tôt
possible au Reichsrath un projet de loi sur la question.</p><p>Le 28 mars 189"), M. le Dr Dvorak et plusieurs autres députés
adressèrent au ministre de l'INTÉRIEUR, à la Chambre des députés,
une interpellation pour savoir si le gouvernement était disposé à
se conformer au vœu de la diète de Bohême : les auteurs de
l'interpellation signalaient que le législateur n'avait pas terminé
sa tâche en matière d'assurance ouvrière lorsqu'il avait institué
l'assurance obligatoire contre la maladie ou les accidents : le but
le plus élevé de l'assurance ouvrière est évidemment de remplir
peu à peu les divers devoirs qui incombent à l'assistance publique
dans les communes, et cela en élevant la condition morale des
classes laborieuses par la participation de celles-ci aux charges
des institutions qui doivent assurer leur avenir; d'autre part,</p><p>XXVI11. . 17
</p><pb n="250"/><p>c'est un devoir d'humanité pour le patron de contribuer à l'assistance de ceux que le travail, dont il profite, a prématurément
privés de leurs forces, c'est-à-dire de leur pain.</p><p>Peu de temps auparavant, le 22 février, 1895, M. von Troll
et quelques autres députés avaient adressé au ministre de
l'intérieur, à la Chambre des députés, une interpellation qui,
outre l'assurance contre les accidents, visait l'assurance contre
l'invalidité et la vieillesse: les auteurs de l'interpellation demandaient si le Gouvernement était disposé à résoudre, à bref délai,
la question de l'assurance de tous les ouvriers contre l'invalidité
et la vieillesse et, à cette occasion, d'opérer une simplification
de l'organisation en confiant aux établissements d'assurance
contre les accidents le service de l'assurance contre l'invalidité
et la vieillesse, et, en réalisant l'assurance contre la maladie à
l'aide de caisses territoriales, qui fonctionneraient aussi comme
organes locaux des établissements précités; ils demandaient, en
outre, si le Gouvernement était disposé à adopter la même base
d'appréciation pour les indemnités dans les diverses branches
d'assurance en créant des classes de salaires entre lesquelles les
assurés seraient répartis; enfin, à ne pas maintenir distincte
l'assurance contre les accidents et à indemniser les victimes
d'accidents d'après les mêmes principes que les autres invalides.</p><p>Le ministre de l'INTÉRIEUR, M. le marquis BACQUEHEM, répondant à cette interpellation dans la séance du 9 mai 1895 de la
Chambre des députés, déclara que la question de l'introduction
de l'assurance contre l'invalidité et la vieillesse était étudiée par
le gouvernement, et que s'il ne pouvait fixer une date pour la
présentation de propositions législatives, c'est que la question
offrait les plus graves difficultés tant au point de vue de l'organisation que de la constitution des ressources et de la répartition
des charges; il ajoutait que l'ensemble de l'organisation de l'assurance serait examiné lors de la création de l'assurance-invalidité et vieillesse.</p><p>Le mois suivant (7 juin 1895), M. le Dr Ebenhoch et d'autres
députés présentèrent à la Chambre des députés une proposition
invitant, d'une manière pressante, le Gouvernement à déposer
au cours de la session, un projet de loi qui aurait institué l'assurance obligatoire contre la vieillesse pour les ouvriers de l'industrie,
sur les principes suivants:</p><p>1° Seraient assurés tous les ouvriers et employés, actuellement
assurés contre les accidents;
</p><pb n="251"/><p>2° Les patrons supporteraient 70 p. 100, l'État 20 p. 100 et
les assurés 10 p. 100 des cotisations fixées par un tarif;</p><p>3° Les patrons ne devraient pas pouvoir se décharger sur les
ouvriers de la part de contribution qui leur incombe;</p><p>4° Le droit à pension s'ouvrirait au plus tard à l'âge de
GO ans;</p><p>5° La valeur de la pension annuelle serait fixée, pour des
périodes quinquennales, dans chacun des royaumes et États de
la monarchie et, au besoin, dans chacune des subdivisions de
ceux-ci en raison des circonstances locales;</p><p>6° Le fonctionnement de l'assurance serait réalisé par un établissement d'assurance contre la vieillesse.</p><p>Un vœu relatif à l'institution de l'assurance contre l'invalidité
et la vieillesse a été également formulé par M. Kôgler, directeur
de l'établissement d'assurance contre les accidents de la Basse-</p><p>AUTRICHE, dans la session tenue du 25 novembre au 5 décembre
1895 par le Comité consultatif des Assurances avec le concours
d'experts d'assurance (1).</p><p>Aux termes de ce vœu présenté sous forme d'un projet de
résolution dans la dernière séance (du 5 décembre 1895):
« L'assurance des ouvriers contre l'invalidité et la vieillesse
doit être, aussi promptement que possible, organisée par le législateur; elle doit comporter l'assurance des ayants droit.
« 11 y a lieu de se préoccuper, en vue de l'unité de l'organisa-</p>
<note place="bottom">(1) Le Comité consultatif des ASSURANCES, institué par la loi autrichienne
du 28 décembre 1887, avait, dans sa séance du 29 mai 1805, chargé un souscomité de trois membres de présenter un travail préparatoire destiné à servir
de base à la discussion, par le COMITÉ, des modifications à introduire dans la
légistation en vigueur. Les travaux du sous-comité furent présentés par
celui-ci au Comité dans sa séance du 12 octobre 1895, sous la forme d'un projet
de questionnaire que le Comité adopta après quelques amendements et additions. Nous en avons donné la traduction dans le Bulletin du Comité permanent du Congrès international des accidents du travail et des assurances
sociales (t. VI, 1895, p. 616 et suivantes). — Le Comité recommanda en outre
au gouvernement d'associer à l'étude de ces questions un grand nombre
d'hommes compétents, pris dans les Chambres d'industrie et de commerce,
dans les corporations industrielles, parmi les ouvriers assurés, dans les établissements d'assurance, dans les caisses de maladie, et d'autoriser la mise
éventuelle en discussion, après l'examen du questionnaire, de vœux et de
propositions non compris dans ce dernier. — Telle fut l'origine de la session
tenue, du 25 novembre au 5 décembre 1895, par le Comité_consultatif avec
le concours des experts convoqués à cet effet.</note>
<pb n="252"/><p>tion de l'assurance ouvrière, de la combinaison des branches
d'assurance existantes, — c'est-à-dire de l'assurance contre la
maladie et de l'assurance contre les accidents, —entre elles, et
avec l'assurance contre l'invalidité et la vieillesse, ainsi qu'avec
l'assistance en faveur des ayants droit.
« ENFIN, le placement et l'assistance des ouvriers sans travail
doivent être réglés lcgislativement. »</p><p>Dans la même séance, M. BUCHMIILLER, directeur de la caisse
de district de maladie de VIENNE, exprima, dans un projet de
résolution demandant une enquête sur le régime de l'assurance
contre la maladie, le vœu que cette enquête eût pour base, en
même temps que la combinaison de cette assurance avec l'assurance contre les accidents, l'extension de celle-ci en vue de la
réalisation d'une assurance contre l'invalidité et la vieillesse.</p><p>Une circulaire du 10 juillet 1896 du ministre de l'intérieur a
décidé la réunion de données statistiques relatives aux employés
des établissements privés, l'exécution d'une statistique analogue
pour les employés des services publics devant faire l'objet d'un
travail distinct. Ces données statistiques, relatives aux employés
a l'exclusion des ouvriers, constitueraient les matériaux indispensables à l'étude de la question de l'institution éventuelle d'une
assistance obligatoire d'invalides, de vieillards, de veuves et
d'orphelins. Les autorités politiques de district étaient chargées
par la circulaire de l'exécution de cette statistique. Le délai
primitif qui résultait des formulaires mêmes a été prorogé à la
demande des intéressés, et la date d'envoi des documents statistiques aux autorités provinciales a été fixée à la fin de novembre
1896. Les instructions et formulaires, envoyés à ce sujet, étaient
les suivants.
a) AVIS</p><p>RELATIF A UNE STATISTIQUE CONCERNANT LES EMPLOYÉS</p><p>DES ÉTABLISSEMENTS PRIVÉS.</p><p>En raison des vœux formellement émis par les personnes employées
dans les établissements privés et par leurs patrons, en vue de l'institution
d'une assistance obligatoire des invalides, des vieillards, des veuves et
des orphelins des employés des établissements privés, le Ministère de
l'Intérieur a élé conduit à prendre cette éventualité en très sérieuse
considération et à se préoccuper d'abord des mesures nécessaires à la
réunion des matériaux statistiques indispensables à l'étude de la question.
</p><pb n="253"/><p>Dans ce but, il a ordonné l'exécution, par les autorités politiques de
district, de relevés statistiques appropriés sur les employés des établissements privés et sur leurs patrons.</p><p>Ces relevés doivent s'étendre, sans préjuger la législation ultérieure à
intervenir, à tous les patrons qui occupent des employés et à tous ces
employés, que ceux-ci participent ou non à un service de pensions.</p><p>Sont exceptées des relevés effectués par les autorités politiques de district
les entreprises de chemins de fer, y compris les petits chemins de fer, au
sens de l'article XVI de la loi du 31 décembre 1891 (tramways à vapeur ou à
électricité, à moteurs mécaniques ou animés, funiculaires, etc.) et les entreprises soumises aux lois maritimes, ainsi que leur personnel, qui feront
l'objet d'un relevé spécial.</p><p>Dans les relevés à effectuer par les autorités politiques de district doivent être considérés en particulier comme patrons:</p><p>A. Les entreprises industrielles et commerciales, ainsi que les
autres entreprises conduites industriellement, qu'elles soient dirigées par des personnes isolées, par des sociétés ou par des associations, telles que:</p><p>Les entreprises industrielles, les fabriques, les entreprises de
commerce, les banques, les sociétés d'assurance et établissements
analogues; les entreprises de transport, y compris celles de navigation intérieure, puis /es pharmacies, les établissements de traitement privés, les établissements d'instruction et d'éducation privés,
les théatres et autres établissements de plaisir, les entreprises de
publications périodiques, les entreprises de commission, tes agences
de brevets, etc.</p><p>B. Les entreprises agricoles et forestières;</p><p>C. Les mines et les usines métallurgiques;</p><p>D. Les associations dépourvues de tout caractère lucratif, telles
que:</p><p>Les caisses d'épargne, les associations d'assurance (sociétés d'assurance mutuelles, caisses de pensions, caisses de maladie et
analogues), les établissements institués pour l'assurance ouvrière
obligatoire, les associations et sociétés d'autres catégories [associations philanthropiques, associations d'épargne et de prêt, de consommation et analogues), les chambres de commerce et d'industrie, les
chambres syndicales d'agents de change, d'avocats, de notaires et
de médecins, les corporations industrielles, etc.</p><p>E. Les avocats et les notaires;</p><p>F. Les simples particuliers, en ce qui concerne leurs employés
(secrétaires, précepteurs, etc.).</p><p>Sont considérées comme employés les personnes du sexe masculin
ou féminin occupées à des services d'ordre élevé, en général avec un
traitement mensuel ou annuel, chez les patrons précités ou autres non
expressément dénommés ci-dessus, tels en particulier que:<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="254"/><p>Les employés techniques, les employés agricoles et forestiers, les
ingénieurs, les contremaîtres, les chimistes, les mécaniciens, les
facteurs, les teneurs de livres, les caissiers, les expéditionnaires,
les employés de la correspondance, les chefs de comptoirs et autres
employés chargés, dans les entreprises commerciales, de services
d'ordre élevé, les dessinateurs, les premiers aides-pharmaciens, les
professeurs, les clercs de notaires, les secrétaires, etc.</p><p>SONT, par suilc, exclus (le ces relevés statistiques en particulier les ouvriers industriels, les commis qui ne sont pas au nombre des employés de
commerce chargés de services d'ordre élevé, les compagnons, garçons, ouvriers de fabriques, journaliers, apprentis, garçons de bureau, ainsi que
les domestiques.</p><p>Par contre, doivent être comprises dans la statistique les personnes
occupées par les patrons précités et assimilables aux employés précités
au point de vue de la nature de leurs services, même si elles ne sont
rétribuées qu'à la semaine ou à la journée.</p><p>Tous les patrons des catégories ci-dessus dénommées et d'autres catégories non spécialement désignées ici, qui occupent des employés, ainsi
que tous les employés, sont invités à remplir les pièces prévues pour
l'exécution de ce travail statistique.</p><p>Ces pièces consistent en un questionnaire qui doit être rempli par le
patron et en une carte personnelle qui doit être remplie par chaque
employé. Les pièces sont remises aux patrons par l'autorité politique de
district soussignée. Les patrons ou employés, qui n'ont pas reçu les
pièces nécessaires, les obtiendront gratuitement, sur demande, auprès de
l'autorité politique de district soussignée ou au bureau de la commune.</p><p>Tout patron doit remplir complètement et fidèlement un exemplaire
du questionnaire pour chaque entreprise intéressée, le renvoyer aussi
tôt que possible, mais au plus lard dans les quinze jours de sa
réception à l'autorité politique de district soussignée et distribuer à ses
employés les cartes personnelles qui lui parviendront alors pour
ceux-ci.</p><p>Tout employé doit remplir aussitôt que possible, complètement et
fidèlement, en un seul exemplaire, la carte personnelle. Pour les formalités d'envoi de la carte remplie, il y a lieu d'observer les indications
inscrites sur chaque formulaire de carte.</p><p>11 est expressément spécifié que les pièces envoyées ne seront,
sous aucun prétexte, employées à d'autres objets que les objets
statistiques indiqués plus haut, ni, en particulier, à des objets
fiscaux.</p><p>(Signature de l'autorité politique de district.)
</p><pb n="255"/><p>b) MODÈLE DU QUESTIONNAIRE</p><p>Province
District politique ....</p><p>Commune
QUESTIONNAIRE POUR LE PATRON</p><p>EN VUE D'UNE STATISTIQUE CONCERNANT LES EMPLOYÉS</p><p>DES ÉTABLISSEMENTS PRIVÉS</p><p>(L'emploi des indications du questionnaire pour des objets fiscaux
est absolument interdit.)</p><p>Le questionnaire doit être rempli par chaque patron d'après la situation
au 1" Juillet 1896.</p><p>Nom et caractère du patron
(Raison sociale et olijet de l'entreprise.)</p><p>Siège de l'entreprise ou de la corporation
(Pour les particuliers : résidence du patron.)</p><p>(Question.) (Réponse.)
i" Question:
a) Quel est le nombre total des personnes occupées qui rentrent dans la
catégorie des employés?
b) Quelle est actuellement le montant
total de la rémunération annuelle normale de ces personnes?</p><p>2e Question:</p><p>Des mesures ont-elles été prises pour
l'assistance permanente, en cas d'invalidité, de viellesse ou de décès, de
l'ensemble ou d'une partie (en ce dernier cas de combien) des personnes
visées en a) et de leurs ayants droit?</p><p>3e Question:</p><p>(Cette question et les suivantes ne
comportent pas de réponse en cas de
réponse négative à la deuxième question.)</p><p>Existe-t-il une institution de pensions
spéciale (un fonds de pensions) auprès
du patron pour la réalisation de l'assistance définie à la 2e Question?
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="256"/><p>DANS LE CAS DE L'AFFIRMATIVE:</p><p>Question subsidiaire : a) Quelles règles
régissent cette institution (ce fonds)
pour les contributions des employés et
du patron, ainsi que pour les droits à
assistance des employés?</p><p>(Donner des détails aussi circonstanciés que possible. La remise des statuts
ou du règtement de l'institution est désirable, et elle tient lieu de réponse à cette
question.)</p><p>Question subsidiaire : b). Quels résultats a donnés la gestion de l'institution
de pensions (fonds de pansions) dans
l'année 1895, notamment au point de
vue du montant des contributions per-
çues, des pensions allouées (en distinguant les pensions d'invalides, de
veuves et d'orphelins), du nombre des
pensionnés (en distinguant les invalides, les veuves et les orphelins),
enfin de la valeur de l'avoir de l'institution (fin 1895)?</p><p>(La remise d'un rapport annuel contenant les renseignements susvisés, avec un
compte annuel, est désirable, et elte dispense de répondre à cette question).</p><p>Question subsidiaire : c). Exisle-t-il de
la part du patron une garantie de
l'accomplissement des obligations contractées par l'institution de pensions
(fonds de pensions)?</p><p>4e Question:</p><p>Des mesures pour réaliser l'assistance définie à la 2' question ont-elles été prises
par la conclusion de contrats avec des
associations de pensions ou des sociétés d'assurance avec la contribution
ou tout au moins l'intervention du
patron?</p><p>DANS LE CAS DE L'AFFIRMATIVE:</p><p>Question subsidiaire : a). Quelles sont
</p><pb n="257"/><p>ces associations de pensions ou sociétés d'assurance?</p><p>(La remise des statuts de ces associations est désirable.)</p><p>Question subsidiaire : b). Les contrats
d'assurance visent-ils des pensions ou
des capitaux, et quels sont les événements (invalidité, vieillesse, mort) qui
en motivent l'exigibilité?</p><p>Question subsidiaire : c). Quel est le
montant total des pensions ou des capitaux actuellement assurés pour les
employés intéressés?</p><p>5e Question:</p><p>Le patron a-t-il assuré de ses deniers
aux employés visés dans la 2e Question
et à leurs ayants droit l'allocation
d'une assistance permanente?</p><p>DANS LE CAS DE L'AFFIRMATIVE:</p><p>Question subsidiaire : En quoi consiste
cette assistance? (donner des détails
aussi circonstanciés que possible).</p><p>6e Question:</p><p>Quel a été le montant des frais de l'assistance définie à la 2* QUESTION, dans la
mesure où ils sont restés à la charge
du patron, dans l'année 1895:
a) Pour l'assurance des employés intéressés?</p><p>6) Pour les pensions que le patron aurait
eu à servir de ses propres deniers?</p><p>(Signature du patron.)</p><p>Observation : Le questionnaire rempli doit être envoyé directement à l'autorité politique de dis'rict, aussitôt que possible, mais au plus tard dans
les quinze jours de sa réception.</p><p>Le patron recevra alors de cette autorité le nombre nécessaire de cartes
personnelles à remplir par les employés intéressés. Le patron doit distribuer ces cartes aux employés. Aucun autre concours n'est demandé au
patron dans l'exécution de la statistique.
</p><pb n="258"/><p>Objet et étendue de la statistique.</p><p>La statistique concernant les
employés des établissements privés,
dont l'exécution a été ordonnée par
le ministère de l'INTÉRIEUR, a pour
objet de réunir les matériaux statistiques indispensables à l'étude de
la question de l'institution éventuelle d'une assistance obligatoire
des invalides, des vieillards, des
veuves et des orphelins des employés des établissements privés.</p><p>Comme il est exposé dans l'AVIS,
ces relevés s'étendent à tous les
patrons qui occupent des employés
et à tous leurs employés, que ceuxci participent ou non à un service
de pensions.</p><p>SONT, en particulier, considérés
comme patrons
(A partir de ce mot reproduction
littérale de l'Avis.)</p><p>Sont considérés comme employés
(Reproduction littérale de l'Avis
jusqu'aux mots : « même si elles ne
sont rétribuées qu'à la semaine ou à
la journée ».)</p><p>Instruction pour remplir le
questionnaire.</p><p>Si un patron est à la tète de plusieurs établissements (entreprises)
ou s'il existe des dépendances à
côté de l'établissement principal,
il faut remplir un questionnaire
spécial pour chaque entreprise ou
dépendance. Doit être considérée
comme dépendance toute partie
d'exploitation qui comporte une
direction technique spéciale. Dans
les établissements affermés, le fermier est considéré comme le patron.</p><p>S'il existe pour plusieurs entreprises d'un même patron ou pour
l'établissement principal et ses dépendances une institution de pensions (un fond de pension) commune, il suffit de répondre complètement à la 3e question, relative
à cette institution dans le questionnaire qui est rempli pour l'établissement principal ou pour l'entreprise au siège de laquelle est
organisée l'administration de l'institution de pensions (du fonds de
pensions). Dans les autres questionnaires, il suffira de renvoyer à
cette réponse du questionnaire
rempli pour l'établissement principal.</p><p>1" Question. Pour l'indication du
nombre des personnes qui appartiennent à la catégorie des employés, on devra se conformer à la
définition des employés, donnée
pour cette statistique dans l'explication qui précède. Les femmes
doivent être comprises dans cette
statistique, si elles répondent aux
conditions exigées.</p><p>Doit être considérée comme rémunération annuelle normale l'ensemble de la rémunération à
laquelle l'employé a droit annuellement comme rétribution de ses services, y compris les rémunérations
en nature (allocations en nature,
logement, traitement, etc.). Ces
dernières doivent être évaluées
d'après les prix moyens de la localité Mais ne font pas partie de la
rémunération annuelle normale les
rétributions non définies qui dépendent des bénéfices de l'entreprise,
ni les indemnités accordées à litre
de frais de séjour, de voyage, etc.</p><p>Les QUESTIONS, depuis la 2° jusqu'à la 6% ont pour but d'expliquer
</p><pb n="259"/><p>si et de quelle manière des mesures
ont été prises pour l'assistance, en
cas d'invalidité, de vieillesse ou de
décès, de l'ensemble ou d'une partie
des personnes visées en a, à la 1"</p><p>QUESTION, de leurs veuves et de
leurs orphelins.</p><p>Dans cet ordre d'idées, on a
d'abord songé aux mesures qui
sont prises avec le concours, notamment avec la contribution du
patron, soit que le patron verse des
cotisations à une institution de pensions (à un fonds de pensions) fonctionnant pour son entreprise ou à
une association de pensions ou à un
établissement d'assurance, soit qu'il
assure les pensions aux employés
de ses propres deniers sans doter
un fonds de pensions spécial.</p><p>Si le patron conclut pour l'ensemble ou pour une partie des employés des contrats d'assurance (avec
des établissements d'assurance ou
des associations de pensions) sans
verser lui-même des cotisations,
ce fait doit être signalé dans la réponse à la 2e Question.</p><p>La S.e Question est une question
générale. Si elle est l'objet d'une
réponse négative, les questions suivantes ne comportent évidemment
aucune réponse.</p><p>Les 3e, 4e et 5e Questions distinguent les cas qui se présentent le
plus souvent dans l'assistance des
employés et de leurs ayants droit.</p><p>Ainsi:</p><p>La 3e Question vise le cas d'une
institution de pensions (fonds de
pensions) fonctionnant pour l'entreprise même;</p><p>La 4" Question vise le cas de l'assurance du personnel auprès d'une
association de pensions ou d'une
société d'assurance indépendante
de l'entreprise;</p><p>La 5e Question vise le cas où le
patron assure l'assistance des employés de ses propres deniers,
sans doter un fond de pensions
spécial.</p><p>Il est à supposer que tous les cas,
dans lesquels les assurés ont droit
à une assistance, rentreront dans
l'une de ces trois catégories. S'il
n'en était pas ainsi, il devrait être
donné, à l'occasion de la 2eQUESTION,
des renseignements précis sur la
nature et la quotité, ainsi que sur
les formes de l'assistance organisée,
et en particulier sur la désignation
des personnes qui supportent la
charge des dépenses correspondantes.</p><p>Le paragraphe b) de la 6e Question ne comporte évidemment une
réponse que si la 5e Question a
reçu une réponse affirmative ou si
le patron, en dehors de l'institution
d'assistance, a encore alloué, dans
des cas particuliers, de ses propres
deniers, des pensions ou des suppléments de pensions.
</p><pb n="260"/><p>Recto.</p><p>Province:</p><p>District politique
Commune:
c) MODÈLE DE CARTE PERSONNELLE</p><p>CARTE PERSONNELLE</p><p>EN VUE D'UNE STATISTIQUE CONCERNANT LES EMPLOYÉS DES ÉTABLISSEMENTS PRIVÉS</p><p>(L'emploi des indications du questionnaire pour des objets fiscaux est absolument interdit.)</p><p>Patron (raison sociale):</p><p>N°:</p><p>Le questionnaire doit être rempli par chaque employé d'après la situation au i" juillet 1896 [voir au verso).</p><p>Nom et prénoms de l'employé:</p><p>Montant total de la rémunération par an .traitement, salaire, etc..) d'après la situation au
1" juillet 18%:
b) En nature .allocations en nature, logement,
traitement, etc.).</p><p>Quelle est la périodicité du paiement de la
rémunération .annuelle, trimestrielle, mensuelle, etc.)?</p><p>Depuis combien de temps êtes-vous déjà occupés en qualité d'employés:</p><p>Avez-vous été sans emploi dans la période des
cinq dernières années, comptée du 1" juillet 1896, combien de fois et pendant combien de mois au total?</p><p>Existe-t-il en votre faveur ou en faveur de
vos ayants droit un droit:
a1 A une assistance d'invalidité ou de vieillesse?
b1 A une assistance de veuves et d'orphelins?
c) Auprès de qui? (auprès d'une institution de
pensions, d'une soc,té d'assurance, du patron, etc.).
d) Le patron verse-t-il une cotisation, et
laquelle?
c) Versez-vous vous-même des cotisations
et lesquelles?
f1 En quoi consiste le droit? (indiquer s'il
s'agit d'un capital ou d'une pension, mentionner le taux des capitaux ou des pensions,
et éventuellement le stage exige, la progression et le 'ximum de la pension).</p><p>De quelles fonctions avez-vous été chargé?
b) Chez le patron actuel?
a) En argent;
a) En général?</p><p>1</p><p>12</p><p>13
'</p><p>15</p><p>Etat-civil .cél•ataire, 'rie, veu, 'paré judiciairement)?</p><p>Année de naissance de la femme?</p><p>Année de naissance et sexe de chaque enfanl
non établi?</p><p>Quelle instruction avez-vous reçue?</p><p>Nature des fondions (indiquée avec autant de
précision que possible)?</p><p>Y a-t-il un contrat de service écrit?</p><p>Y a-t-il un délai de dénonciation du contrat de
service, et, dans le cas de .af.r'tive, lequel?
Ètes-vous engagé pour une période définie
d'avance, et, dans le cas de l'a-ir'tive,
quand expire-t-elle?</p><p>Année de naissance?</p><p>Lieu de service?</p><p>1</p><p>3</p><p>4</p><p>5</p><p>6</p><p>7</p><p>8
!1</p><p>10</p><p>Avis concernant l'envoi des cartes. — Les cartes remplies par les employés d'un patron doivent être réunies
par l'un d'eux et envoyées directement à l'autorité politique do district, dans une enveloppe portant indication du
nombre des cnrl.es qu'elUi renferme et du nom du patron. fcïi \i&gt; patron n"n qu'un omployo, r«;liii-&lt;;I doit envoyor
lul-uiAmc ls&lt; i-irlc rempli» à l'autorltrt nolltlqui! de «aritràel.
{Signature de l'employé.1
</p><pb n="261"/><p>[et su.</p><p>Objet et étendue de la statistique.</p><p>(Reproduction littérate du texte correspondant annexé au questionnaire.)</p><p>Instructions pour remplir la carte.</p><p>La carie statistique doit être remplie
tant par les hommes que par les femmes.</p><p>Pour celles-ci, le n° 3 ne comporte évidemment aucune indication.</p><p>Numéro 6. — Sous ce numéro, il faut
indiquer l'établissement d'instruction
générale (école supérieure, gymnase) fréquenté en dernier lieu et l'école professionnelle (école technique, école commerciale, etc.) éventuellement fréquentée ou
tout autre mode d'instruction pratique
intervenu.</p><p>Numéro 7. — Les expressions générales doivent être évitées autant que
possibe. Il peut être fait usage des désignalions indiquées ci-dessus à titre
d'exemple pour les employés compris
dans la statistique.</p><p>Numéro 9. — Le délai de dénonciation
dont il s'agit est évidemment celui qui
est imposé au patron, que ce soit par la
loi ou par le contrat.</p><p>Numéro 10. — Celte question ne
devrait recevoir une réponse affirmative
-que si l'engagement a eu lieu non pour
un temps indéterminé, mais pour une
-durée définie d'avance soit par une date
soit par un événement ; exemple : « l'engagement expirera le 1" janvier 1897 »;
ou : « occupé jusqu'à l'achèvement de la
construction du chemin de fer local
de... »</p><p>Numéro 11. — Doit être considéré
-comme « le montant total de la rémunération » la rémunération à laquelle
l'employé a droit comme rétribution de
ses services; mais n'en font pas partie
les rétributions non définies qui dépendent des bénéfices de l'entreprise, ni les
indemnités accordées à titre de frais de
séjour, de voyage, etc.</p><p>Les rémunérations en nature doivent
être évaluées d'après les prix moyens de
la localité.</p><p>Numéro 13. — Pour répondre aux
deux questions a et 6, il suffit d'indiquer les deux nombres d'années: par
exemple, a) depuis 1876; 6) depuis
1889.</p><p>Le temps que l'employé a pu passer
au service de l'État ou d'une province
avant d'être occupé dans un établissement privé, ne doit pas être compté.</p><p>Les périodes durant lesquelles l'employé, depuis son entrée dans un établissement privé, s'est trouvé sans emploi ne doivent pas être comptées.</p><p>La question du N° 13, relative aux
fonctions successives de l'employé, doit
caractériser la carrière de celui-ci. Exemple : «Teneur de livre, contre-maître ».</p><p>Numéro 14. — SI, le jour du recensement, l'employé n'a pas encore été
occupé pendant cinq ans dans un établissement privé, ce qui ressortira de la réponse à la question du N° 13 a, l'indication à fournir sous le N° 14 ne visera
évidemment que la période écoulée depuis le début de son service. Une interruption de service pour d'autres molifs
que l'absence d'emploi (par exemple:
le service militaire, le travail indépendant, le service de l'État ou d'une province) doit être indiquée séparément.</p><p>Numéro 15. — Ce numéro doit donner
des renseignements sur l'assistance qui
peut exister en faveur des invalides, des
vieillards, des veuves et des orphelins,
et, en particulier, sur l'efficacité ou l'insuffisance de cette assistance.</p><p>Les questions a) et b) devraient être
l'objet d'une réponse affirmative s'il
existe une telle assistance, que celle-ci
soit réalisée par un fonds de pensions,
une association de pensions, une société
d'assurance ou par le patron lui-même.</p><p>Celle de ces circonstances qui se présentera sera indiquée dans la réponse à la
question c.</p><p>La réponse aux questions d) et e) (cotisation) sera fournie de la manière la plus
convenable par la production de résultats
numériques (et non par l'indication d'un
tant p. 100 du salaire ou par une mention analogue). Si le patron supporte de
ses deniers l'intégralité des pensions,
c'est-à-dire s'il n'existe pas un fonds de
pensions distinct, il faut l'indiquer à la
question d).</p><p>La réponse à la question f) (droit) sera,
par exemple, fournie comme suit : « Le
droit à la pension d'invalidité présentement de 46 p. 100 du traitement de...
florins, s'élève pendant une période de
17 ans à raison de 2 p. 100 du traitement
par an; la pension de vieillesse est obtenue au bout de 40 ans de service, atteints
en 1913. La pension de veuve est la
moitié de celle du mari ; l'assistance pour
élever les enfants est fixée suivant les
cas. »
</p><pb n="262"/><p>III.</p><p>BELGIQUE.</p><p>Le royaume de Belgique ne possède pas une législation d'assurance obligatoire contre l'invalidité et la vieillesse. La caisse
générale de retraite, créée par la loi du 8 mai 1850 et associée à
la eaisse d'épargne par la loi du 16 mars 18 io, constitue, sous le
nom de Caisse générale d'épargne et de retraite, un établissement d'ETAT, ouvert pour les intéressés qui viennent s'y aflilier
librement. La loi organique, modifiée sur quelques points de
détail par une loi du 1er juillet 1869. définit l'âge minimum
(18 ans) auquel on est admis à effectuer des versements pour
soi-même ou pour autrui, l'âge minimum (10 ans) auquel des
versements peuvent être inscrits au compte d'une personne, le
caractère des versements (à capital réservé ou aliéné), celui des
pensions (immédiates ou différées), le montant maximum des
pensions (1.200 francs par an), les limites d'âge d'admission à la
pension de vieillesse (50 à 65 ans), enfin les conditions d'admission à une pension d'invalidité; elle détermine également l'emploi des fonds disponibles, lesquels doivent être placés en valeurs
du Trésor ou garanties par le TRÉSOR, en valeurs provinciales,
municipales ou communales, ou en valeurs hypothécaires.</p><p>En 1895, le Parlement belge fut saisi de la question de l'assurance contre l'invalidité et la vieillesse par les propositions de
MM. de Malander et de Guchtenaere.</p><p>Le 7 février 1895, M. de Malander présenta, en effet, à la
Chambre des représentants une proposition relative à l'organisation d'une caisse obligatoire de retraites ouvrières; aux termes
de cette proposition, une pension de vieillesse aurait été accordée
à partir de 55 ans, et une pension d'invalidité, en cas d'incapacité
permanente de travail sans distinction d'âge; les conditions de
versement imposées étaient la continuité de contribution de 25 à
55 ans, les interruptions survenues pendant cette période devant
être comblées par des versements d'une durée égale postérieurs
à 55 ans.</p><p>Le 19 février 1895, M. de Guchtenaere soumit à la Chambre
une proposition relative à l'organisation de caisses obligatoires
de retraites ouvrières; d'après cette proposition, une pension de
</p><pb n="263"/><p>
vieillesse aurait été accordée à partir de GO ans au plus tôt et de
65 ans au plus tard; une pension d'invalidité aurait été allouée
à tout âge, depuis l'âge de 18 ans, dans le cas d'incapacité de
travail permanente définie par l'impossibilité de gagner le quart
du salaire habituel antérieur. Les conditions de versement étaient
la régularité des contributions hebdomadaires depuis l'âge d'entrée fixé à 18 ans et pendant deux ans au moins pour avoir droit
à la pension d'invalidité; tout droit à la pension disparaissait en
cas d'arriéré de 52 semaines de cotisation après 5 ans d'assurance, ou de lu4 semaines après 10 ans d'assurance.</p><p>Une proposition spéciale aux ouvriers mineurs a été présentée
à la CHAMBRE, le 22 janvier 1895, par M. Defuisseaux. La pension aurait été allouée à partir de 50 ans (pour les ouvriers du
fond) et de 55 ans (pour ceux du jour). Pour avoir droit à la
pension, il aurait fallu : 1° avoir travaillé 30 ans comme ouvrier
du fond ou 35 ans comme ouvrier du jour; 2° avoir travaillé pendant 5 ans au moins au fond et avoir été ensuite incapable de
reprendre le travail au jour; 3° avoir été déclaré (comme ouvrier
du fond) incapable de travailler par suite de blessures, d'anémie
ou d'autre cause accidentelle.</p><p>IV.</p><p>DANEMARK.</p><p>La loi danoise du 9 avril 1891 a institué un système de secours
accordés à toute personne âgée de 6'J ans et incapable de subvenir à sa propre subsistance et à celle des proches qu'elle doit
assister. Le secours est donné soit en argent, soit en nature;
il peut être, également constitué par le placement dans un
établissement; la valeur du- secours en argent est fixée par la
commune en raison de ses ressources et des besoins de l'intéressé. SONT, seules exclues de l'allocation de ces secours les personnes qui ont été condamnées pour faits déshonorants, se sont
dépouillées elles-mêmes au profit d'autrui ou ont dissipé leur
bien par inconduile. Pour avoir droit à la pension, il faut, en
outre, avoir habité le territoire danois pendant les dix dernières
années et, durant cette période, n'avoir pas reçu de secours de
l'assistance publique ni s'être rendu coupable de vagabondage ni
de mendicité. L'État prend à sa charge la moitié des dépenses,
</p><pb n="264"/><p>2
l'autre moitié incombant aux communes; la charge de l'État ne
doit pas toutefois excéder 2 millions de couronnes par an. Cette
loi n'est donc pas une loi d'assurance; elle constitue une extension de la loi d'assistance, à cette différence près qu'elle n'entraîne pas les conséquences civiles de l'assistance; les intéressés
n'ont à verser aucune contribution : ils ne sont soumis à aucune
obligation : ils n'ont que des droits, sans devoirs correspondants.</p><p>V.</p><p>GRANDE-BRETAGNE.</p><p>Un projet de création d'une Caisse officielle de pensions a été
présenté au Parlement anglais, le 16 mars 1892, par MM. CHAMBERLAIN, MALLOCK, Hunter et Rankin.</p><p>Aux termes de ce projet, il devait être établi une Caisse officielle de pensions, à laquelle le Parlement aurait été invité à
accorder une subvention annuelle que l'impôt aurait complétée.</p><p>Le projet distinguait les hommes, d'une part, et les femmes de
l'autre.</p><p>1° Hommes. — Tout homme qui, dans le but de s'assurer une
pension, aurait déposé, avant sa vingt-cinquième année, une
somme de 5 liv. à la Banque d'Épargne de l'administration des
POSTES, aurait été crédité d'une somme de 15 liv. à fournir par la
Caisse officielle de pensions; il aurait dû ensuite verser, pendant
40 ans, une somme annuelle de 1 liv. à la Banque susvisée, et il
aurait ainsi obtenu le droit, à partir de 65 ans d'âge, à une pension de 13 liv. par an. — Si l'assuré était mort avant que le troisième versement annuel de 1 liv. eût été du et payé, la somme
de 5 liv. déposée aurait été restituée à sa veuve ou à tout autre
représentant autorisé. — Si l'assuré était mort après que le troisième versement annuel de 1 liv. eût été dû et payé et avant
d'atteindre l'âge de 65 ans , sa veuve aurait reçu 5 sh. par
semaine pendant 26 semaines et chaque enfant au-dessous de
12 ans, 2 sh. par semaine, sans que la somme payée à une même
famille pût excéder 12 sh. pendant les 26 premières semaines et
8 sh. pendant les semaines suivantes. En l'absence de veuve et
d'enfants, la somme de 5 liv. déposée aurait été restituée au représentant autorisé du défunt. — Tout homme âgé de moins de
a a, ■ A
</p><pb n="265"/><p>25 ans aurait pu s'assurer pour une pension supérieure à 13 liv.,
mais n'excédant pas 26 liv. par an. Pour chaque livre, au-dessus
de 5 liv., déposée avant l'âge de 25 ans, sa pension aurait été
augmentée de 5 sh.,4 d. par an, et, pour chaque somme de 10 sh.
au-dessus de 1 liv. versée par an, entre l'âge de 25 et de 65 ans,
sa pension aurait été augmentée de 3 liv., 6 sh., 8 d. par an. S'il
était mort avant d'avoir atteint l'âge de 65 ans, le dépôt complémentaire ou les sommes annuelles versées auraient été restituées
à sa veuve ou à son représentant autorisé en supplément de la
somme à laquelle ils auraient eu normalement droit.</p><p>Si le dépôt, avant l'âge de 25 ans, avait été de 2 liv., 10 sh., la
somme portée en crédit aurait été de 10 liv. ; le versement, pendant 40 ans, aurait été de 10 sh. par an, et la pension annuelle à
65 ans, de 13 liv. —D'autre part, pour chaque livre, au-dessus de
2 liv., 10 sh., déposée avant l'âge de 25 ans. la pension aurait été
augmentée de 11 sh., 8 d, par an, et, pour chaque somme de
5 sh. au-dessus de 10 sh. versée par an entre l'âge de 25 et de
65 ans, sa pension aurait été augmentée de 2 liv., 16 sh., 8 d.</p><p>2° Femmes. — Toute femme qui, dans le but de s'assurer une
pension, aurait déposé, avant sa vingt-cinquième année, une
somme de 1 liv., 10 sh. à la Banque d'Épargne de l'administration des POSTES, aurait été créditée d'une somme de 3 liv. à
fournir par la Caisse officielle de pensions; elle aurait dû ensuite
verser, pendant 40 ans, une somme annuelle de 8 sh., 8 d. à la
Banque susvisée, et elle aurait ainsi obtenu le droit, à partir de
65 ans d'âge, à une pension de 7 liv., 16 sh. par an. — Toute
femme, âgée de moins de 25 ans, aurait pu s'assurer pour une
pension supérieure à 7 liv., 16 sh., mais n'excédant pas 26 liv.
par an. Pour chaque livre, au-dessus de 1 liv., 10 sh., déposée
avant l'âge de 25 ans, sa pension aurait été augmentée de 8 sh.,</p><p>4 d. par an, et, pour chaque somme de 4 sh., 4 d., au-dessus de
1 liv., versée par an, entre l'âge de 25 et de 65 ans, sa pension
aurait été augmentée de 1 liv., 18 sh., 3 d. par an.</p><p>Le projet prévoyait, en outre, le cas des personnes qui se
seraient assurées à un établissement distinct de l'administration
des Postes; il distinguait encore le cas des homme et celui des
femmes.</p><p>1° Hommes. — Tout homme qui, avant l'âge de 25 ans, aurait
déposé 2 liv., 10 sh. à la Banque d'Épargne de l'administration
des Postes et aurait prouvé qu'il était assuré ailleurs pour une
pension au moins égale à 6 liv., 10 sh. par an, aurait eu droit, à</p><fw place="bottom">XXVIII. 18</fw><pb n="266"/><p>l'âge de 65 ans, à une pension complémentaire de 6 liv., 10 sh,
par an.</p><p>2° Femmes. — Les dispositions relatives aux femmes différaient
des précédentes par les points suivants : le dépôt aurait dû être de
1 liv., 10 sh.; la pension assurée ailleurs, de 3 liv., 18 sh.;
la pension complémentaire, de 3 liv., 18 sh.</p><p>Enfin le projet autorisait les chefs d'entreprises à ouvrir un
compte de pensions à la Caisse officielle pour chacune des personnes qu'ils employaient; et, au cas où l'une de ces personnes
aurait quitté son emploi avant l'entrée en jouissance de la pension, le patron aurait pu transférer la somme inscrite au crédit
de cette personne, au crédit de toute autre personne à son
service : si le nouveau bénéficiaire n'était pas du même âge que
le titulaire primitif, la somme inscrite aurait pu être ramenée au
chiffre qu'elle aurait atteint s'il avait été lui-même titulaire primitif, ou bien l'intéressé aurait pu être considéré comme ayant
droit à une pension proportionnelle à la somme transférée à son
crédit et eu égard à son âge à l'époque du transfert.</p><p>Le projet prévoyait également que l'on pourrait, à tout âge,
acquérir le droit à la pension par le versement d'une somme
unique, et non plus par des contributions annuelles, et cela aux
conditions définies dans une table qui aurait été dressée à cet
effet.</p><p>L'analyse du projet de M. Chamberlain et de ses collègues ne
donnerait qu'un compte-rendu imparfait des idées émises en
Angleterre sur la question, si elle n'était complétée par la mention
des vœux émis dans le courant de 1891 par la Ligue Nationale de
la Prévoyance (National Provident Leagué) et par l'Association
pour la Réforme de la loi des Pauvres (Poor Laio Reform Association). La Ligue Nationale de la Prévoyance se déclarait favorable
à toute législation destinée à remédier à la situation du travailleur âgé, pourvu:</p><p>1° Que le bénéficiaire d'une pension officielle eût contribué à sa
constitution par ses propres ressources;</p><p>2° Que l'assurance personnelle contractée par chaque intéressé
ne donnât droit à la jouissance d'un supplément officiel que si elle
avait été contractée auprès d'un établissement financier reconnu
viable, d'une société d'assurance mutuelle, d'une compagnie
d'assurance, d'une fondation admise par le Parlement pour le
service des pensions, ou de l'office postal.</p><p>L'Association pour la Réforme de la loi des Pauvres se déclarait
</p><pb n="267"/><p>également favorable à l'institution d'un système de pensions qui
aurait permis au vieillard de ne pas recourir à la loi des pauvres,
et aurait assuré la pension à partir de l'âge de soixante cinq ans.</p><p>VI.</p><p>ITALIE.</p><p>La question des retraites ouvrières est posée depuis de longues
années en Italie. Le 9 février 1858, le MINISTÈRE, présidé par
M. de CAVOUR, élabora un projet de loi instituant une caisse de
pensions pour la vieillesse. La loi du 15 juillet 1859, issue de ce
projet, ne put, en raison des événements qui suivirent sa promulgation, être appliquée.</p><p>Le 3 février 1877, une proposition tendant à remettre en vigueur
la loi de 1859, fut déposée par M. le député Mancaroli. En 1879,
une commission, nommée par les ministres de l'Intérieur et de
l'AGRICULTURE, fut chargée d'élaborer un projet de création de
caisse de retraites pour la vieillesse et les invalides du travail.</p><p>Ces travaux aboutirent à la présentation, le 30 novembre 1881,
par M. BERTI, ministre de l'AGRICULTURE, de l'Industrie et du COMMERCE, d'un projet instituant une caisse nationale de pensions
pour les ouvriers. M. Berti reprit, le 19 février 1883, avec quelques modifications, ce projet que la dissolution de la Chambre
avait empêché de venir en discussion : le nouveau projet prévoyait
l'institution de comptes individuels et d'un régime de mutualité.</p><p>Le Ministère dont faisait partie M. Berti ayant été remplacé par
un Cabinet où M. Grimaldi dirigeait le département de l'AGRICULTURE, de l'Industrie et du COMMERCE, le projet de M. Berti fut
remplacé par un projet de M. GRIMALDI, daté du 15 juin 1885 : ce
projet, au lieu de créer une caisse d'ÉTAT, instituait une série de
caisses particulières, subventionnées et contrôlées par l'État; en
outre, sans exclure le principe de la mutualité, il adoptait le
système des comptes individuels.</p><p>Ce projet ne put, par suite de la dissolution de la CHAMBRE, en
1886, venir en discussion.</p><p>Un projet d'initiative parlementaire, émanant de MM. Vacchelli
et Ferrari Luigi et instituant près de la Caisse des dépôts et consignations un fonds de pensions spécial, fut, le 9 décembre 1887,
soumis à la Chambre des députés et représenté par ses auteurs,<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="268"/><p>— 268
le 4 juin 1889, par suite de la clôture de la session. De profonds
changements lui furent apportés par la Commission parlementaire, dont M. Luzzatti était rapporteur : dans le projet de la
Commission il aurait été créé un établissement national des pensions pour la -vieillesse des ouvriers, lequel aurait compris une
caisse centrale etdes caisses locales, et celles-ci auraient été pré—
cisémentles caisses d'épargne ordinaires, les sociétés de secours
mutuels et les associations d'assurance mutuelle sur la vie qui ne
poursuivent la réalisation d'aucun bénéfice. Ce projet ne put être
discuté, en raison de la clôture de la session et de la dissolution
de la Chambre.</p><p>Dans tous ces projets on retrouvait une série de caractères
communs : autonomie de l'établissement d'assurance; acquisition
de la pension par des cotisations individuelles; admission du
concours de l'ETAT, mais limitation de ce concours à une subvention sans garantie des pensions pour les membres de la caisse;
prépondérance du système du compte individuel ; enfin, caractère
essentiellement facultatif de l'assurance.</p><p>Le principe de la faculté de l'assurance a été maintenu dans le
projet que M. LACAVA, ministre de l'AGRICULTURE, de l'Industrie et
du COMMERCE, a présenté le 23 novembre 1893, de concert avec
MM. GAGLIARDO, Grimaldi et Finocchiaro-APRILC, ministres des
FINANCES, du Trésor et des Postes et Télégraphes.</p><p>Aux termes de ce projet (1), il est institué une caisse nationale
des invalides du travail : cet établissement est autonome. Peuvent y être inscrits tous les citoyens italiens des deux sexes, qui
ont atteint l'âge de dix-huit ans et qui font un travail manuel ou
fournissent des services payés à la lâche ou à la journée. La Caisse
est alimentée par les cotisations des assurés et par les capitaux
versés pour la constitution des pensions; elle bénéficie, en outre,
des dispositions les plus récentes relatives aux banques d'émission et des hérédités vacantes dévolues à l'État par application
du Code civil. Deux rôles d'inscription sont tenus à la Caisse:
l'un pour les comptes dits individuels, l'autre pour les comptes
dits de la combinaison mutuelle. Les ouvriers peuvent se faire
inscrire à celui des deux rôles qu'ils préfèrent; ils peuvent aussi
se faire inscrire simultanément aux deux rôles : les personnes</p>
<note place="bottom">(1) Nous avons donné une traduction de ce projet dans le Bulletin du
Comité permanent du Congrès international des accidents du travail et des
assurances sociales (t. V, année 1891, p. 275 et suivante;-).</note>
<pb n="269"/><p>inscrites au rôle individuel peuvent à toute époque passer au rôle
mutuel, mais les personnes inscrites au rôle mutuel ne peuvent
demander leur transfert au rôle individuel que pendant les
dix premières années de leur inscription. L'inscrit, une fois
le droit à pension acquis, pourra, s'il appartient au rôle mutuel,
demander la liquidation d'une pension viagère calculée, conformément à une table annexée à la loi, en raison des cotisations
versées par ou pour lui, et, s'il appartient au rôle individuel
demander soit la liquidation d'une pension viagère, soit le paiement d'un capital correspondant : il pourra même laisser à la
Caisse la totalité ou une fraction de ce capital dont il se bornerait
à percevoir les intérêts, ses héritiers devant, lors de son décès,
recevoir la somme figurant à son crédit. Si une personne inscrite
au rôle individuel vient à mourir, ses héritiers reçoivent, soit la
totalité des cotisations qui lui appartiennent, soit le capital
auquel le défunt aurait eu droit le jour de son décès, suivant que
la mort est antérieure à l'ouverture du droit à la pension ou au
contraire postérieure à cet événement mais antérieure à la liquidation de la pension.</p><p>Le projet prévoit la perte du droit à la pension en cas de nonpaiement de la cotisation pendant deux ans; il distingue la personne inscrite au rôle individuel et la personne inscrite au rôle
mutuel : la première ne peut, en cas de déchéance, retirer que les
sommes versées par ou pour elle et la moitié des intérêts correspondants; la seconde perd, soit la totalité (y compris les intérêts)
de ses cotisations, soit la moitié de celles-ci, suivant qu'elle est
frappée de déchéance avant ou après l'expiration de la période
des dix premières années de son inscription. Il dispose, en outre,
que la Caisse pourra intervenir en faveur des victimes d'accidents
non admises au bénéfice de la loi spéciale aux accidents et réduites
à l'incapacité de travail avant d'avoir droit à la pension. Il prévoit,
d'autre part, la constitution d'un fonds de réserve et celle d'un
fonds commun périodiquement réparti entre les intéressés au
prorata de leurs cotisations et à raison de 60 francs au plus par
année d'inscription révolue.</p><p>Pour avoir droit à la pension, il faut : 1° avoir versé des cotisations à la Caisse pendant quinze ans au moins; 2° avoir atteint
l'âge de soixante ans.</p><p>, Les cotisations annuelles ne peuvent être ni inférieures à
12 francs, ni supérieures à 100 francs.</p><p>Les sociétés de secours mutuels sont autorisées à demander
</p><pb n="270"/><p>l'inscription à la Caisse nationale en faveur de leurs membres
qui remplissent les conditions légales, en versant à leur compte
les sommes nécessaires à la constitution des pensions.</p><p>En résumé, la Caisse ainsi instituée serait alimentée par des
ressources propres; elle serait seule responsable de sa gestion;
mais elle serait soumise au contrôle de l'État qui déterminerait
le taux de l'intérêt et les tables de mortalité et vérifierait les
bilans.</p><p>VII.</p><p>PAYS-BAS.</p><p>Le message du 18 septembre 1894, adressé à l'occasion de l'ouverture du PARLEMENT, a annoncé la préparation d'un projet de
loi sur des pensions garanties par l'État.</p><p>Une discussion au sein de la seconde Chambre des États-Généraux montra que le Gouvernement se proposait, non pas d'édicter
l'obligation de l'assurance, mais de donner les moyens de la
contracter par la création d'un établissement officiel d'assurance
qui serait rattaché à la Caisse d'épargne postale. Les milieux
ouvriers protestèrent contre ces dispositions gouvernementales:
les « moyens » offerts par le gouvernement devaient être des
« moyens solides», et une contribution de l'État était absolument
nécessaire.</p><p>Toutes les associations ouvriires, au nombre de près de 200,
ont en conséquence adressé au Parlement une pétition, demandant la nomination d'une commission officielle chargée de rechercher les bases de la création d'une assurance générale de pensions pour les vieux ouvriers, ainsi que les matériaux que le Gouvernement devrait fournir pour la présentation d'un projet de
loi sur la question.</p><p>M. le député Heldt se mit à la tête du mouvement et présenta à
la seconde Chambre une motion qui:</p><p>1° Posait en principe la nécessité d'une assistance générale de
la vieillesse des ouvriers;</p><p>2° Déclarait insuffisante le projet du GOUVERNEMENT, qui se serait
borné à fournir les moyens de s'assurer une pension viagère;</p><p>3° Invitait le Gouvernement à nommer une commission officielle
chargée de rechercher les bases et les règles d'une assistance
générale à instituer.
</p><pb n="271"/><p>Le 28 et le 29 mars 1895, cette motion vint en discussion. Le
Gouvernement exposa qu'il ne pouvait l'accepter sous cette
forme : sans doute, il ne considérait pas qu'un établissement
officiel d'assurance de pensions viagères donnât la solution complète de la question, mais il le regardait comme une institution
nécessaire; il lui semblait d'ailleurs que les critiques adressées
à un projet, dont le texte n'était pas encore connu, étaient
prématurées; il ajoutait que la question ne devait pas être
limitée à l'assistance de la vieillesse et que les ouvriers ne
devaient pas en être seuls l'objet.</p><p>Le sentiment de la nécessité d'un régime nouveau se dégagea
de l'ensemble de la discussion, sans que l'accord pût s'établir ni
sur la nature de ce régime ni sur les moyens de le réaliser. Finalement l'ASSEMBLÉE, par 62 voix contre 5, adopta la motion de
M. lleldt, réduite par son auteur à l'affirmation qu'il était désirable
de garantir par un système de pensions le sort des vieux ouvriers
et à l'invitation adressée au Gouvernement de faire rechercher les
bases et les moyens nécessaires à la création et à l'organisation
d'une telle garantie.</p><p>VIII.</p><p>ROUMANIE.</p><p>La législation roumaine ne contient de dispositions relatives
aux retraites ouvrières qu'en faveur des ouvriers mineurs.</p><p>La loi du 20 avril 189o sur les mines contient, dans son
titre XIX, une réglementation générale du régime des pensions
minières. La loi décide l'institution d'une Caisse de pensions
générale pour tous les ouvriers des mines : cette Caisse est gérée
par l'État.</p><p>Elle est alimentée:</p><p>1° Par une cotisation de 2 p. 100 du salaire, prélevée sur le
salaire par le patron;</p><p>2° Par une cotisation égale du patron;</p><p>Elle alloue:
a) Des pensions d'invalidité à la suite d'accidents;
b) Des pensions de vieillesse à cinquante-quatre ans d'âge et
après 30 années de contribution.
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="272"/><p>IX.</p><p>SUÈDE.</p><p>Le gouvernement suédois, dans les projets d'assurance ouvrière
qu'il a élaborés, a pris pour base la réunion des assurances qui
entraînent le service de pensions : il a, par suite, établi une
distinction absolue entre les incapacités de courte durée, dont il
a réalisé l'assistance par la loi du 10 octobre 1891 sur l'assurance
contre la maladie et les incapacités permanentes, qu'il a exclusivement visées, quelle qu'en fût l'origine, dans le projet de loi
élaboré par une commission spéciale en 1893 et dans le texte
présenté au Parlement le 14 janvier 1895 (1).</p><p>Le projet, intitulé projet sur l'assurance d'une pension en cas
d'incapacité de travail permanente, soumet à l'obligation de
l'assurance tous les travailleurs — à l'exception des gens de mer, —
âgés de plus de dix-huit ans; il prévoit toutefois une dispense en
faveur des membres de caisses de pensions offrant certaines
garanties.</p><p>L'assurance vise les cas d'incapacité permanente et de vieillesse
à partir de soixante-dix ans.</p><p>Les assurés sont répartis en trois classes, savoir:</p><p>Classe I : Ouvriers du sexe masculin dont le salaire atteint ou
excède 10 couronnes par semaine;</p><p>Classe II : Ouvriers du sexe masculin de salaire inférieur à
10 couronnes par semaine;</p><p>Classe III : Ouvrières et femmes d'assurés.</p><p>Les cotisations correspondantes sont, suivant la classe, de 40,</p><p>25 et 15 ôre par semaine, les ouvriers payant 25, 15 et 10 tire et
et les patrons payant le reste, soit 15, 10 et 5 ôre. Ces cotisations
sont acquittées par voie d'apposition de timbres sur les livrets de
pensions.</p><p>11 faut, en général, que des cotisations aient été versées pendant
260 semaines, pour qu'il y ait droit à pension.</p><p>La pension annuelle est de 50 couronnes au minimum; elle
, (1) Nous avons donné la traduction de ces deux projets dans le Bultetin
du Comité permanent du Congrès international des accidents du travail et des
associations sociates (t. V, p. 142 et suivantes, et t. VI, p. 84 et suivantes).
</p><pb n="273"/><p>s'accroît de 10, o ou 2 ore suivant la classe, par cotisation payée.</p><p>Les cotisations sont versées à un fonds auquel l'Etat verse une
somme égale aux cotisations payées par les patrons pour les
assurés des classes I et II.</p><p>L'Etat prend à sa charge l'assurance des femmes et des orphelins; il assume également les frais résultant de celle de la génération actuelle, en spécifiant qu'il s'agit des personnes dont
l'âge, lors de l'entrée en vigueur de la loi, est compris entre dixhuit et quarante ans.</p><p>ENFIN, il supporte les frais d'administration.</p><p>Le paiement des pensions a lieu par l'intermédiaire de l'administration postale.</p><p>Le fonctionnement de l'institution est assuré par une direction
des pensions et des commissions régionales. Chaque commission
se compose d'un président et de quatre assesseurs : le président
est nommé pour quatre ans par le gouvernement provincial;
deux assesseurs sont élus parmi les patrons et deux parmi les
ouvriers, par l'assemblée des électeurs.</p><p>Tels sont les traits généraux de l'état de la question des retraites
ouvrières dans les divers pays étrangers.</p><p>Sans prétendre dégager des conclusions générales dans une
matière où le caractère de chaque législation et le tempérament
de chaque peuple jouent un rôle essentiel, on peut reconnaître,
d'une part, que la connexion des diverses branches d'assurance
offre de réelles difficultés lorsque la législation spéciale à chacune
d'elles n'a pas été conçue suivant le cadre, arrêté d'avance, d'un
plan d'ensemble; d'autre part, que la place à ménager aux institutions libres préexistantes, s'oppose à l'adoption d'un régime
d'une uniformité absolue; enfin, que l'expérience, fournie par
une législation limitée à une catégorie spéciale d'intéressés, prépare et facilite l'extension du régime nouveau à l'ensemble de la
population ouvrière d'un pays.</p><p>M. E. CHEYSSON, en écoutant la lecture du travail si documenté de
M. BELLOM, admirait la hardiesse des persounes qui croient pouvoir
résoudre au pied levé le problème de l'assurance contre les accidents.</p><p>Il n'en est pas de plus touffu et de plus inextricable, quand l'État veut
en assumer la charge, et en régler lui-mêmes le mécanisme
</p><pb n="274"/><p>L'Allemagne présentait, entre tous les pays, les conditions les plus
favorables au succès d'une pareille tentative: gouvernement fort et obéi,
peuple militarisé, accoutumé à la consigne, marqué encore du pli
féodal; incomparable virtuosité technique dans l'agencement des institutions sociales, tout semblait converger pour y faire réussir l'application
de l'assurance obligatoire AUSSI, lorsque, dans les congrès des accidents,
qui se sont tenus à PARIS, à Berne et à MILAN, les organisateurs allemands de ce système nous en vantaient les mérites et nous en affirmaient les bienfaits, étions-nous réduits à leur opposer des objections
théoriques et à soutenir que, si cette organisation semblait, par ses succès
pratiques, convenir au génie des races germaniques, elle répugnait
assurément à celui des races latines.</p><p>Mais voici aujourd'hui que, même sur ce terrain si exceptionnellement
favorable, on nous confesse les inconvénients du système, ses difficultés
d'application, la nécessité de lui faire subir d'importantes réformes.</p><p>Tous les docteurs appelés en consultation se sont entendus sur cette
nécessité ; mais leur accord a cessé quand il s'est agi de prescrire les
remèdes. On l'a bien vu dans la grande commission présidée l'année
dernière par le ministre de l'intérieur. Elle a été saisie des projets les
plus disparates : les uns, discrets et timides, se bornent à de simples
retouches ; d'autres, au contraire, plus hardis remanient la loi jusque
dans ses parties vitales, notamment par la substitution du système de la
répartition à celui de la capitalisation. L'auteur de ce dernier projet,</p><p>M. Bôdiker, à bon droit effrayé de l'accumulation des capitaux et de la
difficulté de leur gestion, proposait de servir désormais les pensions,
non plus avec les revenus de ces immenses capitaux, mais avec les produits annnels des versements combinés des assurés et des patrons.</p><p>Le projet qui a été soumis par le gouvernement au BUNDESRATH, en
avril 1896 et qui vient d'être analysé avec une grande abondance de
détails par M. BELLOM, diffère sensiblement du système de M. Bodiker;
mais, quelle que soit la compétence de ses rédacteurs, elle ne saurait certainement dépasser celle de l'éminent président de l'Office impérial des
assurances qui, ayant la responsabilité du maniement quotidien de
l'institution, en connaît mieux que personne les inconvénients et les
points vulnérables. En somme, les spécialistes se divisent et la question
technique est loin d'être résolue : Grammatici certant et adhuc sub
judice lis est.</p><p>Mais ce ne sont pas seulement des objections pratiques qu'encourt
l'organisation allemande; il ne s'agit pas de donner un simple coup de
lime à des engrenages qui frottent, ou de modifier tel ou tel détail condamné par l'expérience : c'est le principe lui-même qui est critiquable;
c'est le moteur qu'il faudrait changer.</p><p>Ce moteur, c'est l'ÉTAT, avec son obligation et ses formules implacablement uniformes, avec son influence engourdissante sur les initiatives
individuelles, avec sa bureaucratie débordante, paperassière et coûteuse;<!-- break in hathi --></p><pb n="275"/><p>— 275. —
avec les milliards qu'il accumule dans ses caisses, qui appauvrissent l'activité économique du pays et constituent un grave péril financier.</p><p>L'Étal désapprend aux citoyens l'épargne, la conduite de leur vie, et les
réduit en tutelle. Abusant de son omnipotence, il les pousse vers une
forme unique de la prévoyance, celle de la retraite égoïse et viagère, que
M. de Courcy qualifiait d'antisociale, parce qu'elle convient au célibataire,
non au père de famille. Il les détourne ainsi des autres formes plus élevées, plus méritoires, telles que l'assurance sur la vie, qui procure des
ressources à la veuve et aux orphelins, l'acquisition du foyer domestique, celle d'un petit domaine rural, l'éducation de nombreux enfants,
qui soieut la force et la richesse du pays.</p><p>SEULE, l'initiative privée a la souplesse suffisante pour appliquer toutes
ces formes et en varier la modalité suivant les circonstances ; seule, elle
peul, en morcelant le problème de la retraite, parvenir à le résoudre, tandis
que la centralisation par l'Étal l'aggrave, au point de le rendre insoluble.</p><p>Il en est de ce problème, comme de celui de nos approvisionnements
domestiques qui s'opèrent spontanément et sans que l'État s'en mêle. Il
y eut un temps où l'autorité jugeait qu'il serait d'une souveraine imprudence de se désintéresser d'un service aussi essentiel à la vie des
citoyens qu'à la paix publique et se donnait la tâche de régler minutieusement les arrivages des denrées alimentaires, destinées à la nourriture
des peuples. On sait que les empereurs romains assumaient la responsabilité de ce service, et l'on connaît les angoisses que leur coûtait le retard
dans l'arrivée des flottes de Sicile ou d'Afrique. Au siècle dernier, ces
idées étaient encore en vigueur et le pacte de famine, qui a été une
erreur économique bien plus qu'une spéculation criminelle, procédait de
cette conviction que le souverain devait assurer la subsistancede ses sujets.</p><p>On est revenu de ces idées et de, ces pratiques: le gouvernement ne
se mêle plus des approvisionnements, et cela pour son plus grand profit
et comme pour celui de la population dont la liberté fait les affaires bien
mieux que ne saurait le faire l'intervention de l'État.</p><p>11 en est de même pour ces grands problèmes sociaux qui touchent à
notre for intérieur. Il est d'abord imprudent pour l'État de vouloir s'immiscer dans la vie privée des citoyens et de multiplier des contacts qui
dégénéreraient vite en meurtrissures pour eux et en impopularité pour
lui. En outre, ces questions de ménage, qui se résolvent une à une dans
l'intimité de la famille ou de l'atelier, chacune avec la solution appropriée
au milieu et aux circonstances, prennent, quand elles sont évoquées par
l'ÉTAT, une ampleur formidable et ne comportent plus alors que des solutions niveleuses, brutales, qui énervent l'individu, l'oppriment et menacent les finances du pays. Si vous avez à faire à de petits bassins, séparés
par des cloisons étanches, le vent n'y déterminera que des rides légères;
si vous les réunissez en un vaste lac, il y déchaînera de grandes vagues et
de dangereuses tempêtes.</p><p>Pour venir à bout des difficultés de la retraite, il faut donc la décentraliser. Comme moteur, il faut adopter, non l'ÉTAT, mais l'initiative privée,<!-- break in hathi --></p><pb n="276"/><p>sauf à promouvoir et à encourager cette dernière par tous les moyer.s
dont l'État dispose, bien loin qu'il songe à la suppléer où à l'entraver.</p><p>L'Allemagne nous donne à cet égard une précieuse leçon de choses.</p><p>Laissons-là se débattre dans les embarras de son système et dans les
réformes qu'elle veut y apporter; suivons cette expérience avec la sollicitude la plus attentive; mais gardons-nous d'en subir la fascination et
d'importer chez nous une organisation qui, même dans son pays d'élection, a tant de peine à s'acclimater et appelle de si profondes retouches.</p><p>Donnons à cet essai le temps de se poursuivre; nous le jugerons quand il
sera concluant et nous verrons alors ce qu'il nous conviendra de faire
nous-mêmes, en tirant parti des tâtonnements et des fautes de nos
voisins.</p><p>M. Arthur DESJARDINS, avocat général à la Cour de CASSATION,
trouve que la question de l'assurance ouvrière est particulièrement
délicate. Deux systèmes sont en présence: l'assurance facultative et
l'assurance obligatoire. A son avis, il faut accorder la préférence à la
première, parce qu'elle laisse plus de liberté à l'activité individuelle et
qu'elle est moins onéreuse pour l'Etat. Mais le régime de l'assurance
obligatoire serait encore préférable au système qu'un député du
Reichstag a soumis à cette assemblée. Aux termes de cette proposition,
les ouvriers ne s'assurent plus du tout; mais ou les assure officiellement contre le dénuement en leur constituant une retraite à l'aide de
centimes additionnels aux impôts sur le revenu. Une partie de la collectivité garantirait donc à l'autre partie, à dater d'un certain âge, un
minimum de revenu. C'est une sorte de théorie communiste, qui
confine à l'absurde.</p><p>M. E. Cheysson est heureux de constater son accord complet avec
l'honorable M. Arthur Desjardins sur les dangers de l'assurance obligatoire, et sur la supériorité de l'assurance facultative. S'il reprend la
parole, ce n'est donc pas pour contredire l'éminent orateur qui l'a précédé, mais c'est pour le rassurer peut-être sur l'efficacité de l'initiative
privée, sur les résultats qu'elle a déjà obtenus et sur l'ampleur de ceux
qu'on en pourrait attendre, si on voulait et si on savait lui faire appel,
au lieu de se défier d'elle et de l'entraver.</p><p>Bien des personnes, animées d'un esprit sincèrement libéral, et tout en
déplorant l'inlervention de l'ÉTAT, s'y résignent autant qu'ils la croient
indispensable pour assurer un grand service public quel'initiative privée des
individus ou des associations laisserait en souffrance. Mieux aurait valu
assurément qu'elle en assumât la charge; mais si elle s'abstient ou se
dérobe par torpeur ou par égoïsme, il faut bien permettre à l'Etat de
prendre sa place. • - -</p><p>C'est là précisément ce qu'on allègue à propos des retraites. Après en
avoir démontré la nécessité pour assurer la vieillesse de l'ouvrier et pour
le pacifier, on affirme que jusqu'ici tout reste à faire dans cette voie et
</p><pb n="277"/><p>qu'il est grand temps que l'Etal s'en mêle, puisque l'initiative privée est
atteinte et convaincue d'impuissance.</p><p>Cette condamnation est sévère jusqu'à l'injustice et repose sur une
connaissance incomplète des faits. 11 s'est constitué, sans bruit, obscurément, une foule d'institutions de retraite, que le public ignore, mais
qui, si on les rapprochait en faisceaux, présenteraient un ensemble
imposant. Déjà les expositions d'économie sociale, — à commencer par
celle de PARIS, en 1889, — ont commencé à soulever le voile qui cache
toutes ces belles fondations. Mais il ne nous suffit plus de quelques
lueurs ; il nous faut la pleine lumière. Puisque l'initiative privée est traitée
en accusée, elle a droit à ce qu'on instruise son procès dans les formes et
qu'on établisse son dossier. Le jour où l'on fera enfin cette enquête, que
nous ne cessons de réclamer, elle ménagera des révélations inattendues
sur la fécondité de ces mille combinaisons qui ont surgi ça et là spontanément, sans plan préconçu, sous la double inspiration de la prévoyance
individuelle et de la sollicitude patronale.</p><p>Les caisses de retraile existent déjà pour le demi-million de fonctionnaires, vis-à-vis desquels l'État agit, non comme détenteur de la puissance
publique, mais comme patron; elles existent pour les 200.000 employés
et ouvriers de chemins de fer; elles existaient pour les 130 000 ouvriers des
exploitations houillères, antérieurement à la loi du 29 juin 1894, qui n'a
fait que rendre obligatoire et régulariser l'assurance librement instituéepar les exploitants (1); elles existent pour les principales usines métallurgiques, manufactures de textiles, de librairie, de céramique, de verrerie,
de produits chimiques; elles existent pour les banques, les compagnies
d'assurance, les magasins de nouveauté. On nous doit ces tableaux, ces
relevés, ces tolaux, qui montrent ce qu'a su déjà faire en matière de
retraites, l'initiative privée.</p><p>Mais elle serait capable de faire bien plus encore si, au lieu de la
traiter en suspecte et de l'accuser de banqueroute pour la sacrifier, on
s'appuyait résolument sur elle, si on invoquait, si on récompensait, si
on honorait son concours. Tout le monde connaît le prestige dont jouissent dans notre pays les distinctions honorifiques et les efforts qu'on
déploie pour les obtenir. Les expositions reposent sur ce sentiment. On
ne s'imagine pas tout ce que les directeurs de ces solennités peuvent
tirer de cet appat pour susciter des prodiges de la part de collaborateurs
innombrables et gratuits. M. Cheysson a été directeur du service des
machines de l'exposition en 1867 sous les ordres de M. Le Play et il
peut témoigner par expérience de la puissance que met aux mains des
chefs de service cette perspective d'une récompense à mériter la fin de
l'exposition.</p>
<note place="bottom">(1) Voir dans le Bulletin de l'Office du travail, 1897, N° 1, le résultat de
l'enquête ouverte en 1892 par le ministère des travaux publics sur la situation des caisses de retraite des ouvriers mineurs antérieurement à la loi du
29 juin 1894.</note>
<pb n="278"/><p><!-- break in hathi -->
C'est cette puissance qu'il s'agirait de mettre au service de la paix
sociale el des institutions de prévoyance. M. Cheysson voudrait qu'à
moins de découvertes exceptionnelles, les industriels et les commerçants
ne pussent être décorés si, à leur mérite technique, ils ne joignaient pas
un mérite social. En dehors de cette condition, qu'ils aient des médailles
d'or et des grands prix,qu'ils fassent fortune; c'est assez:1e pays ne leur
doit rien de plus. Pour leur donner ses décorations, il exige autre chose,
il veut que le patron ne se soit pas borné à payer à ses ouvriers le
salaire convenu; mais encore qu'il se soit préoccupé de leur bien-être,
de leur logement, de leur vieillesse, en les associant à toutes ces mesures de prévoyance, en développant leur esprit d'épargne, en les aidant
à conjurer par l'assurance les crises qui s'abattent sur leur famille. A
coté, au-dessus du jury des produits, siégerait un grand jury, semblable
à celui qui fonctionnait en 1867 sous le nom de jury du nouvet ordre
de récompenses et qui connaîtrait de ces mérites sociaux. Son apostille
serait nécessaire pour que la décoration proposée par le premier jury put
être accordée par le gouvernement.</p><p>Celle mesure serait féconde en heureux effets.</p><p>En premier lieu, elle soulagerait les ministres de ce3 âpres compétitions, de ces recommandations obsédantes, qui rendent, dans ces moments, leur existence si peu enviable, comme le proclament à l'envi
tous ceux qui sont passés par cette pénible épreuve; elle les couvrirait,
en confiant les éliminations à un grand corps, mieux abrité par sa collectivité anonyme et sa composition contre les influences du dehors.</p><p>Mais cette mesure aurait surtout l'avantage d'orienter les esprits —
ceux des ouvriers comme ceux des patrons, — vers ces initiatives, qui
seraient mises en pleine lumière, comme la condition même des suprêmes récompenses.De même que nous avons l'ordre du Mérite agricole, on
pourrait instituer l'ordre du «Mérite social', qui ne tarderait pas à être très
recherché. Cette faveur, dont elles seraient publiquement entourées, déterminerait une poussée générale vers ces institutions. Bien des gens
ont aujourd'hui des velléités stériles, des bons vouloirs platoniques;
d'instinct, ils sentent qu'il y a quelque choseà faire; mais ils ne font rien,
remettant toujours l'action au lendemain. Sous cette incitation, ces hésitants, qui sont légion, se mettraient en marche et couvriraient le pays
des institutions qu'on réclame. Qu'il applique aux retraites quelques
aunes de ruban et laisse la loi au fourreau : c'est tout ce que pour sa
part, M. Cheysson demanderait à l'État et il est convaincu que, dans cette
voie, on arriverait sans bruit, sans frais, sans bureaucratie, à des résultats bien autrement décisifs que par l'obligation avec ses gendarmes, ses
milliards à capitaliser, son impopularité, ses réactions inévitables et ses
effets anesthésiques sur le caractère de la nation.</p><p>La séance est levée à onze heures et demie.<!-- break in hathi --></p><pb n="279"/><p>RÉUNION DES SECTIONS</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISÉ.</head><p>Séance du 5 février 1897. — Présidence de M. Hubert-VALLEKOUX,
vice-président. — Présents : MM. F. DAGUIN, CHEUVREUX, P. BAILLIÈRE,</p><p>H. FROMAGEOT, E. ALIX, H. Lévy-ULLMANN, BROCARD, M. DUFOURMANTELLE, BARRAS, TAUDIÈRE, HARMAND, DELTEIL, E. Giraud.</p><p>Excusés : MM. A. GIGOT, LALLEMAND, Guérin.</p><p>La séance est ouverte à quatre heures et demie.</p><p>Annuaire de 1896 (Lois de 1895). — M. Lavollée a remis son travail
relatif à Vacl sur les fabriques et ateliers en Grande-Bretagne. M. Guérin a terminé la notice générale sur les Etats-UNIS, et M. Fromageot
celle sur l'Australie.</p><p>Annuaire de 1897 (Lois de 1896). — Angleterre : Il est procédé à la
revision des lois qui avaient été distribuées pour examen, à la séance
dernière. Les lois suivantes sont retenues pour traduction ou analyse et
attribuées ainsi : Ch. 12 : Loi sur les épaves maritimes, M. Fromageot. — Ch. 25 et 26 : Lois sur les Friendly societies, M. Hubert-</p><p>Valleroux. — Ch. 36 : Loi sur les automobiles, M. E. Giraud. —
Ch. 37 : Loi sur les Tenures en ECOSSE, M. Cheuvreux. — Ch. 42:</p><p>Loi sur les prêts par l'État aux entreprises particulières, M. Brocard. —
Ch. 44 : Loi sur le Truck SYSTEM, M. Hubert-Valleroux. — Ch. 47:</p><p>Loi sur la situation des terres en IRLANDE, M. Baillière. — Ch. 51:</p><p>Loi sur la peine du plaideur téméraire, M. E. Alix. — Ch. 52 : Loi
sur le recel des objets volés à l'étranger, M. Darras. — Ch. 53 : Loi
sur les usuriers en IRLANDE, M. Baillière.</p><p>M. E. Giraud examinera s'il y a lieu de traduire ou d'analyser la loi
sur les chemins de fer (ch. 41), et M. Taudière la loi sur les autorités
sanitaires en Irlande (ch. 54).</p><p>Bulletin. — M. E. Giraud remet le compte-rendu de l'article de
M. Lévy-ULLMANN, paru dans la Harvard Law REVIEW, sur la Société
de législation comparée.</p><p>Sont distribués pour compte-rendu : à M. FROMAGEOT, un ouvrage sur
le droit américain de M. Harryman (Elements of the law of the contracta.; — à M. CHEUVREUX, les Regulations pour l'INDE, de 1895.</p><p>M. le président invite les membres de la section à se préoccuper des
sujets qui pourraient être proposés pour les séances générales de la
société, en 1898.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.<!-- break in hathi --></p><pb n="280"/><p><!-- break in hathi -->
CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</p><p>CHAMBRES BELGES</p><p>Les Chambres Belges se sont réunies, sans discours du trône, le 10 novembre 1896.</p><p>Le ministère est -composé comme à la précédente session, sauf que
l'intérim du ministre de la guerre est confié au ministre des travaux
publics par suite de la démission du général Brassine. — Ce dernier
avait présenté à ses collègues, suivant l'engagement qu'il avait pris précédemment, un projet de loi de réorganisation militaire basé sur le service personnel et obligatoire, mais des membres influents de la droite
étaient hostiles à ce projet ; le cabinet ne voulut pas s'engager à le présenter aux CHAMBRES, et le ministre de la guerre se retira, malgré les
instances qui furent faites auprès de lui, et bien que le roi fut favorable,
en principe, paraît-il, à ce mode de réorganisation de l'armée.</p><p>Après avoir vérifié les pouvoirs des membres élus aux dernières élections, la Chambre a réélu l'ancien président, M. BEERNAERT, qui avait
d'abord refusé d'accepter le renouvellement de ses fonctions, par 82 voix
contre 11 accordées à M. HOYOIS, une à M. "VVueste et 28 bulletins
blancs.</p><p>Au Sénat, M. T'kint de Roodenbeke a été élu à la presque unanimité.</p><p>M. BEERNAERT, en remerciant l'assemblée, n'a pas dissimulé que la
dernière session, trop souvent tumultueuse et agitée, avait peu avancé le
travail législatif, que le règlement mis à la disposition du bureau ne suffisait pas, et il a exprimé l'espoir que les défiances qui existaient au début
du nouveau régime parlementaire, auraient peut-être diminué, ajoutant
qu'on avait appris à se connaître et que bien des préventions étaient
tombées, que les violences de langage ne servent de rien, et que le
pays ne les aime pas. Il a remercié ensuite la Chambre de sa réélection.</p><p>Après avoir procédé à l'élection des questeurs et des commissions permanentes, la Chambre a passé à l'ordre du jour. Elle a voté le projet de
loi sur les droits successoraux du conjoint survivant avec les modifications apportées par le Sénat au texte d'abord adopté par la Chambre.</p><p>Lorsque le défunt ne laisse ni parents au degré successible, ni enfants
naturels, les biens de sa succession appartiennent au conjoint non divorcé,
ni séparé de corps, qui lui survit. Le conjoint non divorcé, ni séparé de
corps, qui ne succède pas à la pleine propriété, a sur.les biens du prédécédé un droit d'usufruit qui. est d'une part d'enfant légitime le moins
prenant, sans qu'elle puisse excéder le quart, si le défunt laisse des
enfants issus d'un précédent mariage, de la totalité, quand il ne laisse
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="281"/><p>que des collatéraux autres que des frères et sœurs ou leurs descendants,
de la moitié, dans tous les autres cas.</p><p>La Chambre a également remplacé l'article 295 C. c. en votant que les
enfants doivent des aliments à leurs père et mère et autres ascendants
qui sont dans le besoin, en ajoutant que la succession de l'époux même
séparé de corps prédécédé, sans laisser d'enfants issus de son mariage
avec le survivant, doit des aliments à ce dernier, s'il est dans le besoin
au moment du décès; que la pension alimentaire est une charge de la
succession, supportée par tous les héritiers et au besoin par les légataires
particuliers, proportionnellement à leur émolument; toutefois, si le défunt
a déclaré que certains legs doivent être acquittés de préférence aux
autres, ces legs ne contribuent à la pension que pour autant que le
revenu des autres n'y suffisent point.</p><p>Si les aliments ne sont pas prélevés en capital sur la succession, des
sûretés suffisantes seront données au bénéficiaire pour assurer le payement de la pension.</p><p>Le délai pour réclamer la pension alimentaire est d'un an à partir du
décès.</p><p>La Chambre a discuté ensuite la proposition de loi modifiant l'article 2
de la loi du 19 septembre 1851 et celle relative à l'emploi de la langue
flamande dans les publications officielles
Le premier inscrit, M. de VRIENDT, a pris la parole en flamand, et comme
l'assemblée faisait du bruit, le Président a fait observer que c'était une
singulière façon de commencer la discussion d'un projet de loi sur la
langue flamande en n'écoutant pas l'orateur qui parle flamand.</p><p>Après d'assez longs débats, la Chambre a décidé que les lois sont
votées, sanctionnées, promulguées et publiées en langue française et en
langue flamande.</p><p>Après leur promulgation, elles sont insérées au Moniteur texte fran-
çais et texte flamand en regard.</p><p>Les arrêtés royaux sont également publiés par le Moniteur texte fran-
çais et texte flamand en regard.</p><p>Elle a adopté un amendement d'un membre portant que les arrêtés
ministériels et les circulaires qui sont publiés par la voie du Moniteur
paraîtront également dans les deux langues, texte français et texte flamand en regard.</p><p>Après discussion et adoption d'un projet de loi concernant la livraison
de matières fertilisantes et de matières destinées à l'alimentation des
animaux de la ferme, la Chambre a voté un projet de loi modifiant certaines dispositions à la loi du 31 juillet 1889, sur les conseils de prud'hommes et un projet de loi portant extension de la compétence des
juges de paix aux contestations relatives aux ventes de semence, d'engrais et de substances destinées à la nourriture des animaux. C'est une
addition à l'article 5 de la loi du 25 mars 1876.</p><p>Notons aussi l'adoption d'un projet de loi remplaçant l'article 25 de la</p><fw place="bottom">XXVIII. 19</fw><pb n="282"/><p><!-- break in hathi -->
loi du 27 novembre 1891 pour la répression du vagabondage, par la disposition suivante:
« Lorsqu'un individu qui n'avait pas l'âge de seize ans accomplis au
moment du fait sera traduit en justice et convaincu d'avoir commis avec
discernement une infraction punissable d'une peine de police, le tribunal, même dans le cas où il y aurait récidive, ne le condamnera ni à
l'emprisonnement, ni à l'amende, mais il constatera l'infraction et réprimandera l'enfant.
» En cas de récidive, si la nature et la gravité du fait ou les circonstances de la cause le requièrent, le tribunal pourra mettre l'enfant à la
disposition du gouvernement jusqu'à sa majorité.
» Dans tous les cas, il le condamnera aux frais, et, s'il y a lieu, aux
restitutions et aux dommages-intérêts. »</p><p>MENTIONNONS, dans la séance du 25 novembre, l'interpellation d'un
membre sur la portée du changement ministériel (démission du ministre
de la guerre), et sur les intentions du gouvernement en ce qui concerne
la question militaire. Des débats fort animés ont amené le ministre des
chemins de fer, postes et télégraphes, chargé par intérim du ministère
de la guerre, à déclarer que les membres du cabinet étaient d'accord
pour réaliser en principe l'idée du service personnel et obligatoire, mais
qu'on s'était séparé du général Brassine sur la question d'opportunité, et
que le ministère n'avait pas voulu s'exposer à un échec qui paraissait
certain, d'autant plus que les députés d'Anvers auraient voté contre le
projet de loi; la suppression du remplacement militaire a donné lieu
notamment à un discours fort développé de M. WOASTE, l'un des chefs du
parti catholique, hostile au projet, et à des discours ardents de divers
membres socialistes de la Chambre; on a passé au vote seulement dans
la séance du 27 novembre.</p><p>M. LORAND, l'auteur de l'interpellation, avait proposé l'ordre du jour
suivant:
« La CHAMBRE, regrettant que le gouvernement ne l'ait pas saisie d'un
projet de réorganisation de l'armée basée sur la suppression du remplacement militaire, passe à l'ordre du jour. »</p><p>Mais un autre membre demande l'ordre du jour pur et simple. Il a été
procédé d'abord à l'appel nominal de cet ordre du jour.</p><p>73 membres ont répondu oui, 38 ont répondu non, et 10 se sont abstenus.</p><p>La plupart des membres qui se sont abstenus ont déclaré qu'ils ne voulaient pas émettre un vote de défiance, mais qu'ils tenaient à déclarer
qu'ils étaient adversaires du remplacement.</p><p>Tous les membres du gouvernement avaient voté l'ordre du jour pur
et simple.</p><p>La Chambre a ensuite consacré plusieurs séances à la discussion
d'une interpellation sur la fermeture de la frontière au bétail hollandais, en présence, de la stomatite aphteuse qui régnait dans ce pays. Le<!-- break in hathi --></p><pb n="283"/><p>minisire a déclaré qu'il aurait recours aux mesures rigoureuses qui
seraient commandées par la situation lorsque cela lui paraîtrait nécessaire.</p><p>La CHAMBRE, saisie par l'interpellation d'un député socialiste, M. VANDERVELDE, de l'application des mesures d'expulsion de certains étrangers
venus en Belgique à l'occasion d'un mouvement syndical des ouvriers du
port d'ANVERS, a rejeté par 56 voix contre 27 et 1 abstention, un ordre
du jour regrettant l'expulsion et l'arrestation desdits étrangers, et a volé
au contraire un ordre du jour ainsi conçu : « La CHAMBRE, approuvant
l'attitude du gouvernement et confiante dans sa vigilance, passe à l'ordre
du jour. »</p><p>La Chambre a procédé ensuite au vote en première lecture du projet
de loi que nous avons indiqué plus haut portant modification aux articles 25 et 30 de la loi du 27 novembre 1892, sur la répression du vagabondage et de la mendicité.
. On a voté ensuite, après vifs débats, le projet de loi sur le contingent
de l'armée pour 1897.</p><p>La question du service obligatoire et personnel et la suppression du
remplacement ont été de nouveau agitées, en examinant aussi la situation
de la Belgique comme puissance neutre, mais le rapporteur de la loi
et le ministre par intérim de la guerre ont soutenu que l'on ne pouvait
modifier la loi de milice, une loi organique, par une loi qui porte sur un
autre objet.</p><p>La question préalable, ainsi posée, a été votée, le ministre ayant, du
reste, déclaré qu'il examinerait d'ici à l'année prochaine, les mesures
possibles pour donner satisfaction à la majorité de la Chambre.</p><p>Le projet de loi fixant le contingent a alors été adopté.</p><p>La Chambre a abordé ensuite l'examen du budget des voies et moyens.</p><p>Il a donné lieu à de longs débats qu'on lira avec intérêt dans les Annales
parlementaires belges (du 18 au 21 décembre 1896).</p><p>Une question de principe relative à l'insertion dans le projet de
loi d'une nouvelle répartition du fonds communal créé lors de la
suppression des octrois, a donné lieu à des discours fort complets de
M. DENIS, du ministre des finances et d'autres membres. L'on avait
demandé sans succès de disjoindre du projet le chapitre relatif à cette
répartition.</p><p>Il y a eu enfin des débats sur des questions spéciales, notamment celle
des droits d'accises sur les vins.</p><p>Le titre I du budget porte, en effet, sur les droits de douanes et accises;
le titre II est relatif au recouvrement des impôts et aux évaluations des
recettes : enregistrement, successions, hypothèques, etc., etc.^péages des
rivières, routes, chemins de fer, postes, etc.</p><p>Le titre III contient les dispositions diverses et notamment ce
qui est relatif am fonds communal. Nous y reviendrons en rendant
compte de la discussion au Sénat; la] base du projet du gouvernement
</p><pb n="284"/><p>est une répartition d'après la population des communes. Elle a été vivement combattue, mais l'ensemble du projet de loi a été voté par 67 voix
contre 27 abstentions.</p><p>ENFIN, avant de se séparer pour les vacances du jour de l'an, la Chambre
a voté le budget des dotations pour l'exercice 1897. Malgré des discours
violents de plusieurs députés socialistes, ladotalion du comte de FLANDRE,
fixée à 200,000 francs, a été votée par 74 voix contre 37.</p><p>La Chambre a enfin voté divers crédits supplémentaires et des crédits
provisoires aux divers budgets et s'est, ajournée le 24 décembre, au 19
janvier (1897).</p><p>Sénat.—Le Sénat, près avoir élu son bureau et constitué les commissions
permanentes, a discuté et volé la proposition de loi modifiant certaines
dispositions de la loi du 31 juillet 1889 sur les conseils de prud'hommes,
en déclarant notamment que le vote a lieu à la commune. Il a ensuite
discuté un projet de loi portant une disposition additionnelle au titre II,
livre préliminaire du Code de procédure civile, ayant pour objet les
moyens de prévenir et d'éteindre les procès.</p><p>Bien que voté par les deux CHAMBRES, ce second titre n'a pas encore
été promulgué, et il a été jugé utile de demander aux Chambres de
déterminer nettement les dispositions du Code de 1806, qui étaient
abrogées.</p><p>Il s'agit des clauses compromissoires qui, par la loi nouvelle, sont
frappées de nullité. D'après la proposition, on pourra recourir à l'arbitrage pour les contestations nées, mais quant à la clause compromissoire,
qui implique une convention sur des contestations futures, elle sera frappée de nullité.</p><p>La discussion, à la suite des observations échangées, a été remise à
plus tard.</p><p>Nous devons signaler une discussion des plus importantes à l'occasion
d'un projet de loi dû à l'initiative de M. LEJEUNE, l'ancien et éminent
ministre de la justice, qui en a saisi le Sénat. La proposition de loi est
relative à l'exploitation des paris de courses, des paris autres que les
paris de courses, des paris el des jeux de bourse, ainsi que de l'exploitation des jeux de hasard et de certains paris.</p><p>Dans la séance du 1" décembre, M. Lejeune a fort habilement développé sa proposition, formant, comme il l'a dit, en un groupe un ensemble indivisible des dispositions aux trois formes sous lesquelles
l'exploitation de la passion du jeu se manifeste.</p><p>Après avoir fait l'historique de la questiou en Belgique depuis le commencement du siècle et dans les différents pays, il a défendu de nouveau sa proposition, empruntée, en ce qui concerne les paris de bourse,
à un avant projet élaboré par une commission constituée par lui à
l'époque où il était ministre.</p><p>La commission du Sénat n'admettant qu'en partie la proposition, le
gouvernement, de son côté, préparait un projet de loi mitigé.
</p><pb n="285"/><p>. Après de longs et intéressants débats, auxquels ont pris part un grand
nombre de membres du Sénat, on a abouti au résultat suivant:</p><p>En premier lieu, on a adopté un projet de loi relatif à l'exploitation
des paris autres que les jeux de bourse.</p><p>L'article 1" porte:
« Seront punis d'un emprisonnement de huit jours à six mois et d'une
amende de 100 francs à 5.000 francs ou de l'une de ces peines seulement:
« A. Ceux qui auront exploité, en quelque lieu que ce soit et sous quelque forme que ce soit, le pari sur le résultat des courses de chevaux, de
voitures, de vélocipèdes, des courses pédestres, des courses nautiques,
des concours de pigeons, des tirs, ou de tous autres jeux, soit en servant
ou en offrant leurs services d'intermédiaire entre les parieurs, soit en vendant au public des pronostics concernant les chances de succès des concurrents ou des animaux engagés. »</p><p>Adoplé.
« B. Ceux qui auront parié ou offert de parier directement ou par l'entremise d'un tiers contre tous parieurs, alors même qu'ils n'auraient
parié que contre des parieurs connus d'eux et capables d'apprécier leurs
chances de gain. »</p><p>Adopté.</p><p>M. Selys de Longchamps a proposé l'amendement suivant, à ajouter:
« Ceux qui, directement ou indirectement, sous quelque forme que ce
soit, auront réclamé le payement d'un pari ou d'une prétendue dette de
jeu, ou qui auront molesté, si peu et de quelque manière que ce soit, un
prétendu débiteur. &gt;</p><p>Cet amendement a été provisoirement retiré.</p><p>C. « Ceux qui auront coopéré directement à l'exécution de l'un des délits prévus sub litt. : A et B, ou qui, par un fait quelconque, auront prêté,
pour l'exécution, une aide telle que, sans leur assistance, le délit n'eut pu
être commis, notamment:
« 1° Ceux qui auront servi d'intermédiaires à l'auteur du délit pour les
opérations;
« 2° Ceux qui auront reçu le dépôt préalable des enjeux pour les paris;
« 3» Ceux qui auront fourni en location ou autrement un local pour l'exploitation des paris.
« Seront confisqués : les fonds ou effels destinés au service des paris
et trouvés en la possession du délinquant, au moment de la constatation
de l'infraction. »</p><p>Adopté.</p><p>Le gouvernement propose l'article 2 suivant:
« Seront punis d'un emprisonnement de huit jours à un mois et d'une
amende de 25 francs à 1.000 francs ou de l'une de ces peines seulement
ceux qui, par avis, annonces, affiches ou par tout autre moyen de publi-
</p><pb n="286"/><p>— -288 —<!-- break in hathi -->
cation auront fait connaître les agences ou les individus se livrant à l'exploitation des paris. »</p><p>La commission propose d'ajouter au texte, après le mot affiches:
« publications ou distribution de pronostics. »</p><p>Après diverses observations sur l'interprétation des publications dites
pronostics, qui seraient atteintes par la loi et des publications dites renseignements, qui ne seraient pas atteintes, le texte du gouvernement a été
adopté, mais après de vifs débats, auxquels ont pris part M. LEJEUNE,</p><p>M. BARA, ie ministre, M. MAGIS, et d'autres membres. Dans le projet du
gouvernement, l'article 3 portait:
« L'interdiction inscrite au lilt. A de l'article 1er ne s'applique pas aux
paris mutuels organisés dans des enclos à déterminer sur le champ de
courses et durant celles-ci, par les sociétés qui ont pour but exclusif l'encouragement de l'élevage et l'amélioration du cheval en Belgique et qui s'engagent à ne pas rémunérer leurs capitaux à un taux supérieur à 5p 100.</p><p>Le prélèvement ne pourra excéder 5 p. 100 du montant des mises, et le
pari mutuel ne pourra fonctionner que pour le compte de la société ellemême. »</p><p>M. Devolder avait proposé le texte suivant : « Pourra être autorisé sur
les champs de courses de chevaux, et pendant la durée de celles-ci, le
pari mutuel organisé dans un enclos spécial par les sociétés qui ont pour
but exclusif l'encouragement de l'élevage et l'amélioration du cheval en
BELGIQUE, et qui s'engagent à ne pas rémunérer leurs capitaux à un taux
supérieur à 5 p. 100; il ne pourra être perçu aucune rémunération en
dehors de la taxe d'entrée spéciale. Cette taxe_ devra être au maximum
de 25 francs. »</p><p>Cet amendement n'a pas été adopté, et on a voté finalement, par
39 voix contre 28, le texte de l'article 3, amendé par M. le duc d'Ursel
et sous-amendé par le gouvernement dans les termes suivants:
« Ne sera pas assimilé aux cas prévus par le lilt. A de l'article 1er le
pari mutuel organisé sur les champs de courses de chevaux et pendant
la durée de celles-ci, dans un enclos spécial, parles sociétés qui ont pour
but exclusif l'encouragement de l'élevage et l'amélioration du cheval en
Belgique et qui s'engagent à ne pas rémunérer leurs capitaux à un taux
supérieur de 5 p. 100.
« Le prélèvement ne pourra excéder 5 p. 100 du montant des mises, et
le pari mutuel ne pourra fonctionner que pour le compte de la société
elle-même et sous la responsabilité de celle-ci.
« L'accès de l'enclos spécial ne sera permis que moyennant une taxe
spéciale, qui ne sera pas inférieure à la moitié du prix d'entrée le plus
élevé au champs de courses. Toute société voulant jouir du bénéfice du
présent article devra y être autorisé annuellement par arrêté ministériel. L'arrêté sera donné pendant le troisième trimestre de l'année antérieure. »</p><p>M. Bara a proposé d'intercaler dans le texte, après le mot « société, »
</p><pb n="287"/><p>les mots « constituées conformément aux lois du 18 mai 1873 et du
22 mai 1886. »</p><p>Malgré l'opposition du ministre et de M. DEVOLDER, cet amendement a
été adopté par 37 voix contre 36.</p><p>M. Bara voulait bien faire ressortir que c'était au profit des sociétés et
non au profit d'individus que le pari mutuel était autorisé et que, du moment que le gouvernement traitait avec des sociétés, elles devaient avoir
une existence légale, suivant ses expressions, être un être de droit, ou
être juridiquement responsable vis-à-vis du gouvernement et vis-à-vis du
public.</p><p>On comprend toute l'importance de cet amendement voté à une voix
de majorité.</p><p>L'article 4, portant que l'article 85 du Code pénal est applicable aux
infractions prévues par la présente loi est adopté.</p><p>L'article 85 du Code pénal belge est relatif aux circonstances atténuantes qui, s'il en existe, modifient les pénalités.</p><p>L'article 5 nouveau est adopté. Il dit que l'article 1967 du Code civil
est abrogé. Néanmoins, l'action en répétition de ce qui a été payé ou
reçu pour une dette de jeu n'est recevable que pendant les deux années
qui suivront le payement et la réception. Est rejetée une disposition additionnelle, proposée par M. Léger, et portant qu'en aucun cas l'article 9
de la loi du 31 mai 1888 (relatif à la condamnation conditionnelle), n'est
applicable aux condamnations portées en vertu de la présente loi.</p><p>L'ensemble de la proposition de loi est votée par 51 voix contre 14 et
9 abstentions. En conséquence, le projet sera transmis à la Chambre des
Représentants.</p><p>La discussion générale est ensuite ouverte sur la proposition de loi
concernant les paris et les jeux de bourse.</p><p>Rappelons que cette proposition, présentée par M. LEJEUNE, admet les
résolutions proposées par la commission extra-parlementaire qu'il avait
nommée étant ministre.</p><p>Les débats ont été fort intéressants. Les questions soulevées seront
résumées par les amendements proposés, que nous indiquerons à propos
de chaque article.</p><p>La définition du jeu de bourse, la ligne de démarcation à établir entre les
marchés et les jeux de bourse, la répétition des payements faits pour jeux
de bourse, ont donné lieu à d'excellents discours, auxquels nous ne faisons que renvoyer nos lecteurs.</p><p>L'article 1er porte que les marchés à terme sont reconnus par la loi et
devront être exécutés, comme toute convention licite.</p><p>Adopté.</p><p>Art. 2. — Les paris ou jeux de bourse sont frappés d'une nullité
d'ordre public, comme contraires aux bonnes mœurs.</p><p>Adopté.</p><p>Art 3. — Est pari ou jeu de bourse toute convention dans laquelle
</p><pb n="288"/><p>l'intention commune des parties est d'exclure la livraison et la réception
des denrées, marchandises ou valeurs mobilières quelconques sur lesquelles elles ne traitent qu'en apparence et de borner l'objet du contrat
à une simple différence sur la hausse ou la baisse des cours.</p><p>Art. 4. — Le pari ou jeu de bourse ne se présume pas et doit être
prouvé par celui qui l'allègue; la preuve peut en être faite par tous
moyens de droit.</p><p>Art. 5. — Sont nuls au même titre que les paris ou jeux de bourse,
\ous payements, promesses, gages, hypothèques, cautionnements, couvertures, marges, toutes stipulations ou prestations de commissions ou
de salaires, et en général tous actes de quelque nature qu'ils puissent
être, qui ont pour cause juridique soit le pari ou jeu de bourse, soit
la dette qui en est née. — Cette nullité ne peut être opposée au tiers de
bonne foi.</p><p>L'action en répétition de ce qui a été payé ou reçu n'est recevable
que pendant les deux années qui suivent le payement ou la réception.</p><p>Amendement de M. Devolder consistant à supprimer dans le premier
paragraphe de l'article 5 le mot payements, avec cette observation que
la suppression de ce mot. implique la suppression de l'action en répétition.</p><p>L'amendement est adopté par 50 voix contre 8.</p><p>Amendement de M. Selys de LONGCHAMPS, consistant à ajouter le
mot « prétendue » avant « dette. »</p><p>Amendement de M. Picard tendant à ajouter au paragraphe 3: « et à
condition que l'action soit intentée soit par le conjoint ou les enfants du
joueur, soit par tous ou quelques-uns de ses créanciers antérieurs au
payement, sur avis conforme du tribunal civil du domicile du joueur,
statuant, sur requête, en chambre du conseil, le ministère public entendu. »</p><p>L'article 5 est adopté moins le paragraphe dernier, rejeté par suite
du vote qui précède, sur l'amendement de M. Picard. L'action en répétition n'est pas admise.</p><p>L'article 6 du projet de M. LEJEUNE, avec un changement de rédaction
proposé par le gouvernement, est ainsi libellé:
« Sera puni d'un emprisonnement de huit jours à six mois et d'une
« amende de 100 à 3.000 francs ou de l'une de ces peines seulement,
« celui qui aura sciemment et habituellement servi d'intermédiaire pour
« des paris ou des jeux de bourse.
« Les peines peuvent être portées au double, s'il y a eu habituelle-
« ment abus des besoins, faiblesses ou passions des joueurs. »</p><p>Adopté.</p><p>Adopté.</p><p>Rejeté.</p><p>Rejeté.<!-- break in hathi --></p><pb n="289"/><p>Amendement de M. MENTEFINE, tendant à supprimer les mois : « et
habituellement. &gt;</p><p>L'amendement est rejeté et l'article adopté.</p><p>L'article 7 proposé par M. Lejeune porte des pénalités contre quiconque aura sciemment publié ou fait publier, répandu ou fait répandre
des écrits, imprimés ou non, tels que bilans, circulaires, prospectus,
affiches, annonces, articles de journaux, si ces publications contiennent
des énonciations fausses ou des omissions de nature à tromper sur la
valeur des denrées, des marchandises ou valeurs mobilières quelconques
mentionnées à l'article 3.</p><p>Cette proposition est retirée, le ministre de la justice ayant annoncé que
le projet de loi déposé sur les émissions publiques de titres contient des
dispositions analogues.</p><p>Le projet de loi, dans son ensemble, a été voté par 59 voix contre 1 et
une abstention.</p><p>En dehors de ces lois, le Sénat a voté l'approbation d'un traité de commerce conclu entre la Belgique et le Japon; malgré tous ses efforts, le
gouvernement n'avait pu obtenir dans ce traité la clause d'arbitrage
insérée dans un grand nombre de traités conclus récemment par la Belgique.</p><p>Il a discuté et voté ensuite, comme la Chambre l'avait fait, un projet de
loi portant extension de la compétence des juges de paix aux ventes de
semences, d'engrais et de substances destinées à la nourriture des animaux, pourvu que l'acheteur n'ait pas fait acte de commerce.</p><p>Le projet de loi fixant le contingent de l'armée pour 18'.(7 a donné lieu,
comme à la CHAMBRE, à des débats sérieux sur la réorganisation de
l'armée.</p><p>11 a été voté par 46 voix seulement contre 22. On est arrivé, à cette
époque tardive de l'année, à la discussion du budget des voies et moyens
volé par la Chambre.</p><p>Les débats ont eu une grande ampleur, à l'occasion surtout du chapitre relatif à la répartition du fonds communal; ce fonds communal a
été constitué par la loi de 1860, à la suite de la suppression des octrois.</p><p>Cette loi veut que le fonds communal soit réparti au prorata du montant
des impôts directs, contributions foncières des propriétés bâties, contributions personnelles, patentes; une loi du 19 août 1889, modifiée en 1895,
décide que les occupants de maisons d'un certain revenu sont dispensés
de la contribution personnelle s'ils ont la qualité d'ouvriers; la loi de
1896 établit une exemption absolue en faveur des occupants d'une maison d'un certain revenu dans les communes de plus de dix mille habitants.</p><p>Après le rejet d'une demande de disjonction de ce chapitre et des débats
fort intéressants, on a accepté le projet présenté par le gouvernement, qui
introduit l'élément population dans les bases de la répartition du fonds
</p><pb n="290"/><p>communal, fonds exclusivement alimenté par des impôts indirects et de
consommation.</p><p>En conséquence, l'article 15 de la loi du 19 août 1889 est modifiée en
ce sens que la population s'entend de la population de droit, telle qu'elle
est constatée par le recensement décennal publié avant le 1" janvier; un
minimum de quote-part dans la répartition annuelle du fonds attribué à
chaque commune doit être une part égale à la quote-part qu'elle a touché pendant l'année 1896.</p><p>Le Sénat ayant voté l'ensemble du budget des voies et moyens, comme
l'avait fait la CHAMBRE, le système nouveau va recevoir son application.</p><p>Le Sénat a ensuite voté le budget des dotations et s'est ajourné au
26 janvier.</p><p>A la rentrée, le Sénat aura à s'occuper d'abord de la troisième partie
de la proposition de M. Lejeune relativement à l'exploitation des jeux de
hasard et de certains paris, etde la loi sur l'emploi de la langue flamande.</p><p>Emile Oulif.</p><p>MOUVEMENT LÉGISLATIF</p><p>Liste des principales lois et ordonnances publiées en France
et à l'étranger.</p><p>BELGIQUE.</p><p>25 avril .1896.— Loi sur la réhabilitation en matière pénale (Moniteur
du 29 avril 1896).</p><p>25 avril 1896. — Loi complétant la loi sur le régime hypothécaire, du
16 décembre 1851 (Moniteur du 30 avril 1896V</p><p>30 avril 1896. 2— Loi modifiant quelques dispositions ralalives au
mariage [Moniteur du 8 mai 1896).</p><p>15 juin 1896.— Loi sur les règlements d'ateliers (Moniteur du 25 mai
1896).</p><p>20 novembre 1896. — Loi portant modification aux droits du conjoint
survivant (Moniteur du 27 novembre 1896).</p><p>PRINCIPAUTÉ DE MONACO.</p><p>31 octobre 1896. — Ordonnance relative à la taxe sur les alcools.</p><p>23 décembre 1896. — Ordonnance portant promulgation de la déclaration signée, le 19 décembre 1896, entre la Principauté et le Royaume
d'Italie pour modifier l'article 14 de la convention du 26 mars 1886, relative à l'extradition des malfaiteurs.
</p></div><pb n="291"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Harvard Law Review. Numero of november 1896. — Account of
the French Society of comparative legislation, par M. Henri Lévy-</p><p>ULLMANN, avocat à la Cour de Paris.</p><p>Écrire dans une grande revue américaine, un article en anglais sur la
Société française de législation comparée, voilà une idée bien simple
semble-t-il. Encore fallait-il la trouver, et personne ne l'avait eue jusqu'ici. L'inventeur est notre excellent collègue de la section anglaise,</p><p>M. Henri Lévy-ULLMANN, avocat à la Cour de Paris.</p><p>M. Lévy-Ullmann a publié dans la Harvard Law Review (numéro
de novembre 1896), un article qui nous est exclusivement consacré. En
quelques pages très claires, il a exposé le but scientifique et de vulgarisation poursuivi par notre SOCIÉTÉ, résumé son histoire, expliqué sa
composition, son fonctionnement et l'organisation de son travail; puis il
a tracé un tableau très vivant de nos assemblées générales et de nos
séances de section; enfin, après avoir rendu hommage aux présidents
éminents qui se sont succédés à notre tête et à notre infatigable secrétaire général, il a insisté sur les publications de la SOCIÉTÉ, si précieuses
et si nombreuses.</p><p>Si j'osais, je dirais que c'est le meilleur prospectus qui put être composé au sujet de la Société de législation comparée. Ce qui montre combien l'idée de notre collègue a été excellente, c'est qu'elle a immédiatement produit des résultats. Notre secrétaire général a, depuis, reçu
d'Amérique plusieurs lettres de personnes ou de sociétés, demandant à
entrer en rapport avec nous.</p><p>Une pensée vient naturellement à l'esprit. L'exemple donné par notre
collègue ne serait-il pas bon à suivre? Pourquoi d'autres membres de la
Société n'essaieraient il pas, dans les revues des nombreux pays dont nous
étudions les lois, ce que M. Lévy-Ullmann vient de faire avec tant de
succès dans la revue américaine d'Harvard"? Pour une œuvre comme la
nôtre, être connue, c'est gagner les sympathies, étendre ses relations,
accroître ses élements de succès. Sommes-nous sûrs d'être suffisamment
connus, même daus le pays dont nous nous occupons le plus, et pour
lequel nous travaillons surtout, je veux dire, en France?</p><p>Émilien Girmjd.</p><p>Journal of the Society of comparative legislation (Journal de la
Société de législation comparée), vol. 1, n° 1, août 1896 (RIVINGTON,</p><p>Percival and CO, IMPRIMEURS, Londres). — 1 in-8°, xxxn-238 pages.
</p><pb n="292"/><p>Ce Journal est la première publication d'une Société sœur cadette de
la nôtre. Qu'il nous soit permis, à l'occasion de l'ouvrage initial par
lequel elle porte son existence réelle à la connaissance du monde scientifique, de fournir quelques détails la concernant. Nous croyons, ce faisant, répondre au désir de la plupart de nos collègues, un grand nombre
de demandes nous étant parvenues sur ce sujet à la suite de l'allocution
de M. le président Lyon-Caen et de l'annonce du présent compte-rendu
contenu dans le Bulletin de janvier.</p><p>L'idée de fonder en Angleterre une Société de législation comparée
n'est point une idée récente, et la constitution de cette Société en 1895 n'a
été que la satisfaction tardive apportée à un vœu dès longtemps exprimé.</p><p>TOUTEFOIS, l'honneur de cette réalisation revient en grande partie à lord
llerschell, Lord chancelier d'Angleterre à l'époque, qui prêta à la réussite du projet la haute autorité dont il était alors investi. A la suite
d'une communication faite en 1894 par sir Courtenay Ilbert à l'Institut
impérial, une réunion tenue à cet Institut le 19 décembre de la même
année, sous la présidence de lord HERSCHELL, dans le but d'étudier les
différents moyens de répandre en Angleterre l'étude de la législation
comparée, vota les trois résolutions suivantes : 1° Qu'il était opportun
de fonder une Société de législation comparée ayant pour objet de propager la connaissance de la marche de la législation dans les différents
pays et plus particulièrement dans les diverses parties du Dominion de
Sa Majesté et des États-Unis; 2° que, dans ce but, un conseil serait composé avec mission de désigner un comité d'exécution chargé de préparer
les statuts de la Société et d'indiquer les mesures propres à la réalisation
de son objet; 3° que le Lord chancelier serait le premier président de la
Société.</p><p>De ces trois résolutions sortit la Société actuelle. L'introduction de ce
premier volume les rappelle et fait connaître les noms du président, des
membres du conseil et du comité d'exécution, des secrétaires honoraires,
où figurent ceux des plus illustres jurisconsultes du Royaume-Uni. Elle
indique en outre la composition des quatre sections entre lesquelles le travail est subdivisé. Cette répartition en sections diffère de celle de notre
Société en ce qu'elle correspond, non à des pays, mais à des branches
d'études déterminées [Statute Law. — Mercantite Law. — Comparative and historical jurisprudence. — Procédure). — La cotisation
annuelle est de 1 1. 1 s. (soit 26 fr.), et peut être rachetée par une donation unique de 10 1. 10 s., qui confère le titre de sociétaire perpétuel.</p><p>Les demandes d'admission doivent être adressées soit aux secrétaires
honoraires de la Société: MM. Thomas Raleigh (Privy Council OFFICE,</p><p>S. W.) et Albert Gray (2, Paper BUILDINGS, TEMPLE, E. C), soit, en
FRANCE, à notre savant collègue M. BARCLAY, l'un des plus actifs fondateurs de la Société anglaise.</p><p>Bien que le but de cette Société soit pour beaucoup identique au nôtre,
la Société anglaise se présente elle-même comme un complément de notre
</p><pb n="293"/><p>Société. Ainsi qu'il a été dit dans la deuxième résolution votée par l'assemblée du 19 décembre 1894, la législation des pays de langue anglaise,
que nos moyens ne nous permettent de connaître que dans une mesure
assez limitée, fera l'objet principal des travaux de la Société anglaise. A
lui seul ce champ d'études est immense. Pour s'en convaincre, il suffit
de jeter les yeux sur l'article I de ce JOURNAL, qui contient une revue
de l'œuvre législative accomplie dans l'empire britannique en 1895 Une
quarantaine de législations sont représentées dans cette revue. A chacune est consacrée une courte notice faisant mention des principales lois
dans l'ordre où elles ont été volées; les plus importantes bénéficient de
quelques mots d'explication; aucune n'est reproduite in extenso. Un
avertissement placé en tête de l'article I indique les raisons pour
lesquelles cette disposition a été adoplée de préférence à toute autre. Un
index alphabético-analytique groupe sous des rubriques d'ensemble les
points communs de ces différentes législations.</p><p>Mais cette énumération n'est point le seul travail que renferme ce
Journal. D'autres articles y figurent encore, en telle sorte que si, par le
premier, il se rapproche de nos ANNUAIRES, par ces derniers il s'identifie à noire Bulletin actuel. 11 contient : 1" Les premiers résultats d'une
très intéressante enquête annoncée dés la fondation de la Société et portant sur le mode même de législation en vigueur dans les différentes
colonies anglaises. Un questionnaire très précis et complet a été adressé
à ce sujet aux gouvernements respectifs des colonies. Le Journal (p 134
à 137) en fournit le texte et insère les réponses déjà parvenues. Celles
qui répondent à la question VU (consolidation et codification), sont particulièrement dignes d'attention. La codification du common law constitue, nous l'avons montré ailleurs (1), le principal souci de beaucoup de
jurisconsultes anglais et notamment de Lord Herschell. 2° Une élude de
M. Ernest SCHUSTER, de Lincoln's INN, sur le Code civil allemand (communication faite au Lincolnis In Hall). 3° Une étude de Sir Courtenav
Ilbert sur l'application de la loi anglaise aux natifs de l'Inde anglaise
(communication faite à la Société) et une autre de M. CLARENCE, ancien
juge à la Cour suprême de CEYLAN, sur la même question en ce qui touche
les natifs de Ceylan. 4" Enfin une note de M. Albert GRAY, de l'inne)'</p><p>TEMPLE, sur l'œuvre législative dans les Etats de la confédération américaine en 1895, d'après l'Annuaire comparatif publié par l'Université
de l'État de New-York.</p><p>Cette nouvelle publication constitue, on le voit, un excellent complément des nôtres. C'est à ce titre qu'elle se recommande à Pattention de
tous nos collègues. H. Lévy-Ullmann.</p><p>Traité pratique de législation anglaise sur les Sociétés anonyme*
« limited », par M. E. DESTRUELS, avocat à la Cour d'appel de Paris. —</p><p>(1) Bulletin 1895, p. 202 et s.; Annuaire de législation étrangère 1895, p. 11.
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="294"/><p></p><p>1 vol. gr. in-12, in-232 p. — PARIS, Chevalier-Marescq et CIE, éd.; 1896. —
Prix : 6 francs.</p><p>A l'heure actuelle où, depuis quelque temps, les capitaux français ont
été sollicités par des affaires exotiques dans lesquelles ils n'ont pas toujours trouvé des titres d'une indiscutable sécurité, le capitaliste français
ne peut guère se rendre compte de la régularité des entreprises auxquelles il a confié son épargne. Les titres sont libellés en langue étrangère, ainsi que les imprimés de toute sorte qu'on lui expédie. De plus,
comprendrait-il les mots, le sens lui en échappe fatalement, la compagnie
d'où ils émanent étant constituée sous le régime d'une législation présentant avec la nôtre de très notables différences. — L'auteur de ce
Tniilé a eu dessein, en écrivant son ouvrage, de donner au capitaliste
français le moyen de contrôler par lui-même la légalité de la Société dans
laquelle il désire entrer ou à laquelle il est intéressé, et de lui indiquer la
procédure que la loi anglaise met à sa disposition pour revendiquer ses
droits, s'il constate qu'il a été lésé. —Vu le caractère purement pratique
de ce petit livre, le côté doctrinal y a été volontairement négligé. L'auteur, après avoir rappelé, dans un court exposé, les différentes phases
qu'a traversées la législation anglaise sur les SOCIÉTÉS, passe en revue les
principales prescriptions de la loi anglaise concernant la formation,
l'administration, la liquidation d'une « Société anonyme ». Un court chapitre est consacré ensuite à l'examen de la situation des Sociétés étrangères en France; un dernier est relatif à l'organisation de la Bourse de
LONDRES, ainsi qu'au mécanisme des négociations qui s'y traitent.</p><p>H. Lèvy-Ullmànn.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Les lois d'assurances ouvrières à l'étranger. II. Assurance contre
les accidents (2e partie), par M. Maurice Bellom. — 1 vol. in-8°, PARIS,</p><p>ROUSSEAU, 1896, prix : 12 francs.</p><p>M. Maurice BELLOM, dont la compétence en matière d'assurances
sociales n'est plus à signaler, poursuit son importante étude sur les lois
d'assurance ouvrière à l'étranger, en publiant aujourd'hui le troisième
volume de son ouvrage. Le premier volume était consacré à l'assurance
contre la maladie. L'assurance contre les accidents, qui forme la matière
la plus considérable, comprenait déjà un premier volume relatif à l'Allemagne; le second volume est celui que nous annonçons; un troisième
est sous presse.</p><p>Le volume actuel est consacré à l'étude des pays étrangers autres que
l'Allemagne. Nous y retrouvons les mêmes qualités, qui ont donné aux
tomes précédents leur légitime réputation : analyse rigoureuse et fidèle
des dispositions législatives, éclairées par leur esprit tel qu'il se dégage
des travaux parlementaires et des conditions économiques du milieu
</p><pb n="295"/><p>social, richesse et détail de documents, appréciation des résultats tant
au point de vue social qu'au point de vue'technique, formules et statistique, l'auteur n'a rien négligé pour nous donner une tableau complet de
l'organisation de l'assurance contre les accidents à l'étranger.</p><p>Le plan général suivi pour l'étude de la législation de chaque pays est,
dans ses grandes lignes au moins, le même que dans les volumes précédents, ce qui assure à l'ensemble de l'œuvre une unité précieuse. Il nous
suffira donc de rappeler les divisions principales du plan de l'auteur,</p><p>(étendue de l'assurance; définition et rôle des établissements d'assurance, objet de l'assurance, conditions et formalités de l'institution des
établissements d'assurance; leur organisation administrative, financière;
leur dissolution; leur surveillance par l'Etat; leurs rapports entre eux
ou avec les tiers; l'étude des conflits possibles), pour voir l'importance
de l'œuvre, la valeur de la méthode scientifique employée, et par suite le
mérite attaché à ce savant travail. Maurice Dufourmantelle.</p><p>Étude sur l'adoption, par M. Emile Tétu, docteur en droit, juge
honoraire. — 1 vol. in-8°, de 144 pages; PARIS, Pichon 1896.</p><p>Sujet peu pratique, sera-t-on tenté de dire. Les adoptions sont rares en
France. D'après les dernières statistiques leur nombre tendrait à
diminuer. L'auteur, auquel nous devons déjà un beau travail sur la
déchéance de la puissance paternelle (V. Bulletin 4l-5 de 1896), est loin
de le contester, mais il a pensé qu'un réel intérêt, à la fois historique
et théorique, pourrait s'attacher à une étude générale sur cette question.</p><p>Il suffira de lire ces quelques pages pour s'en convaincre.</p><p>M. Tétu a divisé sa brochure en deux parties principales, comprenant chacune plusieurs chapitres. La première, qui est aussi la plus
étendue, nous initie d'abord aux origines lointaines de l'adoption et aux
diverses phases de son évolution à travers les âges. C'est ainsi que nous
la voyons successivement florissante à ROME, où elle joue un rôle si
considérable, puis, en FRANCE, délaissée pendant la longue période du
moyen-âge, sous l'influence de l'Église qui la regarde en ennemie du
mariage, et ne conservant guère qu'une existence purement nominale
jusqu'au jour où la Révolution française proclame en principe son rétablissement, laissant au Code civil le soin de la réglementer quelques
années plus tard.</p><p>De cette réglementation du CODE, l'auteur retrace un exposé très complet où les conditions, les formes, les effets de l'adoption, quant à la
transmission du nom, à l'état de famille et à la successibilité, sont tour
à tour l'objet d'un minutieux examen. Quelques considérations consacrées à la tutelle officieuse, cette sorte d'adoption préparatoire, à la statistique et aux législations étrangères terminent cette première partie.</p><p>Dans la seconde, sont traitées les principales controverses qui ont
divisé la doctrine et la jurisprudence. Un étranger peut-il adopter un
</p><pb n="296"/><p>Français ou être adopté par lui? L'adoption est-elle permise an prêtre
catholique? Aux père et mère naturels à l'égard de leur enfant naturel
légalement reconnu? Toutes questions, prêtant, on le voit, de part et
d'autre, aux considérations juridiques et morales de l'ordre le plus élevé
et que M. Tétu a su commenter avec cette clarté de style, cette sûreté de
jogement dont il nous a donné précédemment la preuve.</p><p>Aussi sommes-nous persuadés que les jurisconsultes, les légistes, auxquels cette monographie s'adresse de préférence, ne manqueront pas
d'en apprécier tous les mérites. En y ravivant leurs souvenirs, ils y puiseront d'utiles indications pour leurs travaux. C. Chelvreux
Codes et lois pour la FRANCE, f Algérie et les colonies, par M. Ad.</p><p>Carpentier (1" partie: Les Codes). — Un très fort vol. in-8° jésus;</p><p>PARIS, Marchai et BILLARD, libraires-éditeurs, 1897.</p><p>M. Adrien Carpentier qui a signé le livre que nous venons esquisser
porte un nom dont l'autorité s'affirme de plus en plus par de sérieuses
publications juridiques. Agrégé des Facultés de droit, avocat à la Cour
d'appel de PARIS, théoricien et praticien, il a pleine compétence pour
mener à bien la lâche dont nous analysons la première partie. Il l'a
d'ailleurs comprise à ce double point de vue.</p><p>Aux esprits superficiels ou à ceux qui vivent en dehors des choses du
droit, il semble que la publication des Codes soit un événement d'une
opportunité rare. C'est une des plus grandes erreurs que l'on entende
formuler. Kien ne vit, par conséquent rien ne se modifie comme la
législation d'un peuple civilisé. Elle participe en quelque sorte à toutes
ses vibrations et en conserve la trace. Si les principes généraux du droil
restent fixés par exemple, dans une certaine mesure, en ce qui concerne
la nature des choses ou les contrats, il en est différemment de tout ce
qui touche les personnes, le commerce, la loi pénale. Il importe donc
que les cinq Codes comprenant les lois civiles, commerciales, pénales, de
procédure civile et d'instruction criminelle soient, chaque année, publiés
après une remise au point de concordance avec la législation. Ce travail
là, M. Carpentier l'a fait avec un soin méticuleux et son premier volume
le prouve dès qu'on l'ouvre.</p><p>Mais là n'est point son caractère distinctif. — Tout ce qui n'a pas un
cachet de généralité absolu, M. Carpentier le réserve, — et sagement à
notre avis, — pour la deuxième partie; par exemple: la loi du 16 septembre 1807 sur les travaux publics; — le décret du 24 mars 1852, disciplinaire et pénal pour la marine marchande; — les lois du 9 juin 1857,
et du 4 juin 1858 qui réglementent la justice militaire, l'une pour
l'armée de terre, l'autre pour l'armée de mer; — le décret du 31 mai
1802 sur la comptabilité publique, etc., etc.</p><p>Le côté différenciel des Codes Carpentier se manifeste à leur simple
ouverture d'après la disposition typographique. En effet, au lieu de ren-<!-- break in hathi --></p><pb n="297"/><p>voyer au bas de la page les indications complémentaires des articles,
c'est immédiatement après chacun d'eux que M. Carpentier les insère
d'une façon fort heureuse, en ayant recours à un simple changement de
lettres d'imprimerie.</p><p>Cette particularité puise d'ailleurs sa haute valeur dans ces indications
elles-mêmes. Ce ne sont plus les anciens textes ou une jurisprudence
déjà vieillie: 1° Ce sont des renvois à divers articles des divers CODES, et
ceci sans excès, seuls les numéros utiles sont visés; 2° ce sont, et c'est
une innovation bien précieuse, — des références aux lois, décrets, ordonnances, avis du Conseil d'ÉTAT, le tout bien disposé dans l'ordre chronologique; 3° ce sont encore, — innovation non moins précieuse, — des
annotations disant sous chaque article, — quand il y a lieu, les dispositions légales en vigueur en ALGÉRIE, dans les colonies, dans les pays
de protectorat. L'auteur offre ainsi à ceux qui le consultent une véritable codification de législation comparée pour la métropole française et
ses colonies.</p><p>Le service rendu est considérable. Il est incontestable que, de nos jours,
les questions coloniales sont fréquentes. Pour les résoudre, les magistrats coloniaux ont à fournir un travail personnel fort long et difficile, et,
en FRANCE, tous ceux qui s'occupent de nos intérêts extérieurs sont
dans la même siiuation. Grâce à M. CARPENTIER, les Codes métropolitains, tout le long de la route, deviennent les éclaireurs singulièrement
fidèles de la législation coloniale; ils sont de véritables instruments qui
hâtent et assurent davantage l'œuvre de justice. D'autre part, du rapprochement des Codes avec les lois spéciales se dégage une idée nouvelle
de la philosophie du droit français.</p><p>ENQN, sous tous les articles importants se trouvent les sommaires de
nombreuses décisions de jurisprudence empruntées uniquement au Conseil d'État et à la Cour de Cassation. Ce sont les arrêts de principe les
plus récents qui sont ainsi rappelés d'après les deux grands modérateurs de la suprême jurisprudence. La portée de cette méthode
d'annotation n'échappera à personne.</p><p>Nous aurons à dire plus tard comment M. Carpentier aura compris
sa tâche d'éditeur des lois et décrets; dès aujourd'hui, nous ne pouvons
que le féliciter de la publication des cinq Codes. 11 a rendu son Recueil
nécessaire aux hommes d'affaires d'abord, aux légistes et aux législateurs. C'est une œuvre de fin et long labeur, de science considérable et
d'utilité pour tous; — incontestablement il comble une lacune et il le
fait pleinement. Henri Chapoy.</p><p>Histoire des corporations de métiers depuis leurs origines jusqu'à
leur suppression en 1791, par M. E. Martin-Saint-Léon. —1 vol. in-8",</p><p>670 p., GUILLAUMIN, PARIS, 1897. — Prix : 8 francs.</p><p>En présentant l'analyse rapide de ce livre, nous ne voudrions pas dire
dès le début de uotre compte-rendu qu'il est remarquable, et pourtant,</p><fw place="bottom">XXVIII. 20</fw><pb n="298"/><p>c'est bien l'expression qu'il convient d'employer pour résumer l'impression constante que sa lecture attachante nous a produite. Écrire après
tant d'autres une histoire des corporations semble une entreprise au
moins hardie, et néanmoins l'auteur a su mettre dans son livre une telle
richesse de documenls nouveaux puisés aux sources originales de nos
archives nationales, il a su rendre si vivant le tableau reconstitué de la
vie corporative d'autrefois que son œuvre fait le plus grand honneur à
lui-même et à l'érudition française.</p><p>Son étude porte, en dehors de notions préliminaires sur les origines,
sur la large période qui va du X1II° siècle à 1791, qu'il subdivise en
plusieurs époques, selon les diverses étapes que l'organisation eorporarative à suivies sous l'ancien régime. La place d'honneur devait revenir
au XIII" siècle, qui est l'âge d'or des corporations de métiers. M. Martin-</p><p>Saint-Léon a étudié cette époque avec une rare compétence d'historien:
la composition hiérarchique de la corporation, son administration, son
rôle économique et politique, les conflits qui naissaient, la réglementation
du travail et de la vente, forment les principaux chapitres de cette première partie. Les livres suivants sont consacrés à la transformation de
l'institution primitive, à l'amoindrissement du monopole corporatif par
les empiétements du pouvoir royal , à leur décadence due en grande
partie à leur tyrannie exclusive.</p><p>L'auteur n'a pas cru devoir, et il a eu raison, s'arrêter à la date de
1791, époque de la suppression du régime corporatif; tout s'enchaîne
dans l'histoire et le présent se lie au passé; il était donc naturel de
suivre dans le XIX" siècle l'évolution de l'idée corporative. Aussi
M. Martin-Saint-Léon suit-il jusqu'à l'heure actuelle avec une sûreté de
jugement heureuse et une plume alerte, le développement de la notion
d'association professionnelle dans les dispositions législatives, dans les
faits de l'histoire et dans les doctrines économiques. Arrivé au terme de
cette élude, il fallait conclure : l'auteur répudie pour l'avenir l'ancienne
organisation corporative avec le monopole. Mais il croit à l'efficacité de
la corporation obligatoire, institution sociale qui serait uniquement
préoccupée des intérêts professionnels des patrons et des ouvriers, qui
veillerait à la solution des litiges, à la fondation de caisses de prévoyance diverses, au développement de l'enseignement professionnel.</p><p>C'est ilà un idéal élevé, dont je souhaite ardemment pour ma part la
réalisation; mais le caractère obligatoire de la corporation est-il indispensable pour atteindre ce but? je ne le pense pas. Si l'association professionnelle est capable d'aboutir un jour ou l'autre à ce résultat
d'apaisement social, ce que je crois, je ne vois pas en quoi il serait facilité par le principe d'obligation; les progrès de l'humanité dans l'ordre
social reposent avant tout sur des bases morales où la contrainte n'a
guère de place; ils seront plus sûrs, à mon sens, et en tout cas plus profondément durables, s'ils ont trouvé leur principe dans la liberté.</p><p>Maurice Dufourmantelle.
</p><pb n="299"/><p>Répertoire général alphabétique du droit français, publié par
MM. A. Carpentier et G. Frerejoaan du Saint (Tome XVE, Copropriété-</p><p>Déficit). — 1 vol. in-4°; PARIS, LAROSE, 1896.</p><p>Les directeurs du Répertoire continuent à montrer la plus louable
activité. Ainsi que nous l'avons déjà dit (V. Bulletin de 1896, p. 189 et
466), grâce à la détermination qu'ils ont prise de diviser, au point de vue
de la préparation et de l'impression, leur ouvrage en deux séries, ils
peuvent faire imprimer simultanément deux volumes et faire avancer
plus rapidement leur œuvre vers son achèvement complet.</p><p>Aujourd'hui, c'est un volume de la première série que nous avons à
présenter aux lecteurs du Bulletin. Il porte le n° 15 dans la tomaison
générale de la collection, et embrasse les mots compris entre: COPROPRIÉTÉ, et: Déficit. L'article capital de ce volume, paru il y a quelques
mois seulement, est consacré à l'étude de l'organisation, de la compétence et du fonctionnement de la juridiction pénale de droit commun,
autrement dit, de la Cour d'assises. On doit reconnaître que rien de ce
qui touche à la constitution de ce tribunal criminel, d'un caractère mixte
puisqu'il est composé, pour partie, de magistrats de carrière, et pour
partie, de citoyens compris sur une liste dressée d'avance et désignés
par le sort, n'y a été omis; les moindres détails de la procédure et les
divers incidents qui peuvent se produire, avant et après l'ouverture des
débats, y sont exposés avec une fidélité scrupuleuse. L'article est complété
par quelques notions de droit étranger, tirées de la législation de huit
États européens.</p><p>En dehors du mot : Cour d'assises, il convient de mentionner encore
les articles ayant pour titre : Cour des comptes, Coups et blessures,</p><p>COURTIER, Ouverture de crédit, CULTE, Défense, Défenseur.</p><p>Il importe de signaler également les notices relatives à deux pays
étrangers : la république de Costa-Rica et le Danemark.</p><p>ENFIN, il faut noter qu'un département français : la CORSE, et deux de
nos colonies : la Côte d'Ivoire et le DAHOMEY, ont fait aussi l'objet de
notices spéciales d'une certaine étendue. Fernand Daguin.</p><p>Des clauses de non-responsabilité et de l'assurance de la responsabilité des fautes, par M Elie BOULAUD, docteur en droit, avocat à la
Cour de Paris. — 1 vol., 1896, Arthur Rousseau.</p><p>Dans cet ouvrage, qui a élé jugé digne du prix ROSSI, par la Faculté
de droit de Paris au concours de 1895, M. Boutaud débute par un exposé
des principes généraux de la responsabilité, soit en droit civil, soit en
droit commercial; c'est d'une façon heureuse qu'il esquisse la célèbre
théorie des fautes.</p><p>Notre auteur ne séjourne pas longtemps sur les sommets arides de la
doctrine; s'il rappelle les principes, c'est aux fins d'éclairer de la vraie
lumière sa marche à travers les conventions multiples qui embrassent
</p><pb n="300"/><p>toute l'activité humaine, et plus spécialement les contrats de transport
et ceux de travail; c'est aux fins d'étayer sur des bases solides son argumentation, pour démontrer qu'il faut distinguer une responsabilité contractuelle et une responsabilité délicluelle, qu'il ne faut pas considérer
comme d'ordre public la responsabilité que ia loi fait peser sur chaque
individu à raison des faits qu'il commet; qu'il est permis, au moyen
d'une assurance, de la faire retomber sur un tiers ou de s'en décharger
directement sur celui qui est la victime immédiate de la faute commise.</p><p>Sur chacune de ces questions 1res complexes, très disculées, M. Boutaud cite les opinions des auteurs, indique les hésitations et les variations de la jurisprudence, expose les législations étrangères, propose,
non sans une certaine hardiesse, les réformes à faire, et termine par
l'examen des lois et des projets de lois d'assurances ouvrière.</p><p>Pierre Lallier.</p></div></div><fw place="end">U Éditeur-Gérant: F. PICHON.<lb/>IMPRIMERIE E. FLAMMARION, 26, RUE RACINE, PARIS.</fw></body></text></TEI>