<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp8&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749808">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164611">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5767842m"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148523"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164611"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., 1878-79.</title></ref>
                    <date when="1879-04-01">April 1879</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 8</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 4</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 4. — Avril 18?».</p>
                <p>BULLETIN</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi -->
                </p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <p>S0MMMRE.</p>
                <p>Séance du 12 mars 1879. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. —
                    Discussion sur l'Étude de M. Louis Renault concernant les travaux de la
                    Commission parlementaire anglaise chargée d'examiner les questions relatives à
                    l'extradition. — Observations de MM. BABINET, RENAULT, BREGEAULT, PICOT,
                    Lacointa. — Communications de la section des langues du Midi:</p>
                <p>I. Étude de M. Cas.tonnet-DESFosses sur la législation des terres publiques aux
                    États-UNIS, au CANADA, à Buenos-Ayres et en Algérie; II. Étude de M. David sur
                    le projet de Code de procédure civile et commerciale de la République
                    Argentine.</p>
                <p>Chronique législative (Autriche. — Belgique).— Comptes rendus d'ouvrages.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 12 MARS 1879.</head>
                <p>Présidence de M. GIDE, vice-président.</p>
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et approuvé.</p>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président fait connaître les noms des Membres nouveaux admis par le
                        Conseil de direction. Ce sont:</p>
                    <p>MM. Desrosiers (Gaston), docteur en droit, procureur de la République à
                        Pontarlier.</p>
                    <p>FAVEY, procureur de la République et professeur extraordinaire de droit pénal
                        à l'Académie de Lausanne.</p>
                    <p>Lebon (André), ancien élève de l'École des sciences politiques, à Paris.</p>
                    <p>Pichot (Charles), avocat ï ' ur d'appel de Poitiers.</p>
                    <p>SIMON, docteur en droit. à Paris.</p>
                    <fw place="bottom">X. 17</fw>
                    <pb n="246"/>
                    <p>MM. SOLAR, député, avocat, professeur de procédure civile à l'Université de
                        Lima.</p>
                    <p>Bibliothèque de la Chambre des dépotés, à Rome.</p>
                    <p>Membres correspondants:</p>
                    <p>MM. Beltrani SCALIA, inspecteur général des prisons, à Rome.</p>
                    <p>PETRONI, président de chambre au tribunal de Bucharest (déjà membre
                        ordinaire).</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose les ouvrages suivants, qui ont été offerts à
                        la Société:</p>
                    <p>Du recrutement de la magistrature par le concours; discours prononcé par M.
                        Paul HENSE, à la séance solennelle de rentrée de la conférence du jeune
                        barreau de Liège ; brochure offerte par l'auteur.</p>
                    <p>La Table de bronze d'Aljustrel ; étude sur l'administration des mines au
                        premier siècle de notre ère; brochure offerte par l'auteur, M. Jacques
                        FLACH, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>La riforma penitenziaria in Italia; brochure offerte par l'auteur, M.
                        Beltrani SCALIA, inspecteur général des prisons à Rome.</p>
                    <p>La ipoteca navale; volume offert par l'auteur, M. Giovanni di Gioannis
                        GIANQUINTO, professeur à l'Université de Pise.</p>
                    <p>Die Gerichtskalle; année 1879, n° 15. — Cette livraison renferme un article
                        de M. Mayer intitulé : « La question de la peine de mort en Italie; »
                        article offert par l'auteur.</p>
                    <p>Étude sur l'organisation judiciaire en Espagne (extrait de la France
                        judiciaire)', brochure offerte par l'auteur, M. A. THEURAULT, substitut près
                        le tribunal de Mende.</p>
                    <p>Conférences sur l'administration et le droit administratif, t. II, (seconde
                        édition); volume offert par l'auteur, M. Léon AUCOC, président au Conseil
                        d'État.</p>
                    <p>Des exécuteurs testamentaires, Genève 1878; brochure offerte par l'auteur, M.
                        Henri LEFORT, attaché à la légation Suisse.</p>
                    <p>Tratado de derecho international, t. I". — Buenos-Ayres 1878; volume offert
                        par l'auteur, M. Amancio Alcorta.</p>
                    <p>Le mariage civil et le divorce dans les principaux pays de l'Europe; étude de
                        législation comparée précédée d'un aperçu sur les origines du droit civil
                        moderne; volume offert par l'auteur, M. GLASSON, agrégé à la Faculté de
                        droit de Paris.</p>
                    <p>Les travaux de l'Institut de droit international; brochure offerte par
                        l'auteur, M. Jules CLÈRE, publiciste. </p>
                </div>
                <pb n="247"/>
                <div type="item">
                    <p>La discussion est ouverte sur l'Étude de M. RENAULT, publiée dans le
                        précédent BULLETIN, concernant les travaux de la Commission parlementaire
                        anglaise chargée d'examiner les questions relatives à l'extradition.</p>
                    <p>M. BABINET, conseiller à la Cour de cassation, développe oralement des
                        observations appuyées de la lecture des pièces ou documents officiels, et
                        dont voici le résumé:</p>
                    <p>Il rend pleine justice à la valeur de l'étude de son savant confrère dont la
                        lecture a réveillé tous ses souvenirs, et, laissant à d'autres le soin de
                        discuter ses conclusions ou ses opinions particulières, il croit pouvoir se
                        permettre d'apporter sur certains détails, au point de vue historique et
                        rétrospectif, le témoignage d'un contemporain du mouvement de transformation
                        opéré en Angleterre. Ce n'est pas une critique de l'œuvre; ce sont des
                        réflexions sur et à côté, avec renvoi aux passages qui les ont
                        provoquées.</p>
                    <p>1° A la page 178 du BULLETIN, on rencontre l'expression de cette idée que, si
                        le traité de 1843 ne fut pas exécuté, les torts étaient partagés, et que la
                        France avait commis la faute de ne pas se rendre compte de la procédure
                        anglaise et de la portée des clauses de la convention. Cette accusation
                        n'est pas fondée. L'Angleterre n'a jamais reproché à nos directeurs des
                        affaires criminelles français cette ignorance qui eût été au moins
                        singulière, et en tout cas inexplicable, car le juge Hall ne nous laissait
                        aucun doute sur ses exigences, notamment au point de vue de la procédure* M.
                        Babinet lit la note du solicitar anglais W. Abrahams signalant à notre
                        ambassadeur, entre autres prétentions du magistrat, la nécessité d'envoyer
                        des témoins qui affirmeraient avoir collationné mot par mot les copies
                        produites avec les originaux; qui déclareraient que le sceau du tribunal,
                        apposé à gauche de la signature du juge, est bien le sceau véritable; que la
                        signature est bien celle de ce juge; que ce juge est bien un juge en FRANCE,
                        et qu'il a bien pouvoir de délivrer des mandats etc. De tout cela il n'y
                        avait pas un mot dans le traité anglo-français, qui exigeait seulement que
                        les pièces produites fussent sincères, (to be true), et le successeur du
                        juge HALL, ainsi que lord COWLEY, le reconnurent sans hésitation dans une
                        conférence à Paris en mars 1865.</p>
                    <p>Au fond, M. Hall et son système furent encore condamnés formellement, le 3
                        novembre 1866, par un jugement du Lord CHANCELIER, dans l'affaire Dubois dit
                        Coppin (en matière A'habeas corpus). Le juge y reconnaissait:</p>
                    <p>1° la valeur probante des pièces produites avec les simples signatures de nos
                        ministres pour légalisation; 2" que le terme faux iforgery), comprenait
                        l'usage du faux; 3" que l'arrêt, rendu par contumace en FRANCE, ne
                        transforme pas en convict l'accusé, malgré la condamnation irrévocable aux
                        frais de la procédure.</p>
                    <p>AINSI, les tribunaux anglais, avant la loi du 9 août 1870, ont proclamé que
                        la France n'avait eu ni ignorance, ni obstination à se reprocher si, pendant
                        le règne du juge HALL, en échange des 10 ou 11 extraditions accordées par \ </p>
                    <pb n="248"/>
                    <p>elle, elle n'en avait obtenu qu'une, un jour ou la maladie avait empêché
                        lejuge antifrançais de siéger.</p>
                    <p>Comment fut-on amené à modifier cet état de choses regrettable ? Le
                        yoici:</p>
                    <p>Depuis longtemps, et surtout depuis le 3 mai 1855, le ministre des affaires
                        étrangères avait notifié sa résolution de ne plus réclamer d'extraditions à
                        raison de ces obstacles insurmontables. Le traité restait une lettre morte,
                        lorsqu'en mai 1864, les matelots d'un bâtiment français, le Fœderis ARCA,
                        massacrèrent le capitaine, le lieutenant et un jeune mousse, pillèrent les
                        fonds et coulèrent le navire. Ce crime eut un grand retentissement dans tous
                        les pays maritimes. 8 coupables survivants furent jugés en FRANCE, et le 11
                        octobre 1866, quatre condamnés à mort furent exécutés.</p>
                    <p>MAIS, dès 1864, l'undes révoltés, DAOULAS, arrêté à Montevideo et ramené en
                        France sur un bâtiment de commerce, se jeta à la mer, pendant la nuit, en
                        vue des côtes anglaises, et disparut pour toujours.</p>
                    <p>Un agent français qui, sans aucune injonction, avait interpellé à cet égard
                        le gouverneur d'une colonie anglaise, en reçut un refus hypothétique et
                        éventuel d'extrader DAOULAS, dans le cas où il serait réfugié sur le sol
                        anglais. Notre ministère de la justice crut devoir saisir cette occasion
                        des'assurer l'appui, tout-puissant en Angleterr e, de l'opinion
                        publique.</p>
                    <p>Il provoqua la dénonciation du traité de 1843. L'effet fut immense.
                        L'opposition s'en empara, et fit ressortir l'isolement où se plaçait
                        l'Angleterre au milieu du concert européen. Au CANADA, le juge Ramsay
                        écrivait à l'Attorney général, le 15 octobre 1866 : « J'ai été témoin de
                        l'anxiété causée « en Angleterre par la nouvelle de l'intention du
                        gouvernement français « de mettre fin au traité à raison du défaut
                        d'exécution par l'ANGLETERRE, et « des efforts faits pour décider la France
                        à renoncer à cette mesure. »</p>
                    <p>Le ministère anglais envoya en FRANCE, en mars 1865, le successeur du juge
                        HALL, et tout changea à vue d'œil, grâce à une conférence d'une heure au
                        ministère de la justice entre les ministres Drouyn de L'huys et BAROCHE,
                        l'ambassadeur lordCOWLEY, le directeur des affaires criminelles et le juge
                        anglais.</p>
                    <p>2" C'est ici qu'apparait la figure si intelligente et si sympathique de Sir
                        Thomas HENRY, chief magistrate des cours de police métropolitaines et seul
                        juge des extraditions en ANGLETERRE, puisque le recours de Yhabeas corpus
                        n'est pas un appel. Il mérite une mention hors ligne dans cette matière. Il
                        a été le promoteur des lois de 1870 et 1873, le conseiller (adviser) du
                        gouvernement, le préparateur des traités. Visites en FRANCE, corresponlance
                        avec les directeurs successifs des affaires criminelles, annotation des
                        précédents; il ne négligeait rien. Aux enquêtes de 1867 et 1868, il fut le
                        émoin essentiel, éclairant, convertissant les esprits récalcitrants. De
                        néophyte attentif à tout, il devint apôtre entraînant et victorieux.</p>
                    <p>Quelques-unes de ses lettres font assister au progrès de la réforme.</p>
                    <p>14 novembre 1866 : « Notre procédure est embarrassée (fettered) de techni- «
                        caliiies, mais c'est que, chez nous, la loi de l'extradition est encore dans
                        « l'enfance. J'espère sincèrement que mieux comprise, elle marchera plus. </p>
                    <pb n="249"/>
                    <p>« librement, et je fais tout le possible pour amener ce résultat que je con-
                        « sidère comme une grande question internationale. »</p>
                    <p>22 novembre 1866 : « J'ai lu votre lettre au Lord Chancelier (sur le ju- «
                        gement Coppin). Il a accordé à la question toute son attention. Grâce à »
                        vos observations, je me sens pleinement confirmé dans les vues que j'ai «
                        eues dès l'origine, mais que j'avais seul, il y a un an. »</p>
                    <p>Il janvier 1867. « Il est plein d'espoir. Il remercie des citations envoyées,
                        « inutiles pour lui, mais dont il se sert. Il continuera à élever son humble
                        « voix pour produire un si grand résultat. »</p>
                    <p>15 mai 1868 : « Je continue mes efforts (exertions) pour faire faire des «
                        progrès à la question de l'extradition. » Et il réclame des notes sur la
                        définition des matières politiques et sur le droit de juger, en FRANCE, des
                        Français coupables de délits à l'étranger.</p>
                    <p>Lorsque ce savant et zélé magistrat succomba à l'excès du travail, le 15 juin
                        1876, il avait bien mérité les regrets unanimes des juges et du barreau
                        anglais, et le témoignage que lui a rendu M. Babinet dans une lettre que le
                        juge Flowers a tenu à publier dans le Times le 26 juin suivant. • 3* A la
                        page 182 du Bulletin se trouvent relatées les critiques de Clarke contre le
                        rédacteur de la loi de 1873, qu'il accuse de ne pas connaître le droit
                        anglais, parce qu'il a admis l'extension des traités aux crimes antérieurs,
                        et aussi l'extradition des complices.</p>
                    <p>Sans doute, nous pourrions laisser aux jurisconsultes anglais le soin de
                        vider ensemble leurs querelles. CEPENDANT, il n'est que juste de dire à nos
                        jeunes confrères : Ne vous fiez pas aveuglément à CLARKE, auteur parfois
                        inexact. Sa réfutation ici est facile.</p>
                    <p>D'abord, le rédacteur et inspirateur, qu'il incrimine, est sir Thomas Henry.
                        On raconte que le savant et respecté de THOU, pour avoir traité légèrement
                        DUMOULIN, s'attira cette .verte semonce: « Objurgasti ho- « minem melioi em
                        te et doctiorem quàm unquàm eris! »</p>
                    <p>PUIS, le principe de la non-rétroactivité en cette matière ne fait nullement
                        partie essentielle du droit anglais. On l'avait inscrit dans le traité de
                        1843 dans un esprit de défiance avoué contre la France.</p>
                    <p>Quant aux complices, il n'est pas vrai, en fait, que tous soient livrés
                        d'après la nouvelle loi anglaise. Exemple notable : dans l'affaire du Lennie
                        (répétition horrible du massacre du Fœderis Arca), le juge BRETT, en 1876, a
                        refusé de livrer un misérable, RENKEN, devenu complice {accessory),
                        seulement après les meurtres commis. Pour les autres complices, quelqu'un
                        •de nous, en août 1878, faisait remarquer ici même que le projet anglais de
                        Code pénal révisé punit les complices de la même peine que les auteurs
                        principaux. Où serait donc l'obstacle légal à leur extradition?</p>
                    <p>4° Aux pages 183 et 194, on examine à divers points de vue la difficulté qui
                        s'est élevée en mars 1876, entre l'Angleterre et les États-UNIS, sur la
                        question de savoir si la première pouvait refuser d'extrader des Américains
                        réfugiés, quand les États-Unis ne promettaient pas de s'abstenir de les
                        juger sur des accusations non comprises dans le traité et dans la requête en
                        extradition. Il est bien certain que la prétention de l'ANGLETERRE, après </p>
                    <pb n="250"/>
                    <p>six ans de silence, pouvait choquer l'autre puissance. Celle-ci disait que,
                        sur douze ou treize individus livrés par elle, de 1870 à 1876, le Canada
                        anglais en avait jugé deux, Von Arnam et PAXTON, non pour les faux signalés,
                        mais pour escroquerie ou autre délit. Bien plus, à Londres même,</p>
                    <p>HEILBRONN, livré pour faux et acquitté, avait été repris et condamné pour
                        embezzlement, délit non prévu au Traité. L'Angleterre plaidait coupable, à
                        cet égard, en alléguant qu'il y avait eu dans ces cas méprise et oubli de la
                        loi. MAIS, au fond, elle maintenait que l'article 3, § 2 de la loi du 9 août
                        1870, lui défendait de laisser juger un extradé pour fait non dénoncé, et il
                        semble qu'elle avait raison en droit. Les États-Unis ne peuvent sérieusement
                        invoquei" l'article 27, qui excepte le cas où il y a dans un traité des
                        clauses contraires, car leur traité ne dit rien, et le silence n'est pas une
                        clause formelle opposable. On peut donc admettre que le gouvernement anglais
                        dans sa correspondance avait quelque droit de réclamer l'engagement des
                        États-Unis de ne pas laisser juger, pour crime ou délit non spécifié, les
                        trois AMÉRICAINS, Ezra Dyer WINSLOW, accusé de faux,</p>
                    <p>Charles BRENT, réclamé pour fraudes contre la banque de LOUISVILLE, et
                        Georges COLLEDSO, accusé de faux dans des billets d'État.</p>
                    <p>Mais est-il vrai qu'après décision du magistrat anglais, accordant
                        l'extradition, l'usage et la loi autorisent le gouvernement anglais à
                        annuler, par un proprio motu, le writ et l'acte judiciaire? Il y a lieu d'en
                        douter. Ce serait un procédé contraire à toutes les traditions, et de plus
                        inutile. Il suffit de prendre un léger détour, comme on l'a Sait en réalité
                        dans l'affaire Winslow. Sir Thomas Henry avait délivré un writ for trial
                        avec justice, puisqu'il dépendait des États-Unis de régulariser la
                        situation, aux termes de l'article 3 de la loi, par un simple engagement.
                        Après l'insuccès des pourparlers sur cette question, le gouvernement n'a pas
                        annulé l'œuvre du juge, mais il a gardé Winslow dans les prisons et sur le
                        sol anglais. Au bout de deux mois, c'est-à-dire après le délai prévu dans
                        les traités, le détenu, bien conseillé, n'a eu qu'à se pourvoir devant un
                        juge de la Cour suprême pour inexécution à son égard des lois, et, YAttorney
                        generai ayant déclaré renoncer à toute opposition, il a été relâché par le
                        juge Mellor.</p>
                    <p>Encore a-t-on reproché à ce magistrat d'avoir statué seul, au lieu de
                        renvoyer l'affaire devant une assemblée de juges plus imposante (before a
                        full Bench) ; mais tout s'est passé judiciairement. .</p>
                    <p>5» A la page 186, on semble douter que l'Angleterre soit amenée à livrer ses
                        nationaux, faute de réciprocité dans les traités. La question s'est
                        présentée le 9 décembre 1876 pour le naturalisé anglais de TOURVILLE, livré
                        à l'Autriche pour assassinat de sa femme, et plus tard condamné à mort, puis
                        commué. Le magistrat de la Cour de police de Bow street Vaughan décida que
                        les mots « Shall not be held » (ne sera pas tenu de...) attribuaient à
                        chaque pays un pouvoir discrétionnaire, et il livra de Tourville. En vain,
                        on plaida en droit l'impossibilité d'une réciprocité en présence du Code
                        pénal autrichien d'après lequel « pour crimes commis à l'étranger un sujet «
                        autrichien, dès qu'il a mis le pied sur le territoire du royaume, ne peut «
                        plus être livré, mais doit être jugé d'après la loi autrichienne. » </p>
                    <pb n="251"/>
                    <p>6° A la page 191, on fait avec raison honneur à la Fiance de l'initiative
                        qu'elle a prise pour étendre à tous les délits graves l'extradition,
                        autrefois limitée aux crimes. La société pourra trouver intéressant de
                        constater que la nécessité de rompre avec la tradition à cet égard fût
                        établie par une correspondance entre les ministères de la justice et des
                        affaires étrangères, ouverte le 17 mai 1864, et close le 16 septembre 1864
                        par une dépêche donnant acte de l'accord mutuel. On y relevait notre
                        pratique constante de livrer à la BELGIQUE, malgré la transformation de
                        l'incrimination, les individus poursuivis pour des crimes, qui, par une
                        disposition spéciale à la loi belge, avaient été renvoyés devant le tribunal
                        correctionnel comme simples prévenus, passibles de peines correctionnelles.
                        A partir de cette date, le ministère des affaires étrangères n'a cessé de
                        chercher à faire prévaloir la règle nouvelle dans les négociations avec les
                        puissances étrangères.</p>
                    <p>7° Aux pages 192 et 193, il est parlé de l'obstacle tiré de la prescription
                        de la poursuite. Il est peut-être oiseux de soulever la question à propos de
                        l'ANGLETERRE, qui n'admet pas en principe la prescription de l'action
                        criminelle. Si quelques lois nouvelles ont pu apporter une limite de temps
                        au droit de poursuivre, il s'agit de contraventions que leur peu
                        d'importance rend pratiquement étrangères à la matière de l'extradition.</p>
                    <p>M. Louis Renault. Je n'ai pas, à proprement parler, à répondre aux
                        trèssavantes et très-intéressantes observations de M. le conseiller Babinet.
                        La plupart complètent mon travail sans le contredire : elles nous ont fait
                        connaître des faits curieux, que les plus actives recherches ne m'auraient
                        pas permis de découvrir. Je crois être l'interprète de la Société de
                        législation comparée en remerciant M. Babinet de nous avoir fait profiter,
                        tous, de sa science et de son expérience. Je me bornerai à quelques
                        réflexions sommaires sur deux ou trois points. Je m'associe très-volontiers
                        à l'hommage qui vient d'être rendu à sir Tomas HENRY, en termes si émus, par
                        un ancien directeur des affaires criminelles au ministère de la justice. Il
                        a pu lui rendre un témoignage personnel, puisqu'il l'a vu à l'œuvre; mais il
                        suffit de parcourir l'enquête anglaise de 1868, pour voir le rôle important
                        qu'il a joué dans la transformation des idées de nos voisins sur
                        l'extradition.</p>
                    <p>Si je n'ai pas mis particulièrement en relief, dans ma communication, le nom
                        de sir Thomas HENRY, c'est parce que je m'occupais principalement des
                        travaux de la commission anglaise de 1877, c'est surtout parceque, dès 1869,
                        au début même de notre SOCIÉTÉ, pleine justice était rendue au magistrat
                        anglais par un de nos collègues bien plus autorisé que moi, M. Georges
                        Picot.</p>
                    <p>J'ajoute que dans tous les cas, je suis heureux de mon silence qui nous a
                        valu les renseignements intéressants que M. Babinet a bien voulu nous
                        communiquer.</p>
                    <p>Je n'ai pas qualité pour défendre M. CLARKE, mais je me permets de trouver
                        sévère le jugement qu'en porte M. Babinet. J'ai lu attentivement son livre,
                        il n'y a que bien peu de traces de la passion que lui reproche notre savant
                        collègue. Ce n'est pas à propos de l'effet rétroactif des traités
                        d'extradition, mais seulement à propos de la règle sur la complicité, que
                        Clarke dit que le rédacteur de l'acte sur l'extradition ne connaissait pas
                        le droit anglais. </p>
                    <pb n="252"/>
                    <p>ENFIN, je maintiens ce que j'ai dit sur le droit du gouvernement anglais,
                        dansle cas où le juge a admisqu'ily avait lieu à extradition. C'est un ordre
                        d'un secrétaire d'État qui accorde l'extradition, et cet ordre peut être
                        refusé pour telle ou telle cause. Il est bien certain qu'ordinairement le
                        gouvernement n'use pasde ce pouvoir discrétionnaire; ce pouvoir n'en existe
                        pas moins.</p>
                    <p>M. Babinet dit qu'on a eu recours à un moyen détourné dans l'affaire
                        Winslow.Peu importe la forme suivant laquelle le gouvernement use de son
                        droit, soit en n'ordonnant pas l'extradition , soit en déclarant qu'il ne
                        l'accordera pas eten faisant mettre immédiatement en liberté l'individu
                        réclamé. Le rôle du pouvoir exécutif n'est pas purement ministerial, suivant
                        l'expression de SPEAR, à propos des États-Unis où la doctrine est la même.
                        J'ai cité, d'après cet auteur, un exemple qui montre bien que ce droit du
                        Président de refuser l'extradition, après une sentence favorable du
                        magistrat, n'existe pas seulement pour la forme. Un prussien accusé d'avoir
                        commis un crime en Belgique est réclamé par la Prusse aux États-Unis. Le
                        juge admet qu'il y a lieu à extradition, le président refuse de l'ordonner
                        en se fondant sur ce que le traité conclu entre la Prusse et les États-Unis
                        ne devait s'appliquer qu'aux faits commis sur le territoire de l'État
                        requérant. J'ajoute que ce droit qui me semble exister au profit du pouvoir
                        exécutif en Angleterre et aux États-UNIS, se justifie très-bien. La
                        commission de 1877 veut lui donner encore plus d'importance. Pour atténuer
                        les inconvénients de la règle proposée par elle et d'après laquelle
                        l'extradé pourrait être jugé pour tous les faits qui lui sont reprochés,
                        elle admet que l'individu réclamé aura toujours la faculté de prouver au
                        secrétaire d'État que c'est dans un but politique que son extradition est
                        demandée et que le secrétaire d'État usera alors de son pouvoir
                        discrétionnaire. J'ai critiqué cette proposition; elle n'en prouve pas
                        moins, d'une manière péremptoire, l'étendue du droit du gouvernement quand
                        il s'agit de refuser une. extradition.</p>
                    <p>M. Bkegeault. N'ayant pu assister à la dernière séance générale do la
                        SOCIÉTÉ, je n'ai connu la remarquable étude de M. Renault que par la lecture
                        un peu hâtive que j'en ai faite à la réception du Bulletin. J'ai trouvé un
                        grand intérêt dans cette lecture, et je suis persuadé qu'il en a été de même
                        pour tous nos collègues, et surtout ceux qui s'occupent de celte matière
                        spéciale et si actuelle de l'extradition. Mais M. Renault permettra, je
                        t'espère, à son ancien élève de ne pas partager absolument certaines idées
                        qu'il a émises au cours de son travail, et la SOCIÉTÉ, après avoir entendu
                        tes observations si intéressantes, au point de vue historique, de M. le
                        conseiller BABINET, voudra bien me prêter quelques instants d'indulgente
                        attention, et me laisser l'entretenir de diverses questions théoriques.</p>
                    <p>Et d'abord, M. Renault nous a signalé avec raison comme une chose tout à fait
                        digne de remarque la procédure qui est suivie en Angleterre lorsqu'on
                        demande à cette puissance une extradition. A deux points de vue, cette
                        procédure diffère de celle qui est en usage dans les autres pays, dans ceux
                        au moins où le pouvoir judiciaire intervient pour l'examen de la demande.
                        D'abord la décision du magistrat anglais est obligatoire pour le
                        gouvernement, en ce sens que, si cette décision est favorable à l'individu
                        ré- </p>
                    <pb n="253"/>
                    <p>clamé, celui-ci doit nécessairement être remis en liberté. En second lieu,
                        l'examen du magistrat porte non-seulement sur la recevabilité de la demande
                        d'extradition, mais.sur les faits eux-mêmes de l'accusation.</p>
                    <p>M. Renault a approuvé, sans réserves, la première de ces dispositions, celle
                        qui rend impossible une extradition contre la décision du magistrat.</p>
                    <p>Il me semble cependant qu'elle n'est pas en harmonie avec les principes qui
                        régissent la matière. J'estime qu'ici le pouvoir judiciaire doit intervenir,
                        mais seulement pour éclairer la décision que prend le gouvernement,
                        seulement à titre consultatif. L'extradition, en effet, n'est pas un acte de
                        juridiction: c'est un acte de souveraineté de la part de l'État requis ;
                        elle est dans les attributions du pouvoir exécutif, et non dans celles du
                        pouvoir judiciaire. La preuve en est que partout, même en ANGLETERRE, il
                        faut un acte émané du gouvernement pour l'accorder. OR, c'est le
                        gouvernement qui décrète l'extradition, qui en est responsable, c'est aussi
                        lui qui doit statuer souverainement, et son rôle ne peut se borner à
                        l'enregistrement pur et simple des décisions du pouvoir judiciaire. En un
                        mot, ce dernier ne donne qu'un avis, et un avis, qu'il soit négatif ou
                        positif, n'oblige pas celui qui le reçoit. AUSSI, je pense que, sur ce
                        point, l'esprit du projet de loi sur l'extradition, soumis actuellement à
                        notre PARLEMENT, doit être maintenu malgré les critiques qu'il a suscitées,
                        et dont s'est fait l'écho, dans un intéressant article, le journal le
                        Temps.</p>
                    <p>Quant à la seconde disposition caractéristique du système anglais, à savoir :
                        l'appréciation par les tribunaux du pays requis do la culpabilité de
                        l'individu réclamé, M. Renault la repousse, mais, à ce qu'il m'a semblé,
                        avec une certaine hésitation. Je crois, pour ma part, que cette disposition
                        est mauvaise et antijuridique. Quelle est la mission du juge du pays requis,
                        de ce pays lui-même? Est-ce de punir l'acte coupable qui a été commis, de
                        faire l'application d'une disposition pénale, de proclamer la culpablité de
                        l'agent? NON, certes. Il s'agit seulement de livrer un accusé, de le
                        remettre à ses juges naturels, à ceux du lieu ou le crime s'est accompli, et
                        où, par conséquent, l'instruction est la plus facile et le châtiment le plus
                        exemplaire : aux juges, qui seuls ont le droit de punir, et seuls peuvent
                        punir avec connaissance de cause! Il s'agit de voir si la demande est
                        régulière, si l'identité de l'individu est constante, si une fin de
                        non-recevoir n'est pas opposable à l'extradition; mais il n'est nullement
                        question d'apprécier les faits de la cause et la culpabilité de l'inculpé.
                        Et comment, d'ailleurs, quand la demande d'extradition est formée,
                        c'est-à-dire le plus souvent au début de la poursuite, l'État requérant
                        pourrait-il fournir à l'État requis des preuves établissant suffisamment
                        cotte culpabilité? jusqu'à ce que ces preuves aient été rassemblées,
                        l'individu poursuivi n'aurait-il pas eu le temps de gagner les pays les plus
                        reculés?</p>
                    <p>J'ai le regret, MESSIEURS, de ne pouvoir adhérer à l'opinion exprimée par M.
                        Renault dans une autre partie de son étude. Je veux parler de celle qui a
                        trait à la prescription. Il est de jurisprudence internationale, à peu près
                        unanime, que l'État requis ne doit pas livrer l'individu réclamé lorsque la
                        prescription du crime ou du délit s'est accomplie d'après sa propre loi. </p>
                    <pb n="254"/>
                    <p>M. Renault pense que cette jurisprudence est contestable, et qu'une semblable
                        fin de non-recevoir ne doit pas être admise. CEPENDANT, comme il est de
                        principe que, pour que l'extradition puisse être accordée, il faut que le
                        fait soit punissable par la loi de l'État requis, et que lorsque la
                        prescription du fait s'est accomplie d'après cette loi, il a, par là même,
                        cessé d'être punissable, il me semble que la jurisprudence se justifie
                        facilement.</p>
                    <p>ENFIN, MESSIEURS, en terminant, l'honorable M. Renault a déclaré adopter la
                        règle d'après laquelle le traité d'extradition « est une véritable loi dont
                        « les dispositions peuvent être invoquées par tous ceux qui y ont intérêt.
                        »</p>
                    <p>Qu'il me permette de lui poser ici une question : Par traité d'extradition,
                        a-t-il entendu la convention générale conclue entre les deux pays pour
                        assurer, sous certaines conditions, l'extradition réciproque des
                        malfaiteurs, ou bien la convention spéciale, intervenant dans chaque
                        affaire, convention dans laquelle l'un des gouvernements livre le fugitif,
                        l'autre le reçoit ? C'est je le crois bien, de cette dernière convention
                        qu'à voulu parler M. RENAULT, et, pour ma part, je ne pense pas que l'on
                        puisse l'assimiler à une loi. Depuis plusieurs années, la Cour de cassation,
                        revenant sur son ancienne doctrine, décide que les traités diplomatiques
                        sont, non pas des lois, mais des actes administratifs. Est-ce à dire que les
                        tribunaux n'en doivent tenir aucun compte ? NON, messieurs. Vous le savez,
                        il ressort du principe de la séparation des pouvoirs que chacune des deux
                        autorités administrative et judiciaire, sans pouvoir apprécier ni
                        interpréter les actes de l'autre, doit les appliquer; et c'est ainsi que les
                        tribunaux doivent appliquer purement et simplement la convention
                        d'extradition, qui est un acte administratif.</p>
                    <p>Quant aux moyens de porter cet acte à la connaissance de l'autorité
                        judiciaire, tous sont bons, pourvu qu'il soit bien établi, en fait, quelles
                        ont été ses stipulations et ses réserves. CEPENDANT, l'idée émise par M.
                        Renault de généraliser le warrant américain me paraît la plus pratique, et
                        je m'y associe très-volontiers.</p>
                    <p>M. Louis Renault. Comme le but de ma communication était de faire connaître
                        les idées anglaises sur la matière de l'extradition, et que c'est seulement
                        d'une façon incidente que j'ai indiqué ma manière de voir sur quelques
                        points, je répondrai en très-peu de mots aux observations de M.
                        Bregeault.</p>
                    <p>Elles ont porté, d'abord, sur le rôle de la magistrature dans une demande
                        d'extradition adressée au gouvernement anglais. M. Bregeault le critique à
                        tous les points de vue; non-seulement il pense comme moi que l'examen des
                        magistrats ne devrait pas porter sur les faits eux-mêmes, mais encore il
                        voudrait que les magistrats n'eussent jamais à donner qu'un avis, et que le
                        pouvoir exécutif fût toujours le maître d'accorder ou de refuser
                        l'extradition. Je ferai remarquer, d'abord, qu'il est bien certain que
                        l'extradition elle-même est un acte de souveraineté et non de juridiction,
                        que ce n'est pas le pouvoir judiciaire qui a le droit d'accorder ou de
                        refuser une extradition, puisqu'il n'est pas en rapport avec les
                        gouvernements étrangers. La question est de savoir si, dans l'exercice de
                        cet acte de souveraineté, le gouvernement sera libre de faire ce qu'il
                        voudra ou assujetti à certaines régies. </p>
                    <pb n="255"/>
                    <p>Tout ce que je concède à M. BREGEAULT, c'est qu'une disposition qui,
                        actuellement, en FRANCE, défendrait au gouvernement d'accoi der une
                        extradition dans le cas d'un avis défavorable de la Cour d'appel, ne serait
                        pas en harmonie avec notre législation sur les étrangers. Ceux-ci, en effet,
                        sont d'une manière absolue dans la main de l'autorité administrative, qui
                        les tolère ou les expulse à son gré (V. loi du 3 décembre 1849, art. 7).
                        Est-ce une bonne chose? On peut en douter. La liberté individuelle, même des
                        étrangers, ne devrait-elle pas être garantie d'une manière plus efficace? Il
                        est permis de le penser. Ce que j'ai voulu dire, c'est que dans un pays où
                        on a souci de la liberté individuelle, le gouvernement ne doit pas livrer,
                        même des étrangers, à une autorité étrangère, quand un tribunal a pensé
                        qu'il n'y avait pas lieu à extradition, par exemple, parce qu'il s'agissait
                        de faits politiques. Il y a plus : l'individu réclamé peut prétendre qu'il
                        est Fran- çais. La chambre des mises en accusation trouve cette prétention
                        fondée.</p>
                    <p>Le gouvernement aura-t-il le droit de livrer? Ce n'est pas une hypothèse
                        faite à plaisir. Le gouvernement italien a fait, il y a quelques années, une
                        extradition à la Russie dans ces circonstances. Je trouve que c'est
                        exorbitant, et qu'une législation qui produit de telles conséquences est
                        trèscritiquable.</p>
                    <p>La question de la prescription, soulevée ensuite par M. BREGEAULT, est
                        délicate, je le reconnais, mais je persiste à croire que, sur ce point, le
                        droit international positif s'est fait une idée trop étroite de ce que doit
                        être la réciprocité en matière d'extradition. Le fait est-il contraire à la
                        morale générale et assez grave pour justifier l'extradition ? Voilà tout ce
                        qu'il faudrait examiner quand on rédige un traité. AUTREMENT, si on est
                        logique, il ne suffira pas que le fait soit puni par la loi du pays
                        requérant, et par celle du pays de refuge, il faudra qu'il le soit de la
                        même manière. Supposons un fait qualifié crime par la première loi, et
                        qualifié délit par la seconde. Les deux législateurs peuvent avoir eu
                        également raison, parce qu'ils se trouvaient en présence d'un état social
                        très-différent. L'extradition va-t-elle être refusée? Ce serait
                        déraisonnable. On aboutit cependant au même résultat, en faisant prévaloir
                        la loi du pays requis, quand il s'agit de savoir s'il y a ou non
                        prescription.</p>
                    <p>Quant au dernier point indiqué par M. BREGEAULT, je lui ferai remarquer,
                        d'abord, qu'il n'y a pas lieu d'invoquer la jurisprudence de la Cour de
                        cassation, puisque la situation va être totalement changée, s'il intervient
                        une loi.</p>
                    <p>Les tribunaux devront tenir compte à la fois de la loi et des conventions
                        faites conformément à cette loi. Le gouvernement n'aura plus ce pouvoir
                        discrétionnaire qui lui appartenait autrefois,.et qui explique la
                        jurisprudence invoquée par M. Bregeault. En définitive, il s'agit de savoir
                        si les restrictions légales apportées à l'action de notre gouvernement
                        seront ou non sanctionnées, et s'il dépendra de celui-ci de s'en affranchir.
                        La jurisprudence américaine me semble meilleure sur ce point que la
                        jurisprudence anglaise.</p>
                    <p>M. Georges PICOT, membre de l'INSTITUT, croit devoir ajouter quelques
                        indications sur les relations récentes entre la France et l'Angleterre. Il a
                        pu les apprécier pendant le ministère de M. Dufaure sous lequel il a rem- </p>
                    <pb n="256"/>
                    <p>pli les fonctions de directeur des affaires criminelles et des grâces. II ne
                        parlera pas de sir Thomas HENRY, à la mémoire duquel M. Babinet vient
                        d'apporter un si juste hommage; mais il tient à faire connaître à la Société
                        les services déjà rendus par le nouveau traité qui a été promulgué dans le
                        cours de l'année 1878. Cette convention a étendu considérablement les
                        catégories de coupables que les deux puissances s'engageaient à échanger;
                        elle a été mise à exécution en un moment où l'opinion publique en Angleterre
                        se montrait de plus en plus favorable aux extraditions. Presque en même
                        temps, l'organisation de la police métropolitaine de Londres subissait le
                        plus heureux changement. La police judiciaire, jusque-là négligée, y était
                        développée et centralisée entre les mains d'un fonctionnaire d'une
                        intelligence jeune et active, M. VINCENT, qui recevait le titre deDirector
                        of criminal investigations. Sous son impulsion, les relations avec les
                        autorités françaises prenaient plus d'extension. Au mois de décembre 1878,
                        le directeur des affaires crimineiles s'est rendu à Londres et il a pu
                        constater que le premier magistrat de police, sir James INGHAM, était animé
                        envers la France des sentiments que professait son prédécesseur. A côté de
                        la magistrature et de la police se trouve, auprès de notre ambassade, un
                        conseil, M. BOURDANCHON, dont l'expérience et le zèle éclairent la marche
                        des procédures et s'emploient à lever les obstacles. Avec de tels éléments,
                        il n'est pas douteux qu'une extradition n'est pas plus difficile à obtenir
                        aujourd'hui de l'Angleterre que de toute autre puissance. M. Georges Picot
                        n'en veut pas donner d'autres preuves que le fait qu'en 1879, un fugitif a
                        été arrêté à LONDRES, dans l'après-midi, sur une dépêche télégraphique
                        expédiée par lui le matin de la Chancellerie et donnant au directeur des
                        investigations criminelles le nom, le signalement, et la date du mandat
                        d'arrêt fiançais.</p>
                    <p>M. Lacointa. Je tiens à m'associer à l'hommage que, dans ses trèsintéressants
                        développements, M. Babinet vient de rendre à la mémoire de sir Thomas
                        Henry.</p>
                    <p>Je mentionnerai spécialement la largo part que le regretté magistrat a prise
                        à la conclusion du traité d'extradition, du 14 août 1876, entre la
                        Grande-</p>
                    <p>Bretagne et la France. Il appartenait à l'homme éminent, qui avait déjà si
                        efficacement secondé les relations internationales de l'ANGLETERRE,
                        d'écarter les derniers obstacles qui auraient pu compromettre, qui
                        retardaient, tout au moins, l'entente sur le projet de convention.</p>
                    <p>Il fit mieux que d'en suivre par la correspondance, d'en éclairer la
                        préparation. Les pourparlers se prolongeant sans résultat décisif, les
                        communications écrites parurent insuffisantes: il vint à PARIS, au
                        commencement du mois de mai 1876 : ses explications lucides permirent de
                        préciser, avec sûreté, le sens de chaque clause, de résoudre des difficultés
                        très-ardues de rédaction, de fixer définitivement les termes du traité. Par
                        sa haute expérience, par son esprit non moins conciliant qu'élevé, sir
                        Thomas Henry facilita l'achèvement de l'œuvre laborieusement poursuivie.</p>
                    <p>En quittant PARIS, il put emporter la certitude de la signature prochaine du
                        traité. </p>
                    <pb n="257"/>
                    <p>Il avait bien voulu, pendant son séjour, prendre connaisance du premier texte
                        du projet de loi sur l'extradition, dont le Sénat est actuellement saisi, et
                        présenter d'excellentes observations.</p>
                    <p>Une mort soudaine l'a enlevé, presque au lendemain de son retour à
                        Londres.</p>
                    <p>J'ai cru devoir, en rappelant ce souvenir, ajouter unrespectueuxbornmage de
                        gratitude au tribut si mérité d'éloges, que mon honorable collègue vient de
                        décerner à sir Thomas Henry.</p>
                    <p>L'ordre du jour appelle les communications de la section des langues du
                        Midi.</p>
                    <p>I. — M. Castonnet-DESFOSSES, avocat, expose en ces termes la législation des
                        terres publiques aux États-UNIS, au CANADA, à Buenos-Ayres et en
                        Algérie:</p>
                    <p>Depuis le commencement du siècle, l'émigration européenne a pris un
                        développement considérable et des champs nouveaux se sont ouverts à
                        l'activité humaine. Chaque année des milliers de colons quittent, sans
                        espoir de retour, le sol natal, et vont se fixer dans des territoires qui,
                        il y a à peine un siècle, étaient à peu près inconnus. L'Angleterre et
                        l'Allemagne sont les deux nations qui fournissent le plus d'émigrants; la
                        France et l'Italie donnent à peine chaque année quelques milliers de colons.
                        Les vastes territoires des États-UNIS, du CANADA, les Pampas de la PLATA,
                        l'AUSTRALIE, et enfin l'Algérie et la colonie du Cap sont les régions vers
                        lesquelles se dirigent principalement les Européens. Les États que mous
                        venons de citer ont essayé d'activer chez eux le courant de l'émigration par
                        des lois facilitant aux nouveaux venus l'établissement dans le pays et
                        l'accès à la propriété. La législation de ces différents États sur la vente
                        et la concession des terres inoccupées, appelées terres publiques, offre un
                        grand intérêt. Nous nous bornerons à examiner rapidement la législation des
                        terres publiques aux États-UNIS, qui sont toujours le pays le plus favorisé
                        par l'émigration, au Canada où nous retrouvons 1,200,000 Français
                        descendants des 70,000 colons qui occupaient la province de Québec en 1763,
                        à Buenos-AYRES, où il y a près de 50,000 de nos compatriotes, et enfin dans
                        l'ALGÉRIE, qui est une autre France et présente pour nous un intérêt tout
                        particulier.</p>
                    <p>Aux États-UNIS, l'importance que l'émigration a prise à partir de 1820,
                        l'étendue des territoires inoccupés donnèrent un grand intérêt à la question
                        des terres vacantes. De 1820 à 1836, 9,000,000 d'émigrants quittèrent
                        l'Europe et se fixèrent aux États-Unis. Au sortir </p>
                    <pb n="258"/>
                    <p>de la guerre de l'indépendance, le gouvernement fédéral ne possédait aucune
                        terre publique dans les treize États primitifs, si ce n'est pour le service
                        public, fortifications, arsenaux, docks et phares. Plus tard, des
                        territoires furent formés, le gouvernement posséda des régions d'une étendue
                        considérable, et une législation « particulière vint régir les terres
                        publiques.</p>
                    <p>Le premieracte législatif sur les terres publiques fut rendu en 1795; il
                        s'appliquait spécialement aux Indiens de la rivière Ohio et ordonnait de
                        délimiter les terres publiques. La loi de 1836 organisa la législation des
                        terres et elle est restée la loi fondamentale en la matière. A Washington se
                        trouve le bureau général des terres publiques, à la tête duquel est un
                        commissaire. Le bureau contrôle directement et pleinement les levés et
                        l'arpentage, et s'occupe de l'administration et de la vente des terres.
                        L'étendue des territoires qui dépendent du bureau général est divisée en
                        départements d'arpentage et en districts de terre. On commence par
                        délimiter, arpenter les terres; ce travail incombe aux fonctionnaires des
                        départements d'arpentage; puis on divise le département d'arpentage en
                        districts de terre et à la tête de chaque district sont placés un receveur
                        et un registrateur.</p>
                    <p>Certaines terres restent en dehors des départements d'arpentage et districts
                        de terre, ce sont les réserves des INDIENS, le territoire abandonné aux
                        anciens possesseurs du Nouveau-MONDE, et appelé territoire INDIEN, et le
                        parc National. Les réserves existent généralement en vertu de traités passés
                        avec les tribus indiennes.</p>
                    <p>Un traité reconnaît-il une réserve, le bureau général des terres délivre des
                        patentes et s'entend avec le bureau indien pour concentrer la tribu sur une
                        portion du territoire. Du reste, le principe est qu'il faut éteindre, par
                        voie d'achat, les droits de possession des Indiens afin d'arriver à
                        l'anéantissement de la race. Une déclaration royale de 1763 donnait au
                        gouvernement seul le droit d'acheter les réserves.</p>
                    <p>Chaque année des milliers d'acres de terre sont livrés à la culture. Une
                        partie est vendue aux colons qui arrivent soit de l'EUROPE, soit des anciens
                        États de l'Union. En 1878, le prix provenant des terres vendues s'élevait à
                        1,000,000 de dollars. Le prix varie suivant l'offre, le sol et la situation.
                        AINSI, en 1866, dans une partie du WISCONSIN, le prix de l'acre variait
                        entre 1 dollar 25 centièmes et 2 dollars 58 centièmes. L'étendue des lots
                        varie également.</p>
                    <p>CEPENDANT, lorsqu'on forme ce qu'on appelle des fermes dans le but de la
                        vente, les lots sont de 80 ou de 160 acres. Du reste, les formalités sont
                        peu nombreuses et aucun acte ne vient restreindre la </p>
                    <pb n="259"/>
                    <p>liberté de l'acquéreur; il se présente chez le registrateur, demande quelles
                        sont les terres à vendre; on met à sa disposition toutes les cartes, plans,
                        levés et renseignements de toute nature. S'il se rend acquéreur, il paye
                        entre les mains du receveur; aucun décret ou décision administrative ne lui
                        assigne le lieu où il doit s'établir. Il bâtit sa maison là où il veut, a
                        toute son initiative privée et sa liberté d'action. Il se met à l'œuvre et,
                        bientôt, les terres dont il s'est rendu acquéreur sont défrichées et mises
                        en culture.</p>
                    <p>Dans le but de rendre facile l'accès à la propriété, le gouvernement
                        américain a pris plusieurs mesures; telles sont la loi de préemption, la loi
                        de komeslead, les warrants militaires et les scrits.</p>
                    <p>La loi de préemption suppose que des terres non arpentées et non mises en
                        vente sont cultivées. Dans ce cas, le colon qui s'y est établi et a
                        défriché, n'a qu'à faire sa déclaration dans les trois mois, à partir de son
                        établissement, et à acquitter le payement dans le délai de douze mois. De
                        cette façon, sa possession devient une propriété réelle et on lui délivre un
                        titre.</p>
                    <p>Le but de la loi de homeslead est d'encourager les immigrants à se fixer dans
                        les grandes plaines de l'ouest. Le gouvernement donne, à ceux qui font les
                        démarches nécessaires à cette intention, des fermes d'une étendue
                        suffisante, à un prix nominal et à la seule condition qu'ils resteront sur
                        leur ferme durant cinq ans, à dater de l'enregistrement, et la cultiveront.
                        Le travail que l'on exige du colon a pour but de lui créer une existence
                        confortable et de contribuer indirectement au bien du pays, et d'en
                        développer la prospérité. Lorsque le colon a terminé son travail et qu'il a
                        résidé cinq ans, il est propriétaire d'une ferme de 160 acres. Lorsque le
                        pays est assez peuplé, la ferme n'a qu'une étendue de 80 acres.</p>
                    <p>Le service militaire est encore un moyen de devenir propriétaire.</p>
                    <p>Un soldat contracte un engagement pour plusieurs années, il a droit à un
                        warrant militaire. Le warrant militaire est un certificat qui donne à son
                        propriétaire le droit de le présenter pour valoir comme de l'argent au
                        bureau d'enregistrement et d'obtenir en échange la quantité d'acres
                        spécifiés en tête de l'acte, c'est-à-dire 40, 80 ou 100 acres de terre.</p>
                    <p>Le scril est un certificat semblable au warrant, sauf que le scrit est
                        délivré pour 160 acres et qu'il ne comporte pas nécessairement un engagement
                        militaire.</p>
                    <p>En dehors des ventes et des concessions, le gouvernement délivre, chaque
                        année, de vastes étendues de terre pour les écoles, séminaires, universités
                        , collèges d'agriculture, d'arts et métiers.</p>
                    <p>De plus, il réserve une certaine étendue de terres lorsqu'il y voit </p>
                    <pb n="260"/>
                    <p>l'emplacement de villes futures, et enfin dans le but de favoriser
                        l'émigration en multipliant les voies de communication, il alloue aux États
                        plusieurs milliers d'acres pour y construire des chemins de fer. Il leur
                        alloue également des terres marécageuses ou susceptibles d'être inondées, à
                        charge d'y construire des digues capables d'arrêter les inondations qui sont
                        fréquentes, principalement sur les rives du Mississipi.</p>
                    <p>Les receveurs sont responsables des deniers perçus, et tous les trois mois
                        ils doivent un compte définitif des sommes qu'ils reçoivent. Chaque année,
                        le commissaire du bureau général des terres publiques présente un rapport au
                        congrès, et ce rapport est imprimé et publié aux frais du gouvernement.</p>
                    <p>Le CANADA, depuis longtemps, s'est également préoccupé decoloniser son vaste
                        territoire en facilitant l'établissement de nouveaux colons. Le CANADA,
                        ancienne colonie française, n'avait en 1665 que 3,125 habitants; en
                        1790,162,000habitants; maintenant, c'est une confédération de près de
                        4,000,000 d'habitants, et cet accroissement de population estdû à la
                        fécondité de la race canadienne. De 1820 à 1876, le Canada n'a reçu que
                        300,000 émigrants européens.</p>
                    <p>Le Canada possède une quantité considérable de terres inoccupées.</p>
                    <p>AUSSI, les législatures des différentes provinces ont promulgué sur les
                        terres publiques plusieurs lois dont nous allons dire quelques mots.</p>
                    <p>Le gouvernement de Québec possède 2,250,000 hectares de terre.</p>
                    <p>Le prix de l'hectare varie entre 2 fr. 25 c. et 6 fr. 75 c. L'on ne peut se
                        rendre acquéreur que d'un lot de 80 hectares 94 ares par tête. Le cinquième
                        du prix doit être versé au moment de l'acquisition; le reste en quatre
                        versements annuels portant intérêt de 6 pour 100. Le gouvernement de QUÉBEC,
                        délivre aussi des concessions gratuites de 40 hectares 47 ares, à condition
                        d'avoir dix-huit ans, d'occuper le terrain concédé, d'y bâtir une maison
                        d'habitation, et de mettre en culture, dans l'espace de quatre ans, 4
                        hectares de 85 centiares, sinon, le gouvernement retire sa concession. La
                        terre, vendue ou concédée, ne peut être vendue par ordre de justice ou
                        hypothéquée pour dette antérieure à l'établissement du colon. De plus, le
                        mobilier ou les instruments aratoires du colon sont exempts de saisie.</p>
                    <p>La province d'Ontario suit les mêmes règles que la province de QUÉBEC, sauf
                        quelques détails. Elle pratique à la fois le système de la vente et celui
                        des concessions gratuites, et à peu près aux mêmes conditions. Il en est de
                        même de la Colombie britannique. Au MANITOBA, on suit également le système
                        des concessions gratuites, </p>
                    <pb n="261"/>
                    <p>certaines conditions, et celui de la vente. Pour obtenir une concession
                        gratuite de 160 hectares, il faut habiter la concession pendant trois ans.
                        Pour la délimitation, l'arpentage, et les réserves faites pour l'emplacement
                        des villes, routes, chemins de fer, etc., l'on suit les mêmes règles qu'aux
                        États-Unis. Les lots de terre sont fixés à 640 acres et sont vendus soit aux
                        enchères, soit à l'amiable.</p>
                    <p>Le Manitoba appelle l'émigration et n'a que 20,000 habitants dispersés sur
                        36,000 kilomètres carrés.</p>
                    <p>Quant au territoire du Nord-ouest, qui a7,000,000 de kilomètres carrés et
                        80,000 habitants, il n'y a que des concessions gratuites, et quiconque veut
                        s'y établir reçoit un lot de 65 hectares.</p>
                    <p>Depuis une dizaine d'années, l'émigration européenne a pris la route de
                        Buénos-Ayres. ACTUELLEMENT, la Confédération argentine a 2,500,000 habitants
                        dont 250,000 EUROPÉENS, et, dans ce nombre, les Italiens figurent pour
                        75,000, et les Français pour 40,000. La province de Buénos-AYRES, qui est
                        l'État le plus important de la CONFÉDÉRATION, loin d'imiter certaines
                        républiques Hispano-américaines, qui considèrent les Européens comme des
                        ennemis, s'efforce, au contraire, de les attirer, et, à cet effet, une loi
                        sur les terres publiques, y a été votée en 1876.</p>
                    <p>Cette loi donne au pouvoir exécutif la mission de faire procéder au mesurage
                        et à l'arpentage des terres. Des ingénieurs et des arpenteurs sont nommés
                        par le pouvoir exécutif, et sont chargés de lever des plans et de cadastrer
                        les terres publiques. Les terres publiques sont divisées en sections; une
                        section ne peut excéder 269,984 hectares et 16 ares. Chaque section se
                        divise en lots, et, autant que possible, on donne au lot la forme carrée. Le
                        pouvoir exécutif a le droit de faire des réserves dans les terres publiques.
                        Ces réserves ne constituent pas des propriétés en faveur de particuliers.
                        Elles sont administrées par les municipalités, et ne peuvent être vendues
                        qu'avec l'autorisation du pouvoir législatif. On a recours à tous les moyens
                        de publicité pour annoncer la vente des lots. Le prix de vente est fixé à20
                        piastres par hectare; lorsque l'acquéreur achète un lot qui ne dépasse pas
                        1,400 hectares; 25 piastres, lorsque le lot ne dépasse pas 2,700 hectares,
                        et 30 piastres, lorsque le lot ne dépasse pas 5,400 hectares. Le prix doit
                        être payé par termes; l'acheteur doit verser le sixième au moment de la
                        vente, et s'acquitter par cinquièmes du prix qui reste dû; le délai est de
                        cinq ans. La loi établit un office des terres publiques où l'on tient un
                        registre exact des noms des acquéreurs, de la situation et de l'étendue des
                        lots de terres. Les offices des terres publiques relèvent du ministère des
                        finances. La terre vendue est frappée d'une hypothèque au X. iS </p>
                    <pb n="262"/>
                    <p>profit de l'ÉTAT, tant que le prix n'a pas été intégralement payé. Il y a des
                        terres qui, forcément, sont vendues à l'adjudication; ce sont les réserves,
                        les terres qui existent entre des propriétés particulières et les terres qui
                        n'ont pas trouvé d'acquéreur. Terminons cet aperçu de la législation de
                        Buénos-Ayres sur les terres publiques, en faisant remarquer que le prix du
                        mesurage et de l'arpentage est à la charge de l'acquéreur, et fixé à raison
                        d'une piastre par hectare. Un décret du 16 décembre 1876 est venu compléter
                        la loi de 1876; depuis lors, le nombre des lots de terre vendue n'a fait que
                        s'accroître, et bientôt la Confédération argentine verra sa population se
                        doubler, ses richesses se développer, et deviendra l'un des États les plus
                        prospères de l'Amérique du Sud.</p>
                    <p>En ALGÉRIE, la question des terres publiques s'est naturellement présentée
                        dès le début de l'occupation. Il ne s'agissait pas d'une colonie à
                        plantations où des milliers de nègres cultivent le sucre, le café et
                        l'indigo; en ALGÉRIE, nous nous sommes trouvés en présence d'une race
                        nombreuse, possédant une civilisation particulière, et nous avons dû nous
                        établir, nous juxtaposer à côté d'elle. C'est ce qui explique au début les
                        hésitations et les tâtonnements du gouvernement. En 1832, une décision
                        ministérielle, loin d'activer l'émigration, chercha à la restreindre en
                        limitant le nombre des émigrants, en demandant aux nouveaux arrivés la
                        justification d'un capital, aux simples ouvriers la possession de 400
                        francs, aux aspirants à la propriété du sol, une fortune de 1,500 à 3,000
                        francs. Ce parti pris de ne pas favoriser l'émigration, joint aux
                        tracasseries de notre bureaucratie et à l'utopie malheureuse du royaume
                        ARABÉ, fit que l'élément Européen s'infiltrait lentement en Algérie. En 1835
                        l'on y comptait 11,221 européens, en 1845,95,551, enl855,150,607, en 1861,
                        192,145, en 1863, 213,661, en 1864, 235,570, en 1871,</p>
                    <p>258,000, en 1876, 314,000. L'administration avait entravé par de
                        nombreuses.difficultés l'établissement des colons. Le système auquel les
                        autorités françaises eurent recours pour livrer aux colons les terres dont
                        elles pouvaient disposer, fut celui des concessions gratuites. Ce que ce
                        régime entraine avec soi d'inconvénients, il n'est aucun économiste qui ne
                        s'en soit rendu compte. Ces concessions étaient arbitraires, pour les
                        obtenir il fallait jouer le rôle de solliciteur, et une fois la concession
                        accordée, le colon n'avait pas la libre disposition de ses actes, sa
                        propriété était précaire et il n'y avait pas certitude d'avenir.
                        L'administration lui indiquait la place où il devait fixer son habitation,
                        et quelquefois même le mode de culture était prescrit. Jusqu'en 1851, les
                        lois des 21 juillet 1845, 5 juin et 1" septembre 1849 prescrivaient, pour
                        obtenir les </p>
                    <pb n="263"/>
                    <p> terres, des formalités qui entraînaient des lenteurs et des dégoûts.</p>
                    <p>Sous l'empire de cette législation, les préfets dans les territoires civils,
                        et les généraux commandant les divisions dans les territoires militaires ne
                        pouvaient accorder que des concessions de 25 hectares; le gouverneur général
                        n'en pouvait déliver de plus de 100 hectares. Les colons recevaient un titre
                        provisoire, qui n'était qu'une simple promesse soumise à une condition
                        suspensive. Il en résultait que le colon ne pouvait ni emprunter, ni
                        hypothéquer, et se trouvait sans crédit. De plus, quoique la concession fût
                        gratuite, elle n'en exigeait pas moins des dépenses notables par
                        l'obligation d'un cautionnement. AINSI, pour une concession de 100 hectares,
                        le colon devait déposer 10 francs par hectare. De plus, un inspecteur de
                        colonisation était seul chargé de vérifier les travaux imposés au colon qui
                        se trouvait à sa discrétion. Le décret de 1851 vint apporter quelque
                        adoucissement à ce régime contraire à toute colonisation. Il supprima le
                        cautionnement et permit au colon d'aliéner ou d'hypothéquer sa concession.
                        De plus les préfets pouvaient, en conseil de préfecture, accorder des
                        concessions de 50 hectares.</p>
                    <p>Il fallut enfin ouvrir les yeux et adopter le système WAKEFLELD, qui était
                        suivi avec succès dans les colonies australiennes, la vente des terres
                        publiques. C'est en 1856 que la vente des terres de l'État à titre définitif
                        fut introduite en Algérie. Le décret du 25 juillet 1860 ordonna que les
                        terres domaniales fussent vendues à prix fixe et à bureau ouvert. Le nouveau
                        système porta ses fruits, et en 1864 les terres possédées par les colons
                        avaient une contenance de 567,277 hectares. Le décret du 25 juillet 1860
                        s'occupe longuement de ce qu'on a appelé les périmètres de colonisation,
                        dont la fixation doit précéder la vente et la distribution des terres
                        domaniales. Les périmètres de colonisation sont préparés, en territoire
                        civil, par les préfets, en territoire militaire par les généraux commandant
                        les provinces, et arrêtés par décision ministérielle. Réserve est faite,
                        s'il y a lieu, de terrains propres à l'exécution de travaux publics, à la
                        fondation de villes ou de hameaux. La décision ministérielle doit déterminer
                        les numéros des lots qui doivent être tenus en réserve, tant dans l'intérêt
                        public que pour le placement immédiat des colons, et déterminer le mode
                        d'aliénation des autres lots.</p>
                    <p>Une notice annexe doit faire connaître la superficie du périmètre, les cours
                        d'eau, fontaines, sources qui s'y trouvent, les routes et chemins ouverts;
                        les centres de population existants. Au point de vue de la colonisation, il
                        importe que la fixation des périmètres soit convenable, et il entre dans les
                        attributions du gou- </p>
                    <pb n="264"/>
                    <p>\ernement de voir si le pays offre des garanties de sécurité et de paisible
                        possession et en même temps possède des chances d'avenir et de prospérité.
                        Ajoutons que le choix des périmètres, grâce aux formalités minutieuses de la
                        bureaucratie et au régime militaire, fut loin d'être toujours heureux.</p>
                    <p>Le décret du 31 décembre 1864, par de nouvelles dispositions, est venu
                        modifier le régime des terres domaniales. D'après ce décret, à part quelques
                        rares exceptions, la vente a lieu à prix fixe et à bureau ouvert. Le prix de
                        chaque lot est fixé par le gouverneur général, le conseil de gouvernement
                        entendu. Les ventes à prix fixe sont faites par le receveur dos domaines de
                        la circonscription où sont situées les terres, et annoncées par voie
                        d'affiche deux mois à l'avance. Une notice, accompagnée d'un plan
                        d'allotissemenl et d'un tableau indicatif des lots, fait connaître la
                        situation du périmètre, les voies de communication, les cours d'eau, les
                        centres de population. Le prix de chaque lot est payable par cinquièmes, un
                        cinquième au moment de la vente, et les autres d'année en année, avec
                        intérêt au taux de 5 p. 100. L'acquéreur paye en outre les droits de timbre
                        et d'enregistrement; la vente est définitive au moment de la signature du
                        contrat. Tous les trimestres, le gouverneur général doit rendre compte des
                        ventes effectuées. Lorsqu'il s'agit de terres qui, par leur proximité d'une
                        ville, ou par suite d'autres conditions, ont une valeur vénale réelle, ou
                        qu'elles doivent être recherchées par un grand nombre d'acquéreurs, la vente
                        a lieu aux enchères publiques, et la mise à prix est établie par expertise.
                        Un article du décret de 1864 supprime le système des concessions
                        gratuites.</p>
                    <p>Les appositions de séquestre, à la suite de l'insurrection de 1871, ont mis
                        aux mains de l'État 600,000 hectares de terre. La législation fut remaniée,
                        et tout en conservant le système de la vente, on revint au système des
                        concessions. Les lois des 15 septembre 1871 et 18 décembre 1872 affectèrent
                        100,000 hectares aux Alsaciens-</p>
                    <p>LORRAINS, et enfin le décret du 15 juillet 1874 organisa les concessions sur
                        de nouvelles bases. Le gouverneur général peut consentir, sous promesse de
                        propriété définitive, des locations de terres domaniales d'une durée de cinq
                        ans en faveur de tous les Français ou naturalisés qui justifieront de
                        ressources suffisantes pour vivre pendant une année, et en faveur des
                        indigènes non naturalisés qui auront servi dans les armées de terre ou de
                        mer. La location est laite à la condition de résidence personnelle sur la
                        terre louée. Le locataire paye annuellement une redevance de 1 franc par
                        lot. La contenance de chaque lot est proportionnelle à la composition </p>
                    <pb n="265"/>
                    <p>de la famille, 10 hectares au plus et 3 hectares au moins par tête.</p>
                    <p>L'étendue d'une concession est de vingt hectares au minimum, et de cinquante
                        hectares au maximum, si elle est sur le territoire d'un centre de
                        population; elle pourra atteindre cent hectares, s'il s'agit de lots de
                        fermes isolées. Au bout des cinq ans, le bail est converti en titre
                        définitif de propriété, sous la simple réserve de ne pas vendre pendant une
                        nouvelle période de cinq ans à des indigènes non naturalisés. Si il s'agit
                        de fermes isolées, le délai interdisant de vendre aux indigènes non
                        naturalisés est de dix ans.</p>
                    <p>Tel est actuellement le régime des terres publiques en Algérie; il est encore
                        imparfait, et réclame de grandes modifications. Il serait à désirer qu'une
                        loi, empruntant aux États-Unis le système des préemptions, fût votée le plus
                        tôt possible, et peut-être le colon français retrouverait-il l'esprit
                        d'initiative qu'il a montré au Canada et à Saint-Domingue. Du reste, le
                        système de préemption ne serait pas une innovation dans notre législation
                        coloniale. Il a existé sous le nom de droit de hache à Saint-Domingue et au
                        Canada.</p>
                    <p>En ALGÉRIE, le territoire civil a une superficie de 42,000 kilomètres carrés,
                        peuplés de 1,400,000 habitants, et le territoire militaire 277,000 avec
                        1,600,000 habitants. Que l'on étende, avant tout, le territoire civil, et
                        que l'on restreigne la propriété collective. Le séna tus-consul te de 1865 a
                        eu le tort immense, en reconnaissant la propriété des tribus, d'enlever à la
                        colonisation de vastes territoires.</p>
                    <p>CEPENDANT, il reste encore une grande quantité de terres vacantes, qui ne
                        demandent que des bras. Que l'on imite ce qui se passe en AMÉRIQUE, que l'on
                        divise le territoire destiné à la colonisation en sections, en lots contigus
                        d'une étendue parfaitement fixée, placés le long de bonnes routes, que l'on
                        conserve une section pour servir aux établissements d'utilité publique;
                        alors l'on aura plus besoin d'établir des centres de population, et les
                        émigrants, quand ils seront assurés de trouver des terres bien délimitées,
                        et une propriété bien assurée, s'empresseront de prendre la route de
                        l'Algérie. Mais pour cela, il faut cadastrer et allotir le territoire, afin
                        que le colon trouve toujours à acheter. Il faut arriver, autant que
                        possible, à supprimer la propriété collective des tribus, soit en les fixant
                        au sol, soit en leur achetant leurs terres, ou, tout au moins, arriver au
                        cantonnement, au système des réserves, comme aux Etats-Unis. Il faut que
                        l'Algérie devienne, et le plus tôt possible, une terre fran- çaise, la
                        continuation de la mère-patrie. Le jour où l'ALGÉRIE, qui compte 350,000
                        EUROPÉENS, en aura 1,000,000, nous aurons réparé en partie nos désastres; ce
                        jour-là toute l'Afrique du Nord sera ouverte à la COLONISATION, destinée à
                        parler notre langue, soumise à 'influence de nos idées et de notre
                        civilisation. </p>
                    <pb n="266"/>
                    <p>II. — M. DAVID, avocat, étudie comme suit le projet de Code de procédure
                        civile et commerciale de la République argentine:</p>
                    <p>Les Républiques de l'Amérique du SUD, après avoir secoué le joug de
                        l'ESPAGNE, ont dû, malgré la haine qu'elles portaient à l'ancienne
                        métropole, continuer à subir sa domination juridique, même après avoir
                        proclamé leur indépendance. On peut chasser des armées, repousser des
                        flottes, mais on ne saurait du jour au lendemain transformer une législation
                        deux fois séculaire. Cependant il fallait porter la lumière dans le chaos
                        des dispositions faites à une époque si ancienne et conçues dans un esprit
                        si différent. Aussi voyons-nous le mouvement de codification se propager peu
                        à peu depuis le cap Horn jusqu'à la République Anglo-Saxonne. Profitant des
                        travaux antérieurs, des modifications apportées par tous les peuples à leurs
                        institutions judiciaires, les Républiques Hispano-</p>
                    <p>Américaines ont formé des corps de lois, qui ne sont pas indignes d'être
                        examinés par les jurisconsultes de l'Ancien-Monde. La plupart des membres
                        des assemblées délibérantes de ces contrées qui ont cessé d'être lointaines,
                        depuis que la vapeur fait oublier les distances, sont pénétrés de la culture
                        européenne et ont souvent passé delongues années au milieu de nous. Le code
                        de procédure devrait spécialement appeler leur attention, car c'est lui qui
                        est destiné à réformer les abus qui se glissent presque inévitablement dans
                        la pratique judiciaire, si une loi sévère ne vient y mettre obstacle; les
                        procès s'éternisent, des affaires restent pendantes durant de longues
                        années, les capitaux frappés d'immobilité cessent de produire.</p>
                    <p>Le Fuero JUZGO, el ESPECULO, el Fuero real, las leyes del ESTILO, las siete
                        PARTIDAS, el ordenamiento de ALCALD, les ordenanzas de MEDINA, les Leyes de
                        TORO, les ordenanzas de Madrid et d'ALCALÂ, les Nueva y Novisma
                        RECOPILACION, telles étaient les sources où le jurisconsulte devait puiser
                        des règles pour le guider dans la procédure ; toutes ces lois se
                        contredisant les unes des autres donnaient lieu à des procès interminables.
                        Aussi une commission de législation nommée par le sénat de Buenos-AYRES,
                        pour revoir le projet de code de procédure civile et commerciale préparé par
                        la cour suprême de justice, a déposé ce travail le 19 octobre 1876 entre les
                        mains de la haute Assemblée de la République ARGENTINE, elle était composée
                        de MM. Rafaël Ruiz de los LLANOS, Martin BNSTOS, Manuel Obarrio.</p>
                    <p>Le projet se compose de 26 titres divisés en 873 articles, et représente une
                        œuvre plus étendue que notre code. Il débute par des </p>
                    <pb n="267"/>
                    <p>dispositions générales où il pose des règles de compétence pour les actions
                        immobilières, mobilières, personnelles et réelles. Le ministère des avocats
                        n'est pas une nécessité comme chez nous en matière civile. L'élection de
                        domicile, au siège du tribunal ou dans la capitale, est requise. Les fondés
                        de pouvoir une fois constitués sont responsables de tous les frais jusqu'à
                        cessation de leur mandat. Toute pièce produite devra être accompagnée de la
                        copie sur papier libre signée, remise au greffier qui la transmet à l'autre
                        partie.</p>
                    <p> ■ La communication des originaux a lieu au greffe. Trois jours sont accordés
                        pour cet examen. Les conclusions et autres pièces doivent porter la
                        signature des avocats, dont les honoraires sont taxés par le juge, sans
                        préjudice de ce qui pourra être convenu entre le client et l'avocat. Si
                        quelque discussion s'élève à ce sujet, c'est le juge qui décide. Les mêmes
                        règles s'appliquent aux honoraires des avoués, des mandataires et
                        liquidateurs. Le déni de justice est prohibé.</p>
                    <p>Le titre II traite de l'instance ordinaire. L'assignation doit contenir,
                        outre les formalités exigées par notre CODE, copie des titres sur lesquels
                        s'appuie le demandeur. Les juges peuvent repousser d'office les assignations
                        non conformes à la loi. Le juge fait signifier la copie au défendeur et le
                        fait citer à neuf jours. En cas d'absence du domicile, un juge adresse une
                        commission rogatoire au juge du district où se trouve le défendeur. Le délai
                        de distance est basé sur un jour par 4 lieues, ce qui s'explique à cause de
                        l'absence de routes et de moyens de transport. Ce que nous appelons
                        signifier au parquet s'opère au moyen d'affiches apposées et d'annonces
                        publiées dans les journaux pendant trente jours, de cinq en cinq jours. A la
                        ville, cette formalité s'accomplit dans les endroits accoutumés et dans deux
                        journaux désignés par le juge.</p>
                    <p>Dans les neuf jours, le défendeur doit présenter les exceptions dilatoires,
                        qui sont l'incompétence de juridiction, le défaut de personnalité, la
                        litispendance devant un autre tribunal compétent, le vice dans le mode
                        d'introduire l'instance. Le demandeur a six jours pour répondre. Le juge
                        décide dans les huit jours, puis le projet passe aux exceptions
                        péremptoires, celles de chose jugée, de transaction, de prescription de
                        trente ans, qui sont produites et jugées comme les précédentes, sauf quant
                        au délai pour faire la preuve qui est de vingt jours; le défendeur doit
                        répondre dans les neuf jours de la citation en posant des conclusions
                        explicites où il présentera une demande reconventionnelle s'il y a lieu. La
                        copie est envoyée au demandeur dans les neuf jours. </p>
                    <pb n="268"/>
                    <p>L'instance est liée, et l'on passe à la preuve, si c'est une question de fait
                        ou mixte.</p>
                    <p>Si elle est de droit pur, il y a une nouvelle copie, puis la cause est en
                        état.</p>
                    <p>Dans la 7e section, nous voyons les règles relatives à la preuve des faits
                        allégués qui devra être faite dans les trente jours avec les délais de
                        distance, en audience publique, sauf le huis-clos, qui pourra être ordonné
                        par ordonnance du juge.</p>
                    <p>La 8e section s'occupe des moyens de preuve, et d'abord de l'aveu en justice
                        et hors du tribunal ; chaque partie peut demander à ce qu'on procède par
                        interrogatoire sur faits et articles. Les règles à cet égard sont les mêmes
                        que chez nous.</p>
                    <p>La preuve littérale ou, d'après l'expression duprojet. instrumentaire,
                        apparaît dans le deuxième chapitre, qui correspond à notre titre sur la
                        vérification des écritures, et qui renvoie aux dispositions du Code civil et
                        du Code de commerce, comme base des règles sur la force probante des actes
                        sauf les modifications du projet. Celui-ci admet la même distinction que
                        notre loi entre les déclarations de&amp; signataires de l'acte et celle de
                        leurs héritiers. Les dispositions ressemblent à celles de notre Code. Le
                        chapitre III traite des expertises; nous ferons remarquer l'article 194.,
                        qui est contraire à notre article 323. D'après lui, toutes les fois que les
                        experts nommés seront diplômés, c'est-à-dire auront un titre dans la
                        science, l'art ou l'industrie, auxquels appartient le point litigieux, si la
                        profession ou l'art sont réglementés et que leurs conclusions soient
                        formellement affirmatives, ces dernières auront force de preuve légale, dans
                        les autres cas, le juge peut s'écarter de l'avis des experts, si sa
                        conviction s'y oppose, mais il sera tenu d'exprimer les raisons de cette
                        conviction. La preuve par témoins ou l'enquête est réglée parle chapitre IV;
                        l'article 193 admet le témoignage de toute personne à partir de 14 ans. La
                        preuve testimoniale n'est pas admisedans les contrats dont la valeur dépasse
                        5,000 piastres (25,000 fr.) sauf dans le cas où il existe un commencement de
                        preuve par écrit.</p>
                    <p>Le nombre de personnes qui sont privées d'instruction étant considérable,
                        exige cette modification à notre loi. Les dépositions ont lieu en audience
                        publique. Trois jours avant cette formalité la liste des témoins est déposée
                        au greffe, pour que les parties en prennent connaissance. La prohibition de
                        notre article 268 est reproduitepar le projet. L'amende pour interruption
                        d'un témoin qui dépose entraîne contre la partie coupable de ce fait une
                        amende de l,000fr.</p>
                    <p>(200 piastres). Le caractère méridional et espagnol a besoin d'une </p>
                    <pb n="269"/>
                    <p>plus forte restriction dans les élans de la colère, qui pousserait les
                        parties à interrompre à chaque instant.</p>
                    <p>L'article 212 arme le juge du pouvoir de lancer un mandat d'arrêt immédiat
                        contre le faux témoin ou celui qui a été suborné. Ne peuvent être obligés de
                        comparaître pour porter témoignage: les premiers magistrats de la nation et
                        de la province, les ministres, les prélats, les membres du Sénat appartenant
                        au clergé, ceux du congrès national et des chambres provinciales, ceux des
                        tribunaux supérieurs, les juges, les chefs militaires à partir du grade de
                        colonel inclusivement, les chefs de bureau de l'administration publique qui
                        fourniront leur déclaration par écrit dans un rapport.</p>
                    <p>Les reproches forment la matière d'un chapitre particulier. Ils sont de deux
                        sortes : les reproches légaux absolus qui sont l'aliénation mentale,
                        l'ivresse habituelle, le défaut d'industrie ou de profession honnête, la
                        qualification de banqueroutier, la condamnation à une peine corporelle, le
                        fait d'avoir été convaincu de faux témoignage. Les reproches légaux relatifs
                        se rapprochent davantage de ceux qui se trouvent dans notre législation.</p>
                    <p>Ainsi la parenté avec une partie jusqu'au quatrième degré civil et l'alliance
                        jusqu'au deuxième degré, la qualité de domestique ou de serviteur, l'intérêt
                        dans le procès, le fait d'être dans l'indivision ou une société avec la
                        partie qui présente le témoin, sauf le cas de société anonyme, le fait
                        d'être créancier ou débiteur du plaideur, d'avoir reçu de lui des bienfaits
                        importants, ou, après l'instance commencée, des dons ou services, même de
                        peu de valeur, d'avoir recommandé la cause, avant ou après son commencement,
                        l'amitié ou l'inimitié manifeste, la haine ou le ressentiment existant à
                        raison de faits commis, l'état d'ivresse au moment de l'événement, objet de
                        la disposition. La descente sur les lieux, appelée l'inspection oculaire,
                        termine la matière des preuves.</p>
                    <p>Les différents moyens de preuve employés, on forme au greffe le dossier, les
                        avocats des parties et ces dernières qui sont averties par le greffier en
                        prennent connaissance et déposent des dires ou des conclusions. Si la cause
                        présente une question de droit pur, ou si c'est un point de fait au sujet
                        duquel ont été remplies les formalités probatoires, toute discussion est
                        suspendue et toute production d'écrit ou de preuve est prohibée, sauf
                        l'autorisation du juge.</p>
                    <p>Les jugements doivent être fondés sur un texte de loi ou à son défaut sur les
                        principes juridiques de la législation en vigueur sur la matière dont il
                        s'agit et, à leur défaut, sur les principes généraux du droit en prenant en
                        considération l'espèce. Pour les </p>
                    <pb n="270"/>
                    <p>I fruits, intérêts, dommages-intérêts, le montant en sera fixé en sommes
                        liquides. On établira pour le moins les bases de la liquidation. Les frais
                        sont à la charge du perdant.</p>
                    <p>Le juge pourra corriger son jugement dans le jour qui en suivra la
                        signification pour les erreurs matérielles et l'interprétation d'un point
                        obscur.</p>
                    <p>Le titre III s'occupe des recours, divisés en recours de rapport lorsqu'il
                        s'agit de jugement interlocutoire; recours d'appel pour les jugements
                        définitifs ou les jugements interlocutoires qui entraînent une charge
                        irréparable, ou qui décident une exception dilatoire. L'appel s'interjette
                        devant le juge qui a rendu le jugement et se fait par écrit. Les pièces sont
                        transmises à la cour d'appel compétente; si le juge refuse l'appel,
                        l'appelant pourra s'adresser au tribunal supérieur pour demander l'appel
                        dans les trois jours du refus. Le troisième recours est celui en nullité,
                        qui a lieu contre les décisions prononcées, pour vice de forme ou de
                        solennité prescrite par les lois ou en vertu d'une procédure où sont omises
                        les formes substantielles, mais il faut que l'appel soit possible. La
                        nullité pour vice de procédure sera couverte si on ne réclame pas la
                        réparation de cette nullité devant la môme juridiction par qui elle aura été
                        commise. Si les formes de la sentence fondée en droit ont été violées, le
                        tribunal déclarera nulle la procédure et renverra l'affaire devant un autre
                        juge de première instance.</p>
                    <p>Si la nullité procède d'un vice de procédure, on annulle tout ce qui a été
                        fait depuis l'acte entaché de nullité et on renvoie l'affaire à un autre
                        juge. Dans les deux cas, les dépens sont à la charge du juge.</p>
                    <p>Dans le titre IV, nous voyons la procédure ordinaire en seconde instance.
                        L'appelant a neuf jours pour poser ses conclusions d'appel qui sont
                        signifiées à l'intimé. Les parties pourront demander la preuve de faits
                        nouveaux. Le président fixe un délai pour que chaque membre du tribunal de
                        seconde instance prenne connaissance de l'affaire. La réplique est défendue
                        sauf par autorisation du président, et seulement pour rétablir la vérité des
                        faits. Les magistrats opinent d'abord sur le point de droit et motivent leur
                        avis.</p>
                    <p>On tire au sort le nom du membre du tribunal qui opinera le premier. Le
                        greffier lit à l'audience le jugement qui est signé par les parties
                        présentes, à cet effet convoquées, sauf en cas de défense prononcée par
                        jugement. La majorité absolue des votes est requise pour les décisions. Pour
                        départager, on adjoint aux chambres de la capitale un juge suppléant tiré au
                        sort parmi les avocats </p>
                    <pb n="271"/>
                    <p>pris sur une liste annuelle dressée par la cour suprême. Les parties sont
                        averties d'avoir àjdéclarer, dans les trois jours, si elles veulent
                        recommencer les débats oraux. La décision doit être rendue dans les quinze
                        jours.</p>
                    <p>Pour les chambres des tribunaux de province, on prend d'abord les juges de
                        première instance du département, puis l'agent fiscal (procureur de la
                        République) et l'assesseur du tribunal des mineurs. Il existe aussi un
                        recours pour se plaindre du déni de justice ou retard apporté à rendre la
                        justice, pour fausse application de la loi ou de la doctrine légale. La
                        chambre d'appel décide, s'il y a lieu ou non, au recours; il y a la plainte
                        et le recours pour la constitutionalité ou l'inconstitutionalité des lois,
                        décrets et règlements, dont la cour suprême est le seul juge compétent.</p>
                    <p>Dans le titre VIII, il s'agit de la récusation des juges. Les causes légales
                        sont la parenté jusqu'au quatrième degré civil inclusivement. Ces motifs
                        sont les mêmes que ceux énumérés par l'article 378 de notre Code. Je
                        signaleriai seulement un motif spécial qui est l'amitié qu'aurait le juge
                        avec une des parties et qui se manifesterait par une grande familiarité et
                        des relations fréquentes. Le projet, dans les 2e, 3" et 4" sections, indique
                        les cas de récusation des secrétaires et des huissiers, la récusation des
                        représentants du ministère public, le mode de remplacement des juges et
                        autres fonctionnaires récusés ou empêchés.</p>
                    <p>Dans le titre IX apparaissent les règles de compétence. Ces affaires se
                        présentent soit devant le juge que la partie considère comme incompétent en
                        déclinant la compétence, soit devant le juge que la partie croit compétent,
                        en le requérant de prendre connaissance de l'affaire.</p>
                    <p>Quant aux incidents, ils sont réglés par le titre X. Le titre suivant traite
                        des saisies préventives.</p>
                    <p>Le titre XII s'occupe d'une matière spéciale dénommée instance en jactancia,
                        et définie par l'article 457 ainsi qu'il suit: L'action en jactancia est
                        donnée contre toute personne qui est capable d'être assignée, et qui, contre
                        tout droit, se serait attribué des droits propres à des biens constituant le
                        patrimoine d'un tiers. Cette instance, doit être engagée dans les six mois,
                        date des faits ou des paroles qui la constituent.</p>
                    <p>La procédure des jugements par défaut reconnaît nos deux espèces de défaut,
                        signifiés par le greffier au moyen d'annonces publiées pendant cinq jours
                        dans deux journaux, dont copie sera annexée au dossier. Les conclusions du
                        demandeur lui sont accor- </p>
                    <pb n="272"/>
                    <p>dées, la saisie des biens du défaillant est ordonnée sur la requête du
                        demandeur. Pour faire opposition, le défaillant cité personnellement devra
                        justifier d'un cas de force majeure.</p>
                    <p>Dans le titre XIV, l'auteur du projet passe à l'instance pour faire exécuter
                        les actes exécutoires, et énumère les titres qui portent exécution parée;
                        avis de l'ordonnance de solvendo sera donné au débiteur par affiches. Si ce
                        dernier s'oppose, fait appel, ou demande le rapport de l'ordonnance,
                        l'affaire est jugée immédiatement par le tribunal supérieur. La somme due
                        doit être liquide. On procède successivement à la saisie de l'argent
                        monnayé, des bijoux et métaux, biens meubles ou assimilés, biens immeubles,
                        créances ou actions, enfin salaires, appointements et pensions. On réserve
                        des meubles qu'on déclare insaisissables. Le quart des salaires tombe seul
                        sous le coup de la saisie. Dans les vingt-quatre heures, le conservateur des
                        hypothèques est averti des saisies immobilières.</p>
                    <p>Le débiteur est cité pour assister à la vente, qui a lieu trois jours après
                        cette signification, s'il n'y a pas opposition admise dans les seuls cas
                        déterminés par la loi.</p>
                    <p>Un jugement prononce la vente qui est faite par un commissairepriseur, s'il
                        s'agit de meubles, après avoir été annoncée par affiches.</p>
                    <p>Pour les immeubles, on les fait estimer par des experts, les parties doivent
                        déclarer dans les trois jours si elles admettent ou non l'évaluation; dans
                        ce second cas, on procède à une nouvelle nomination d'experts. Dans le
                        premier, on annonce par des affiches apposées à la porte du greffe et autres
                        lieux publics et dix annonces au moins dans deux journaux, la vente qui doit
                        avoir lieu dans les quinze jours au minimum et dans les trente jours au
                        maximum. Les enchères doivent être des deux tiers de l'estimation. La folle
                        enchère existe, ainsi que la baisse de mise à prix, qui est fixée par les
                        experts, ou bien le poursuivant demande qu'on lui adjuge les biens pour les
                        deux tiers de l'évaluation; au cas où la valeur de l'immeuble expertisé ne
                        couvre pas le montant de la créance, le poursuivant ou tout autre créancier
                        gagiste ou hypothécaire inscrit le second pourra demander que la saisie
                        s'étende ou qu'une nouvelle saisie ait lieu sur les objets énumérés dans
                        l'article 496.</p>
                    <p>Les revendications sont traitées dans la troisième section.</p>
                    <p>Avec le litre XV nous arrivons à l'exécution des jugements. En cas de
                        condamnation à une somme liquide on procède à la saisie, à laquelle ne peut
                        s'opposer le débiteur que pour une exception déterminée par la loi, et dans
                        les trois jours de la saisie. Dans le cas contraire le juge indique au
                        débiteur un délai pour assister à la liquidation; pour les obligations de
                        faire, elles sont exécutées </p>
                    <pb n="273"/>
                    <p>aux frais du débiteur ou il y a condamnation à réparer le préjudice causé par
                        la non-exécution; pour celles de ne pas faire, le créancier a le choix entre
                        le rétablissement des choses en leur état primitif, s'il est possible, aux
                        frais du débiteur, et l'adjudication de dommages-intérêts.</p>
                    <p>Le titre XVI donne les règles pour l'arbitrage qui est facultatif, sauf pour
                        les questions d'état civil, les causes communicables au ministère public et
                        celles dans lesquelles l'arbitrage est spécialement défendu par la loi.</p>
                    <p>Le titre XVII édicté des dispositions sur les amiables compositeurs.</p>
                    <p>Dans le titre XVIII les auteurs du projet réglementent les interdits pour
                        acquérir la possession, la conserver, la recouvrer, empêcher un nouvel
                        œuvre; ce sont nos actions possessoires en complainte, réintégrande,
                        dénonciation de nouvel œuvre.</p>
                    <p>La procédure des actions en bornage est tracée par le titre XIX.</p>
                    <p>Viennent ensuite les actions relatives aux successions qui ont lieu en cas de
                        minorité, incapacité ou absence d'un héritier, sur la demande des tiers qui
                        s'opposent à ce que le partage ait lieu à l'amiable, et enfin de non entente
                        des héritiers majeurs et présents.</p>
                    <p>Le juge compétent est celui du dernier domicile du défunt; on procède à
                        l'inventaire et à l'estimation, puis le partage a lieu par les soins d'un
                        liquidateur nommé à l'amiable, sinon par le juge, et qui dépose son rapport.
                        En cas de discussion, on va devant le tribunal, qui nomme un administrateur
                        à la succession. Dans les successions vacantes et ab intestat, où le défunt
                        ne laisse ni testament ni héritier au delà du sixième degré; pour les non
                        présents le juge prend certaines mesures provisoires, mais dans le cas de
                        vacance, il fait annoncer, par des affiches apposées dans le lieu du décès
                        et au siège du tribunal, la mort du de cujus, et nomme un curateur à la
                        succession sur la demande du ministère public, qui sera entendu dans toute
                        cette procédure. L'ouverture des testaments fermés donne lieu à une des
                        formalités spéciales, elle a lieu devant le juge, le greffier et les témoins
                        qui ont signé sur l'enveloppe, ainsi que les héritiers.</p>
                    <p>Un titre spécial est consacré à ce que le projet appelle laprotocolisation
                        des testaments olographes.</p>
                    <p>La procédure de cession de biens prend, dans le projet, le nom de concours de
                        créanciers, qui se divise en deux, concours volontaire et concours forcé.
                        Dans le premier le débiteur se présente devant </p>
                    <pb n="274"/>
                    <p>le juge de son domicile qui cite les créanciers, les fait voter ou sur
                        l'atermoiement ou la décharge qui peuvent être prononcées par les deux tiers
                        des créanciers personnels représentant les trois quarts des créances
                        vérifiées ou les trois quarts des créanciers représentant les deux tiers des
                        créances; les créanciers hypo-. thécaires et privilég"és ne peuvent faire
                        partie de cette assemblée; si le vote est négatif chacun reprend ses droits.
                        Dans le cas contraire, si la délibération n'est pas attaquée dans le six
                        jours suivants pour une cause déterminée par la loi, elle devient
                        obligatoire pour tous.</p>
                    <p>Quand il s'agit du concurso nécessaire qui a lieu à l'égard du débiteur en
                        état de déconfiture, tout juge pouvant connaître des exécutions est
                        compétent. Il nomme un sequestre, cite le débiteur à fin de dépôt de bilan,
                        réunit les créanciers pour nommer deux syndics.</p>
                    <p>L'instance alors se partage en trois périodes: administration de la masse des
                        biens, reconnaissance et fixation des créances, qualification du concurso.
                        Ces formalités reproduisent en grande partie celles de nos faillites.</p>
                    <p>ENFIN, le concordat est voté avec la majorité du concurso voluntario; dans
                        les vingt jours, à dater du jour où les affiches annonçant le concordat ont
                        été apposées, la voie de l'appel est ouverte.</p>
                    <p>La question des aliments à accorder au débiteur est votée dans la première
                        réunion des créanciers.</p>
                    <p>Le projet se termine par une matière qui nous intéresse principalement, celle
                        de l'exécution des jugements rendus en pays étrangers.</p>
                    <p>Il dispose que, s'il y a traité entre la nation étrangère et la République
                        ARGENTINE, il faudra se référer aux termes du traité, sinon on agit par voie
                        de réciprocité.</p>
                    <p>Au cas où l'on ne se trouverait dans aucune de ces hypothèses, les jugements
                        n'auront force d'exécution que si la décision a été rendue à raison de
                        l'exercice d'une action personnelle, si elle est contradictoire, si
                        l'obligation qui a donné lieu à la décision est valable d'après les lois
                        argentines. Le jugement doit réunir toutes les conditions requises par la
                        loi de la nation où la décision a été rendue, ainsi que celles qu'exige la
                        loi Argentine. Le juge de première instance est compétent. On lui présentera
                        la grosse traduite, la partie contraire entendue ainsi que le ministère
                        public, il déclarera si l'on doit ou non l'exécuter.</p>
                    <p>On pourra faire appel devant la Cour compétente. Que l'on acc'orde ou refuse
                        l'exécution on rend la grosse à celui qui la pré- </p>
                    <pb n="275"/>
                    <p>sente. Si l'exécution est accordée, on y procédera d'après la forme établie
                        dans le Code pour l'exécution des jugements.</p>
                    <p>Les dispositions transitoires terminent le projet.</p>
                    <p>Tel est l'exposé sommaire des dispositions de ce projet de Code de procédure
                        civile, auquel on peut reprocher d'être un peu prolixe, mais qui nous paraît
                        devoir être une bien grandejamélioration apportée aux règles judiciaires de
                        la République Argentine.</p>
                    <p>La séance est levée à onze heures.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="276"/>
            <div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><div type="subsection">
                <p>REICHSRATH AUTRICHIEN.</p>
                <p>M. deSTREMAYR, président du conseil, a, dans la séance du 18 février, esquissé
                    devant la Chambre des députés le programme du nouveau ministère : faisant
                    allusion aux élections nouvelles qui doivent avoir lieu trèsprochainement, il a
                    commencé par déclarer que le ministère actuel était un ministère provisoire,
                    dont le programme ne pouvait par conséquent pas avoir un caractère définitif. En
                    ce qui concerne la politique extérieure et notamment les affaires d'ORIENT, le
                    ministère se renfermera strictement dans le traité de Berlin qui a tracé d'une
                    façon très-nette les limites de l'intervention autrichienne. Le gouvernement se
                    fera d'ailleurs un devoir d'agir en toute occasion avec la plus grande économie
                    et d'éviter les complications politiques, autant que le permettront l'honneur et
                    la sécurité de la monarchie. Cette même déclaration a été lue le 20 février
                    devant la Chambre des seigneurs.</p>
                <p>La Chambre des députés a, pendant le mois de mars, discuté et voté plusieurs lois
                    assez importantes.</p>
                <p>Le gouvernement a présenté un projet de loi tendant à modifier la loi du 19 avril
                    1872 sur le remboursement aux membres des conseils scolaires de province et de
                    district de leurs frais de déplacement. D'après la loi de 1872, une indemnité
                    était accordée, dès que la distance entre le siège du conseil et le domicile des
                    membres de ce conseil dépassait un demi mille (à peu près 4 kilomètres). Le
                    gouvernement proposait de supprimer complètement cette indemnité; on réalisait
                    ainsi une économie de 90,000 florins. Après une assez vive discussion, la
                    CHAMBRE, adoptant un terme moyen, a décidé que les membres des conseils
                    scolaires auraient droit au remboursement de leurs frais de déplacement, mais
                    seulement quand leur domicile serait éloigné de plus de 8 kilomètres du siège du
                    conseil.</p>
                <p>Depuis fort longtemps déjà, on s'inquiète, en AUTRICHE, de l'inégalité de la
                    répartition de l'impôt foncier. Le 24 mai 1869, une loi [Brestel Gesetz) fut
                    votée; elle avait pour objet la péréquation de l'impôt foncier et la révision du
                    cadastre. Mais bien que cette loi soit déjà vieille de dix ans et que des sommes
                    considérables aient été dépensés pour accomplir, conformément à ses
                    dispositions, de nouvelles évaluations, on est, à l'heure actuelle, à peine
                    arrivé à estimer 30 p. 100 des parcelles cadastrales. C'est pour simplifier le
                    système trop compliqué de cette loi de 1869 que le gouvernement a présenté un
                    nouveau projet de loi. Cette loi nouvelle, bien qu'ayant rencontré une vive
                    opposition de la part des députés polonais, dont la province profite largement
                    des défectuosités de l'ancien cadastre, a été adoptée avec une grande majorité.
                    Elle apporte à la loi de 1869 trois modifications principales:</p>
                <p>1° au lieu d'attendre que la commission centrale ait définitivement statué sur
                    les réclamations innombrables auxquelles donnent naissance les évaluations
                    nouvelles, la répartition se fera d'après les évaluations provisoires; </p>
                <pb n="277"/>
                <p>2" d'après la loi de 1869, l'évaluation était faite par deux membres de la
                    commission d'évaluation d'arrondissement, sous le contrôle d'un rapporteur nommé
                    par le gouvernement. Ces dispositions restent en vigueur jusqu'à la fin de 1879;
                    mais, au commencement de 1880, le ministre des finances devra indiquer les
                    districts dans lesquels, en se conformant à l'ancienne loi, le travail peut être
                    terminé pour la fin de 1880. Dans ces districts, l'ancienne loi est maintenue ;
                    mais, dans les autres, les évaluations, au lieu d'être confiées aux membres des
                    commissions d'évaluation, seront remises entre les mains d'agents spéciaux
                    nommés par le gouvernement; 3° enfin des délais fixes seront imposés à ces
                    agents, de manière que le travail entier soit terminé pour 1881.</p>
                <p>ENFIN, dans la séance du 18 mars, la Chambre des députés a adopté le projet de
                    loi relatif à la division des maisons en parts matérielles. Cette division de la
                    propriété, assez fréquente dans certaines provinces de la monarchie, donnait
                    naissance à des procès nombreux et difficiles, tant pour la délimitation des
                    droits de chacun des copropriétaires que' pour l'entretien des parts communes de
                    la maison, comme les toits, les cheminées, etc.</p>
                <p>D'après la loi nouvelle, un droit de propriété, portant sur les parties
                    matérielles d'une maison, ne peut désormais ni être acquis, ni être inscrit sur
                    les registres fonciers. Cette loi, d'ailleurs, n'a pas d'effet rétroactif et
                    laisse par conséquent subsister les divisions de ce genre déjà existantes.</p>
                <p>Le budget de 1879 n'étant pas encore voté, le ministre des finances a dû
                    présenter à la Chambre des députés un projet de loi qui autorise le gouvernement
                    à percevoir, pour le mois d'avril, les mêmes impôts directs et indirects que
                    ceux perçus en 1878 et à faire, pendant cette période, les mêmes dépenses qu'en
                    1878. M. Depretis a en outre déposé un projet de loi par lequel il demande
                    l'autorisation d'émettre, pour couvrir le déficit de 1879, des rentes payables
                    en or pour une valeur de 100 millions de florins et de se procurer, en attendant
                    cette émission, les ressources nécessaires à l'aide de la dette flottante. Le
                    déficit normal pour 1879 est de 20 millions, auxquels il faut ajouter 52
                    millions pour les frais d'occupation.</p>
                <p>Les délégations autrichienne et hongroise se sont réunies le 28 février.</p>
                <p>Elles ont voté les deux crédits extraordinaires réclamés par le ministère commun.
                    Le crédit pour 1878 est de 46,720,000 florins, celui pour 1879 de 30,000,000
                    florins. Les dépenses occasionnées par l'occupation se trouvent ainsi portées à
                    136,720,000 florins. La session 1878-79 a été close le 15 mars. P.
                    Boivin-Champeaux.</p>
                <p>CHAMBRES BELGES.</p>
                <p>Après avoir voté le budget du ministère de l'intérieur, la Chambre a volé celui
                    du nouveau ministère de l'instruction publique, s'élevant, pour l'exercice 1879,
                    a 14,254,399 francs.</p>
                <p>La Chambre a voté ensuite, après des débats approfondis, un projet de loi
                    restituant la nationalité belge à des citoyens qui croyaient la posséder,</p>
                <fw place="bottom">X. 19</fw>
                <pb n="278"/>
                <p>et qui avaient omis 4e remplir ou avaient rempli imparfaitement les formalités
                    prescrites par la loi pour y parvenir.</p>
                <p>Aux termes de l'article l", l'individu né eu Belgique d'un étranger, qui aura
                    négligé de faire, devant l'autorité compétente, dans l'année qui a suivi
                    l'époque de sa raajorité, la déclaration prescrite par l'article 9 du Code
                    civil, ou qui aura fait une déclaration nulle et insuffisante, sera admis à
                    faire encore sa déclaration dans le délai d'une année, à compter du jour de la
                    publication de la lot.</p>
                <p> -D'après l'article S sera, dans le même délai d'une année, admis à recouvrer la
                    qualité de Belge:, -en remplissant les formalités prescrites par l'article 2 de
                    la loi du 4 juin 1839, tout individu qui, ayant pu conserver cette qualité aux
                    termes de cette loi, l'aura perdue en négligeant de faire la déclaration.</p>
                <p>Suivant l'article â, -sera 'enfin admis, -dans le raême délai d'une ainaee, à
                    réclamer la qualité de BELGE, en remplissant les formalités prescrites par la
                    loi du 22 septembre -1835, tout individu de l'ancien royaume des Pays-</p>
                <p>Bas qui, résidant en Belgique avant le 7 février 1831 et ayant depuis lors
                    continué d'y résider, aura négligé de faire sa déclaration. -C&amp;&amp;K qui
                    deviendront belges dans ces divers cas ne peuvent se prévaloir de cette qualité
                    &lt;qu'aprèsavoir rempli les conditions qui leur sont imposées, et seulement
                    pour l'exercice .des droits ouverts à leur profit depuis cette époque; leurs
                    enfants et descendants majeurs seront admis à réclamer la qualité de BELGE, dans
                    d'awnée de la publication de la loi, les «nfants et les descendants'minears dans
                    d'année de leur majorité.</p>
                <p>ENSUITE, la •Chambre des représentants a voté un projet de loi relatif à la
                    révisiou et à la 'codification de la législation postale, et un projet de loi
                    appro*v*nt la convention monétaire conclue à Paris le 5 novembre 1878, entre 4a
                    BELGIQUE, la FRANCE, la "GRÈCE, l'Italie et la Confédération helvë» tique.</p>
                <p>Abordant la discussion du budget du ministère des affaires étrangères, la
                    ©hftrtibre a entendu la déclaration du 'ministre, M. Frère-ORBAN, sur Une
                    question souvent agitée : celle du maintien d'un représentant diplomatique
                    auprès du Saint-Siège î il s'est prononcé dans le sens du statu qua, -par suite
                    d^un échange-de Vues sur divers points, entre le Vatican et la BELGIQUE, qui
                    nécessite cette représentation actuellement.</p>
                <p>Al'oecasion duTnéme budget, un membre dela -Chambre s*est plaint de ce
                    qu^a4ïcU!ne ïtégociatien n'avait été entamée pour assurer l'exécution de
                    l'article 10 de la loi de 1876, disposition aux termes de laquelle on détermine
                    dans quelles conditions des jugements étrangers peuvent recevoir leur exécution
                    en BELGIQUE, sans que Ton soit obligé de plaider de nouveau.</p>
                <p>Le ministre a répondu qu'il examinerait s'il y avait utilité, avantage, nécessité
                    cPëhtamer des negociations dans ce but et avec quels pays.</p>
                <p>La Chambre a abordé ensuite l'examen du budget des travaux publics, toujours pour
                    l'exercice 1879, après avoir voté un crédit de 1,800,000 francs, pour la
                    construction d'un monument à ériger, surtout en vue des fêtes que </p>
                <pb n="279"/>
                <p> l'on se propose de célébrer en 188Q, pour |Le .cinquantième anniversaire de la
                    fondation de la nationalité.</p>
                <p>Quant au budget des travaux publics, il a donné lieu, comme d'habitude, après
                    l'exposé général, fait par le nouveau ministre, de ses idées, à une série de
                    réclamations d'intérêt local. — Bornons-nous à constater que l'exploitation des
                    chemins de fer de l'État donne les résultats les plus satisfaisants.</p>
                <p>Le Sénat a voté, sans aucune discussion et à l'unanimité, le projet de loi
                    concernant les marques de fabrique et de commerce.</p>
                <p>Il a .ensuite examiné les divers budgets; à l'occasion du budget du ministère de
                    la guerre, un membre s'est plaint de ce qu'au lieu de s'adresser à l'industrie
                    nationale, on avait recours aux usines étrangères, notamment à l'usine Krupp;
                    mais le ministre a expliqué qu'il s'agissait de fournitures spéciales,-pour
                    lesquelles les frais eussent été trop onéreux. Emile Oulif.</p>
            </div></div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Beitràge zurErlàuterung des Deutschen RECHTS,in besonderer Beziehung aufdas
                        Preussische RECHT, mit Einschluss des Handels-und Weehselrechts
                        (Contributions à l'interprétation du droit allemand envisagé plus
                        spécialement dans ses rapports avec le droit prussien, etc;), 3e série, 2«
                        année.</p>
                    <p>BERLIN, F. "VAHLEN, 1878. — Les Contributions viennent d'atteindre )e terme
                        de leur seconde année d'existence, depuis qu'une nouvelle période a été
                        inaugurée pour elles par MM. Rassowet Kuntzel. Le volume formé par la
                        réunion des quatre livraisons qui ont paru en 1878, n'est point inférieur à
                        celui qui l'a précédé pour le nombre et l'importance des documents
                        publiés.</p>
                    <p>Ce volume comprend, suivant l'usage, des dissertations doctrinales, des
                        articles de jurisprudence et des comptes rendus bibliographiques.</p>
                    <p>Il convient de signaler tout d'abord, dans la première partie intitulée:</p>
                    <p>ABHANDLUNGEN, la continuation d'articles parus e,n 1877, tels que les
                        remarques critiques sur les théories de la possession de Randa et IHERING,
                        par M. KINDEL, et l'étude de M. Klostermann sur les rapports juridiques
                        existant entre le concessionnaire d'une mine et le propriétaire du sol. Les
                        commentaires du Codé de procédure civile allemand ont également été
                        continués, non pas, il est vrai, par l'auteur du premier article, M.
                        WESTERBURG, mais, d'accord avec lui, par M. de Bùlow, conseiller au tribunal
                        d'appel d'Arnsberg. ENFIN, M. Rassow a consacré à nouveau quelques pages de
                        son recueil aux délibérations de la commission chargée d'élaborer un projet
                        de Code civil pour l'Empire d'Allemagne. Cette analyse sommaire des travaux
                        de la commission mérite tout particulièrement d'attirer l'attention. On
                        sait, en effet, que les procès-verbaux des séances ne sont pas, jusqu'à
                        présent du moins, livrés à la publicité par la voie de l'impression. </p>
                    <pb n="280"/>
                    <p>Les notices de M. Rassow sont, à notre connaissance, l'unique source où il
                        soit possible de puiser des renseignements précis sur l'état d'avancement de
                        l'œuvre législative destinée à unifier le droit civil allemand.</p>
                    <p>La revue contient en outre dix-neuf dissertations ou mémoires nouveaux.</p>
                    <p>M. H. Meyer ouvre le volume par un exposé de la marche de la procédure,
                        d'après le Code de procédure civile du 30 janvier 1877. M. Meyer nous fait
                        assister à un procès fictif dont il déroule successivement toutes les phases
                        devant nos yeux, et dont il reproduit scrupuleusement les différentes
                        pièces.</p>
                    <p>Un second article du même auteur a pour objet la procédure devant les
                        tribunaux de bailliage; il est conçu d'après les mêmes vues et rédigé
                        suivant la même méthode pratique.</p>
                    <p>Ce ne sont pas, du reste, les seuls travaux qu'aient inspirés les lois
                        judiciaires. Dans cet ordre d'idées, on peut citer encore une étude de M.
                        Arndt sur la cession d'action litigieuse par le demandeur, envisagée
                        spécialement au point de vue du Code de procédure civile; un mémoire de M.
                        Rassow sur le perfectionnement des Référendaires (candidats aux fonctions
                        judiciaires), après l'entrée en vigueur des lois judiciaires; deux articles
                        de M. de KRÂWEL, l'un sur la durée de la procédure, telle qu'elle est
                        organisée par le nouveau CODE, l'autre sur la loi allemande de la faillite
                        comparée à la loi prussienne.</p>
                    <p>Pour compléter notre énumération, i! reste à indiquer les autres articles de
                        fond insérés dans les Contributions. Nous allons mentionner ces articles par
                        leur titre, dans l'ordre où ils ont été publiés. Ce sont les suivants : des
                        hypothèques et dettes foncières envisagées comme nomina ipso jure divisa de
                        la succession, par M. Voss ; définition de la condition, par M. Zenthôfer;
                        des garanties que doit fournir le père, aux termes du Coutumier général,
                        pour la sûreté des biens appartenant à son enfant et dont l'administration
                        lui est confiée, par M. Beling ; examen et analyse, par M. STÔLZEL, d'une
                        brochure de M. MAASSEN, intitulée : De l'interprétation des lois à l'aide de
                        ce qu'on est convenu d'appeler les matériaux (Materialen), à propos de la
                        tutelle des personnes en état de démence et des prodigues; dans le cas où
                        une action minière, donnée en gage, est soumise à une vente forcée, la
                        société a-t-elle un privilège primant les droits du créancier gagiste, à
                        raison de versements restant à effectuer par l'actionnaire? par M. Plathner;
                        de l'influence de la législation monétaire de l'Empire sur le payement des
                        coupons autrichiens dans les places allemandes, par M. Schaper; des effets
                        de l'appel relativement à l'exécution d'une décision non encore passée en
                        force de chose jugée, qui condamne le défendeur à payer une pension
                        alimentaire, par M. Posseld; des limites territoriales imposées aux
                        différentes législations, d'après le droit prussien, spécialement en matière
                        de demandes formées par l'enfant naturel ou la personne séduite contre le
                        séducteur, par M. de Kujawa; des droits des copropriétaires sur les biens
                        communs, par M. Platbner ; des opérations de la Banque fédérale relatives à
                        la gestion des valeurs appartenant à des personnes en tutelle ou en
                        curatelle, par M. Koch; les banques de courtages et leurs agents, par M.
                        Schaper; sur la valeur juridique de l'arrêté des autorités municipales de
                        Berlin du 13 juillet 1876, </p>
                    <pb n="281"/>
                    <p>concernant les assurances contre les dommages occasionnés par les explosions
                        de gaz non suivies d'incendie, par M. Kronecker; des lettres de change
                        perdues, d'après la jurisprudence du tribunal supérieur de commerce de
                        l'Empire allemand, par M. West.</p>
                    <p>Indépendamment des articles qui viennent d'être énurnérés, la revue a publié
                        une notice nécrologique sur M. François Fôrster, décédé à Berlin le 8 août
                        dernier M. Fôrster était un jurisconsulte distingué, auteur de plusieurs
                        ouvrages estimés, notamment de la Théorie und Praxis des heutigen gemeinen
                        Preussischen Privatrechts auf Grundlage des gemeinen Bechis et d'un traité
                        sur le droit prussien relatif aux livres fonciers. M. Fôrster avait pris, en
                        dernier lieu, une part active à la préparation de plusieurs lois
                        importantes, particulièrement à celle du Code de procédure civile, de la loi
                        d'organisation judiciaire et de la loi des faillites.</p>
                    <p>Dans le cours de l'année, la rédaction a jugé à propos de modifier le titre
                        et la teneur de la seconde partie de la revue. Elle a substitué à la
                        rubrique restreinte : RECHTSFÀLLE, celle beaucoup plus étendue de : Ans der
                        Praxis. Désormais, les Contributions ne se borneront plus à reproduire,
                        ainsi qu'elles le faisaient autrefois, un certain nombre de décisions
                        judiciaires particulières : elles publieront en outre des résumés de la
                        jurisprudence sur des "questions générales. Deux résumés de ce genre ont
                        paru en 1878; ils présentent, sous une forme condensée, la doctrine du
                        Tribunal suprême, en matière de vente aux enchères, et dans les questions se
                        rapportant aux livres fonciers.</p>
                    <p>Dans la troisième partie (Literatur), la revue a rendu compte de
                        quarante-cinq ouvrages de droit, publiés récemment en Allemagne.</p>
                    <p>Fernand Daguin. . SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p>
                    <p>Ricordi sul conte Gïuseppe STARA, raccolti dal cav. Enr. Torti (Souvenirs sur
                        le comte J. STARA, recueillis par le chevalier Torti), TORINO, tipografia
                        legale, 1878. — M. Joseph STARA, premier président de la Cour de cassation
                        de TURIN, décédé le 15 juin 1877, a été un des plus remarquables magistrats
                        de l'Italie. Investi successivement de charges qui, tout en appartenant à
                        l'ordre judiciaire du PIÉMONT, se rattachent par leur nature à l'exercice du
                        pouvoir exécutif et à celui du pouvoir législatif aussi bien qu'à la mission
                        de juger, le comte Stara se montra dans tous ces emplois également
                        supérieur. LABORIEUX, intègre, savant, d'un caractère indépendant et d'une
                        haute intelligence, il soutint la gloire de cette magistrature piémontaise,
                        qui a eu tant d'éclat, et lorsque l'unité de l'Italie commença à s'opérer à
                        l'abri du gouvernement constitutionnel, il fut un des soutiens du nouvel
                        ordre de choses. Dans la brochure qu'il a consacrée à retracer cette vie
                        d'honneur et de travail, M. le chevalier Torti donne de trèsintéressants
                        détails sur les travaux législatifs et judiciaires du comte Stara; nous
                        devons y signaler surtout ce qui a trait au passage de l'éminent magistrat
                        dans les charges de la SARDAIGNE, où nous trouvons des notions </p>
                    <pb n="282"/>
                    <p>généralement ignorées sur le droit public de ce pays, Sous le gouvernement de
                        Charles-ALBERT, ainsi que ce qui se rapporte aux démêlés de ce prince avec
                        le tribunal de la nonciature de Turin : le comte Stara parvint à empêcher le
                        rétablissement de cette juridiction, réclamé par le Saint-Siège.</p>
                    <p>ENFIN, nous recommanderons à l'attention des lecteurs les nombreuses notes
                        placées à la fin du volume, qui contiennent de précieux renseignements sur
                        les faits qui se sont produits en Italie durant la longue carrière du comte
                        STARA, et sur les hommes qui ont été ses contemporains.</p>
                    <p>S. Bëege.</p>
                    <p>9</p>
                    <p>Revue générale de législation et de jurisprudence. — Ce journal de droit
                        espagnol continue à publier des articles très-intéressants sur les
                        différentes parties de la science et de la pratique juridiques. Nous
                        citerons, entre autres, ceux de M. Duran et BAS, sur la réforme des études
                        de droit.</p>
                    <p>Ce jurisconsulte, après avoir établi que cette branche du savoir humain doit
                        subir, dans son pays, une transformation, et puiser dans la philosophie et
                        dans l'histoire une nouvelle vitalité, se plaint dela pauvreté de la
                        littérature juridique de sa nation, qu'il voudrait voir rivaliser, sinon
                        avec l'ALLEMAGNE, placée à la tête de la science du droit, selon lui, mais
                        avec l'ITALIE, qui vient après, et enfin avec la FRANCE, inférieure à ce
                        qu'elle était autrefois (ce sont ses propres termes). Nous ne pouvons
                        laisser passer ces expressions sans protester. Une nation qui peut citer
                        parmi ses écrivains juridiques MM. DEMOLOMBE, Aubry et RAU, Bonnier ,
                        ORTOLAN,</p>
                    <p>Bedarride et tant d'autres, dont le nom vient à la mémoire de toute personne
                        intéressée à ces études, ne saurait être tenue pour déchue de son rang à ce
                        point de vue. Sans doute, les grands travaux sur des Codes entiers
                        deviennent plus rares, parce que, depuis la promulgation du Code civil et
                        des autres CODES, les assises de l'édifice juridique ont été posées par les
                        grands jurisconsultes français de la première moitié.de ce siècle, mais il
                        reste encore bien à travailler pour finir la construction : ce Sont ces
                        travaux de monographie qui viennent enrichir notre bibliothèque de droit
                        national.</p>
                    <p>Le programme de M. Duran divise les études en générales, préparatoires,
                        spéciales ou techniques, et enfin complémentaires. Les premières
                        comprendraient la métaphysique, l'histoire universelle et celle d'Espagne;
                        les secondes, l'introduction générale à l'étude du droit, le droit romain,
                        civil, commercial, pénal, canonique, politique, administratif, le Code de
                        procédure, et le droit international public et privé, pour l'obtention du
                        diplôme de licencié; la philosophie et l'histoire du droit, la législation
                        comparée, l'histoire du droit des gens et des traités internationaux,
                        l'histoire et la discipline de l'ÉGLISE, ainsi que l'histoire juridique,
                        avec l'étude des collections légales, pour être promu au doctorat.</p>
                    <p>Suivant l'auteur de l'article, deux ans suffiraient pour étudier le droit
                        romain,; le même laps de temps serait suffisant pour enseigner le droit
                        Civil espagnol, général et coutumier. M. Duran réclame également un
                        enseignement comparé du droit commercial.</p>
                    <p>En résumé, les études de droit exigeraient cinq années. </p>
                    <pb n="283"/>
                    <p>Dans la première, introduction à l'étude du droit, droit romain (lre année),
                        littérature latine.</p>
                    <p>2* année. — Droit romain (seconde année), économie poltique, littérature
                        espagnole;</p>
                    <p>3* année. — Droit civil espagnol (1" année), droit canon» droit politique et
                        organisation administrative;</p>
                    <p>4" année. —Droit civil espagnol (2* année), droit commercial, Institutes de
                        droit administratif;</p>
                    <p>5' année. — Organisation judiciaire et procédure civile, droit pénal et
                        instruction criminelle, droit international public et privé.. Il existerait
                        également des cours facultatifs de médecine légale et de principes d'hygiène
                        publique,</p>
                    <p>Il y aurait sans doute des critiques à adresser à ce programme d'études qui,
                        d'ailleurs, se rapproche singulièrement en certains points du nôtre, mais le
                        cadre de ce travail ne nous permet pas une telle extension.</p>
                    <p>Continuant l'analyse du recueil, nous mentionnerons que l'excellent travail
                        de notre collègue, M. CLUNET, sur la saisie des objets appartenant aux
                        exposants français et étrangers, dans l'enceinte de l'EXPOSITION, a été
                        trèsbien traduit dans le numéro de juillet et d'août. Nous citerons
                        également la suite du projet de traduction du Code pénal italien, de M.
                        Mancini; pour le droit commercial, l'article sur la réforme de la
                        législation en vigueur sur les faillites; une étude sur les principales
                        réformes réalisées dans les recours en cassation au civil, par la nouvelle
                        loi du 22 avril 1878; des articles sur la codification civile et les
                        législations coutumières, sur la néoessité de réformer les lois pénales, sur
                        le projet de loi de feros, sur les offenses par lettres. David.</p>
                    <p>Élementos del derecho civil y penal de Espagna precedidos de una reseRa
                        historica de la legislation espagnôla (Éléments de droit civil et pénal de
                        l'ESPAGNE, précédés d'un résumé historique de la législation espagnole), par
                        les docteurs V. Pedro Gomez de la Sema et V. Juan Manuel Montalban. —
                        L'ouvrage en question est un ouvrage considérable, un traité complet du
                        droit civil et du droit pénal, ayant quelque analogie avec le traité de Code
                        civil de Mourlon. Il comprend trois forts volumes. Dans le premier volume,
                        nous trouvons l'histoire de la législation espagnole, depuis la domination
                        romaine jusqu'au règne d'Isabelle II. Nous y passons successivement en revue
                        l'organisation de l'Espagne seus la domination romaine, l'époque gothique,
                        au moyen âge, sous les rois catholiques, la dynastie autrichienne et les
                        BOURBONS, jusqu'au règne d'Isabelle II, et même un chapitre spécial nous
                        conduit jusqu'à l'époque actuelle. Dans ce long résumé historique, les
                        auteurs s'attachent principalement à nous faire connaître les fueros, et
                        c'est ainsi qu'ils exposent avec détail les fueros de la CATALOGNE, de
                        VALENCE, de la Navarre et des provinces basques. Ils donnent ensuite
                        quelques notions et définitions générales, parlent de la lof, de son
                        caractère, de sa formation, de sa promulgation, de son application, de son
                        abrogation, et disent quelques mots de la coutume. </p>
                    <pb n="284"/>
                    <p>Après ces notions générales, les auteurs traitent du droit civil espagnol;
                        ils y consacrent une partie du tome I" et le tome lien entier. Leur traité
                        de droit civil est divisé en quatre livres. Le livre I" traite des personnes
                        et s'occupe successivement de l'état des personnes, de la naturalisation, de
                        l'état normal, de l'état civil des personnes, du mariage et de ses effets,
                        de la puissance paternelle, de la tutelle, de la curatelle, des registres de
                        l'état civil et des personnes juridiques. Le livre II s'occupe des choses,
                        et parle successivement des choses en général, de leurs divisions, de la
                        propriété et des différents modes de l'acquérir (accession, occupation,
                        tradition, prescription), de la propriété littéraire, des servitudes en
                        général, de l'usufruit, de l'usage, de l'habitation, des différentes sortes
                        de servitudes, de la manière de constituer ou d'éteindre les servitudes, des
                        restrictions apportées par la loi à l'exercice du droit de propriété, des
                        rentes constituées, et du droit de superficie.</p>
                    <p>Dans le livre III, les auteurs s'occupent exclusivement des successions;
                        après quelques notions générales, ils parlent de la succession
                        testamentaire, de l'institution d'héritier, des personnes capables de tester
                        ou d'être instituées, du codicile, des substitutions, des legs, du droit
                        d'accroissement. Après s'être étendus longuement sur les successions
                        testamentaires, les auteurs parlent de la succession ab intestat, des
                        différents ordres d'héritiers : descendants, ascendants et collatéraux, du
                        droit de la veuve sur les biens de son mari, de l'acceptation des
                        successions ou de la renonciation, des causes d'indignité, de la réserve,
                        des partages, de la liquidation, des substitutions et des majorats.</p>
                    <p>Le livre IV traite des obligations, et, après avoir indiqué les conditions
                        nécessaires pour constituer une obligation, fait connaître les différentes
                        espèces d'obligations, leurs modes d'extinction, et passe successivement en
                        revue la vente, l'échange, le contrat de vente, le contrat de société, le
                        mandat, le prêt, le dépôt, le séquestre, les contrats aléatoires, etc. Le
                        livre IV se termine par une étude du régime hypothécaire, conformément à la
                        loi de 1861, qui est un véritable Code de la matière.</p>
                    <p>Le tome III est consacré exclusivement au droit criminel. C'est un
                        commentaire du Code pénal espagnol; les auteurs étudient successivement
                        chaque article du CODE, qui est divisé en trois livres. Le livre I comprend
                        des dispositions générales sur les délits et les fautes, traite des
                        personnes responsables et des peines. Le livre II s'occupe des délits et de
                        leurs peines; le livre III des fautes et de leurs peines. DISONS, en
                        terminant, que l'ouvrage que nous venons de résumer rapidement se fait
                        remarquer par une vaste érudition, une grande concision, et qu'il doit être,
                        en quelque sorte, le manuel de tous ceux qui désirent connaître le droit
                        civil espagnol.</p>
                    <p>H. Castonnet-Desfosses.</p>
                    <p>La puissance paternelle en CHINE, étude du droit chinois, par F. SCHERZER,
                        interprète-chancelioi à l'ambassade française en Chine (Bibliothèque
                        orientale elzévirienne). PARIS, Ernest LEROUX, éditeur, 28, rue </p>
                    <pb n="285"/>
                    <p>Bonaparte. — M. SCHERZER, appelé naturellement par ses fonctions à la
                        légation de Pékin, a faire une étude particulière de la langue, des
                        institutions et des mœurs de la CHINE, a voulu explorer spécialement un coin
                        de cette vieille et étrange civilisation, et il a choisi pour objet de son
                        étude la puissance paternelle, telle que présentement encore les lois et les
                        mœurs du pays l'établissent et la reconnaissent; la lecture de cet
                        intéressant ouvrage, qui attes.te de la part de son auteur de sérieuses
                        recherches, fait naître chez le lecteur français d'étranges réflexions. M.
                        Scherzer paraît un peu moins scandalisé de cette législation que nous nele
                        serions nous-mêmes, et il la fait connaître avec un calme, nous dirions
                        presque avec une indulgence que peuvent expliquer jusqu'à un certain point
                        un long séjour dans ce pays, et le spectacle des mœurs qui y régnent; mais
                        nous autres, lecteurs européens, nous sommes moins endurants, et vraiment,
                        nous avons peine à comprendre la tendance qu'a eue le siècle dernier, à
                        faire de cette nation notre aînée et notre modèle en morale et en
                        civilisation.</p>
                    <p>M. Scherzer nous apprend « que les sages qui ont contribué à l'édification de
                        « ce monument que l'on appelle la législation chinoise, ont pris la famille
                        « pour point de départ des remarquables institutions dont ils ont doté leur
                        « pays; dans leur propre pensée, l'État doit offrir, dans un cadre plus «
                        développé, une fidèle reproduction de la famille, soumise à l'autorité de «
                        son chef »; pouvoir absolu du chef de famille sur ses enfants, pouvoir
                        absolu du chef de l'État sur tous ses sujets : tel est le principe de la
                        société chinoise, qui prescrit en même temps, dit M. SCHERZER, « la
                        -pratique de .s Vhumanité. »</p>
                    <p>Cette pratique de l'humanité, il faut convenir qu'elle l'exerce d'une
                        singulière façon; c'est le droit absolu, Vitœ necis que, comme dans le droit
                        romain primitif, possédé par les parents sur leurs enfants, comme d'ailleurs
                        par le souverain sur tous ses sujets; c'est la puissance paternelle établie,
                        non pas dans l'intérêt des enfants, mais, comme le constate notre auteur (p.
                        9), dans l'intérêt exclusif des parents eux-mêmes ; c'est la peine de mort
                        prodiguée pour tous les délits envers les parents, même ceux de la parole,
                        et pour les simples injures, graduée, il est yrai, depuis la simple
                        strangulation jusqu'au supplice des couteaux, c'est-à-dire la mutilation
                        membre par membre, organe par organe. Cette même peine de mort est infligée,
                        non pas seulement à l'auteur ou au complice du crime ou du délit, mais au
                        mari qui se sera efforcé de cacher le crime commis par sa femme, sur la
                        personne d'un de ses ascendants, et sans qu'il soit nécessaire qu'une
                        complicité quelconque ait existé entre eux : cet infortuné mari, dont la
                        femme a commis un crime auquel il est personnellement étranger, n'échappe
                        pas à la vindicte de la loi, même en dénonçant sa femme et en la livrant au
                        bourreau ; il est condamné à assister au supplice de la coupable, à recevoir
                        lui-même 50 coups de bambou, puis à subir un exil prolongé, et à recevoir
                        encore 50 autres coups de bambou, avant d'être définitivement libéré; il
                        doit ainsi expier, dit ingénieusement le législateur chinois, la faiblesse
                        avec laquelle on suppose qu'il a surveillé sa femme, et qui lui a permis de
                        concevoir et d'exécuter son crime. </p>
                    <pb n="286"/>
                    <p>Sans nous occuper de dispositions accessoires qui punissent de te cangue, de
                        la bastonnade et de l'exil toute tentative de la part des enfents d'un
                        établissement particulier et indépendant des parents, toute irrégularité
                        dans le cérémonial ou toute négligence dans le costume rituel du deuil,
                        toute négligence dans l'entretien de la tombe des aïeux, ou autres
                        contraventions semblables, relevons, dans cette, législation édifiée par
                        ceux que l'auteur appelle les sages de la CHINE, d'une part l'impunité
                        presque absolue de l'abandon, voire même du meurtre des enfants par les
                        parents, meurtre que l'indulgente loi du pays justifie habituellement par la
                        difficulté de les nourrir, et qui n'est d'ailleurs, en fait, qu'un droit
                        légitime dans un Code qui a établi la puissance paternelle, non pas dans
                        l'intérêt des enfants, mais exclusivement dans celui du chef de famille (V.
                        p. 17 et 18). Relevons encore cette disposition de la loi chinoise,
                        reproduite intégralement par M. SCHERZER, et qu'il qualifie lui-même
                        d'inouïe, suivant laquelle, car il me faut reproduire les termes pour être
                        cru, « tous les parents mâles des cou- « pables du crime de haute trahison,
                        parents au premier degré, et âgés de o moins de soixante ans ou de plus de
                        soixante ans, c'est-à-dire le père, « le grand père, les fils, les
                        petits-fils, les oncles paternels et leurs « fils respectifs seront
                        décapités indistinctement, sans qu'il soit tenu « compte de Péloignement du
                        lieu de leur domicile, ni de leurs infirmités « naturelles ou accidentelles
                        (p. 74). »</p>
                    <p>L'auteur avoue que cette loi ne pourrait que difficilement trouver des
                        apologistes parmi nous; nous sommes de son avis; toutefois, il croit pouvoir
                        reprocher à Montesquieu d'en avoir inféré (Esprit des lois, liv. III, ch.
                        iv) que le sentiment de l'honneur n'existe pas parmi les Chinois;</p>
                    <p>M. Scherzer oppose à Montesquieu sa propre définition de l'honneur : « le «
                        préjugé de chaque personne ou de chaque condition » (Esprit des lois, liv.
                        III, ch. vi); or, ajoute M. SCHERZER, l'honneur chez les Chinois consiste,
                        pour chaque individu, à quelque classe qu'il appartienne, dans un
                        attachement inviolable aux rites et aux institutions de son pays, et c'est
                        l'exagération de ce sentiment qui amène les Chinois à trouver tout naturel
                        que ceux qui veulent renverser l'ordre établi soient mis hors la loi, eux et
                        leurs familles, sinon comme tous coupables, au moins comme tous suspects, et
                        devant tous être sacrifiés à ce qu'on appelle, dans la langue de ce pays, le
                        salut de l'État.</p>
                    <p>Là où M. Scherzer voit un sentiment d'honneur, différent du nôtre, réel
                        toutefois, nous ne voyons que le dernier abrutissement de la nature humaine,
                        tel que pouvaient le produire des siècles de despotisme absolu, en férocité
                        chez les gouvernants, en dégradation ehez les gouvernés ; une telle
                        législation ne peut laisser qu'une impression d'horreur chez les peuples
                        civilisés, et éclairés des véritables lueurs de cette humanité, que le
                        législateur chinois a inscrite dérisoiremeut au frontispice de ses lois. Le
                        court et instructif ouvrage de M. Scherzer aura, outre les mérites des
                        recherches qu'il lui a coûtées, et de l'exposition claire et méthodique
                        qu'il su leur donner, l'avantage de faire connaître l'état moral de cette
                        nation, l'esprit de quelques-unes des lois qui la régissent, et la distance
                        qui la sépare des </p>
                    <pb n="287"/>
                    <p>peuples d'Europe et d'AMÉRIQUE, appartenant à notre civilisation. Ces deux
                        civilisations se sont rapprochées, toutefois : la Chine envoie en Amérique
                        le trop-plein de sa population. Les barrières qu'elle a tenues longtemps
                        fermées au commerce étranger ont été brisées, il y a quelque vingt ans, par
                        le canon anglo-français, nos comptoirs y sont florissants, nos ambassades
                        respectées, et la Chine elle-même nous envoie aujourd'hui ses diplomates,
                        ses ingénieurs et ses savants; espérons que ces rapprochements produiront
                        leurs résultats, aussi bien dans l'ordre moral que dans l'ordre commercial
                        et industriel, et que dans son contact avec nous, ce vaste et antique-empire
                        acquerra à son tour les véritables notions de la morale, de la justice et de
                        la dignité humaine. Berr de Turique.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Deux questions de droit sur la déportation, par M. Paul ROBIQUET, avocat,
                        licencié ès lettres, officier d'académie. — Les notices sur la déportation
                        et la transportation, que publie chaque année le ministère de la marine, ont
                        été de la part de M. Robiquet l'objet d'une étude attentive. Ce n'est pas,
                        cependant, un travail d'ensemble qu'il nous présente aujourd'hui, sur les
                        établissements pénitentiaires de nos colonies; il examine seulement deux
                        questions relatives au mode d'exécution de la peine de la déportation.
                        L'auteur se demande d'abord si les déportés peuvent être astreints au
                        travail : il ne le pense pas. Ni le Code pénal ni les lois subséquentes
                        n'imposent cette obligation, qui constitue précisément le trait distinctif
                        entre la déportation, peine politique, et la transportation,, peine de droit
                        commun. « Lés déportés, a dit M. d'HAUSSONVILLE, sont des transportés que le
                        Code n'a pas astreints au travail. « L'administration de la marine n'a pas
                        songé, tout d'abord, à contester le droit des déportés à refuser tout
                        travail ; elle l'a môme qualifié, avec une certaine ironie, de droit à
                        Voisiveté; mais plus tard, en 1874, elle a modifié sa manière de voir, et
                        elle a voulu établir une distinction entre le travail pénal et celui auquel
                        tout homme est obligé de se livrer pour assurer son existence. Le texte de
                        l'article 6 de la loi du 8 juin 1850 ne permet pas cette distinction :
                        l'administration doit, sans doute, par l'appât de certains encouragements,
                        exciter au travail, mais elle ne peut l'imposer ni aux déportés dans une
                        enceinte fortifiée, ni même aux déportés simples.</p>
                    <p>Si les condamnés à la déportation ne peuvent être astreints à aucun travail,
                        ont-ils de leur côté le droit d'en exiger, dans le cas où il leur
                        conviendrait de travailler? La réponse à ce tte seconde question se trouve
                        encore dans la loi de 1850 : « Le gouvernement, porte le premier paragraphe
                        de l'article 6, déterminera les moyens de travail qui seront donnés aux
                        condamnés, s'ils le demandent. » On verra d'ailleurs, en lisant la brochure
                        de M. ROBIQUET, que l'administration supérieure a fait tous les efforts
                        possibles pour donner satisfaction aux demandes de cette nature et
                        encourager les déportés à prendre des habitudes laborieuses. Après avoir
                        établi le salaire à la journée, elle lui substitua bientôt le salaire à la
                        tâche, puis </p>
                    <pb n="288"/>
                    <p>elle restreignit aux besoins réels de la colonie les travaux qu'elle
                        commandait elle-même, et elle organisa le système des concessions de terres
                        et des travaux industriels exécutés par des colons libres. En offrant ainsi
                        aux déportés le genre' d'occupations et le mode de payement qui lui semblent
                        les plus opportuns et les moins onéreux, l'État remplit envers eux toutes
                        ses obligations. A. Carra de Vaux.</p>
                    <p>De la nécessité de réprimer les usurpations et changements de noms, par M. E.
                        de NEYREMAND, conseiller à la Cour de Nîmes. —L'abus des changements de noms
                        est bien ancien; il n'a pas, toujours été réprimé par les lois, mais les
                        moralistes et les poètes ont souvent blâmé et couvert tle ridicule cette
                        métamorphose au moyen de laquelle on espère effacer le souvenir d'une humble
                        origine et revêtir un personnage nouveau. Le législateur n'a pas pour
                        mission de punir la vanité humaine, et, s'il a toujours porté des peines
                        sévères contre ceux qui, dans des circonstances déterminées, et avec une
                        intention frauduleuse, ont fait usage de faux noms, il n'est guère intervenu
                        pour défendre les changements opérés sans aucun but coupable, que lorsqu'il
                        en résultait un véritable trouble pour la société. En FRANCE, comme à ROME,
                        les changements de noms furent tolérés pendant longtemps; mais les abus
                        devinrent si nombreux, qu'une ordonnance du 26 mars 1755 fit défense, sous
                        peine de mille livres d'amende, à toutes personnes de changer leurs noms
                        sans permission par lettres du prince. — La CONVENTION, par décret du 24
                        brumaire an II, autorisa chacun à changer son nom de famille par une simple
                        déclaration devant la municipalité.</p>
                    <p>Le désordre fut bientôt si grand que, la même année, le 6 fructidor, un
                        nouveau décret défendit de porter d'autres noms de famille que les noms
                        inscrits à l'acte de naissance et obligea ceux qui les avaient quittés à les
                        reprendre. Toute personne qui contrevenait aux dispositions de ce décret
                        était condamnée à six mois d'emprisonnement et à une amende égale au quart
                        de son revenu. La récidive était punie de la dégradation civique. — La loi
                        du 11 germinal an XI, encore en vigueur aujourd'hui, vint donner une
                        nouvelle force au décret de fructidor en établissant les règles à suivre
                        pour obtenir l'autorisation de changer de nom.</p>
                    <p>Notre législation interdit, en principe, tous les changements de noms; mais
                        quelle est la sanction de cette prohibition générale, où se trouvet-elle?
                        Est-ce dans l'article 259 du Code pénal modifié par la loi du 28 mai 1858?
                        Cette dernière loi punit, il est vrai, les falsifications de noms opérées
                        dans un but de distinction honorifique, mais elle n'atteint pas le simple
                        changement de nom qui ne se produit avec aucune apparence nobiliaire.</p>
                    <p>M. de Neyremand voit cette sanction dans le décret du 6 fructidor an II, qui
                        n'a pas été abrogé, dit-il, et qui par conséquent est resté applicable aux
                        infractions qu'il prévoit et réprime; mais en même temps il reconnaît que ce
                        décret est tombé en désuétude, car, depuis une cinquantaine d'années, il a
                        cessé d'être appliqué. Il le laisse donc dans l'oubli sans chercher </p>
                    <pb n="289"/>
                    <p>à le faire revivre, et il préfère modifier l'article 259 du Code pénal et le
                        compléter de manière qu'il forme toute la législation en cette matière.</p>
                    <p>Les actes de l'état civil, les actes publics ou authentiques, les
                        inscriptions hypothécaires, les jugements et arrêts civils ou criminels, le
                        casier judiciaire, les registres d'écrou, les listes électorales et les
                        listes du jury sont viciés par de fréquentes altérations ou usurpations de
                        noms. Un semblable abus compromet autant l'ordre public que les intérêts
                        privés; pour y mettre fin, M. de Neyremand indique diverses mesures que nous
                        ne pouvons mieux faire connaître qu'en reproduisant le nouveau texte qu'il
                        propose de substituer à celui du Code pénal : « Sera puni d'un
                        emprisonnement d'un an au moins et de trois ans au plus, et d'une amende de
                        50 francs au moins et de 5,000 francs au plus, ou de l'une de ces deux
                        peines seulement, et pourra, en outre, être interdit, pendant cinq ans au
                        moins et dix ans au plus, des droits mentionnés en l'article 42 du présent
                        CODE, quiconque, sans droit, aura pris dans des actes publics ou
                        authentiques des noms ou prénoms autres que ceux exprimés en son acte de
                        naissance; sera puni des mêmes peines quiconque, sans droit, aura pris dans
                        des actes publics ou authentiques un titre ou une particule nobiliaire. Dans
                        les deux cas ci-dessus, le tribunal ordonnera la mention du jugement en
                        marge des actes dans lesquels le nom, le titre ou la particule aura été pris
                        indûment. Si l'action publique est éteinte ou si la poursuite est
                        impossible, le procureur de la République de l'arrondissement dans lequel se
                        trouvent les actes viciés, pourra néanmoins, d'office, par voie de requête
                        présentée au tribunal correctionnel, demander les rectifications et mentions
                        nécessaires; le tribunal, au rapport d'un juge, statuera immédiatement ou
                        après enquête sur lesdites réquisitions, et, s'il s'agit d'un bulletin n° l
                        du casier judiciaire, dira, en outre, que le bulletin rectifié sera transmis
                        avec une expédition du jugement, soit au greffe du lieu d'origine de
                        l'usurpateur, soit au casier central; en cas de décès dûment constaté, le
                        tribunal ordonnera la suppression dudit bulletin. Dans tous les cas prévus
                        par le présent article, le tribunal pourra, de plus, ordonner l'insertion
                        intégrale ou par extrait du jugement dans les journaux qu'il désignera. » A.
                        Carra de Vaux.</p>
                    <p>Traité de droit commercial maritime, par Arthur DESJARDINS, docteur en droit,
                        docteur ès lettres, avocat général à la Cour de cassation, commissaire du
                        gouvernement près le tribunal des conflits. —Tome 1", Durand et
                        Pedone-LAURIEL, éditeurs, 1878. — M. Arthur Desjardins vient de publier le
                        premier volume d'un important ouvrage sur le droit maritime. Liberté du
                        commerce maritime, — définition, état civil, nationalité, nature juridique
                        des navires,— acquisition et transmission de leur propriété, — saisie et
                        vente des navires, — telles sont, d'après les titres qui résument les cinq
                        chapitres du livre, les'matières qui y sont traitées. Il suffit de parcourir
                        l'ensemble du livre II du Code de commerce, dont les deux premiers titres
                        sont seuls commentés, pour se rendre compte du chemin que l'auteur a
                        parcouru et de celui qui lui reste à faire. Ceux qui se bornent à cet examen </p>
                    <pb n="290"/>
                    <p>superficiel, en attendant que le courait de leurs études ou de leurs affaires
                        les amène à l'approfondir, sentiront déjà qu'ils sont eu présence d'une
                        œuvre considérable et l'estimeront d'ayance sur le seul nom de
                        l'écrivain.</p>
                    <p>Maisils ne soupçonneront pas quelles richesses ils mettent ainsien
                        réserve.</p>
                    <p>Au point de vue pratique, en effet, ce livre a le mérite essentiel d'être
                        trèscomplet. Autour de chaque principe, l'auteur a groupé , sans en négliger
                        une seule, toutes les hypothèses auxquelles peut donner lieu son
                        application; et il n'y a pas de question qui ne reçoive sa solution avec des
                        développements proportionnés à son importance. Quoique l'établissement d'une
                        table analytique détaillée pour un ouvrage qui contient tant de choses et
                        sera nécessairement très-étendu, ne soit pas une mince besogne, M.
                        Desjardins voudra certainement terminer par là sa publication. MAIS, si nous
                        aenous trompuns, tous ceux qui sont appelés à profiter de ses travaux lui
                        sauront gré de ne pas en attendre la fin pour leur donner ce précieux
                        complément.</p>
                    <p>C'est assurément un grand mérite, quand on écrit sur le droit, de satisfaire
                        à toutes les exigenoes de la pratique. Les vrais jurisconsultes se proposent
                        cependant un but plus élevé. Ils veulent élever en l'honneur de la science à
                        laquelle ils se consacrent, un monument durable. M. Arthur Desjardins est de
                        ceux auxquels une pareille ambition est permise, parce qu'il est pourvu de
                        toutes les qualités nécessaires pour la réaliser. Le premier volume de son
                        traité en fait foi. L'ordre logique, qu'il a adopté pour la distribution des
                        matières, est suivi partout avec une exactitude parfaite ; on sent que
                        l'auteur s'est élevé à une forte conception d'ensemble de son sujet et qu'il
                        en est vraiment maître- La précision du style, à la fois élégant et sobre,
                        correspond toujours à la fermeté de la pensée. Sur les questions douteuses
                        ou controversées, l'auteur a pris nettement son parti; en quelques mots, où
                        se trouvent souvent condensées de longues discussions, il combat les
                        opinions qu'il repousse et justifie la sienne. (Voyez notamment, p. 196,
                        l'interprétation du mot voyage dans l'article 196.) Cette opinion toutefois
                        n'a jamais été arrêtée qu'après un scrupuleux examen dont le texte porte la
                        trace. Aux lumières d'une expérience p ersonnelle acquise au cours de ses
                        fonctions judiciaires à Marse io et à AIX, M. Desjardins ajoute l'autorité
                        des hommes les plus compétents qu'il a pris soin de consulter dans les
                        administrations publiques ou dans le gra.nd commerce maritime. Il combine
                        ainsi fort heureusement les données de la science avec celles de la pratique
                        administrative et commerciale; et toutes ks fois que la loi qu'il commente
                        lui paraît susceptible d'une réforme utile, il n'hésite pas à signaler cette
                        réforme et à l'appeler de ses vœux.</p>
                    <p>Dans un traité de droit maritime, la législation comparée tient
                        nécessairement une grande place. C'est à ce titre surtout que nous aurions
                        dû signaler tout d'abord à l'attention des membres de la Société l'ouvrage
                        de M. Desjardins. Le droit comparé y est traité d'une manière tout à fait
                        remarquable. Dans le premier chapitre, consacré à la liberté du commerce
                        maritime et aux restrictions qu'elle reçoit en temps de paix et en temps de
                        guerre, c'est surtout de questions de droit international public qu'il
                        s'agit. </p>
                    <pb n="291"/>
                    <p>M. Desjardins tait preuve d'une connaissance approfondie de tous les auteurs
                        qui les ont étudiées dans les différents pays; et il tes résout luimême avec
                        une grande hauteur de vues- Avec la plupart de ses illustres devanciers, il
                        regrette que les principes supérieurs de la raison et de l'équité n'aient
                        pas encore pénétré davantage dans le droit des gens conventionnel; et une
                        des parties les plus intéressantes de son travail est celle où il «MMjftre
                        q»e, sur bien des points, les obstacles au progrès sont venus de la part de
                        nos voisins d'outre-MANCHE, intéressés à laisser subsister beaucoup
                        d'abus.</p>
                    <p> ©affls le reste de l'ouvrage, c'est le droit international privé que M.
                        Desjardins analyse «n se reportant aux sources et aux commentaires les plus
                        autorisés. ïi faudratt parcourir toutes les matières du volume pour donner
                        une idée exacte de l'abondance des documents qu'il 'Contient à «et
                        égard.</p>
                    <p>Contentons-nous de dire que sur chaque point important, parfois mênae sur des
                        questions de détail où se sont étendues les patientes recherches de raotear,
                        on trouve rapportée, avec l'indication de ses sources les plus récentes , la
                        législation en vigueur dans les États principaux et secomdaires Angleterre
                        [Marchant shipping acts de 1854, 1862 et 1876), ALLEMAGNE, AUTRICHE,
                        États-UNIS, ITALIE, ESPAGNE, Belgique et HOLLANDE,</p>
                    <p>Suède et NONVÉGE, RUSSIE, EGYPTE, CHILI, MEXIQUE, GRÈCE, etc., etc. Le
                        tableau est complet ^ et l'on ne sait ce qu'on doit le plus admirer, de la
                        persévérance déployée par l'auteur pour réunir tant de précieux matériaux-,
                        Ou de l'art avec lequel il les met en œuvre. M. Desjardins ne se contente
                        pas de citer tes lois, il analyse souvent les jurisprudences étrangères.
                        C'est ainsi qu'on rencontre (p. 136 et 166) une étude très-détailtee de la
                        jurisprudence anglaise sur le contrat de construction, sa preuve ï*t ses
                        effets, et sur la garantie due par le vendeur d'un navire à son acquéreur.
                        L'ouvrage de M. Arthur Desjardins est appelé, par sa nature même, à se
                        répandre bien au delà de nos frontières; les législateurs et les
                        jurisconsultes le consulteront avec fruit; il contribuera ainsi puissamment
                        k répandre le goût des-études de droit comparé, en même temps qu'il fera le
                        plias grand honneur à l'auteur et à son pays.</p>
                    <p>Abmane .Demasdïre. "Notice sur M. 'ORTOLAN, par M. Antony ROULLIET, avocat,
                        lauréat de l'INSTITUT, ancien conseiller de préfecture. PARIS, GUILLAUMIN,
                        1878. —Tous ceux qui ont connu et apprécié "M. ORTOLAN, soit comme
                        professeur, dans la chaire qu'il a si longtemps occupée à la Faculté de
                        droit de PARIS, soit comme écrivain, dans les nombreux ouvrages qu'il a
                        publés, liront avec intérêt la notice que M. Antony ROULLIET, l'un de ses
                        fervents admirateurs, vient de consacrer à sa mémoire. —, La biographie de
                        M. Ortolan est bien simple : toute sa vie peut se résumer en deux mots :
                        travail et dévouement. — En 1826, âgé de vingt-quatre ans, et muni du
                        diplôme de licencié en droit, qu'il avait obtenu dans la faculté d'AIX, il
                        arrive à PARIS, où H» l'heureuse fortune de trouver, ainsi qu'il le dit
                        lut-même : « pour appui, pour modèles, pour guides intimes et affectueux les
                        deux hommes de ce </p>
                    <pb n="292"/>
                    <p>temps auxquels est réservée, sans contredit, la plus haute illustration dans
                        les fastes judiciaires de l'époque : Henrion de Pansey et M. Dupin. - Il
                        commença par se vouer à l'enseignement libre et publia, dès 1829, la
                        première édition de son principal ouvrage, de celui qui a fait, en quelque
                        sorte, sa réputation, comme le dit très-bien M. ROULLIET, et qui reste
                        l'honneur de sa vie : les Institutes de Justinien. Conçu sur le plan le plus
                        large, rempli d'idées élevées, ce remarquable livre étudie le droit romain
                        de la manière dont il doit être, selon nous, étudié aujourd'hui :
                        c'est-à-dire au point de vue historique et philosophique et dans ses
                        rapports avec le droit français.</p>
                    <p>M. Ortolan a eu le mérite d'être le premier à dégager, à mettre en lumière
                        cette idée juste, laquelle rend féconde et attachante une étude qui,
                        envisagée à un autre point de vue, est aride et stérile. AUSSI, ce livre
                        a-t-il traversé la longue période d'un demi-siècle sans perdre la saveur et
                        la notoriété qu'il a conquises dès le premier jour. — En 1829, il obtint le
                        titre de docteur en droit, et en ] 830 il entra, sous les auspices de M.
                        DUPIN, au parquet de la Cour de cassation, comme secrétaire en chef. Dans
                        les années qui suivirent, il professa un cours de droit constitutionnel à la
                        Sorbonne et un cours de législation à l'Athénée commercial. ENFIN, vers la
                        même époque, il publia un grand ouvrage sur le Ministère public en FRANCE,
                        ouvrage dans lequel on le voit, s'appuyant sur les considérations les plus
                        puissantes, au nom des traditions et dans l'intérêt de la justice, réclamer
                        pour les membres du ministère public le privilège de l'inamovibilité, dont
                        ils ont joui sous l'ancienne monarchie et, même, depuis la Révolution
                        jusqu'au Directoire. — En 1834, il fait paraître un livre d'un ordre tout
                        différent: les Contre paroles d'un croyant, qui est une réponse véhémente
                        aux Paroles d'un croyant, de M. de Lamennais. — En 1839 il fut nommé à la
                        chaire de législation pénale comparée de la Faculté de droit de PARIS, et il
                        l'a occupée avec éclat, pendant plus de trente ans, jusqu'à sa mort,
                        survenue en 1873. Pendant cette période, outre les nombreux articles qu'il
                        écrivit dans divers recueils de jurisprudence, il publia un livre
                        remarquable, sous le titre à'Eléments de droit pénal, dans lequel il expose
                        les idées les plus libérales et les plus élevées : peut-être, dans les
                        critiques qu'il dirige contre la législation criminelle actuellement
                        existante et dans les réformes qu'il réclame, n'a-t-il pas su toujours,
                        entraîné qu'il était par la générosité de son caractère, se défendre ce que
                        l'on pourrait appeler des utopies sentimentales; mais la chaleur et la
                        sincérité de ses convictions sont telles qu'on ne peut s'empêcher d'estimer
                        et d'admirer l'auteur, alors même qu'on se refuse à admettre les idées qu'il
                        exprime. — Pour achever de dépeindre la physionomie si variée de M. ORTOLAN,
                        et pour faire connaître les aptitudes diverses dont il était doué, nous
                        dirons qu'à côté des sérieux et importants ouvrages de droit dont nous avons
                        parlé, il a mis au jour de charmantes productions de littérature légère.
                        C'est ainsi qu'a paru, en 1845, la première partie d'un poëme intitulé r
                        Ages poétiques, comprenant une trilogie: 1° les ENFANTINES, — moralités; 2°
                        les JUVÉNILES, — illusions; 3" les OCTOGÉNAIRES, — élévations. Délicate et
                        spirituelle pensée tout à la fois, d'identifier chaque âge de la vie avec
                        une pensée philosophique. </p>
                    <pb n="293"/>
                    <p>— En terminant, M. Roulliet formule ainsi l'éloge que mérite M. Ortolan: « Ce
                        fut un homme éminent; ce fut un grand cœur, c'est à dire que ce fut une
                        belle âme. — Jurisconsulte par un grand savoir, par un labeur de plus de
                        quarante années, par de fortes études, sans cesse continuées, et par. un
                        goût prononcé pour la science du droit; il fut aussi, à ses heures (et elles
                        furent fréquentes), un lettré du goût le plus fin et le plus charmant... n
                        H. Alpy.</p>
                    <p>De Vaudition en matière criminelle des témoins résidant en pays étranger, par
                        Julien BREGEAULT, avocat, docteur en droit. Br. in-8. THORIN,</p>
                    <p>PARIS, 1878. — On pourrait croire, à la lecture de ce titre, qu'il n'y a que
                        quelques mots à dire pour constater la pratique et indiquer quelques
                        dispositions du droit conventionnel. M. Bregeault a bien creusé le sujet, et
                        montre l'intérêt qu'il présente pour l'administration criminelle. Il a
                        traité successivement des commissions rogatoires données aux magistrats
                        étrangers et de la comparution des témoins résidant à l'etranger; sur chaque
                        point, il explique très-clairement les règles suivies, les justifie ou les
                        critique avec un grand sentiment du droit et des nécessités de la pratique.
                        L. RENATRLT.</p>
                    <p>Le traité franco-suisse du 15 juin 1869 et la délibération de la Société
                        suisse des juristes du 19 août 1878, par Ernest LEHR, professeur de
                        législation comparée à l'Académie de Lausanne. Br. in-8°, LAUSANNE, 1878. —
                        Le traité de 1869 a déjà soulevé de nombreuses difficultés devant les
                        tribunaux français et les tribunaux suisses. Il règle des questions de
                        compétence, c'est-à-dire une matière qui est déjà délicate quand il s'agit
                        de tribunaux d'un même pays, et qui l'est bien davantage quand les tribunaux
                        appartiennent à des pays différents. Il touche aussi à d'autres questions,
                        comme la tutelle, la faillite, les successions, qui sont parmi les plus
                        graves que présente le droit international privé. II n'est donc pas étonnant
                        que ce traité ait préoccupé la Société suisse des juristes, d'autant plus
                        qu'il pourra prochainement être dénoncé par l'une ou l'autre des parties
                        contractantes. Nous avons grand intérêt à connaître les modifications
                        proposées au nom des intérêts suisses. M. LEHR, dont la compétence en ces
                        matières est attestée par de nombreux travaux, et qui connaît également bien
                        la * la législation française et la législation suisse, nous donne un compte
                        rendu très-clair des discussions qui ont eu lieu à ce sujet, en y ajoutant
                        ses observations personnelles. Rien n'est plus propre à montrer combien est
                        difficile le règlement des questions internationales, même quand aucun
                        intérêt politique n'est en jeu. La difficulté est encore augmentée quand il
                        y a d'un côté, non pas une législation unique, mais vingt-quatre
                        législations environ, comme en Suisse. Elle ne peut être surmontée que par
                        le concours des jurisconsultes des deux pays, et à ce point de vue, M. Lehr
                        a fait une œuvre utile. Son travail ne pourra manquer d'être pris en
                        considération, quand on s'occupera de la révision du traité. L. Renault.</p>
                    <fw place="bottom">X. 20</fw>
                    <pb n="294"/>
                    <p>Annuaire de l'Institut de droit international, 2« année, GAND, 1878.</p>
                    <p>PARIS, Pedone-Lauriel. — L'économie de cet Annuaire a déjà été expliquée par
                        nous (BULLETIN, 1878, p. 178). Elle n'a pas été modifiée dans ses traits
                        généraux. Les deux premières parties sont consacrées spécialement à
                        l'Institut de droit intèrnational, dont elles font connaître les statuts,
                        ainsi que les travaux pendant l'année 1877; nous signalerons tout
                        spécialement un rapport magistral de M. BULMERINCQ, sur les délibérations et
                        résolutions de l'INSTITUT, relatives au traitement de la propriété privée
                        dans les guerres maritimes. La troisième partie donne le tableau des faits
                        les plus importants, relatifs à l'histoire de la législation et du droit
                        public, national et international, du 1" juillet 1875 au 31 décembre 1876 ;
                        ce tableau est divisé en deux parties : l'une consacrée au droit interne, et
                        où les divers États sont successivement passés en revue ; l'autre consacré
                        au droit international et à la politique extérieure, où l'ordre
                        chronologique est suivi. Un pareil tableau est fort utile, et quoique déjà,
                        dans son état actuel, il ait dû demander beaucoup de travail, on serait
                        tenté de réclamer un peu plus de détail, quelques lignes par exemple, pour
                        caractériser l'esprit de telle loi importante ou la portée de telle
                        modification ministérielle. La quatrième partie donne le texte des traités
                        et actes internationaux les plus importants, intervenus pendant la même
                        période; on y trouvera notamment la Convention de Saint-Pétersbourg, qui
                        régit actuellement Yunion télégraphique, la note ANDRASSY, le Mémorandum de
                        BERLIN, la Constitution ottomane; l'insertion de ce dernier document
                        s'explique probablement parce qu'en fait, les affaires intérieures de la
                        Turquie sont devenues des affaires internationales. La cinquième partie
                        contient une Bibliographie très-complète et très-méthodique des ouvrages
                        relatifs au droit international public ou privé, qui ont paru en 1876 et en
                        1877; les brochures et les articles de revues sont également signalés. Rien
                        de plus utile qu'une pareille bibliographie, qui serait parfaite au point de
                        vue pratique, si elle pouvait donner le prix des ouvrages annoncés. Ici
                        s'arrêtait le premier Annuaire. Le second contient une sixième partie, qui a
                        pour but de donner un Aperçu de l'état actuel de l'enseignement du droit
                        international en divers pays. C'est une bonne idée qui gagnera à être
                        continuée et developpée. Pourquoi ne nous donnerait-on pas successivement
                        les programmes des maîtres les plus renommés ? Les professeurs de tous les
                        pays n'auraient qu'à gagner beaucoup en lisant les programmes de maîtres
                        tels que MM. BLUNTSCHLI, HEFFTER, HOLLAND, GOLDSCHMIDT, MARTENS, Neumann. Il
                        serait curieux de savoir l'influence des méthodes et des milieux sur
                        l'enseignement. On voit qu'il y a beaucoup de choses dans le volume de Y
                        ANNUAIRE, qui est de nature à rendre de grands services à tous ceux qui
                        s'intéressent au droit public sous toutes ses manifestations. En terminant
                        cette analyse, il ne nous reste qu'à témoigner notre reconnaissance pour les
                        savants désintéressés qui ont donné leurs soins à la composition de
                        l'ANNUAIRE, et à leur demander de faire en sorte que le nom d'Annuaire soit
                        désormais une vérité et qu'ainsi nous ayons, en 1879, l'histoire et la
                        bibliogsaphie de 1878. L. RENAULT. </p>
                    <pb n="295"/>
                    <p>Résumé des cours de Droit public et de Droit international professés à
                        l'Université de Genève par M. HORNUNG, Genève 1878. — Ce résumé est
                        extrêmement succinct, ce n'est guère qu'un programme où les questions les
                        plus importantes sont souvent indiquées d'un mot, qui ne peut être bien
                        compris que par celui qui a assisté aux leçons du professeur. Le cours de
                        droit public est divisé en trois livres consacrés à la Philosophie du droit
                        de l'JETAT, à l'histoire abrégée de l'ETAT, au Droit public suisse. On
                        comprend combien de problèmes difficile et variés rentrent sous ces
                        rubriques ; les notes sommaires de M. Hornung dénotent un homme qui les a
                        examinés sous leurs diverses faces, qui a beaucoup réfléchi et en même temps
                        qui a beaucoup lu; les indications bibliographiques abondent, on peut leur
                        reprocher seulement leur concision extrême qui ne permet pas toujours de
                        trouver facilement l'ouvrage auquel le savant professeur fait allusion. Le
                        cours de droit international public est divisé en deux livres consacrés l'un
                        à l'Histoire du droit international et du système politique de VEUROPE,
                        l'autre à un Exposé systématique. Cette partie n'est pas aussi développée
                        que la première, ce qui peut s'expliquer soit parce que certaines questions
                        étaient traitées par années à propos du Droit public, soit parce que, dans
                        un pays comme la SUISSE, le droit public interne, les rapports du droit
                        fédéral avec le droit cantonal, offrent un intérêt plus vif que le droit
                        international. L'Université de Genève a, en outre, un cours de droit
                        international privé fait par M. Ch. Brocher; on voit que l'enseignement du
                        droit international y est représenté par deux maîtres éminents. L.
                        Renault.</p>
                    <p>La recherche de la paternité, étude de législation par M. Stéphane BERGE,
                        avocat à la Cour d'appel; PARIS, E. THORIN, 1878. — A l'occasion du projet
                        de loi présenté au Sénat le 16 février 1878 par M. Bérenger et plusieurs de
                        ses collègues et portant modification de la législation actuelle sur la
                        recherche de la paternité, M. Stéphane Berge étudie au point de vue
                        théorique et au point de vue pratique, ce sujet si intéressant. Avec une
                        netteté et une vigueur d'argumentation remarquables, il démontre qu'il
                        importe de maintenir en principe l'interdiction de l'art. 340 du code
                        civil.</p>
                    <p>Pour arriver à cette conclusion, il fait ressortir quels graves inconvénients
                        cette recherche pourrait produire pour l'ordre public et l'intérêt privé, si
                        elle était admise dans toutes les circonstances. Le fait à prouver étant,
                        par sa nature même, insaisissable et les moyens de preuve étant
                        essentiellement délicats et incertains, il serait à craindre que cette
                        action n'aboutît le plus souvent qu'à d'indignes chantages et à des
                        scandales honteux. — Le projet, du reste, reconnaît lui-même cette nécessité
                        et il n'a pas d'autre résultat, en définitive, que d'étendre, tout en
                        maintenant la règle de l'interdiction, le nombre des cas oji la preuve de la
                        paternité sera exceptionnellement permise. Dans cet ordre d'idée, les
                        honorables auteurs du projet proposent d'ajouter au cas d'enlèvement, déjà
                        réservé parla loi, ceux de viol, de séduction et de possession d'état. —
                        Pour juger chacune de ees exceptions,</p>
                    <p>M. Berge prend comme criterium cette proposition, qui nous paraît en effet,
                        être absolument incontestable: « que l'on doit admettre la recherche </p>
                    <pb n="296"/>
                    <p>de la paternité, dans tous les cas où une présomption suffisante écarte
                        l'incertitude particulière à ces matières délicates et avec cette
                        incertitude, la possibilité d'une spéculation honteuse. » A ce titre, il
                        admet celles du viol et de la possession d'état comme présentant ces
                        caractères essentiels, mais il repousse celle de la séduction, par le motif
                        que ce fait est trop complexe et trop indéterminé pour servir de base à une
                        action précise et donner lieu à une preuve certaine.</p>
                    <p>Il termine en approuvant les précautions minutieuses prises par le projet de
                        loi pour soumettre l'exercice de cette action à des formes rigoureusement
                        déterminées, notamment en ce qui concerne les personnes qui peuvent
                        l'intenter et les délais après l'expiration desquels elle cesse d'être
                        recevable. H. Alfy.</p>
                    <p>Étude sur les cédules hypothécaires. (HANDFESTEN, Bons fonciers.) — Challamel
                        aîné, éditeurs. — Tel est le titre sous lequel M. Jules CHALLAMEL, docteur
                        en droit, avocat à la Cour de PARIS, et lauréat de la Faculté de droit,
                        vient de publier un excellent travail d'histoire juridique et de législation
                        comparée. Dans un premier chapitre, il expose la nécessité d'une réforme du
                        Crédit foncier, en empruntant, pour définir le double but de cette réforme,
                        la formule suivante de M. Treilhard : « Concilier le crédit le plus étendu
                        avec la plus grande sûreté. » Il montre comment la cession des créances
                        hypothécaires peut y atteindre. Le second chapitre s'ouvre par un aperçu
                        historique destiné à établir que, dans le droit commun de la France en
                        vigueur à la fin du XVIIIe siècle, à part l'exception locale des coutumes de
                        nantissement, les hypothèques étaient restées occultes et générales. La
                        réforme devait consister dans l'introduction de la publicité et de la
                        spécialité.</p>
                    <p>Le décret du 9 messidor an III (27 juin 1795) la réalisa en partie. Il
                        organisa la publicité avec certaines restrictions; mais l'idée de la
                        spécialité lui demeura inconnue. Son innovation la plus originale, qui ne
                        fut d'ailleurs jamais appliquée et est restée, par suite, peu connue, fut
                        celle des cédules hypothécaires. Ces cédules étaient des titres de créance,
                        négociables par endossement, portant en eux garantie hypothécaire sur un
                        immeuble déterminé et délivrés au propriétaire, qui, jusqu'à leur cession à
                        un tiers, était fictivement créancier de lui-même. C'était, comme on le
                        voit, la théorie de l'hypothèque sur soi-même, conception hardie à laquelle
                        M. Challamel attache la plus haute valeur pratique. Le propriétaire, qui
                        voulait céduler son immeuble, devait d'abord faire une déclaration foncière
                        au conservateur, chargé d'en vérifier officiellement la valeur. Une
                        expertise pouvait être requise par ce fonctionnaire, et les cédules
                        pouvaient ensuite être émises jusqu'à concurrence des trois quarts de la
                        valeur établie. L'endossement ou a cession de la cédule, une fois délivrée
                        au propriétaire, s'accomplissait sans aucune formalité : par conséquent,
                        l'hypothèque cédulaire résultait d'un engagement sous seing privé. Cette
                        innovation a été souvent considérée comme la dernière expression des
                        théories révolutionnaires. M. Challamel la défend très-énergiquement contre
                        les critiques exagérées dont ejle a été l'objet. PUIS, après avoir complété
                        l'analyse des principales dispositions du </p>
                    <pb n="297"/>
                    <p>décret de messidor, relatives à la circulation des cédules, à leur
                        extinction, à la réalisation du gage, il signale le vice capital de ce
                        système hypothécaire : les cédules étaient des créances qui ne portaient pas
                        intérêt. Dans la pensée des rédacteurs du décret, la mobilisation du sol
                        n'était qu'un procédé commode pour jeter sur le marché des valeurs jusque-là
                        fixées et non représentées par du numéraire. On voulait battre monnaie avec
                        le sol, mais non au profit du sol lui-même; c'était à la fois impossible et
                        ruineux. Le chapitre III est consacré au régime de la loi du 11 brumaire an
                        VII et du Code civil. On sait que le Code civil ne contient aucun procédé
                        pour la négociation des titres hypothécaires. C'est là une lacune
                        regrettable qu'il faut combler au plus tôt. La facilité de cette négociation
                        est indispensable au crédit. L'hypothèque légale de la femme en est un
                        exemple remarquable.</p>
                    <p>Elle devrait, par sa nature, entraver le crédit; la pratique s'en sert pour
                        le faciliter au moyen des subrogations et des cessions d'antériorité. On
                        peut aussi créer une obligation notariée et des billets séparés, mais ce
                        sont là des remèdes insuffisants et dangereux. La jurisprudence a dû
                        admettre la validité du transport de l'hypothèque par l'endossement, et l'on
                        voit se répandre l'usage des obligations hypothécaires transmissibles par
                        cette voie.</p>
                    <p>Les ouvertures de crédit en ont spécialement profité. Le vice du système
                        actuel est ainsi atténué; il subsistera cependant jusqu'à ce que la loi
                        ellemême organise la circulation des titres hypothécaires.</p>
                    <p>Le projet de la commission de 1850 avait en partie atteint ce but. M.
                        Challamel l'analyse dans son quatrième chapitre, ainsi que le projet
                        présenté par M. Pougeard. Il montre comment la commission conservait, à
                        tort, suivant lui, le système du Code et de la loi de brumaire, relativement
                        à la création des hypothèques, et faisant seulement profiter l'hypothèque
                        ainsi établie d'un mode de cession plus rapide. Le chapitre V est consacré à
                        une courte Étude des Lettres de gage dans la Société du Crédit foncier de
                        France.</p>
                    <p>Dans le chapitre VI, l'auteur expose le système des bons fonciers
                        [Grundschuldbriefe) tel qu'il a été organisé par le Code hypothécaire
                        prussien du 5 mai 1872. Ce CODE, composé de quatre lois, a été traduit dans
                        l'Annuaire de la Société (2°e année, p. 208) et accompagné de notes
                        explicatives dues à M. le professeur GIDE, qui donnent l'idée la plus nette
                        et la plus précise de la législation allemande. Rappelons seulement qu'elle
                        repose sur la théorie de l'hypothèque indépendante, de la dette foncière,
                        constituant une charge réelle de l'immeuble, en dehors de tout rapport
                        d'obligation entre le propriétaire et son créancier. Ce grundschuld, qui se
                        distingue ainsi de notre hypothèque, est encore comme elle un droit réel. Au
                        contraire, le handfeste, créé par la législation hypothécaire de la ville de
                        Brème et qui forme la matière très-intéressante du chapitre VII, n'est pas
                        un droit, c'est une chose. C'est un feuillet de papier sur lequel est
                        inscrit, pour ainsi parler, le plan juridique du fonds. En donnant ce
                        feuillet en gage, on engage le fonds. L'engagement d'un immeuble à une dette
                        ne résulte que de la tradition réelle de la handfeste aux mains du
                        créancier. Cet engagement n'exige pas la présence d'un officier public. Mais
                        il faut remarquer que par contre, dans la législation de BRÈME, toute
                        aliénation immobilière </p>
                    <pb n="298"/>
                    <p>est un acte solennel et public. Comme en PRUSSE, la puissance publique
                        intervient pour sanctionner les mutations de propriété. Nul droit réel n'est
                        reconnu que s'il résulte de l'inscription aux registres qui reflètent toute
                        la vie juridique des immeubles, et ainsi l'assiette de la propriété foncière
                        est inébranlablement assurée. Toutes les préférences de M. Challamel sont
                        pour l'ingénieux système des handfeste, dans l'analyse duquel nous
                        regrettons de ne pouvoir le suivre, et il désire le voir appliquer en
                        France. Il tient compte cependant de nos habitudes nationales et il pense
                        que, pour valoir engagement de l'immeuble, la remise de la cédule au
                        créancier devrait être accompagnée d'une obligation notariée en minute ou en
                        brevet. On jugera par là que, malgré son attachement aux principes et son
                        penchant trèsmarqué vers les solutions scientifiques, l'auteur n'en est pas
                        moins attentif aux exigences de la pratique et des usages. Cette alliance
                        entre deux qualités également précieuses est un des principaux mérites de
                        son œuvre.</p>
                    <p>Elle est ordonnée avec une méthode parfaite, et partout écrite dans la langue
                        du droit. La réforme hypothécaire, si souvent entreprise, deviendra-t-elle
                        enfin une réalité ? On peut se le demander. Ce qui est certain, c'est que la
                        partie la plus intéressante peut être des graves problèmes qu'elle soulève
                        est puissamment éclairé par la monographie de M. Challamel.</p>
                    <p>A. Demasuee.</p>
                    <p>Essai sur les faillites clôturées par insuffisance d'actif, par A. SABOTIER,
                        avocat. (Extrait de la Revue critique.) — Cette courte et substantielle
                        brochure est un véritable cri d'alarme poussé par un homme très-versé dans
                        les affaires commerciales pour signaler à nos législateurs le péril matériel
                        et moral qui résulte du nombre toujours croissant des faillites clôturées
                        pour insuffisance d'actif. D'après l'auteur, ce mal trop réel a deux causes
                        principales. Depuis la suppression de la contrainte par corps,
                        l'inexcusabilité ne laisse subsister aucune menace contre la liberté
                        personnelle; elle a cessé d'être redoutée. D'autre part, les avances à faire
                        au fisc et le privilège du propriétaire, dont la créance s'est accumulée
                        clandestinement, empêchent le syndic de poursuivre utilement ses opérations.
                        M. Sabatier propose divers remèdes. Il veut que tous les actes préliminaires
                        soient timbrés et enregistrés en débet. Le fisc se payera sur le premier
                        actif réalisé, s'il y en a un. La loi du 20 février 1872 lui paraît
                        insuffisante. Il demande que le propriétaire ait seulement privilège pour
                        l'année courante et les six mois échus avant la faillite. ENFIN, il propose
                        la création d'un délit spécial, d'un nouveau cas de banqueroute simple,
                        consistant dans le cas, par le failli, d'avoir provoqué un crédit que ne
                        comportaient pas ses ressources commerciales. De plus, le syndic, partie
                        civile, pourrait obtenir une indemnité au recouvrement de laquelle la
                        contrainte par corps serait attachée. A cette dernière innovation, de graves
                        objections seront faites. M. Sabatier les prévoit; mais il la réclame
                        néanmoins très-énergiquement, dans l'intérêt de la moralité commerciale. Il
                        ne faut pas qu'il soit plus avantageux de se rendre tout à fait insolvable
                        que de l'être partiellement. A. Demasuee. </p>
                    <pb n="299"/>
                    <p>La législation spéciale de la Corse et les arrêtés MIOT, par Victor JEANVROT,
                        substitut à Dunkerque. — On sait qu'un régime privilégié assure aux
                        habitants de la Corse des avantages considérables en matière d'impôt.</p>
                    <p>Ils sont dispensés des droits sur les tabacs et les boissons (décret du 24
                        avril 1814) et ils ne subissent les droits de douanes et d'enregistrement
                        qu'avec des réductions notables. D'autre part, et d'après la comparaison des
                        recettes et des dépenses faites dans le département, on voit que la Corse
                        coûte au Trésor en moyenne de 7 à 8 millions par an. M. JEANVROT, qui a
                        séjourné longtemps dans l'île, a été, comme bien d'autres, étonné de la
                        situation exceptionnelle qui lui est faite. Il a eu la curiosité de
                        rechercher spécialement si le bénéfice de la réduction des droits
                        d'enregistrement lui était bien légalement acquis. Cette réduction a été
                        prononcée par un arrêté de MIOT, conseiller d'État et administrateur de la
                        CORSE, en date du 21 prairial an IX, dérogeant expressément à la loi du 22
                        frimaire an VII. La Cour de cassation (ch. crim.)a décidé, le 23 janvier
                        1875,que cet arrêté, ainsi que celui du 1" floréal an IX, avait le caractère
                        et la force d'une loi. La loi du 22 frimaire an IX, a-t-elle dit, ayant
                        suspendu l'empire de la constitution jusqu'à la paix maritime dans l'île de
                        CORSE, les consuls instituèrent un administrateur général de la CORSE, avec
                        pouvoirs « de prendre toutes les mesures de gouvernement et d'administration
                        qu'il jugerait nécessaires. »</p>
                    <p>Miot était donc délégataire du pouvoir législatif. M. Jeanvrot combat cette
                        doctrine. Il s'appuie principalement sur ce que dans le paragraphe de
                        l'arrêté des consuls relatif aux finances, l'administrateur général n'était
                        autorisé qu'à prononcer des dégrèvements ou des remises. Ce serait là une
                        simple attribution administrative et Miot n'aurait été qu'un préfet à
                        pouvoirs étendus. M. Jeanvrot s'appuie aussisur ce que, pendant son
                        administration, on continuait à faire en France des lois et des arrêtés
                        relatifs à la Corse.</p>
                    <p>L'arrêté du 21 prairial an IX excédait manifestement les pouvoirs de Miot et
                        devait être considéré comme nul et non avenu. Après le rétablissement de la
                        constitution dans l'ILE, il était de plus virtuellement abrogé. Aussi M.
                        Jeanvrot ne s'explique-t-il pas pourquoi l'administration de
                        l'enregistrement a continué jusqu'à ce jour à l'appliquer, au grand
                        préjudice du Trésor.</p>
                    <p>A. Demasure.</p>
                    <p>De la déduction des dettes et des charges dans l'impôt sur les successions,
                        par M. Ernest DUBOIS, professeur d'enregistrement à la Faculté de droit de
                        Nancy. (Extrait de la Revue générale d'administration.) — La déduction des
                        dettes dans l'impôt sur les successions est en ce moment à l'ordre du jour.
                        M. Ernest DUBOIS, dont la compétence en matière d'enregistrement est bien
                        connue, a voulu préciser l'état de ce grave problème et indiquer plutôt
                        qu'approfondir ses solutions possibles. Tel est l'objet de son intéressante
                        brochure. Il montre facilement d'abord que la déduction des dettes est
                        commandée à la fois par la logique, l'équité et les principes généraux du
                        droit pénal. Pour l'héritier, dans la mesure où il y a des dettes, il n'y a
                        pas de biens. Bona non sunt. Voilà la vérité que les raisonnements les plus
                        subtils ne peuvent affaiblir. Mais si la réforme est juste, </p>
                    <pb n="300"/>
                    <p>que de difficultés pour la réaliser! Au point de vue financier, il s'agit
                        d'enlever au Trésor des ressources qui s'évaluent à 30 ou 40 millions par
                        an.</p>
                    <p>Comment les remplacera-t-il? Au point de vue juridique, quel système de
                        preuves organiser pour justifier l'existence des dettes, sans laisser trop
                        de place à la fraude? M. Dubois demande à l'histoire du droit des
                        enseignements. Le droit romain ne lui en fournit pas, car il est douteux
                        qu'il ait même connu la déduction des dettes.</p>
                    <p>En FRANCE, avant 1789, la question ne se présentait réellement que pour le
                        droit royal de centième denier. La jurisprudence du conseil du Roi avait
                        fini par établir rigoureusement la non déduction, mais il faut ajouter que
                        l'impôt n'atteignait pas les successions en ligne directe, et que dans les
                        successions collatérales, les immeubles seuls étaient frappés. La loi du 22
                        frimaire an VII, en même temps qu'elle a fait disparaître ces
                        adoucissements, a consacré en termes absolus le principe de la non
                        distraction des charges; cependant à la rigueur de cette règle établie
                        contrà rationem juris la jurisprudence a apporté quelques tempéramments.
                        C'est ainsi qu'elle admet la déduction des legs, et des dettes dont le
                        défunt était tenu à titre de mandataire, de dépositaire ou d'usufruitier.
                        Après avoir fixé ainsi l'état actuel du droit, M. Dubois examine comment le
                        problème a été résolu dans les législations étrangères. En Belgique (lois
                        1817 et de 1851), en ITALIE,</p>
                    <p>(décret-loi du 13 septembre 1874), en Autriche (loi du 9 février 1850), en
                        Prusse (loi du 30 mai 1873), la déduction des dettes est admise en
                        principe.</p>
                    <p>La loi belge la consacre d'une manière générale pour les successions
                        collatérales, et seulement pour des dettes hypothécaires en ce qui concerne
                        les successions en ligne directe. MAIS, dans ce dernier cas, les immeubles
                        seuls sont soumis à l'impôt. En ITALIE, les dettes à déduire doivent être
                        certaines et liquides, et résulter, soit d'un acte public ou d'un jugement
                        antérieur en date ou d'un acte s. s. p. antérieur par l'enregistrement à
                        l'ouverture de la succession. Les dettes commerciales doivent être
                        justifiées par les livres.</p>
                    <p>Une déclaration spéciale est fournie par les débiteurs et les créanciers; en
                        cas de fraude, tous ceux qui l'ont signée sont tenus de la peine qui est du
                        quintuple du droit Après cet aperçu très-instructif sur les législations
                        étrangères, M. Dubois parle en terminant des travaux de la commission
                        ministérielle nommée en 1876. Elle serait disposée à admettre la déduction,
                        mais avec deux restrictions notables : l'une qui la limite aux successions
                        en ligne directe; l'autre qui, dans ces successions mêmes, la restreint aux
                        dettes hypothécaires. M. Dubois accepte la première à titre de commencement
                        et d'essai; il se réserve au contraire de combattre très-énergiquement la
                        seconde. A. Demasuhe.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant: COTILLON.<lb/>PARIS, — Imprimerie Arnous de RIVIÈRE,
                Î6, rue Racine.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
