<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp39&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164884">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822902">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150237">Gallica</ref></note>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164884"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.39-40 1910-11.</title></ref>
<date when="1910-08-01">Aout-Septembre 1910</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 39</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 8-9</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>N°&gt; 8-9. — Août-Septembre 1914).</p></div><div type="section" feature="bulletin"><head>BULLETIN MENSUEL</head><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Ouvrages ollerls à la Société. — Étude par M. Francis REY, sur le Code
pénal du Royaume de Siam. — De l'unification d"s lois, d'un projet de
publication de Codes comparés et d'une union législative en matière de
procès entre étrangers, par M. W. I'ildehmann. — Programme du Congrès des Sociétés savantes de 1911.</p><p>Chronique législative. — Chambres françaises.</p><p>Mouvement législatif. — Ceylan. — Costa-Rica.</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Le Parlement russe, son organisation, ses
rapports avec l'EMPEREUR, par M. 1'. Charles; M. Sauvaonac. — l)as
Heichsgesetz gegen den unlauleren Wettbewerb; KOMMENTAR, par M. L.
l'uld; M. F. Dagoin. — L'organisation judiciaire aux États- UUIS, par
M. A. Nerincx; M. Th. Baumann. — L'assistance aux aliénés criminels
et dangereux au XIX' siècle, par MM. P. Juquelier et A. Filassier;</p><p>M. Frèrejouan du Saint. — L'abus du • Pro Deo » en BELGIQUE, par
M. F. Nicolas; M. Ed. Binoche. — Les fausses coopératives et la législation, par M. A. Nast; M. F. Dagcin. — Vu bien de famille insaisissable,
par M. Trémeau; M. Sauvagnac. — Code de commerce haïtien comparé
avec le Code de commerce français, par M. !.. Horno; M. F. Daguin.</p><p>Liste des ouvrages offerts à la Société:</p><p>1° Côdigo civil de la Repûblica de El SALVADOR, vol. in-8°;</p><p>2° Nuevo codigo du comercio de la Repûblica de El SALVADOR,
vol. in-8°;</p><p>3° Nuevo codigo pénal de la Repnblica de El SALVADOR, vol.
in-8°;</p><p>4° Codigo de Instruccion criminal de la Repûblica dp El SALVADOR, vol. in-8°;</p><p>5° Codigo de Procedimientos civile* de la Repûblica de El
SALVADOR, vol. in-8°;</p><p>LXI. 2f&gt;
</p><pb n="374"/><p>Ou Memorias de Relacionen exteriores, Justicia y beneficencia
[Salvador] 1902-1908, 6 vol. in-8";</p><p>7" Memoria de los actos del Poder Ejecutivo en los departamentos de Gobernación y Fomento [Salvador] 1906-1907, 2 vol.
in-8";</p><p>8° Ley orgánica del cuerpo diplomático y consular [Salvador]
1904, broch. in-16;</p><p>9o Decreto sobre los Derechos ... en las Aduanas de la República [de El Salvador], 1908, broch. in-8°;</p><p>10- Estudios estadísticos respecto à las riquezas naturales,
industrias y comercio de la República de El Salvador lre y
2» series 1907-1908, 2 broch. in-8";</p><p>11° Labor del Gobierno del general Fernando FIGUEROA, présidente constitucional de la República [de El Savador], 1907-</p><p>1909, vol. in-8»;</p><p>12" Trillados y convenciones concluidos por los delegados de
las cinco Repúblicas de Centro América à la Conferencia de la
Paz celebrada en Washington el 20 de diciembre de 1907, broch.
in-í°;</p><p>13° Demanda intentada por el Gobierno de Honduras contra
el Gobierno de la República de El Salvador y contestación definitiva dada por este ante la Corte de Justicia centro-americana .,</p><p>1908, vol. in-8°
14° Final Answer and arguments made by the Government
of El SALVADOR, to the complaint brought against il by the Government of Honduras befóte the Central America court of JUSTICE, vol. in-8";</p><p>15° Corte de Justicia Centro-americana (CARTAGO, Costa-Rica).</p><p>Sentencia en el juicio promovido por la República de Honduras contrj. las Repúblicas de El Salvador y GUATEMALA, 1908,
vol. gr. in-8";</p><p>16" Comunicaciones cruzadas entre la Corle suprema de Justicia Centro-Americana y el Gobierno de El SALVADOR, con motivo del reciente conflicto HONDURENO, 1908, vol. in-8°;</p><p>17° Convención celebrada en Washington en 20 diciembre de
1907, sobre futuras conferencias centro-americanas ... Estudio
</p><pb n="375"/><p>que ... ha elaborado el Dr Santiago Ignacio Barbera/ta (San-</p><p>Salvador Diciembre 1908), broch. in-8°;</p><p>18° Compilación de LEYES, decretos y otras disposiciones dictados en el ramo de Relaciones exteriores [de la República de El
Salvador], /■ serte, 1908, vol. in-16;</p><p>19° Roca-Celis [Salvador] 1908, vol. in-16;</p><p>20" Reclamación Dardano discutida y resuelta outre el Encargado de Negocios de El SALVADOR, Dr M. A. FORTIN, y el señor
Ministro île ITALIA, Don Carlos .Vaga/-, 1908. broch. in-8";</p><p>21° Boletín del Ministerio de Relaciones exteriores [de El
Salvador], Enero 1909-Mayo 1910, 18 fase, in-8";</p><p>22° Revista judicial (República de El SALVADOR, Mayo !!X)7-</p><p>Julio 1910), 37 fase, in-8";</p><p>23° República de El Salvador. Diario officiai, Io de julio-20"
de Agosto 1910. 51 fase, in-fol.</p><p>19 volumes, 7 brochures et 116 fascicules offerts par M. le
Ministre des Relations extérieures de la République du Salvador.</p><p>1" Congresxional Record [United States of America], vol. i.'i;</p><p>1910, en fasc. in-4";</p><p>2° Documents parlementaires du Congrès des États-L'nis, 1910
en feuilles.</p><p>8 vol., offerts par la Bibliothèque du Congrès de Washington.</p><p>1° Das Notariat in San Marino;</p><p>2" Cuestión practica de derecho notarial internacional;</p><p>3" Del principio fondamentale, che regola in ITALIA, giusta il
códice civil, il trallamento degli stranieri sotto l'aspptto del
diretto prívalo;</p><p>3 broch. offertes par l'auteur, M. Wl. Pappafava.</p><p>Annual Bulletin [of] comparative Law Bureau of the American Bar ASSOCIATION, July 1, 1910, vol. in-8°. offert par &lt;c The
American Bar Association ».</p><p>Trattato della prescrizione pénale, dell' avvocato Cav. L'pp.</p><p>Carmelo Grassi; vol. in-8", offert par M. Pappafava.</p><p>1" Statuts de la province de QUÉBEC, 1910;
</p><pb n="376"/><p>2" Les statuts refondus de la province de QUÉBEC, 1909.</p><p>3 vol. in-8", offerts par S. E. le Gouverneur de la province de
Québec.</p><p>Obcoushê Pràvo RAKOUSHÊ, vol. in-8", offert par l'auteur, M. le
Dr. E. Tilsch.</p><p>Étude sur le t Droit de rétention » ; vol. petit in-8", offert par
l'auteur, M. J. de Decker.
iu Rendiconto délie tomate e dei lavori delV Accademia di
Scienze morali et politiche [di Napoli], 1909;</p><p>2" Atti délia reale Accademia di Scienze morali e politiche
[di NAPOLI, 1909J;</p><p>2 vol. in-8", offerts par la Société royale de Naples.</p><p>Atti del Consiglio superiore del LAVORO, febbraio 1910; vol.
in-4°, offert par S. E. M. le Ministre de l'AGRICULTURE, de l'Industrie et du Commerce du royaume d'Italie.</p><p>1" Essai sur le droit de propriété et ses limites;</p><p>2" Polémiques de presse sur l'institution du divorce (An IX-</p><p>An-XI); 2 vol. in-8", offerts par l'auteur, M. Henri Hayem.</p><p>Internationales VERWALTUNGSRECHL, von Dr Karl Neumeyer. 1;
vol. in-8", offert par l'éditeur, M. Arthur SELLIER, de Munich.</p><p>Recueil de Législation de TOULOUSE, 1909; vol. in-8", offert par
l'Académie de Législation de Toulouse.</p><p>Répertoire alphabétique de la jurisprudence tunisienne, comprenant les matières contenues dans le « Journal des tribunaux
de la Tunisie » de 1889 à 1908 inclus, fort vol. in-8", offert par
l'auteur, M. S. Berge.</p><p>Congrès des Sociétés savantes à la Sorbonne. Discours prononcés à la séance générale du CONGRÈS, le samedi 2 avril 1910,
par M. E. Babelon et M. E. Pottier; broch. in-8" offerte par M. le
Ministre de l'Instruction publique.</p><p>Jacques Trémeau. Du bien de famille insaisissable, commentaire théorique et pratique de la loi du 12 juillet 1909; vol. in-8°,
offert par les éditeurs, MM. Pichon et Durand-Auzias.</p><p>1" Premier Congrès de la Fédération européenne. Compterendu sommaire des séances du 16 au 20 mai 1909;
</p><pb n="377"/><p>2° La Fédération européenne, /liscours d'inauguration [du
Congrès], par le prince de Cassano;</p><p>2 broch. in-8°, offertes par le prince de Cassano.</p><p>De la répression du suicide; vol. in-8° offert par l'auteur,</p><p>M. Emmanuel Alpy.</p><p>1" Ordinamento del casellario giudiziale; vol. in-8";
ï" Slatistica délia criminalita per l'anno 1906; broch. in-8°;</p><p>3" Statislica délia criminalita per l'anno 1906; vol. in-4°;</p><p>2 vol. et un broch. offerts par S. E. M. le Ministre de grâce
et justice et des cultes du royaume d'Italie.</p><p>Compte-rendu des séances de la Chambre des députés du
Grand-Duché de LUXEMBOURG, 1909-1910.</p><p>2 vol. in-8", offerts par le Gouvernement grand-ducal.</p><p>La pena e il sistemo pénale del codice italiano; fort vol. in-8",
offert par l'auteur M. le prof. Ugo Conti.
/( concetto délia Satura e il principio del Diritto; vol. in-8",
offert par l'auteur, M. le prof. G. del Vecchio.</p><p>Annali di Stalistica. Atli délia commissione per la statixtien
giudiziaria e notarile. Sessione del diciembre 1908; vol. in-8°,
offert par M. le Directeur général de la statistique du royaume
d'Italie.</p><p>Catalogue général des manuscrits des Bibliothèques publique*
de France. — PARIS, Bibliothèque du Sénat; — PARIA, tome I",
mairie du XV P arrondissement, École des Beaux-ARTS, FACULTÉ,
de médecine, etc. — Départements, XXXIX, REIMS, Table des
matières; XXXIXbi% REIMS, collection P. Twrbé.</p><p>4 vol. in-8", offerts par M. le ministre de l'Instruction publique.</p><p>Repùblica de Cuba. Senado. Trabajos realizados por la comision de Relaciones exteriores en la decimo-segunda legislatura,</p><p>1909; broch. in-8", offerte par M. de Bustamante.</p><p>M. Demaux-Lagrange. Du contrat de transport de marchandises par chemins de fer; vol. in-8", offert par les éditeurs
MM. Pichon et Durand-Auzias.
</p><pb n="378"/><p>1° De Junio de 1910. Mensaje leido por S. E. el Présidente
de la Pepnblica en la apertura de la sesiones ordinarias del
Congreso nacional; broch. in-8°, offerte par le Gouvernement
du Chili.</p><p>Droit des personnes et de famille, Code civil suisse et Code
français comparés; vol. in-8", offert par l'auteur. M. Louis
Bridel.</p><p>Finlande et Russie. Délibération internationale de LONDRES,</p><p>26 février-i" mars 1910: broch. in-8°, offerte par M. Erik
Ehrstrom.</p><p>B. Nogaro el M. Moye. Les régimes douaniers; 1 vol. in-16,
offert par l'éditeur la librairie Armand Colin.</p><p>Municipio di Verona. Primero Congresso giuridico internazionale pel regolamento délia locomozione aerea.</p><p>13 broch. in-8", offertes par le Municipe de Vérone.</p><p>Comptoir national d'Escompte de PARIS, ses origines, se* opérations; broch. in-16. offerte par le Comptoir national d'Escompte de Paris.</p><p>Emile Cheysson; sa vieet son œuvre; broch. in-8". offerte par
le Musée social.</p><p>Les lois allemandes de 1901 et 1908 sur l'assurance; broch.
in-8", offerte par l'auteur, M. Ernest Lehr.</p><p>Le problème des Cours d'assises en France. Réformes cl projets; broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. Champcommunal.</p><p>Bulletin officiel des lois, décrets, arrêtés et aub es actes publics
du Gouvernement du canlonde Fribourg \en 1909]: broch. in-8",
offerte par M. l'abbé Speiser.</p><p>Sveriges Grundlagar; 1910; vol. in-8", offert par l'auteur.</p><p>M. W. Uppstrôm.</p><p>L'évolution de la juridiction fédérale en Suisse; vol. in-8",
offert par l'auteur. M. A. Souriac.
</p><pb n="379"/><p></p><p>Étude par M. Francis REY, avocat à la Conr d'appel
de PARIS, chargé de Conférences à la Faculté de droit de
l'Université de PARIS, sur le Code pénal du Royaume
de Siam(1).</p><p>Le Siam. s'inspirant de l'exemple du JAPON, a voulu modifier
sa législation civile et criminelle et réformer son organisation
judiciaire pour obtenir, des Etats de civilisation occidentale, la
renonciation aux privilèges de l'exterritorialité, limitation grave
à sa souveraineté, et d'autant plus sensible aux Siamois que ces
privilèges s'appliquent plutôt au grand nombre d'Asiatiques qui
se réclament d'une protection européenne qu'aux Européens et
Américains peu nombreux dans ce pays.</p><p>La réforme a porté d'abord sur le droit criminel. En 1897, une
Commission composée de hauts fonctionnaires siamois et de
jurisconsultes européens et japonais, au nombre desquels
M. Rolin-JACQUEMYNS, fut chargée de la rédaction d'un Code
pénal. Son travail, ayant été interrompu, fut repris par deux
jurisconsultes, un BELGE, M. SCHLESSER, et un JAPONAIS, le docteur Tokichi MASAO, qui soumirent en 190i un premier avantprojet au ministère de la Justice. A cette époque, le Gouvernement siamois s'attacha comme conseiller législatif un fonctionnaire français du service des Affaires étrangères, M. Padoux. et
le chargea de reprendre a son tour cet avant-projet.</p><p>M. PADOUX, après avoir remanié profondément ce travail, le
soumit à une Commission réunie sous sa présidence et composée de fonctionnaires judiciaires siamois, qui y apporta ellemême des modifications : le projet de Code fut alors discuté
devant une Commission supérieure de revision, où M. Padoux
vint soutenir son œuvre. Après sou adoption par celte dernière
COMMISSION, il est devenu le Code pénal du SIAM, promulgué le
1er juin 1908 et entré en vigueur le 22 septembre 1908.</p><p>Le texte original a été établi en anglais et une version siamoise a été faite sur le texte anglais.</p><p>Le Code pénal du Siam s'est inspiré des législations crimi-</p>
<note place="bottom">(1) Voir Code pénal du royaume de SIAM, promulgua le 1" juin 1908, entré en vigueur le 22 septembre 1008: version française avec une introduction et des notes par M. Georges PADOUX, Consul général de FRANCE,
conseiller législatif du gouvernement siamois ((PARIS, Imprimerie nationale, 1909).
</note>
<pb n="380"/><p>nelles les plus récentes, et notamment des Codes d'Italie et des
Pays-BAS, mettant d'autre part à contribution le Code pénal des
Indes de 1860, le Code pénal d'Égypte pour les tribunaux indigènes de 1904 et le Code pénal du Japon de 1907, qui lui fournissaient des précédents pour l'application des principes du
droit européen à des nations de races différentes et notamment
à des peuples de race asiatique.</p><p>Le but des rédacteurs du Code pénal siamois a, d'après son
principal auteur, M. PADOUX, dans la magistrale introduction
qu'il a écrite à la traduction française, été le suivant : « Ils ont
cherché tout d'abord à dégager les grandes lignes du droit pénal
siamois, tel que l'appliquaient les tribunaux locaux, à en faire
disparaître tout ce que l'expérience avait condamné, à le débarrasser de ce qui y subsistait encore de coutumes démodées, peu
en harmonie avec les progrès du pays, enfin à y introduire les
idées occidentales compatibles avec l'état social d'un peuple
jeune encore et en voie de complète transformation. Ils se sont
efforcés de disposer ces éléments dans un cadre moderne et de
les réduire en formules empruntées à ce que les législations
d'Europe et d'Amérique présentent de plus simple et de plus
clair. Leur objectif a été de faire une œuvre pratique, que les
juges indigènes, souvent dépourvus de culture occidentale,
puissent comprendre et s'assimiler, et où la population ellemême parvienne sans trop de difficulté à discerner ce que la loi
condamne et ce qu'elle permet. Ils ont visé à consolider et à
améliorer la législation locale plutôt qu'à la remplacer par une
législation importée d'Europe. Ils ont tenté de concilier les
exigences spéciales d'une société très différente des sociétés
européennes avec les idées qui tendent de plus en plus à se
généraliser dans le monde moderne en matière de droit j».</p><p>Le Code pénal du Siam est divisé en deux livres, dont l'un est
consacré aux dispositions générales et l'autre aux délits, et comprend 340 articles. Il est précédé d'une excellente introduction
de M. Padoux en 49 pages, qui en constitue la meilleure analyse,
et qui nous servira de guide dans cette étude.</p><p>Le premier livre, relatif aux dispositions générales, est divisé
en 10 chapitres où sont compris à la fois des règles de procédure criminelle et des textes de droit pénal.</p><p>La loi siamoise est applicable, d'après le Code pénal, à tout délit
commis à l'intérieur du ROYAUME, disposition qui, dans sa gé-
</p><pb n="381"/><p>néralité, comprend les délits commis par des étrangers aussi
bien que par des indigènes. Mais les privilèges de l'exterritorialité dont les étrangers jouissent au Siam apportent une dérogation grave au principe : les étrangers qui se rendent coupables
d'infractions sur le territoire siamois sont justiciables de leurs
tribunaux consulaires qui appliquent aux délinquants leur loi
nationale.</p><p>La loi siamoise punit d'autre part : 1" certains délits commis
hors du Royaume contre la famille royale ou contre la sûreté
extérieure ou intérieure de l'ÉTAT, quel que soit l'auteur de l'infraction, mais ici encore le régime de l'exterritorialité met
obstacle à l'application de ces dispositions aux étrangers; 2° les
autres délits commis hors du Royaume par des sujets siamois, à
la condition qu'ils soient punis à la fois par la loi siamoise et
par la loi du pays où ils ont été commis, et qu'il y ait plainte de
l'État étranger ou de la victime.</p><p>Le Code siamois n'admet aucune peine cruelle comme celles
comportant des mutilations, qui font si fréquemment partie des
châtiments infligés par la loi aux criminels dans les pays asiatiques, et ne prescrit même pas la peine du fouet : la peine de
mort, exécutée par la décapitation au moyen du sabre, et l'emprisonnement à perpétuité ou à temps, exécuté par la détention
en commun avec travail forcé, sont les deux seules peines corporelles qu'il édicté.</p><p>Une large part est faite à l'amende, qui atteint même des taux
très élevés, sous l'inspiration des idées anglaises, constituant
ainsi une peine efficace et véritablement afflictive.</p><p>Au SIAM, où la criminalité juvénile est très répandue, le problème de la répression des jeunes délinquants ne laissait pas
d'être délicat : le Gode pénal l'a résolu d'une manière qui nous
paraît très heureuse et dont la solution a été empruntée au Code
des Indes et au Code égyptien : au-dessous de 7 ans, l'enfant
n'est pas punissable et ne peut être poursuivi; de 7 à 14 ans, il
n'est pas punissable, mais il peut être l'objet d'une poursuite et
dans ce cas, le juge peut ou le relaxer après admonition, ou obliger ses parents et tuteurs à se porter garants de sa conduite, ou
ordonner sa remise à une école de réforme jusqu'à 18 ans au
maximum; de 14 à 16 ans, le juge doit rechercher si l'enfant a
agi avec discernement : dans ce cas, le juge peut l'envoyer dans
une école de réforme ou lui appliquer la peine encourue pour
le délit commis, réduite de moitié; au cas contraire, on lui
</p><pb n="382"/><p>applique les dispositions relatives aux enfants de 7 à 14 ans.</p><p>On peut encore remarquer la manière dont le Code pénal du
Siam a réglé la question des circonstances atténuantes. N'adoptant ni le système anglais qui ne fixe que le maximum de la
peine, ni le système français qui fixe les limites maxima et
minima entre lesquelles le juge peut se mouvoir, il a déterminé
le maximum et le minimum de la peine pour les délits d'une
gravité réelle, pour lesquels le maximum de l'emprisonnement
dépasse trois ans. Pour les autres, c'est-à-dire lorsque le maximum ne dépasse pas trois ans, aucun minimum n'est (ixé et le
juge peut prononcer une peine aussi faible qu'il lui parait utile.</p><p>Ajoutons que les auteurs du Code siamois n'ont pas reculé
devant l'adoption des théories les plus récentes du droit criminel : c'est ainsi que les tribunaux ont le pouvoir d'ordonner le
sursis à l'exécution des peines et que la nécessité est considérée
comme une cause d'exclusion de la responsabilité pénale.</p><p>Le second livre relatif aux délits est divisé en 10 titres, subdivisés eux-mêmes en un certain nombre de chapitres, et consacrés
aux différents délits et aux peines qui leur sont applicables.</p><p>Contrairement au Code pénal français, le Code pénal du Siam
ne divise pas les infractions en trois catégories : les crimes, les
délits et les contraventions; il n'en connaît qu'une sorte, les
délits, qui comprennent toutes les infractions à la loi ou à la
morale. Un titre a cependant été consacré, sous le nom de contraventions, aux infractions à des actes de l'autorité publique
punies principalement de peines d'amende et d'un emprisonnement de courte durée.</p><p>Parmi les délits, on peut constater certaines différences avec
les Codes des pays de civilisation occidentale, et qui sont la
conséquence de la différence des moeurs : ainsi, la bigamie ne
constitue pas une infraction dans un pays qui admet la polygamie; de même, l'infanticide n'est pas considéré comme un délit
spécial parce que, le mariage étant au Siam la situation presque
constante de la femme, l'infanticide y est très rare et n'a pas
lieu, par suite, d'être distingué de l'homicide; enfin, le vagabondage n'est pas réprimé au Siam où il est presque inconnu.</p><p>D'autre part, innovation considérable, le Code pénal siamois
crée un certain nombre de délits et de contraventions relatifs à
la santé publique et à l'hygiène publique. Il faut espérer que
ces dispositions, sérieusement appliquées, feront entrer dans les
mœurs le souci de l'hygiène, jusqu'ici inconnu des Asiatiques.
</p><pb n="383"/><p>Dispositions préliminaires (art. \'r à 4).</p><p>Le Code pénal est entré en vigueur le 22 septembre 1908.</p><p>Du jour de son entrée en vigueur ont été abrogés : les lois
mentionnées dans un tableau annexé; les.lois et règlements
qui visent des faits prévus par le présent Code; tous autres lois
et règlements contraires.</p><p>Les dispositions du Code pénal n'affectent pas la juridiction
exercée par la Cour du PALAIS, les Cours ecclésiastiques et les
Cours militaires et de la Marine.</p><p>LIVRE PREMIER</p><p>Dispositions générales.</p><p>Chapitre premier. — Définitions (art. 5 et 6).</p><p>Ce chapitre définit les principaux termes employés dans le
Code pénal, et qui pourraient donner lieu à des difficultés d'intrrprétation. Il établit ce qu'il faut entendre par fait ou acte,
par action indue, malhonnête, frauduleuse, par contrefaçon
d'un objet; il caractérise le délit, le délit rémissible, le complot,
la corruption, et donne la définition d'un certain nombre de
termes employés dans ses différents chapitres, dans un sens
déterminé : chose ou bien, voie publique, chemin public, lieu
public, habitation ou lieu habité, arme, bétail et botes de
somme, écrit, document, document officiel, titre, signature,
année, jour, nuit (art. 6).</p><p>Chapitre II. — Application des lois pénales (art. 7 à 11).</p><p>Nul fait n'est punissable s'il n'est qualifié délit et puni par la
loi en vigueur au moment où il a été commis. Les seules peines
applicables sont celles prévues par la loi (art. 7).</p><p>Si la loi en vigueur au moment du jugement est différente de
celle en vigueur au moment où le fait a été commis, c'est la loi
la plus favorable à l'accusé qu'on applique (art. 8).</p><p>La loi est applicable à toutes les personnes qui commettent
un délit dans le Royaume (art. 9): à celles qui commettent hors
du Royaume les délits prévus par les articles 97 à 111 et 202
</p><pb n="384"/><p>à 221 ainsi que le délit de piraterie; aux sujets siamois qui commettent un délit hors du ROYAUME, à condition : qu'il y ait une
plainte de l'État étranger ou de la partie lésée; que le délit soit
prévu et puni à la fois par la loi du pays où il a été commis et
par la loi siamoise; que le délinquant n'ait pas été acquitté dans
le pays où le délit a été commis, qu'il n'ait ni subi, ni prescrit
sa peine et que celte peine ne lui ait pas été remise (art. 10).</p><p>A moins de disposition contraire, les règles générales contenues dans le livre premier s'appliquent à tous les délits prévus
et punis par les lois et décrets royaux (art. 11).</p><p>Chapitre III. — Des peines et de leur exécution (art. 12 à 42).</p><p>Les peines sont : 1° la mort, qui s'exécute par la décapitation
(art. 12 à 16); 2° l'emprisonnement, qui peut être prononcé à
perpétuité ou à temps, et, dans ce dernier cas, ne peut pas excéder vingt ans (art. 12 et 36); 3° l'amende, qui peut être convertie
en emprisonnement à raison de un jour par tical (1), sans que la
durée totale de l'emprisonnement puisse excéder un an (art. 12
et 18); 4° l'interdiction de certains séjours, dont la durée ne
peut excéder sept ans, et qui consiste soit dans l'interdiction de
paraître, soit dans l'obligation de résider dans des lieux déterminés (art. 12, 24 et 25) ; 5° la confiscation, qui peut être convertie en un emprisonnement n'excédant pas six mois si les choses
confisquées ne sont pas représentées (art. 12, 26 à 29); 6° la
garantie de bonne conduite, qui consiste dans l'obligation imposée par le tribunal à une personne qui a donné des motifs
de craindre qu'elle trouble l'ordre public, de s'obliger à ne pas
troubler l'ordre public pendant une période n'excédant pas deux
ans, sous paiement d'une somme de cinq cents ticaux au plus,
avec ou sans caution (art. 12 et 30). A défaut de caution si elle a
été prescrite, le tribunal peut ordonner que l'inculpé soit détenu
pour six mois au plus (art. 31).</p><p>Le délinquant prévenu d'un délit punissable de l'amende seulement peut faire cesser le cours de l'action publique en payant
volontairement, avant jugement, le maximum de l'amende encourue (art. 21).</p><p>Les personnes condamnées pour un même délit sont solidairement responsables du paiement de l'amende (art. 22). Au cas</p>
<note place="bottom">(1) Le tical, unité monétaire du SIAM, vaut environ 1 fr. 91. </note>
<pb n="385"/><p>où la loi prévoit les peines cumulées de l'emprisonnement et de
l'amende, le tribunal peut n'infliger que l'emprisonnement
(art. 23).</p><p>La détention préventive est déduite du temps d'emprisonnement, â moins de disposition contraire du jugement (art. 32).</p><p>Dans le calcul de l'emprisonnement, tout jour commencé
compte pour un jour entier; un mois compte pour trente jours.</p><p>La libération a lieu le jour qui suit celui de l'expiration de la
peine (art. 33).</p><p>La réduction de la peine s'opère de la manière suivante : pour
la peine de mort, si la réduction est d'un tiers, on lui substitue
l'emprisonnement à perpétuité ou de seize à vingt ans; si la
réduction est de moitié, l'emprisonnement à perpétuité ou de
douze à vingt ans; pour l'emprisonnement à perpétuité, si la
réduction est d'un tiers, on lui substitue l'emprisonnement de
douze à quinze ans; si la réduction est de moitié, l'emprisonnement de neuf à douze ans (art. 37 et 38).</p><p>LORSQUE, par application de dispositions différentes, une peine
doit être augmentée et réduite d'une même fraction, l'augmentation et la réduction se compensent; au cas contraire, la peine
est d'abord augmentée et réduite ensuite (art. 39).</p><p>LORSQUE, après réduction, le minimum de la peine à infliger
est l'emprisonnement d'un mois et au-dessus et l'amende, le
tribunal peut n'infliger que l'amende (art. 40).-</p><p>Le condamné à l'emprisonnement d'un an au plus peut obtenir
le sursis à l'exécution de la peine: 1° s'il n'a pas été l'objet
d'une condamnation antérieure; 2° si dans un délai de cinq ans
il ne s'est rendu coupable d'aucun nouveau délit prévu par les
titres Ie1 à IX du livre II et suivi d'une condamnation définitive
à l'emprisonnement.</p><p>A l'expiration du délai de cinq ans, la condamnation conditionnelle est considérée comme nulle et non avenue (art. il
et 42).</p><p>SI, dans le délai de cinq ans, le condamné se rend coupable
d'un des délits prévus à l'article 42, suivi d'une condamnation
définitive à l'emprisonnement, la première peine est subie, sans
préjudice de celle encourue pour le second délit avec l'aggravation résultant de la récidive (art. 42).
</p><pb n="386"/><p>Chapitre IV. — Causes qui excluent ou atténuent
la responsabilité pénale (art. 43 à 59).</p><p>Nul ne peut être puni que pour un acte accompli intentionnellement, sauf dans les cas où la négligence est spécialement
punie par la loi (art. 43).</p><p>Celui qui commet un délit contre une personne autre que
colle qu'il avait l'intention de léser est puni des peines prévues
pour le délit qu'il avait l'intention de commettre (art. 44).</p><p>L'ignorance de la loi n'est jamais une cause d'excuse (art. 45).</p><p>L'acte d'un insensé n'est pas punissable, mais le tribunal peut
ordonner l'internement du délinquant. Si l'état mental du délinquant ne permet de lui attribuer qu'une responsabilité partielle,
le tribunal peut réduire la peine (art. 46).</p><p>Au cas où l'auteur d'un délit n'est qu'en partie responsable de
son acte par suite d'infirmité d'esprit ou de maladie mentale, le
tribunal peut réduire la peine à son gré (art. 47).</p><p>L'ivresse n'est pas une cause d'excuse ou d'atténuation, à
moins qu'elle n'ait été provoquée à l'insu du délinquant ou
contre son gré (art. 48).</p><p>Sauf les cas prévus par les articles 97 à 111, l'acte commis en
état de nécessité n'est pas punissable (art. 49); il en est de
môme de l'acte commis en état de légitime défense (art. 50),
mais le droit de légitime défense ifexiste pas contre un fonctionnaire agissant de bonne foi en sa qualité (art. 51).</p><p>Celui qui agit en vertu d'un commandement légitime n'est pas
punissable (art. 52).</p><p>LORSQUE, dans les cas prévus par les articles 49 à 52, l'auteur a
dépassé les limites de ce qui était nécessaire ou permis par la
loi, le tribunal peut réduire la peine applicable au délit (art. 53).</p><p>Les délits contre la propriété prévus par les articles 288 à 296,</p><p>304 à 321, 324 à 329 et 340, commis au préjudice d'un ascendant
ou d'un descendant en ligne directe, sont punis de la moitié des
peines prévues pour ces délits. Ces mêmes délits commis par un
époux au préjudice de son conjoint ne sont pas punissables
(art. 54).</p><p>La provocation grave, injuste et soudaine entraine une réduction de peine de moitié (art. 55).</p><p>Le mineur de sept ans n'est pas punissable (art. 56).</p><p>Le mineur de sept ans à quatorze ans peut être renvoyé des
</p><pb n="387"/><p>Ans de la plainte avec réprimande, ou remis à ses parents avec
obligation pour eux de répondre de sa bonne conduite pendant
trois ans au plus, ou remis à une école de réforme jusqu'à dixhuit ans au plus (art. 57&gt;</p><p>Le mineur de quatorze à seize ans, s'il est en état d'apprécier
la nature de ses actes, peut être remis à une école de réforme
ou puni des peines ordinaires réduites de moitié (art. 58).</p><p>Au cas de circonstances atténuantes, la peine peut être réduite
de moitié (art. 59).</p><p>Chapitre V. — Tentative (art. 60 à 62).</p><p>La peine est réduite d'un tiers lorsqu'il va seulement tentative
(art. 60).</p><p>Si l'auteur du délit s'est arrêté lui-même dans l'exécution, il
n'est passible que de la peine applicable aux actes qu'il a accomplis (art. 61).</p><p>La tentative de contravention n'est pas punissable (art. 62).</p><p>Chapithe VI. — Participation de plusieurs personnes
à un même délit (art. 63 à 69).</p><p>Chacun des auteurs d'un délit commis en commun est considéré comme auteur principal et passible des peines prévues
pour ce délit ;art. 63).</p><p>L instigateur d'un délit est puni comme auteur principal
(art. 64).</p><p>Sont punis comme complices d'un délit : ceux qui ont procuré
l'occasion ou fourni les moyens de le commettre, ou qui ont
donné des informations susceptibles d'aider à le commettre, et
ceux qui l'ont facilité par des actes antérieurs ou concomitants.</p><p>Le complice est puni des peines applicables à l'auteur principal réduites d'un tiers (art. 65).</p><p>Pour les délits commis au moyen d'écrits, celui qui a fait
faire la publication est puni comme auteur principal, et, à défaut de lui, l'éditeur ou imprimeur (art. 66).</p><p>Celui qui vend ou distribue l'écrit est puni comme complice
s'il savait qu'un délit était commis par cette publication
art. 67).</p><p>Les circonstances qui tendent à exclure, à diminuer ou à aggraver la responsabilité pénale, lorsqu'elles sont relatives à la
</p><pb n="388"/><p>personne du délinquant, n'ont d'effet qu'à l'égard de celui qu'elles
concernent personnellement; lorsqu'elles sont relatives à la
nature du délit, elles s'appliquent à tous les auteurs principaux
et complices (art. 68).</p><p>La complicité de contravention n'est pas punissable (art. 69).</p><p>Chapitre VII. — Concours de délits (art. 70 et 71).</p><p>Au cas où un seul acte viole plusieurs dispositions de la loi
pénale, on n'applique que la peine la plus élevée (art. 70); lorsqu'un même jugement déclare un individu coupable de plusieurs
délits distincts, les peines sont cumulées, le maximum de l'emprisonnement à temps étant de vingt ans et celui de l'emprisonnement substitué à l'amende de deux ans (art. 71).</p><p>Chapitre VIII. — Récidive (art. 72 à 76).</p><p>Le Code prévoit la récidive générale et la récidive spéciale.</p><p>La récidive générale, lorsqu'elle a lieu dans les cinq ans, entraîne une augmentation de peine d'un tiers (art. 72).</p><p>La récidive spéciale est réglée par les articles 73 et 74.</p><p>Lorsque la récidive a lieu dans les trois ans, les peines sont
augmentées de moitié si la' première peine était de six mois
d'emprisonnement au moins et que les deux délits ont été commis contre le souverain et l'ÉTAT, l'autorité publique, dans
l'exercice des fonctions publiques, etc. (art. 73).</p><p>L'individu qui a encouru deux condamnations pour certains
délits, et commet dans les cinq ans un délit de même nature est
passible du double des peines prévues pour ce troisième délit
(art. 74).</p><p>La récidive ne s'applique pas aux contraventions ni aux délits
commis par négligence (art. 75).</p><p>Pour les contraventions, il existe une récidive spéciale qui
entraîne la condamnation à une peine double lorsqu'une contravention est commise dans l'année où une condamnation a été
encourue pour une contravention de la même catégorie (art. 76).</p><p>Chapitre IX. — Prescription de l'action publique
et de la peine (art. 77 à 86).</p><p>L'action publique et le droit d'exécuter la peine s'éteignent
par la mort de l'inculpé ou du condamné (art. 77).
</p><pb n="389"/><p>L'action publique se prescrit par 20, 15. 5 et 1 an selon qu'il
s'agit de délits punissables de la peine de mort ou de l'emprisonnement à perpétuité, de l'emprisonnement de plus de 7 ans
à 20 ans, de l'emprisonnement de 1 mois à 7 ans, ou de tous
autres délits (art. 78).</p><p>La prescription de l'action publique est interrompue par un
acte de poursuite, une citation ou un mandat délivré contre l'inculpé (art. 79).</p><p>Pour les délits rémissibles, l'action publique s'éteint par
l'absence de plainte dans les trois mois du jour où le délit et
son auteur sont connus de la partie (art. 80), ou encore par le
retrait légal de la plainte et la composition légale pour le délit
(art. 81).</p><p>L'exécution de la peine se prescrit par 20, 15 ou 5 ans selon
qu'il s'agit de la peine de mort et de l'emprisonnement à perpétuité, de l'emprisonnement de plus de 7 ans jusqu'à 20 ans. ou
de toutes les autres peines (art. 82).</p><p>Le délai de prescription de la peine court du jour où la
condamnation est devenue définitive ou du jour où l'exécution
de la peine a cessé; la prescription ne court pas pendant le
temps où l'exécution du jugement est suspendue par la loi
(art. 83).</p><p>La prescription de la peine est suspendue par l'arrestation du
condamné et par les ordres de l'autorité ordonnant l'exécution
de la peine (art. 84).</p><p>Après l'interruption de l'action publique ou de la peine, un
nouveau délai court du jour de l'interruption (art. 85).</p><p>La prescription de l'action publique ou de la peine doit être
appliquée d'office, même si l'inculpé ou le condamné ne s'en
prévalent pas (art. 86).</p><p>Chapitre X. — Action civile (art. 87 à 96).</p><p>Tout délit donne naissance, en même temps qu'à l'action
publique, à une action civile qui appartient à la partie lésée
(art. 87). .</p><p>L'exercice de l'action publique n'arrête pas celui de l'action
civile (art. 88), qui peut être portée, soit devant la juridiction
criminelle saisie du délit, soit devant la juridiction civile compétente (art. 89).</p><p>Le tribunal qui statue sur l'action civile est tenu par les laits</p><fw place="bottom">XLI. 27</fw><pb n="390"/><p>tels qu'ils sont établis par le jugement intervenu sur l'action
publique (art. 90).</p><p>Le jugement sur l'action civile est rendu en conformité des
dispositions de la loi concernant la responsabilité civile, sans
que les dommages-intérêts alloués puissent dépasser le montant
de la demande (art. 91).</p><p>L'exécution des jugements qui prescrivent des restitutions ou
des dommages-intérêts est poursuivie comme en matière d'amendes (art. 92;.</p><p>Les personnes condamnées pour un même délit sont en principe solidairement responsables des restitutions et dommages;
mais cette solidarité ne s'applique pas lorsque l'emprisonnement est prononcé à la place (art. 93).</p><p>En cas d'exécution concurrente pour l'amende, les frais, les
restitutions et les dommages-intérêts sur les biens insuffisants
du condamné, l'attribution du produit de l'exécution se fait dans
l'ordre suivant : frais, restitutions et dommages-intérêts, amende
(art. 94).</p><p>Même si la partie lésée n'exerce pas l'action civile, le tribunal
peut, en rendant son jugement sur l'action publique, ordonner
la restitution de tous biens ou leur valeur à leur propriétaire
légitime (art. 95).</p><p>L'action civile née d'un délit se prescrit comme l'action publique née du même délit (art. 96).</p><p>LIVRE IL</p><p>Délits.</p><p>TITRE PREMIER. — Délits contre le Solverain
ET CONTRE L'ÉTAT.</p><p>Chapitre premier. — Délits contre la famille royale
(art. 97 à 100).</p><p>Acte de violence contre le ROI, la REINE, le Prince héritier ou
le Régent : mort; la tentative ou la complicité ou la préparation
de cet attentat sont punies de la même peine; contre un membre
de la famille royale issu d'un souverain : peines ordinaires augmentées d'un tiers avec un an d'emprisonnement au minimum;
au cas ou l'attentat commis est un meurtre où une tentative de
meurtre : mort.
</p><pb n="391"/><p>MENACE, outrage ou diffamation contre le Roi. la HEINE, le
Prince héritier ou le Régent : emprisonnement de 7 ans au plus
et amende jusqu'à 5000 ticaux; contre un membre de la famille
royale issu d'un souverain: emprisonnement de 3 ans au plus,
et amende jusqu'à 2000 ticaux.</p><p>Chapitre II. — Délits contre la sûreté intérieure de VKtal
(art. 101 à 104).</p><p>L'acte de violence dans le but de renverser le GOUVERNEMENT,
de changer la constitution politique de l'État ou de s'emparer
d'une partie du ROYAUME, constitue l'insurrection et est puni de
mort ou de l'emprisonnement à perpétuité.</p><p>Préparation ou excitation à l'insurrection : emprisonnement
de 3 à 15 ans et amende de 500 à 5000 ticaux.</p><p>Excitation à la désertion ou à la mutinerie : emprisonnement
de 5 ans au plus et amende jusqu'à 1000 ticaux.</p><p>Provocation à la haine ou au mépris du souverain, du Gouvernement ou de l'administration, au mécontentement et à la
désaffection parmi la population, excitation à enfreindre les
lois : emprisonnement de 3 ans au plus et amende jusqu'à
1000 ticaux.</p><p>Chapitre III. — Délits contre la sûreté extérieure de l'État
(art. 105 à 111).</p><p>Agissements ayant pour but de faire passer tout ou partie du
Royaume sous une domination étrangère : emprisonnement à
perpétuité ou de 5 à 20 ans; au cas où ces agissements ont
abouti à la guerre : mort ou emprisonnement à perpétuité.</p><p>Espionnage : emprisonnement de 5 ans au plus et amende
jusqu'à 1000 ticaux.</p><p>Trahison : emprisonnement de 1 à 7 ans et amende de 200 à
2000 ticaux.</p><p>Actes susceptibles de mettre en danger la sûreté de l'État:
emprisonnement de 1 à 15 ans et amende de 100 à 5000 ticaux.</p><p>Service pris dans les armées ennemies : mort, emprisonnement à perpétuité ou de 10 à 20 ans et amende de 200 à 200(1
ticaux.</p><p>Assistance à l'ennemi : emprisonnement de 5 à 15 ans et
amende de 500 à 5000 ticaux; dans certains cas, mort ou
</p><pb n="392"/><p>emprisonnement à perpétuité et amende de 500 à 5000 ticaux.</p><p>L'acte préparatoire, le complot et la tentative de ces délits
sont punis des mêmes peines.</p><p>Chapitre IV. — Délits contre les relations amicales
avec les États étrangers (art. 112 à 115).</p><p>Acte de violence contre le chef d'une puissance amie : peines
ordinaires augmentées d'un tiers avec au minimum emprisonnement de 3 ans et, au cas de meurtre ou de tentative de meurtre,
mort.</p><p>MENACE, outrage ou diffamation contre le chef d'une puissance
amie : emprisonnement de 3 ans au plus et amende jusqu'à
2000 ticaux.</p><p>Délit contre le représentant d'une puissance étrangère : assimilé au délit contre un fonctionnaire.</p><p>Délit contre le drapeau ou l'emblème d'un État étranger:
emprisonnement de six mois au plus et amende jusqu'à 500 ticaux.</p><p>TITRE II. — Délits relatifs a l'administration publique.</p><p>Chapitre premier. — Délits contre Vauloritè publique
(art. 116 à 128).</p><p>Outrage à un fonctionnaire : emprisonnement de six mois au
plus et amende jusqu'à 200 ticaux, ou l'une de ces deux peines
seulement.</p><p>Refus d'assistance à un fonctionnaire : emprisonnement de
trois mois au plus et amende jusqu'à 200 ticaux, ou l'une de ces
deux peines.</p><p>Information fausse donnée à un fonctionnaire : emprisonnement de six mois au plus et amende jusqu'à 500 ticaux ou l'une
des deux peines.</p><p>Résistance à un fonctionnaire : emprisonnement de six mois
au plus et amende jusqu'à 200 ticaux ou l'une des deux peines.</p><p>Violence ou menace de violence contre un fonctionnaire:
emprisonnement de 2 ans au plus et amende de 50 à 500 ticaux;
dans certains cas, emprisonnement de 'i mois à 5 ans et amende
de 50 à 500 ticaux.
</p><pb n="393"/><p>Bris ou enlèvement de scellés : emprisonnement de 2 ans au
plus et amende jusqu'à 500 ticaux.</p><p>Dégradation, destruction, dissimulation ou détournement
d'objets saisis: emprisonnement de 1 an au plus et amende jusqu'à 500 ticaux.</p><p>Trafic d'influence : emprisonnement de 2 ans au plus et
amende jusqu'à 1000 ticaux; si l'acceptation des dons ou promesses a eu pour but de corrompre un fonctionnaire : emprisonnement de 3 mois à 5 ans et amende de 100 à 2000 ticaux.</p><p>Corruption de fonctionnaire : emprisonnement de 1 an au
plus et amende jusqu'à 1000 ticaux ou jusqu'au double de la
valeur des dons ou promesses.</p><p>Exercice illégal de fonctions publiques : emprisonnement de
1 an au plus et amende jusqu'à 500 ticaux.</p><p>Port illégal d'uniforme, d'insignes, de titre, de rang ou de
décoration : emprisonnement de 1 an au plus et amende jusqu'à
500 ticaux ou l'une de ces deux peines seulement.</p><p>Chapitre II. — Délit* commis dans l'exercice
des fonctions publiques (art. 129 à 146).</p><p>Ce chapitre punit les différents délits commis par des fonctionnaires dans l'exercice de leurs fonctions, destruction ou soustraction d'objets confiés à leur garde, bris de scellés, concussion,
corruption, trafic d'influence, destruction de correspondance,
violation de secret, abus d'autorité, d'un emprisonnement de
1 mois à 10 ans et d'une amende s'élevant jusqu'à 5000 ticaux
selon les cas.</p><p>TITRE III. — Délits relatifs a la justice.</p><p>Chapitre premier. — Délits relatifs à l'administration
de la justice (art. 147 à 154).</p><p>Refus de comparaître pour un témoin ou un expert, de prêter
serment, de produire en justice un document ou un objet requis:
emprisonnement de 6 mois au plus et amende jusqu'à 100 ticaux
ou l'une de ces deux peines seulement.</p><p>Outrage au tribunal : emprisonnement de 2 ans au plus et
amende jusqu'à 1000 ticaux.</p><p>Entraves à la liberté des enchères : emprisonnement de 3 mois
</p><pb n="394"/><p>au plus et amende jusqu'à 100 ticaux ou l'une de ces deux peines
seulement.</p><p>Acte de procédure fait indûment au nom d'une personne
réelle, ou fait au nom d'une personne fictive : emprisonnement
de 6 mois au plus et amende jusqu'à 500 ticaux ou l'une de ces
deux peines seulement.</p><p>Acte ayant pour but de faire échapper quelqu'un aux peines
prévues par la loi : emprisonnement de 1 mois à 5 ans et amende
de 20 à 500 ticaux selon les cas.</p><p>Chapitre II. — Fausse accusation et faux témoignage
(art. 155 à 162).</p><p>Faux témoignage et production de fausses preuves écrites:
emprisonnement de 3 mois à 5 ans et amende de 50 à 1000 ticaux selon les cas.</p><p>Fausse accusation : emprisonnement de 1 mois à 3 ans et
amende de 20 à 1000 ticaux selon les cas.</p><p>Fabrication de fausse preuve : emprisonnement de 1 an au
plus et amende jusqu'à 500 ticaux.</p><p>Lorsque le faux témoignage, la fausse preuve ou la fausse
accusation ont entraîné la condamnation d'un innocent : emprisonnement de 1 à 20 ans et amende de 100 à 2000 ticaux selon
les cas.</p><p>La rétractation d'une fausse accusation avant toute poursuite
entraîne une réduction de peine, de même que la rétractation
d'un faux témoignage.</p><p>Chapitre III. — Évasion de prisonniers (art. 163 à 171).</p><p>L'évasion est punie de l'emprisonnement de 6 mois au plus
et de l'amende jusqu'à 100 ticaux ou de l'une de ces deux peines
seulement; si elle est accompagnée de bris de prison, de violence ou de menace de violence, de l'emprisonnement de 3 mois
à 3 ans et de l'amende de 50 à 500 ticaux. Le complice est puni
de 1 mois à 7 ans d'emprisonnement et d'une amende de 20 à
1000 ticaux; le gardien, d'un emprisonnement de 1 mois à 10 ans
et d'une amende de 20 à 2000 ticaux selon qu'il a agi intentionnellement ou par négligence.</p><p>La rupture de ban par l'interdit de séjour est punie d'un emprisonnement d'un an au plus et de l'amende jusqu'à 500 ticaux.
</p><pb n="395"/><p>TITRE IV. — Délits relatifs ai x cultes
(art. 172 et 173).</p><p>DESTRUCTION, dégradation ou outrage aux lieux consacres au
culte et troubles à la célébration des cérémonies du culte : emprisonnement jusqu'à 3 ans et amende jusqu'à 1000 ticaux selon
les cas.</p><p>TITRE V. — Délits contre la sécurité générale
DES PERSONNES ET DES RIENS.</p><p>Chapitre premier. - Provocation h commettre des délits.</p><p>(art. 174 à 176).</p><p>Emprisonnement de 5 ans au maximum selon le délit qu'on a
provoqué.</p><p>Si le délit provoqué est commis ou tenté, le provocateur est
puni comme auteur principal.</p><p>Celui qui s'offre à commettre un délit moyennant une récompense est puni comme le provocateur.</p><p>Chapitre II. — Sociétés secrètes et association*
de malfaiteurs (art. 177 à 182).</p><p>Les membres d'une société secrète sont punis de l'emprisonnement de 3 ans au plus et d'une amende de 50 à 5000 ticaux;
les chefs ou administrateurs, d'un emprisonnement de 5 ans au
plus et d'une amende de 100 à 5000 ticaux.</p><p>L'association de malfaiteurs est punie d'un emprisonnement
de 6 mois à 10 ans et d'une amende de 50 à 1000 ticaux selon
les cas. Elle consiste dans le fait, par cinq personnes ou plus, de
comploter pour commettre un délit prévu parle livre H, titres II
à IX du Code et punissable de l'emprisonnement de plus d'Hn an.</p><p>L'assistance ou l'aide donnée à une société secrète ou à une
association de malfaiteurs est assimilée à l'affiliation à cette
société ou association.
</p><pb n="396"/><p>Chapitre III. — Sédition (art. 183 et 184).</p><p>La sédition est constituée par la réunion de dix personnes ou
plus, qui commettent ou menacent de commettre un acte de
violence ou un attentat contre l'ordre public : elle est punie d'un
emprisonnement jusqu'à 6 mois ou 2 ans et d'une amende jusqu'à 100 à 200 ticaux, selon qu'il y a ou non des personnes armées dans la réunion.</p><p>Le refus d'obéir à la sommation de se disperser est puni d'un
emprisonnement de 1 mois à 3 ans et d'une amende de 50 à
500 ticaux.</p><p>Chapitre IV. — Délits contre la sécurité publique,
les communications publiques et la santé publique
(art. 185 à 201).</p><p>Ce chapitre prévoit : l'incendie des biens d'autrui ou des
propres biens de l'auteur du délit, des forêts ou récoltes, des
habitations, des édifices ou bateaux servant à la fabrication ou
au magasinage des marchandises, des édifices publics ou servant au culte;</p><p>L'explosion pouvant constituer un danger ou un dommage
pour les personnes ou pour les biens;</p><p>La dégradation de constructions ou d'ouvrages quelconques
servant à la protection des personnes ou des biens;</p><p>La dégradation des voies publiques, bateaux, machines, véhicules ou autres ouvrages servant aux communications par chemin de fer ou par tramway;</p><p>La dégradation de navires ou d'objets placés pour la sécurité
de la navigation;</p><p>L'emploi pour le transport du public de bateaux impropres à
ce service;</p><p>La dégradation d'appareils servant à l'exploitation postale,
télégraphique ou téléphonique;</p><p>L'inhumation ou le transport secrets de cadavres;</p><p>La falsification, la vente ou la mise en vente de boissons ou
denrées alimentaires ou médicamenteuses destinées à la consommation ou à l'usage de l'homme, et falsifiées;</p><p>L'empoisonnement des puits, citernes ou réservoirs destinés
à l'usage du public.
</p><pb n="397"/><p>Ces divers actes entraînent des peines d'emprisonnement et
d'amende, variables selon les délits, selon leurs conséquences
et selon qu'ils ont été commis intentionnellement ou par négligence.</p><p>Chapitre V. — Fausse monnaie (art. 202 à 210 .</p><p>Ce chapitre punit de diverses peines d'emprisonnement pouvant s'élever jusqu'à 15 ans et d'amende, la fabrication et la mise
en circulation de la fausse monnaie, l'altération des monnaies,
la remise en circulation de monnaies fausses ou altérées par
ceux qui, les ayant reçues pour bonnes, en ont constaté les vices,
la fabrication ou la détention d'instruments ou de matières
servant à la fabrication de fausse monnaie ou à l'altération de
la monnaie. Les monnaies fausses ou altérées et les instruments
ou matières sont de plus confisqués, même s'il n'y a pas condamnation.</p><p>Sont assimilés aux espèces monnayées:</p><p>Le papier-monnaie émis par l'État siamois ou par les Etats
étrangers et les billets de banque émis par toute banque d'ÉTAT,
siamoise ou étrangère;</p><p>Les titres de rente émis par l'État siamois ou par les Etat?
étrangers, et les coupons ou certificats d'intérêt qui y sont attachés.</p><p>Est encore punie d'emprisonnement et d'amende la fabrication
ou la mise en circulation de papiers ou de pièces imitant par
leur forme et leur couleur le papier-monnaie, les billets de
banque ou les espèces monnayées.</p><p>Chapitre VI. — Contrefaçon de sceaux, timbres el tickets
(art. 211 à 221).</p><p>Sont punis de peines d'emprisonnement et d'amende variables
selon les cas : la contrefaçon de sceaux officiels, l'usage illégal
de sceaux officiels, l'usage de sceaux contrefaits ou de l'empreinte illégale de sceaux véritables;</p><p>La contrefaçon de timbres-poste, timbres judiciaires ou autres
timbres fiscaux de l'État ou leur altération;</p><p>L'enlèvement des marques apposées sur les timbres-poste,
timbres judiciaires ou autres timbres fiscaux pour indiquer
qu'ils ont servi:
</p><pb n="398"/><p>L'usage de timbres faux ou altérés;</p><p>La contrefaçon ou l'altération de tickets de chemins de fer ou
de tramways ou d'autres entreprises de transports publics, ou
l'enlèvement des marques destinées à indiquer qu'ils ont servi;</p><p>L'usage de tickets faux ou altérés:</p><p>La fabrication, la préparation ou la détention des instruments
ou des matières destinés à contrefaire ou à altérer des sceaux,
timbres ou tickets.</p><p>Les sceaux, timbres ou tickets contrefaits ou altérés, et les
instruments et matières destinés à cet usage sont confisqués
même s'il n'y a pas condamnation.</p><p>Chapitre VII. — Faux en écritures (art. 222 à 231).</p><p>Le faux en écritures consiste dans la fabrication d'un document faux en tout ou en partie, l'altération d'un document original par addition, suppression ou autrement, l'apposition d'un
sceau contrefait ou d'une fausse signature sur un document.</p><p>Les peines d'emprisonnement et d'amende applicables au
faux en écritures varient selon qu'il s'agit d'un titre ou document privé ou officiel, d'un testament, d'une action ou obligation de société, d'un billet de banque émis par une banque
privée ou d'un effet négociable.</p><p>La fausse déclaration enregistrée par un fonctionnaire dans
un registre ou document est également punie d'emprisonnement
et d'amende.</p><p>Il en est de môme de l'usage de faux, de la destruction ou
dissimulation de titre appartenant à un tiers.</p><p>Les peines sont plus élevées lorsque les auteurs de faux ou
d'insertion volontaire de fausses déclarations sont des fonctionnaires.</p><p>Est encore punie d'emprisonnement et d'amende la fausse
déclaration faite par un médecin ou praticien dans un certificat
de vie, de décès ou de santé ou l'usage d'un tel certificat.</p><p>Chapitre VIII. — Délits relatifs au commerce
(art. 232 à 239).</p><p>Ce chapitre punit d'emprisonnement et d'amende:</p><p>Les violences ou les menaces pour amener des ouvriers à
</p><pb n="399"/><p>— :m —
cesser le travail dans le dessein de faire hausser ou baisser les
salaires;</p><p>La fabrication, l'usage ou la détention d'instruments de pesage
ou mesurage faux:</p><p>L'apposition d'un faux nom commercial sur des marchandises,
étiquettes, circulaires, lettres d'affaires, etc.;</p><p>La contrefaçon d'une marque de fabrique, d'un nom commercial ou d'une raison sociale ou l'imitation d'une marque de
Fabrique;</p><p>L'importation, la vente ou la mise en vente de marchandises
portant un faux nom, une marque de fabrique fausse ou imitée.</p><p>La confiscation est toujours prononcée, même s il n'y a pas
condamnation.</p><p>TITRE VI. — Délits contre les bonnes m»euiis.</p><p>Chapitre premier. Délits contre la momie publique
(art. 240 a 242).</p><p>VENTE, mise en vente ou exhibition publique de dessins, livres
ou autres objets obscènes : emprisonnement de 6 mois au plus
«t amende jusqu'à 5(10 ticaux, ou l'une de ces deux peines seulement.</p><p>Excitation de mineurs de douze ans à la débauche : emprisonnement de 2 ans au plus et amende jusqu'à 1000 ticaux.</p><p>Rapports sexuels contre nature ou bestialité : emprisonnement
de 3 mois à 3 ans et amende de "50 à 500 ticaux.</p><p>Chapitre H. Viol et attentat ii la pudeur
(art. 243 à 248).</p><p>Viol : emprisonnement de 1 à 10 ans et amende de 50 à 500 ticaux; dans certaines circonstances, la peine peut être élevée
jusqu'à l'emprisonnement à perpétuité et l'amende de 2000 ticaux.</p><p>Commerce charnel avec une mineure de 12 ans, avec ou sans
son consentement : emprisonnement de 2 à 10 ans et amende
de 50 à 500 ticaux; dans certaines circonstances, emprisonnement jusqu'à 20 ans et amende jusqu'à 2000 ticaux.
</p><pb n="400"/><p>Attentat à la pudeur sur un mineur de 12 ans : emprisonnement de 1 mois à 3 ans et amende de 50 à 500 ticaux; avec violence ou menace : emprisonnement jusqu'à 5 ans et amende
jusqu'à 1000 ticaux.</p><p>Attentat à la pudeur sur un majeur de 12 ans : emprisonnement de 1 mois à 3 ans et amende de 50 à 500 ticaux.</p><p>La peine est augmentée d'un tiers si le délit est commis par
les parents, des professeurs ou des fonctionnaires, sur leurs enfants, leurs élèves ou des personnes confiées à leur garde.</p><p>TITRE VII. — Délits commis contre les personnes.</p><p>Chapitre premier. — Homicide (art. 249 à 253).</p><p>Meurtre : mort, emprisonnement à perpétuité ou de 15 à
20 ans; dans certaines circonstances, toujours la mort.</p><p>Coups et blessures volontaires ayant entraîné la mort sans
intention de la donner : emprisonnement de 3 à 15 ans et, en
cas de circonstances aggravantes, de 3 à 20 ans.</p><p>Homicide involontaire : emprisonnement de 3 ans au plus et
amende jusqu'à 1000 ticaux ou l'une de ces deux peines seulement.</p><p>L'homicide commis dans une rixe à laquelle prennent part
trois personnes au plus est puni indépendamment des peines
encourues pour l'homicide.</p><p>Chapitre II. — Sévices (art. 254 à 259).</p><p>Les coups et blessures volontaires occasionnant des lésions
corporelles ou mentales sont qualifiés sévices et punis d'un
emprisonnement de 2 ans au plus et d'une amende jusqu'à
500 ticaux; avec circonstances aggravantes, emprisonnement de
trois ans au plus et amende jusqu'à 500 ticaux.</p><p>Certaines lésions corporelles graves sont qualifiées sévices
graves : emprisonnement de 2 à 7 ans ; avec circonstances aggravantes, de 3 à 10 ans.</p><p>A la suite d'une rixe à laquelle ont pris part trois personnes
au plus, ils entraînent une peine spéciale pour cette circonstance.</p><p>Coups et blessures involontaires occasionnant des lésions cor-
</p><pb n="401"/><p>porelles graves: emprisonnement de 1 an au plus et amende
jusqu'à 1000 ticaux, ou l'une de ces deux peiues seulement.</p><p>Chapitre III. — Avortement (art. 260 à 2G4).</p><p>Emprisonnement jusqu'à 3 ans et amende jusqu'à 500 ticaux
contre la femme et contre l'auteur de l'avortement, selon les cas,
avec augmentation de peine quand cet auteur est un médecin,
une sage-femme ou une personne agissant contre rémunération.</p><p>La tentative n'est pas punissable.</p><p>Chapitre IV. — Abandon d'enfants ou de personnes malades
ou âgées fart. 465 à 267).</p><p>Exposition ou abandon d'un enfant de moins de neuf ans:
emprisonnement de 3 mois à3 ans et amende de 20 à 100 ticaux.</p><p>Même peine pour l'abandon de personnes malades ou âgées.</p><p>Augmentation de peine si l'abandon a entraîné la mort.</p><p>TITRE VIII. — Délits contre la liberté et la réputation.</p><p>Chapitre premier. — Délits contre la liberté individuelle
(art. 268 à 278).</p><p>Violences ou menaces : emprisonnement de 1 an au plus et
amende jusqu'à 500 ticaux. Augmentation de la peine en raison
de certaines circonstances aggravantes.</p><p>Esclavage : emprisonnement de 1 à 7 ans et amende de 100 à
1000 ticaux.</p><p>Séquestration de personne : emprisonnement de 3 ans au
plus et amende jusqu'à 500 ticaux.</p><p>Ce chapitre prévoit encore l'enlèvement d'un enfant ou d'une
femme, qu'il punit de peines d'emprisonnement et d'amende
variables selon les cas.</p><p>Chapitre II. — Révélation de secrets (art. 279 à 281).</p><p>OUVERTURE, détournement ou révélation de correspondance
ou de document appartenant à autrui : emprisonnement de 3 mois
</p><pb n="402"/><p>au plus et amende jusqu'à 500 ticaux ou l'une de ces deux peines
seulement.</p><p>Révélation de secret : emprisonnement de 6 mois au plus et
amende jusqu'à 1000 ticaux ou l'une de ces deux peines seulement.</p><p>Ces délits ne sont poursuivis que sur la plainte de la victime.</p><p>Chapitre III. — Diffamation (art. 282 à ±81).</p><p>Emprisonnement de 6 mois au plus et amende jusqu'à 1000 ticaux ou l'une de ces deux peines seulement.
- Par la voie de la presse : emprisonnement de 1 an au plus et
amende jusqu'à 2000 ticaux ou l'une de ces deux peines seulement.</p><p>La preuve des imputations diffamatoires n'est admise qu'à
titre exceptionnel.</p><p>Le délit n'est poursuivi que sur la plainte de la victime, de
son époux survivant ou d'un parent au second degré si la victime
est décédée ou si la diffamation a été commise envers la mémoire
d'un mort.</p><p>TITRE IX. — Délits contre la propriété.</p><p>Chapitre premier. — Vol (arl. 288 à 296).</p><p>Le vol est puni d'emprisonnement de 3 ans au plus et d'amende
jusqu'à 5500 ticaux.</p><p>Les peines du vol s'appliquent à l'associé et au copropriétaire
qui soustraient les biens de la société ou les biens communs et
au propriétaire qui soustrait l'objet qu'il a donné en gage.</p><p>Le maraudage de fruits, d'herbes ou de produits agricoles est
puni d'un emprisonnement de 3 mois au plus et de l'amende
jusqu'à 200 ticaux. ou de l'une de ces deux peines seulement.</p><p>Le vol commis avec certaines circonstances aggravantes relatives au lieu, aux circonstances, à la personne, entraine des augmentations de peine.</p><p>Chapitre II. — Vol avec violence, brigandage, piraterie
(art. 297 à 302).</p><p>Le vol avec violence entraîne des peines qui peuvent, selon
</p><pb n="403"/><p>les cas. s'élever jusqu'à 20 ans d'emprisonnement et 2000 ticaux
d'amende.</p><p>Le vol avec violence commis par trois personnes ou plus, dont
l'une au moins est armée, constitue le brigandage : emprisonnement de 10 à 15 ans, et, dans certains cas, peine de mort.</p><p>La piraterie est punie des peines prévues pour le vol avec
violence et pour le brigandage.</p><p>Chapitre III. — Extorsion (art. 303).</p><p>Emprisonnement de 0 mois à 5 ans et amende de 50 à 2000 ticaux; augmentation de peine au cas de certaines circonstances
aggravantes.</p><p>Chapitre IV. — Escroquerie et fraude (art. 304 à 313).</p><p>Emprisonnement de 3 ans au plus et amende jusqu'à 2000 ticaux avec augmentation de peine dans certains cas.</p><p>Abus des besoins, des faiblesses ou des passions d'un mineur:
emprisonnement de 3 ans au plus et amende jusqu'à 2000 ticaux.</p><p>Détournement ou dissimulation d'objets saisis : emprisonnement de t ans au plus et amende jusqu'à 5000 ticaux.</p><p>Tromperie sur la nature, la quantité ou la qualité de marchandises vendues : emprisonnement de 6 mois au plus et amende
jusqu'à 500 ticaux.</p><p>Gain déloyal dans un jeu ou sport légal : emprisonnement de
3 mois au plus et amende jusqu'à 200 ticaux.</p><p>Destruction ou dégradation d'un bien assuré : emprisonnement de 6 mois à •'&gt; ans et amende de 50 à 5000 ticaux.</p><p>Ces délits ne sont poursuivis que sur la plainte de la partie
lésée.</p><p>Chapitre V. — Abus de confiance (art. 314 à 320).</p><p>Sont considérés comme abus de confiance et punis d'emprisonnement et d'amende lorsqu'ils ont eu pour but de procurer
à leur auteur ou à un tiers un bénéfice illégitime:</p><p>Le fait de détourner au profit de l'auteur du délit ou d'un tiers
un bien appartenanl en tout ou en partie à autrui et confié au
soin, à la i?arde ou à l'administration de l'auteur du délit ou à
</p><pb n="404"/><p>lui confié pour un usage déterminé parla loi ou par le déposant;</p><p>Le fait de dissimuler ou de détourner un bien appartenant à
l'auteur du délit, mais régulièrement saisi et confié à sa garde
ou d'en disposer;</p><p>Le fait de s'approprier une chose qui a été remise à l'auteur
du délit par erreur;</p><p>L'abus de blanc-seing;</p><p>Le fait, de la part de celui qui l'a trouvé, de s'approprier un
objet perdu ou un trésor, sans se conformer aux formalités prescrites par la loi.</p><p>Les peines de l'abus de confiance sont augmentées dans certains cas à raison de la qualité de celui qui en est l'auteur.</p><p>Ces délits ne sont poursuivis que sur la plainte de la partie
lésée.</p><p>Chapitre VI. — Recel (art. 321 à 323).</p><p>Emprisonnement de 5 ans au plus et amende jusqu'à 2000 ticaux.</p><p>Pour le recel du produit de vols avec violence ou d'actes de
brigandage : emprisonnement de 3 mois à 7 ans et amende de
100 à 5000 ticaux.</p><p>Pour le recel d'habitude : emprisonnement de 3 à 10 ans et
amende de 200 à 5000 ticaux.</p><p>Chapitre VII. — Destructions et dégradations
(art. 324 à 326).</p><p>Emprisonnement de 2 ans au plus et amende jusqu'à 1000 ticaux, ou l'une de ces deux peines seulement.</p><p>Augmentation de la peine lorsque les destructions et dégradations portent sur des objets destinés au service de l'État ou à
l'usage du public, sur des machines à vapeur ou d'autres machines, du bétail ou des bêtes de somme.</p><p>Ces délits ne sont poursuivis que sur la plainte de la partie
lésée.</p><p>Chapitre VïH. — Violation de propriété on de domicile
(art. 327 à 331).</p><p>Violation de propriété : emprisonnement de 1 an au plus el
</p><pb n="405"/><p>amende jusqu'à 500 ticaux. Augmentation de peine lorsque le
délit est commis avec certaines circonstances aggravantes.</p><p>Violation de domicile : emprisonnement de 6 mois au plus et
amende jusqu'à 100 ticaux. Augmentation de peine lorsque le
délit est commis avec certaines circonstances aggravantes.</p><p>Assimilation à la violation de domicile du Tait de pénétrer
indûment dans un endroit affecté au service de l'État ou de s'y
cacher sans raison valable, ou d'y demeurer indûment après
avoir été invité à se retirer par l'autorité compétente.</p><p>Ces délits ne sont poursuivis que sur la plainte de la partie
lésée.</p><p>TITRE X. — Contraventions (art. 332 à 340).</p><p>Les contraventions sont divisées en quatre classes et passibles:</p><p>1" De l'amende jusqu'à M ticaux;</p><p>2° De l'amende jusqu'à 50 ticaux;</p><p>3° De l'emprisonnement de 40 jours au plus et de l'amende
jusqu'à 50 ticaux ou de l'une de ces deux peines seulement;</p><p>4° De l'emprisonnement de 1 mois au plus et de l'amende
jusqu'à 100 ticaux ou de l'une de ces deux peines seulement.</p><p>Sont réparties entre ces quatre classes les contraventions
relatives à l'administration et à la justice, à la sécurité publique
et à la santé publique, aux communications publiques, aux
bonnes mœurs, à la personne, à la liberté et à la réputation, à
la propriété.</p><p>XLI</p><p>28
</p><pb n="406"/><p>Dk l'unification des lois, d'un projet de publication DE CODES COMPARÉS ET DUNE UNION LÉGISLATIVE</p><p>EN MATIÈRE DE PROCÈS ENTRE ÉTRANGERS, pal" M. W. FILDERMANN, docteur en droit.</p><p>CHAPITRE PREMIER.</p><p>DU DROIT COMPARÉ ET DE L'UNIFICATION DES LOIS.</p><p>Section I. — Conception moderne du Droit comparé.
g d. — Exposé du système.</p><p>Que l'on fasse remonter l'origine du Droit comparé aux idées
de MONTESQUIEU, ou qu'on aille la chercher ailleurs, dans les idées
d'autres penseurs, ou dans des siècles plus lointains, c'est là
une pure question d'histoire qui ne nous empêche nullement de
considérer comme un fait certain qu'une branche nouvelle du
droit s'est créée, dont l'étude s'impose chaque jourdavantage.</p><p>La nécessité d'en préciser la portée, d'en définir l'objet et
d'en indiquer le but, est apparue dès le premier abord lorsque
les grandes lignes de ce nouvel ordre d'études se dégagèrent de la
sphère du Droit. L'accord se fit assez vite.</p><p>Le Droit comparé reçut, au Congrès de 1900. le baptême officiel
de la Science.</p><p>Son objet serait, selou l'une des formules les plus acceptées,
d'étudier plusieurs législations étrangères en tant qu'elles régissent une institution déterminée, en considérant d'un côté le
fonctionnement et les résultats de ces lois et, d'un autre côté,
l'état social auquel elles s'appliquent.</p><p>Son but serait tantôt de servir de méthode interprétative des
lois nationales: tantôt d'ouvrir des horizons plus larges au
législateur: tantôt de faciliter la solution des conflits entre plusieurs lois.
g 2. — Réfutation.</p><p>Ainsi conçu, le Droit comparé ne serait autre chose qu'une
amplification de l'étude du droit interne, lequel consiste précisément dans l'étude critique d'un ou de plusieurs textes législatifs qui chez un peuple régissent une institution juridique déter-
</p><pb n="407"/><p>rainée, en'considérant d'un côté le fonctionnement et les résultats de ce ou de ces textes législatifs, et d'un autre côté l'état
social auquel ce ou ces textes s'appliquent.</p><p>A la différence du Droit national qui n'étudie que les lois d'un
peuple, le Droit comparé étudierait à la fois les lois de plusieurs
peuples.</p><p>Par suite, le Droit comparé consisterait à combiner ou amalgamer en une seule œuvre plusieurs œuvres de droit national.</p><p>En d'autres termes, l'objet du Droit comparé est identique à
celui du droit national : il n'y a que le nombre des éléments
d'étude qui varie; multiple pour celui-là, il est unique pour
celui-ci.</p><p>Un tel objet ne suffit certes pas pour faire du droit comparé
une science indépendante. Ce n'est que la méthode internationale appliquée à l'étude d'une institution juridique par opposition
à (a méthode nationale, seule employée jusqu'à ces derniers temps.</p><p>Passons au but que se propose d'atteindre le droit comparé
et examinons jusqu'à quel point il peut justifier le caractère
scientifique de notre sujet.</p><p>Pour ce qui est du fait d'ouvrir des horizons plus larges au
législateur, ce peut être la conséquence aussi bien d'une
méthode d'étude nouvelle que d'une science. Cela est trop
aisé à comprendre pour qu'il soit nécessaire d'en donner une
justification.</p><p>Quant au concours que le Droit comparé apporterait au droit
international privé, il s'explique autrement que par son caractère scientifique.</p><p>En effet, le Droit international privé a pour objet direct et
principal de trouver la solution des conflits entre plusieurs lois
étrangères.</p><p>Le Droit comparé, dans l'opinion courante, a pour objet direct
et principal d'étudier plusieurs lois étrangères et d'en faire
la critique.</p><p>Le premier nous apparaît alors comme le précurseur du
second. C'est au premier que le second doit son éclosion.</p><p>Ces deux branches du droit s'occupent également de l'étude
de plusieurs lois; mais tandis que le Droit comparé se borne à
la critique de ces lois — ce que fait aussi dans une certaine
mesure le Droit international privé — celui-ci s'attache encore
et surtout à rechercher et à découvrir les principes qui doivent
régir les conflits des lois.
</p><pb n="408"/><p>On peut donc dire que le Droit international privé est une
science indépendante, puisqu'il renferme des principes qu'aucune
autre branche du droit ne pose; alors que le Droit comparé, tel
qu'on le comprend, ne cherche pas à établir des principes.</p><p>Voyons ce qu'il faut penser du Droit comparé comme méthode
interprétative du Droit national.</p><p>Cette conception utilitaire du Droit comparé nous paraît foncièrement erronée.</p><p>Fût elle-même juste, qu'elle ne serait ni nécessaire ni possible.</p><p>La question est susceptible d'être divisée.</p><p>Selon l'origine de leurs conceptions, nous distinguons trois
catégories de lois : des lois originales, des lois copiées et des
lois adaptées.</p><p>S'agit-il d'interpréter une disposition législative qui a été traduite, copiée sur une loi étrangère?</p><p>Il n'est pas douteux qu'il ne soit possible et même nécessaire
de se reporter à la loi d'origine pour l'interprétation de la loi
reproduite, puisqu'il est manifeste que le traducteur n'a pu vouloir édicter autre chose qu'exactement ce que prescrivait la loi
qu'il a traduite. Nous ne pensons pas que cela ait jamais été
sérieusement contesté, mais, si c'est là ce qu'on entend lorsqu'on
parle du Droit comparé comme moyen d'interprétation du droit
national, nous ne voyons guère l'utilité d'ériger le Droit comparé
en science, et nous ne nous expliquons nullement pourquoi cette
méthode, dont l'emploi aurait dû se développer à l'intérieur des
petits pays qui ont traduit leurs Codes sur les Codes étrangers,
a gagné un terrain inattendu et se développe avec une rapidité
vraiment surprenante, également et surtout dans les pays dont
le CODE, par l'histoire de sa formation ou l'époque de sa rédaction, n'a rien pu emprunter aux Codes étrangers.</p><p>S'agit-il d'une disposition législative qui n'a pas été servilement
traduite, mais adaptée de ou inspirée par une loi étrangère?</p><p>Son interprétation par la loi étrangère n'est pas nécessaire,
puisque l'auteur de la loi nationale n'a pas entendu adopter la
disposition étrangère, mais seulement s'en inspirer pour lui
substituer un texte nouveau qui peut lui être propre.</p><p>MAIS, si cette interprétation n'est pas nécessaire, elle reste
néanmoins possible, car il y a entre ces deux textes une certaine affinité.</p><p>On pourrait donc faire une grande concession — tout en faisant certaines réserves, tant celte méthode est délicate dans son
</p><pb n="409"/><p>application et dangereuse dans ses conséquences — et on pourrait admettre même, dans ce cas, l'emploi de la loi étrangère
pour l'interprétation de la loi nationale.</p><p>S'agit-il d'interpréter un Gode original qui, par l'histoire de
sa formation ou la date de sa rédaction, n'a aucun lien particulier avec d'autres Codes?</p><p>Il ne nous parait ni juridiquement nécessaire ni logiquement
possible d'entreprendre l'interprétation de ce Code par les
Codes étrangers.</p><p>Deux hypothèses sont à envisager.</p><p>D'abord, il se peut que les lois étrangères — dont on veut
se servir pour l'interprétation de la loi nationale originale —
aient connu l'institution à interpréter depuis la même époque
que la loi nationale qu'on veut interpréter.</p><p>D'autre part, il se peut que les lois étraugèrs aient ignoré,
avant leur codification ou avant la codification de la loi nationale
à interpréter, l'institution qu'on étudie.</p><p>Dans la première hypothèse, l'interprétation d'une institution
nationale par une loi étrangère n'est pas juridiquement nécessaire, puisque, quand bien même une institution se retrouverait
au même moment de leur histoire chez plusieurs peuples et que
la réglementation de cette institution serait jusqu'à un certain
point analogue, cela n'impliquerait point nécessairement une
communauté d'origine.</p><p>Leur origine fut-elle commune, l'interprétation n'est pas pour
cela logiquement possible, puisque, malgré son existence simultanée chez plusieurs peuples, une institution a pu se développer
dans des directions opposées.</p><p>A supposer qu'elle se soit développée dans iamême direction,
toute interprétation est encore impossible parce que les raisons
qui ont provoqué ce développement analogue peuvent être
d'ordre différent. Du fait que le mariage, ou la puissance paternelle, ou la dévolution à cause de mort, se retrouvent au même
moment historique chez les Francs et chez les GERMAINS, on ne
peut pas interpréter le mariage, la puissance paternelle ou le
droit successoral français par le mariage, la puissance paternelle ou le droit successoral allemand.</p><p>A plus forte raison, toute interprétation est-elle exclue dans la
deuxième hypothèse. COMMENT, en effet, interpréter une institution déterminée du Code Napoléon par l'institution similaire
du Code Argentin ou ROUMAIN, alors que, dans cette hypothèse,
</p><pb n="410"/><p>ces deux derniers codes ont emprunté leurs dispositions au
Code Napoléon.</p><p>C'est tout comme si l'on voulait interpréter les Caractères de
Théophraste par les Caractères de La Bruyère: ou les Fablex
d'Ésope par les Fables de La Fontaine; ou VIphigénie d'Euripide
par VIphigénie de RACINE, en nous faisant croire que THÉOPHRASTE, Ésope ou -Euripide ont entendu la chose de la même
façon que La BRUYÈRE, La Fontaine ou Racine qui les imitèrent tant de siècles après.</p><p>Si la jurisprudence dépasse souvent sa mission interprétative,
et si elle déforme parfois la pensée du législateur que le temps
a usée, pour lui substituer, par des voies détournées et des arguties de langage, des solutions nouvelles, — que des Codes étrangers ont pu admettre ouvertement, — cela n'est que désirable
pour le plus grand bien de la justice et du progrès de la science
du droit. — La jurisprudence n'a pas, au moins, la prétention
de faire nuivre d'interprétation du Code national par le Code
étranger, mais le désir légitime de se soumettre au progrès du
droit et aux exigences de la pratique.</p><p>Mais ce qui peut être accordé à la jurisprudence ne le saurait
être à la doctrine, car la mission de celle-ci est plutôt conservatrice, alors que la mission de celle-là est plutôt progressiste.</p><p>La doctrine a le dépôt des traditions du passé et veille à la
sauvegarde des principes; elle doit, par son action conservatrice,
empêcher la jurisprudence de se soumettre aux progrès factices
et de s'engager à la légère dans des voies dangereuses.</p><p>Section II. — Conception scientifique du Droit comparé.</p><p>L'unification des lois.</p><p>Il résulte de l'exposé rapide qui précède que le Droit comparé,
tel qu'on l'a conçu, ne constitue pas une science.</p><p>CAR, pour qu'un ensemble de connaissances mérite ce titre, il
faut que l'étude de cet ensemble ait pour objet d'ordonner et
de classer ces connaissances, de prouver leurs rapports réciproques et de faire ressortir les lois qui les régissent. Autrement
dit, il faut qu'on se propose de réaliser le double but théorique
et pratique, d'expliquer les lois qui dirigent les faits et de pourvoir aux besoins de l'avenir.</p><p>Il ne suffit donc pas de se borner à l'étude critique d'un ensemble de lois étrangères, ce qui constitue simplement une
</p><pb n="411"/><p>méthode de travail; mais il faut, en étudiant cet ensemble de
lois, rechercher les diverses conceptions doctrinales et législatives
qui régissent une institution déterminée; grouper ces conceptions selon leur similitude ou leur analogie ou selon leurs dissemblances ; prouver les rapports qui existent entre les diverses
conceptions de ces groupements; classer ces groupements selon
leur valeur théorique ou pratique et en faire l'étude critique
approfondie tant du point de vue juridique que du point de vue
de leur milieu: établir notamment dans r/uei/e mesure l'identité,
l'analogie ou la dissemblance des conceptions sont la conséquence
d'une nécessité pratique inhérente au pays et quelle est la part
que les déductions de la doctrine et les influences extérieures
ont eue dans la création et la réglementation d'une institution
déterminée; rechercher et étudier les lois organiques et historiques qui président à la formation des divers groupements;
découvrir enfin le sens de leur évolution.</p><p>En un mot, le Droit comparé n'étudierait pas une loi ou plusieurs lois, mais le « Droit ».</p><p>Le Droit est une chaîne dont les lois nationales sont les anneaux. Les anneaux se sont détachés de la chaîne commune, et
c'est pourquoi on les a toujours étudiés séparément; il s'agit
aujourd'hui non seulement de les étudier dans leur ensemble,
mais d'essayer de les renouer les uns aux autres et de reconstituer en outre la chaîne idéale du Droit (1).</p><p>Ainsi conçu, le Droit comparé s'élève vraiment à la dignité
d'une science, puisque son objet n'est plus le même que celui
du droit interne. — Il a un objet propre et indépendant qu'aucune autre branche du droit ne se propose d'étudier.</p><p>Si nous nous plaçons à ce point de vue, nous serons amenés
à constater l'existence d'une loi de sélection — qui est la loi organique de tout le rt^gne animal et végétal — et qui a provoqué,
à travers les siècles, l'unification des coutumes de chaque pays.</p><p>Nous serons amenés à constater ensuite que cette loi n'a pas
agi accidentellement, mais d'une façon continue; qu'elle agit
encore de nos jours, et que, sous nos yeux, se poursuit avec une
(lj Le Droit est un et indivisible. AUSSI, estimons-nous incorrects les
termes île droit français, droit allemand, droit anglais, etc., à moins qu'on
ne les entende au figuré. La l'rance a une législation particulière; l'Allemagne ou l'Angleterre en ont une autre. Les législations peuvent être nombreuses et de valeur différente, mais le droit ne saurait varier selon le^
frontières.
</p><pb n="412"/><p>rapidité saisissante un processus de sélection qui provoquera,
un jour ou l'autre, l'unification des lois : la Surloi.</p><p>Ainsi tout se tient. En Droit comme partout ailleurs, l'évolution est continue, et si la loi unique d'un peuple, substituée à
la multiplicité et à la variété des coutumes et des lois, forme
l'anneau suprême qui termine la chaîne de l'organisation législative moderne, elle est de môme l'anneau inférieur de l'organisation législative future, qui constituera le summum de l'évolution juridique, la SURLOI, c'est-à-dire la loi unique pour plusieurs
peuples ou pour tous les peuples, substituée à la multiplicité et
à la variété des coutumes et des lois nationales contemporaines.</p><p>Section III. — Conception moderne sur l'unification des lois.</p><p>§4. — Exposition du système.</p><p>On a contesté la possibilité de l'unification des lois.
« S'imaginer que le Droit doit être partout le même est une
« conception aussi fausse que celle de soumettre tous les mala-
« des au même traitement. Un Droit universel pour tous les
« peuples, pour tous les temps, répond à la panacée universelle
« pour toutes les maladies. L'idée est fondamentalement fausse;
* elle rattache au vouloir ce qui n'appartient qu'à la connais-
« sance et contredit toute l'histoire (Ihering : Évolution du
€ droit, p. 290). »
g 2. — Réfutation.</p><p>Il y a, dans les paroles de ce maître éminent entre tous, des
affirmations et une comparaison.</p><p>Sa comparaison est inexacte, ses affirmations ne s'appuient sur
aucune preuve.</p><p>La comparaison est inexacte, puisqu'il ne s'agit pas, en effet,
d'arriver, par l'uniformité du DROIT, à soumettre tous les malades
ou toutes les maladies au même traitement, mais bien de soumettre la même maladie au même traitement; en l'espèce, d'apporter à la même question la même solution.</p><p>11 ne s'agit pas de guérir toutes les maladies par la quinine, le
salicylate de soude, ou le sérum anti-diphtérique, mais seulement
d'employer toujours le salicylate de soude dans les rhumatismes;
le sérum de Roux et de Behring dans la diphtérie; la quinine
comme fébrifuge; le bromure de potassium comme sédatif du
</p><pb n="413"/><p>système nerveux; la caféine pour relever la tonicité musculaire
de la libre cardiaque ou le chloroforme comme aneslhésique,
sans avoir à nous préoccuper de la nationalité française allemande, anglaise ou autre du patient; tout comme la formule de
la préparation de l'eau est toujours H!0; de l'acide sulfurique
SO'H*; de l'acide chlorhydrique HC1, quel que soit le pays où se
trouve le laboratoire, la provenance des substances chimiques
ou la nationalité du chimiste.</p><p>Il ne s'agit donc pas de comprendre et de réglementer d'une
manière uniforme toutes les variétés de contrat : la vente, le
louage, la société, etc., mais de définir et de réglementer d'une
manière uniforme la vente ou le louage ou la société, aussi bien
en Droit français qu'en Droit allemand ou en Droit anglais.</p><p>Il s'agit, en résumé, de considérer en premier lieu pour le traitement d'une misère juridique comme pour le traitement d'une
misère physiologique, la maladie et non le malade, le contrat et
non les contractants, tout en réservant au médecin — en l'espèce
au juge — le soin dappliquer le remède selon le degré de la
maladie et le tempérament du malade.</p><p>Ainsi faite, la comparaison sera juste, mais elle tournera à
l'avantage de la thèse que nous soutenons.</p><p>D'ailleurs, la comparaison d'Ihering fùt-elle juste, comparaison n'est pas raison.</p><p>Quant à parler d'un même Droit pour tous les temps, nous ne
pensons pas que la chose ait été jamais proposée. Cela ne serait
rien moins qu'insensé. AUSSI, pas plus qu'IHERING, nous ne pensons que cela soit réalisable.</p><p>Pour ce qui est des affirmations d'après lesquelles l'idée d'une
loi unique est fondamentalement fausse; qu'elle rattache au
vouloir ce qui n'appartient qu'à la connaissance; et, enfin,
qu'elle contredit toute l'histoire, ce ne sont heureusement que
des affirmations. Nous pensons, au contraire, que l'idée de l'uniformité n'est nullement fausse, puisque nous démontrerons que
ce qui est faux, c'est cette conception que le Droit est adapté à
l'état du peuple, à son degré de civilisation et à ses besoins.</p><p>(IBERING, loc. cit.)</p><p>Nous pensons également que cette idée ne rattache nullement
au vouloir ce qui n'appartient qu'à la connaissance, puisque
nous ne proposons pas de pousser l'évolution du Droit dans un
sens déterminé, mais que nous nous bornons à tirer des enseignements du passé et des événements présents la leçon de
</p><pb n="414"/><p>l'ayenir; et, enfin, nous pensons qu'elle ne contredit nullement
l'histoire, bien au contraire, elle la confirme.
a) L'idée de l'uniformité n'est pas fausse, car la loi n'est pas
l'expression de l'âme du peuple.</p><p>Pourquoi donc la même solution législative ne suffirait-elle
pas à résoudre le même conflit d'intérêts quelle que soit la
nationalité des parties ou quel que soit le pays où le conflit s'est'
engagé? Les mêmes causes, dans les mêmes circonstances, ne
doivent-elles pas produire les mêmes effets?</p><p>Quel spectacle décourageant, pour un homme épris de justice,
que cette justice mesurée plus ou moins parcimonieusement
selon les frontières et la langue que parlent les hommes? Et que
penser du Droit considéré en lui-même lorsque nous voyons
que ce qui est juste à l'intérieur de nos frontières passe pour
être inique au delà?</p><p>Mais la loi est l'expression de l'âme du peuple, a-t-on dit, elle
doit correspondre à son degré de civilisation et à ses besoins, et
il paraît impossible, dés lors, de s'imaginer qu'un peuple puisse
abandonner la loi qui correspond à ses traditions et à ses aspirations et qui seule peut le gouverner pour en choisir une autre
faite ailleurs et pour un peuple dont le degré de civilisation et
les besoins économiques peuvent être différents.</p><p>Cette conclusion serait justifiée si la prémisse dont elle est
tirée était exacte. OR, il n'est pas vrai de dire que la loi est l'expression de l'âme d'un peuple.</p><p>Pour certains peuples, la loi est à la fois le précipité de ses
coutumes et lois antérieures et le précipité des idées abstraites
qui circulent dans le monde à un moment donné. C'est ce que
nous appelons une loi originale.</p><p>Pour certains autres peuples, la loi est exclusivement ou
presque un précipité d'idées abstraites. C'est ce que nous appelons une loi copiée.</p><p>On peut dire des lois de la première catégorie qu'elles sont
l'expression historique du passé et des aspirations des peuples
qu'elles régissent; qu'il y a entre ces lois et ces peuples des
rapports de conformité étroits et directs qui permettent de conclure que ces lois sont le reflet fidèle de l'âme de ces peuples et
qu'elles correspondent au degré de leur civilisation et à leurs
besoins économiques.
</p><pb n="415"/><p>-- 415 —
Peut-on en dire de même pour les lois de la seconde catégorie?</p><p>Ces lois n'ont aucune attache particulière avec le peuple qui
les subit. MAIS, si elles ne correspondent pas à son passé, elles
sont au moins le reflet de ses aspirations futures; elles indiquent la voie du progrès dans laquelle ce peuple entend s'engager.</p><p>Entre ces deux lois-type*, il y a le type mixte de la loi adaptée.</p><p>Il y a des lois qui se partagent le pays et qui représentent
pour une partie de la population à la fois le précipité de ses coutumes avec ses lois antérieures et le précipité des idées abstraites universelles, alors qu'elles ne présentent que cette dernière caractéristique pour une autre partie de la population.</p><p>Les lois de la première catégorie sont rares; nous croyons
même qu'elles sont inexistantes; nous ne retrouvons que des
lois de la deuxième catégorie et des lois de la catégorie intermédiaire.</p><p>Nous constatons, en effet, que le Code NAPOLÉON, — loi civile
qui gouverne la France depuis plus d'un siècle, sauf les modifications qu'elle a subies, — est le précipité des coutumes et lois
antérieures de ce pays et, en même temps, le précipité des idées
abstraites qui dominèrent pendant la Révolution.</p><p>OR, pour peu que nous avancions dans l'examen de ce CODE,
et que nous le comparions d'un côté avec les anciennes coutumes du Nord et de l'autre côté avec le droit du MIDI, nous
arrivons à constater que si le Code est, pour une partie de la
population française, le précipité de ses anciennes coutumes
locales ou générales, pour une autre partie, il n'est que le précipité des idées abstraites qui prévalurent pendant la grande
Révolution.</p><p>AINSI, quel est le jurisconsulte qui pourrait dire que le régime
de la communauté légale ou celui de la succession ab intestat, —
pour ne nous servir que des deux exemples les plus importants,
— était l'expression de la vie française lors de la rédaction du
Code?</p><p>Si à un siècle d'intervalle nous examinions le Code allemand,
tout en considérant les diverses législations qui régissaient les
États fédéraux au moment de sa mise en vigueur, pourrions-nous
dire qu'il est plutôt l'expression de la vie juridique de toute
l'Allemagne qu'un précipité d'idées abstraites?</p><p>Mais que penser encore de ces pays de la seconde catégorie
</p><pb n="416"/><p>— et combien grand est leur nombre — dont le Gode n'est
qu'une copie plus ou moins servile du Code Napoléon ou du
Code allemand?</p><p>Est-il vraiment possible de penser qu'il y ait un rapport nécessaire de cause à effet entre un peuple et la loi qui le régit,
lorsque nous nous rappelons que la BELGIQUE, le LUXEMBOURG, le
PALATINAT, et toute la partie de la Prusse Rhénane et de la H esse
DARMSLADT, située sur la rive gauche du Rhin; que GENÈVE, la
SAVOIE, le Piémont et les duchés de Parme et de Plaisance se
virent imposer le Code NAPOLÉON, et que ce même Code est toujours en vigueur en Belgique?</p><p>Comment expliquer que le royaume de WESTPHALIE, le HANOVRE, les grands duchés de BADE, de FRANCFORT, de NASSAU, le
royaume de NAPLES, etc., adoptèrent volontairement le Code
Napoléon? Comment expliquer encore ces rapports entre la loi
et le peuple, quand longtemps après et malgré la réaction qui
se produisit contre l'influence française, après la chute de NAPOLÉON, son Code fut encore adopté par l'ARGENTINE, la Bolivie.
l'Uruguay et par la ROUMANIE, sauf de légères modifications et
malgré les contradictions que les coutumes et lois antérieures
de ces pays présentaient par rapport au Code qu'ils se sont
donné?</p><p>Si nous considérons les lois d'un pays au point de vue interne,
elles nous apparaissent comme le fruit spontané de la volonté
nationale, c'est ce qui a trompé les savants qui — prenant un
simple postulat pour une réalité vivante — en ont déduit que la
loi est l'expression de l'âme du peuple et en ont conclu que la
loi ne saurait avoir qu'une valeur locale; mais, pour.peu que
nous les considérions dans leurs rapports avec le monde extérieur, elles nous apparaissent comme déterminées par la loi de
la nécessité.</p><p>Tout comme pour l'individu, il s'agit de concilier ces deux
lois du libre arbitre et de la nécessité.</p><p>Les peuples sont libres de se donner la législation qu'ils
veulent, mais, forcés qu'ils sont de vivre en rapport avec les
autres peuples ou avec de puissants groupements habitant le
même territoire et qui ont d'autres lois, ils sont soumis à la
nécessité de conformer le plus possible leur vie à la vie des
peuples qui les environnent.</p><p>Soumis à cette loi de la nécessité, ils abdiquent une part de
leur libre arbitre, ou peut-être serait-il plus exact de dire qu'ils
</p><pb n="417"/><p>ne font justement que l'exercer et s'appliquent à mettre leurs
coutumes ou lois en harmonie avec les coutumes et lois des
autres peuples ou d'autres habitants.</p><p>La loi de sélection, qui agit insensiblement et met en évidenct
la supériorité ou l'infériorité des principes législatifs, facilite
grandement cette tâche en déterminant l'abandon des coutumes
ou lois locales.</p><p>C'est ainsi que la FRANCE, voulant se donner une loi civile dans
le libre exercice de sa souveraineté, se trouva néanmoins dans la
nécessité de tenir compte des principales coutumes et lois antérieures à la Révolution, et c'est par suite des sacrifices que la
sélection entraîna qu'on rédigea le Code Napoléon pour toute
la France.</p><p>Les peuples, comme les individus, n'ont pas toujours la
même liberté d'action: il y a des peuples — comme il y a des
individus — entièrement soumis à la loi de la nécessité.</p><p>C'est ainsi que le Code Napoléon fut imposé dans toutes les
provinces et dans tous les pays de domination française.</p><p>Parfois des peuples, pour des raisons historiques qu'il ne
nous appartient pas de rechercher, sont restés en relard sur la
civilisation. Devant la nécessité où ils se trouvent d'être en
rapport avec des voisins plus avancés, ces peuples abdiquent
dans une mesure plus ou moins grande leur passé, brisent la
chaîne historique qui les y rattachait et empruntent à d'autres
peuples leurs institutions.</p><p>C'est ainsi que le Code Napoléon fut copié par de nombreux
pays, contrairement à leurs coutumes et lois antérieures.</p><p>CONSIDÉRANT, d'un côté, les quantités de libre arbitre et de
nécessité et, de l'autre côté, le principe d'après lequel les lois
sont tantôt un précipité des coutumes et lois antérieures-et
d'idées abstraites, tantôt un précipité d'idées abstraites seulement, nous concluons que la somme de nécessité — précipité
des idées abstraites — qui entre dans la confection d'une loi —
est infiniment plus grande que la part de libre arbitre, précipité
des coutumes et lois antérieures.</p><p>Cela n'est d'ailleurs que conforme à la nature même des
choses.</p><p>La loi n'est pas de l'histoire, ne doit pas être de l'histoire. La
loi est et doit être de l'action.</p><p>Or le passé est mort, et faire revivre dans les lois du présent
les principes du passé, c'est se condamner à l'inaction.
</p><pb n="418"/><p>Était-ce le passé que les auteurs du Code Napoléon ont considéré lors de la rédaction du Code? Était-ce même le présent?</p><p>S'il en avait été ainsi, il eût fallu renoncer à la tache.</p><p>Le régime de la communauté légale ou de la succession ab
intestat dans le Code ne représentait ni le passé ni le présent
de la France entière, mais ses aspirations vers l'avenir.</p><p>C'est l'avenir qui est la préoccupation constante du législateur,
et c'est le présent aussi, car l'existence dans le présent est une
condition d'existence dans l'avenir. Le passé n'y entre qu'autant
qu'il peut s'accommoder avec le présent; le présent n'y entre
qu'autant qu'il peut s'accommoder avec les aspirations futures
des peuples.</p><p>Les lois qui se cramponnent au passé, qui ignorent le présent
et ne pourvoient pas à l'avenir, sont des lois qui sèment la mort.</p><p>Puisque souvent des lois faites pour un pays ont été
imposées à des peuples étrangers qui ont continué à s'en servir
même après que toute contrainte eut cessé; puisque de nombreux pays ont emprunté volontairement leurs lois aux peuples
étrangers ou à de puissants groupements habitant le territoire;
puisque donc les lois sont plutôt le précipité des idées abstraites
universelles que l'expression des coutumes et lois antérieures
locales, nous concluons que ce qui est faux c'est l'idée que les
lois doivent avoir une couleur locale, qu'elles sont un produit
spécifique local et non la conception d'après laquelle les lois
tendent à l'unification du droit.
b) L'idée de Vuniformité ne contredit pas l'histoire; elle la
confirme.</p><p>Loin de contredire l'histoire de l'évolution juridique, la conception de l'unification des lois ne fait que confirmer, d'une
part, le mode de formation des lois actuelles et, d'autre part,
les aspirations futures vers la loi considérée comme facteur
social, qui doit comme tel comprendre dans son processus
d'harmonisation le plus grand nombre possible d'individus. Et
c'est pour continuer leur évolution et réaliser leurs aspirations
perpétuelles que, dans leur progression, les lois tendent toujours davantage à l'uniformité.</p><p>L'uniformité étant, pour le droit, le seul moyen d'arriver à
son maximum d'efficacité, c'est l'uniformité qui a, de tout
temps, été censée constituer le but même de son évolution:
</p><pb n="419"/><p>unification des coutumes et lois locales en faveur des coutumes
et lois générales d'abord; unification de toutes les lois et coutumes générales en faveur d'une loi nationale unique, après.</p><p>CERTES, ce n'est que dans un avenir encore assez lointain que
la dernière étape vers la perfection sera accomplie et cette perfection ne sera que relative, mais nous ne pouvons nous empêcher de constater qu'il se poursuit de notre temps un travail
silencieux et presque imperceptible d'unification dont l'origine
se trouve dans la loi de sélection et dont nous retrouvons la
cause efficiente dans la loi de la nécessité.</p><p>Au fur et à mesure que nous quittons les anciens temps pour
nous rapprocher de l'époque moderne; au fur et à mesure que
nous avançons dans l'époque moderne pour nous rapprocher
•de l'ère contemporaine, nous sommes frappés de constater
combien les progrès de cette sélection sont plus rapides, la
loi de la nécessité s'imposant davantage depuis la disparition
de l'organisation féodale, la formation des Ktats modernes, les
progrès de la civilisation, les nouveaux moyens de communication, les besoins du commerce.</p><p>Qu'est-ce donc que la loi nationale actuelle dans les limites
de laquelle on veut restreindre les progrès du DROIT, sinon le
produit d'un processus de sélection — conséquence de la loi de
la nécessité — qui s'est accompli à travers les âges, parmi les
coutumes locales et les idées abstraites universelles, pour les
peuples dont l'histoire s'est déroulée sur place sans être contrariée ou interrompue par les influences du dehors?</p><p>Qu'est-ce donc la loi nationale actuelle, sinon un précipité
d'idées abstraites universelles pour les peuples dont l'histoire
s'est déroulée, brusquement contrariée ou interrompue par les
influences extérieures?</p><p>Soutenir pour cette dernière catégorie de lois qu'il y a impossibilité de les grouper et de les fondre serait un véritable contresens historique.</p><p>OR, parmi les lois actuelles, ce sont les plus nombreuses.</p><p>Nous tenons donc pour acquis un premier point : par l'histoire de leur formation, un très grand nombre de lois sont susceptibles de modifications étrangères au soi et au peuple qui les
régissent.</p><p>N'avons-nous pas le droit de conclure par voie d'analogie que
ce que l'histoire a démontré comme réalisable pour ces pays
■doit l'être aussi pour les pays d'histoire non interrompue?
</p><pb n="420"/><p>— 42(1 —
En elîet, nous avons démontré que même pour les pays à
histoire continue, la loi présente souvent pour tous ses habitants
ou pour la plupart d'entre eux le seul caractère de précipité
d'idées abstraites.</p><p>Et par les exemples les plus importants que nous avons
donnés — la communauté légale et la succession ab intestat
— nous avons démontré que ces idées abstraites sont souvent
diamétralement opposées aux anciennes lois ou coutumes
locales.</p><p>OR, si l'introduction dans le Midi de la France du régime de
la communauté légale — telle qu'elle fonctionnait dans les coutumes du Nord — a été possible, — en remplacement du
régime dotal qui y fonctionnait auparavant, — pourquoi l'introduction dans le Midi de la France du régime de la communauté légale telle qu'elle fonctionnait ou telle qu'elle fonctionne
ailleurs, en ALLEMAGNE, par exemple, ou de tout autre régime,
serait-elle impossible?</p><p>ET, à l'inverse, si l'introduction dans le Midi de la France du
régime de la communauté légale — telle qu'elle fonctionnait
dans les coutumes du Nord — a été possible, — en remplacement du régime dotal qui y fonctionnait auparavant, — pourquoi l'introduction, dans le Nord de la France — du régime
dotal — tel qu'il fonctionnait dans le Midi ou l'introduction de
tout autre régime, serait-elle impossible?</p><p>Laissons de côté ces raisonnements par analogie pour rechercher les grandes lignes du processus qui a donné lieu à l'unification des coutumes, puis recherchons si Içs mêmes phénomènes se produisent pour l'unification des lois.</p><p>La loi nationale, étant le produit d'une sélection, n'est donc
qu'uNE loi locale qui a fait fortune, de même que la langue
nationale n'est qu'un dialect local qui a fait fortune ; de môme
que le caractère national n'est qu'un caractère local qui a fait
fortune.</p><p>Ce travail de sélection s'est accompli tantôt par un processus
de disparition, tantôt par un processus d'amalgamation de
quelques coutumes, et ces processus de disparition et d'amalgamation correspondent aux processus de disparition et d'amalgamation des petits Etats et à la découverte des moyens de communication.</p><p>La multiplicité des petits États entraîna la formation d'une
multiplicité de petites coutumes.
</p><pb n="421"/><p>Le défaut de moyens de communication entraîna le développement sur place de chaque coutume.</p><p>Ainsi s'explique la multiplicité et la variété des coutumes.</p><p>Mais au fur et à mesure que les petits États disparaissent pour
faire place à des collectivités plus grandes, et que par suite du
développement des moyens de communication les coutumes
étrangères sont connues, on sent que les coutumes locales,
soumises à la loi de la nécessité aspirent à se réunir.</p><p>I n travail inévitable de sélection, s'opère continuellement.</p><p>La couleur et la vie locales se retirent insensiblement et de
l'esprit et de la forme des coutumes. Par la disparition de quelques-unes ou par l'assimilation de quelques autres, les coutumes locales disparaissent partiellement, puis totalement, pour
faire place à des coutumes générales. Le travail vers l'homogénéité se poursuit par le même processus d'assimilation des éléments hétérogènes.</p><p>Les coutumes générales ou les lois locales aspirent à leur
tour à se réunir, et la loi unique pour tout un pays remplace la
multiplicité et la variété des coutumes générales ou des législations d'origine différente qui se partageaient le territoire.</p><p>Est-ce à dire que, puisqu'il y a des rapports entre la disparition
de la multiplicité des coutumes et la disparition de la multiplicité
des petits ÉTATS, le nombre des lois actuelles ne saurait diminuer
qu'avec la diminution du nombre des États?</p><p>CERTES, non! Car si la multiplicité des petits États a donné lieu
autrefois à la formation d'une multiplicité de petites coutumes,
une autre cause intervenait, le défaut de moyens de communication qui favorisait leur développement sur place, indépendamment de l'organisation politique locale.— Tant que les moyens de
communication manquaient, on ne connaissait que l'organisation
locale; tant qu'on ne connaissait que l'organisation locale, il n'y
avait ni nécessité ni possibilité de sélection. — Mais le jour où
les moyens de communication se développèrent, l'organisation
politique locale ne fit nullement obstacle à la pénétration lente
et discrète des coutumes étrangères 1 ).</p><p>Les lois de la nécessité et de la sélection sont inéluctables:
aucune organisation politique ne saurait leur résister. La preuve
historique irréfutable est là. De nombreux pays ont, malgré
leur organisation politique différente, accepté librement des lois
privées étrangères.</p><p>(I) Voir noie 3 page suivante.</p><p>XLI. 2&lt;J
</p><pb n="422"/><p>Que l'on fasse de nos jours, pour les Codes de plusieurs pays,
l'étude que nous venons de faire sur le développement des lois
à l'intérieur d'un pays, et on sera frappé de reconnaître que les
mêmes phénomènes se reproduisent par le travail des mêmes
lois organiques.</p><p>Au fur et à mesure que les moyens de communication se
développent, il s'accomplit, par-dessus les frontières des grands
ÉTATS, ce qui s'accomplissait jadis par-dessus les frontières des
petits États. Gomme autrefois les coutumes, les lois tendent à
s'unifier aujourd'hui (1). La couleur et la vie locales se retirent
insensiblement et de l'esprit et de la forme des lois nationales.</p><p>Les lois anciennes sont épuisées, et de leurs débris les lois nouvelles surgissent, dont il se dégage de plus en plus une tendance
vers l'harmonie.</p><p>C'est qu'il s'est accompli, depuis l'unification dos coutumes et
leur transformation en lois nationales, un phénomène historique
remarquable : les lois modernes sont devenues, comme jadis les
coutumes générales, de plus en plus impersonnelles (2) et universelles par opposition aux anciennes lois ou coutumes locales
dont le caractère était nettement personnel et individuel.</p><p>Un commencement d'assimilation se fait jour dans nos lois (3).</p><p>Discret et presque imperceptible d'abord, ce commencement
d'assimilation s'insinue de plus en plus manifestement, tout
comme jadis pour les coutumes.</p><p>C'est que, par suite du nivellement progressif résultant de la
civilisation, la loi tend à se généraliser pour ne plus exprimer</p><p>(1) « L'unification du droit criminel devient une nécessité dans tout ce
qui a trait aux rapports internationaux » (M. Le POITEVIN, Rapport au
Congrès de 1900).</p><p>(2) Nous ne méconnaissons pourtant pas que le Code civil allemand présente certains traits distinctifs. Mais ils indiquent moins la race, pensonsnous, que les progrès du droit et la méthode. — Nous regrettons vivemenl
d'ailleurs, malgré notre sincère admiration pour le Code allemand, sa méthode si prétentieusement didactique. — Nous espérons que les législateurs
qui le suivront réussiront à faire aussi bien ou mieux, tout en faisant moins
artificieux et moins chargé de complications infinies et d'ornements inutiles.
— C'est ainsi qu'ont déjà fait heureusement le Projet hongrois et surtout
le Code suisse.</p><p>(3) « Les besoins du commerce, les conditions de son développement sont
« sensiblement les mêmes partout à une même époque. Aussi les peuples
« dont les institutions politiques, sociales et religieuses sont profondément
« différentes, ont des lois commerciales semblables. » (Ch. Lyon-CAEN,</p><p>Rapport au Congres de 1900.)
</p><pb n="423"/><p>qu'un précipité d'idées abstraites qui circulent de par le
monde.</p><p>On 'ne saurait nier que cette assimilation progressive constitue un premier pas vers l'unification totale.</p><p>Puisque donc l'histoire nous montre, au point de vue législatif, des pays à histoire interrompue et des pays à histoire non
interrompue; que, pour les premiers, la loi n'est qu'un précipité d'idées abstraites empruntées à d'autres pays malgré qu'elles
soient en contradiction avec les anciennes coutumes et lois locales;
que, pour les seconds, la loi est un précipité d'anciennes coutumes et lois locales dans une faible mesure et seulement pour
une partie de la population, alors que pour la plupart elle n'est
toujours qu'un précipité d'idées abstraites empruntées aux autres
habitants, malgré qu'elles soient en contradiction avec les anciennes coutumes et lois locales; puisque, soumises à la double
règle de la nécessité et de la sélection, l'histoire nous a démontré que les lois ont, de tout temps, tendu à s'unifier; puisque
cette aspiration se dégage aussi des institutions juridiques modernes:</p><p>Nous concluons que les lois tendent à l'uniformité comme le
mouvement à l'équilibre, et que l'idée de l'unification des lois
ne contredit nullement l'histoire, mais, au contraire, la confirme (1).
c) L'idée de l'unification ne rattache pas au vouloir ce qui
appartient ù la connaissance.</p><p>Notre idée ne repose sur aucun postulat.</p><p>Ce n'est pas de parti pris que nous soutenons l'idée de l'unification. Elle est, au contraire, la conclusion qui s'impose à
notre volonté par l'étude de nos connaissances dont elle n'est
que l'expression historique.</p><p>Si notre volonté troublait ou dirigeait, le moins du monde,
nos connaissances: si l'idée de l'uniformité, au lieu d'être ce
qu'elle est, n'était que l'expression de notre vouloir, nous nous</p>
<note place="bottom">(1) La doctrine en droit international privé et en droit comparé; les Sociétés de législation comparée ou de droit international privé; la Cour de La Haye; l'Institut de droit international, la jurisprudence qui intervient
dans le? procès entre étrangers; les traités internationaux sur des matières
du droit civil, commercial ou pénal, sont autant d'éléments qui travaillent
discrètement et insensiblement à l'unification du droit.
</note>
<pb n="424"/><p>— m —
serions borné à démontrer les avantages que le Droit pourrait
tirer de l'unilication.</p><p>Peut-être aurions-nous été d'accord avec notre éminent maître
M. André WEISS, et nous rappelant aussi ce vers célèbre d'un
fabuliste du xvur' siècle:</p><p>L'ennui naquit un jnur de l'uniformité,
aurions-nous dit que l'uniformité n'est pas désirable, et aurionsnous abandonné notre postulat. Mais nous ne nous sommes pas
occupé des effets que l'uniformité pourrait avoir, et nous ne
nous en occuperons jamais, puisque, quels qu'ils soient, ils
n'empêcheront pas que les institutions modernes subissent,
comme les institutions passées, la pression constante des lois
de la uécessité et de la sélection.</p><p>CHAPITRE II.</p><p>PROJET D'UNE PUBLICATION DE CODES COMPAKÉS.</p><p>Était-ee SPARTE, ou quel était ce pays de la Grèce antique qui
envoya ses juristes étudier à l'étranger les diverses lois nationales?</p><p>L'usage n'cst-il pas depuis longtemps établi, dans les États
modernes, d'envoyer à l'étranger étudier, soit l'organisation
politique, soit l'organisation administrative, soit l'organisation
judiciaire, soit enfin l'administration commerciale?</p><p>Qu'est-ce tout cela, sinon des manifestations du Droit comparé? MAIS, si lointaine que soit son origine; si nombreuses
qu'aient été les manifestations de son existence, le Droit comparé n'en est pas moins de formation récente, puisque ce n'est
que depuis peu d'années qu'on s'en occupe méthodiquement et
qu'on poursuit un but d'ensemble.</p><p>Aussi est-ce dans la première période de son développement
qu'il se trouve actuellement. Et cette première période, comme
pour toutes les sciences, c'est la période de tâtonnement.</p><p>Les rapports qui existent d'une part entre les lois des divers
peuples et les rapports qui existent d'autre part entre chaque
peuple et sa propre législation ne nous sont pas encore connus d'une façon précise.
</p><pb n="425"/><p>Les rapports unissant diverses législations entre elles sont du
domaine du Droit comparé; c'est à lui de les mettre en évidence,
sans quoi on ne saurait se taire une idée juste des rapports qui
relient un peuple à la loi qui le régit.</p><p>Pour dégager les rapports qui relient plusieurs lois différentes,
il est nécessaire de connaître ces lois elles-mêmes. Mais il faut,
malheureusement pour cela, posséder un grand nombre de langues modernes.</p><p>Les traductions suppléent, dans une certaine mesure, au défaut
de ces connaissances, mais elles sont rares.</p><p>Le Comité de législation comparée — institué au Ministère do
la Justice — s'est proposé de combler cette lacune.</p><p>MAIS, pour que le but fût réellement atteint, il faudrait
un projet d'ensemble. Ce projet permettrait de réaliser avec
moins d'effort et moins de frais une plus grande utilité.</p><p>Il y a une dizaine d'années, que j'avais l'intuition qu'il existait des rapports nécessaires entre les institutions modernes de
tous les peuples, et que ces rapports devaient être plus forts
que ceux qui reliaient ces institutions à un peuple déterminé.</p><p>Depuis lors, j'ai poursuivi mes études particulièrement dans
r-ette direction.</p><p>Pour vérifier la justesse de mon intuition, je m'appliquai à
trouver un moyen qui me permit de saisir d'un coup d'œil
la même institution chez plusieurs peuples. J'imaginai alors
certains tableaux synoptiques dont je fis une application spéciale pour les dictionnaires français ou étrangers. MM. Reinacli
et Bréal de l'INSTITUT, à qui je la communiquai, voulurent bien
m'écrire pour me donner leur approbation. La librairie Hachette
s'intéressa à mon projet, mais nous ne pûmes nous entendre.</p><p>Pour ce qui concerne le DROIT, il y a des lois qui ne sont pas
traduites, et le maniement de celles qui le sont rendent difficile
la tâche du comparatiste. Je conçus alors une autre application
de mon moyen qui m'a permis de saisir d'un coup d'œil toutes
les législations.</p><p>J'ai donc imaginé de diviser la même page en autant de
colonnes que je voulais examiner de législations différentes.</p><p>J'ai basé la disposition des textes sur trois principes:
l" Ordre chronologique des Codes dans la disposition dos
colonnes, afin d'en poursuivre l'évolution;
</p><pb n="426"/><p>2° Ordre numérique des articles à l'intérieur de chaque
colonne législative, afin qu'on puisse saisir l'ensemble d'une
institution chez un même peuple et qu'on puisse garder à chaque
Code sa physionomie particulière;</p><p>3° Ordre correspondant des articles entre les colonnes afin
qu'on saisisse du même coup toutes les solutions législatives
apportées à la même question.</p><p>J'ai fait, dans l'ouvrage sur les successions en Droit comparé
que j'ai publié l'année dernière (1), l'application de ces principes. Mais comme je n'y étudiais qu'une institution, et comme
la place des articles qui la concernaient n'était pas toujours la
même dans tous les CODES, il a fallu parfois m'en éloigner.</p><p>Cette difficulté ne se présente plus dans une publication qui
embrasserait l'ensemble du Code civil et dont je propose
l'entreprise.</p><p>La Revue de Droit international prive et de Droit pénal international estime que ces tableaux sont « intéressants » (2).</p><p>Sans fausse modestie, mais aussi sans fatuité, nous estimons
qu'ils peuvent avoir une influence considérable sur le développement ultérieur du DROIT, et nous verrons bientôt l'influence
considérable qu'ils peuvent avoir actuellement dans les procès
entre étrangers.</p><p>La publication que je propose devra aller un peu plus loin
que je ne l'ai fait dans les tableaux que j'ai donnés dans mon
ouvrage sur les successions.</p><p>Elle commencera avec le Code Napoléon et finira avec le dernier projet de Code civil, et devra non seulement comprendre
un plus grand nombre de Codes que je n'ai pu en embrasser,
mais encore et surtout elle devra s'attacher à indiquer les modifications subies par chaque Code depuis sa mise en vigueur
jusqu'à nos jours. L'introduction de ces modifications paraît
peut-être devoir alourdir les Tableaux. II n'en sera rien, avec le
plan que j'ai envisagé et que j'exposerai au moment opportun.</p><p>Nous établirons, par cette publication, l'harmonie et la cohésion entre les Codes.</p><p>Qu'on ne me dise pas que ce que j'ai fait c'est de l'Antoine de</p>
<note place="bottom">(1) Les successions eu droit comparé; La nature, juridique de la transmission par décès et la succession des parents légitimes. — PARIS, Larose et
TENIN, 1909, 500 pages.</note>
<note place="bottom">(2) X- 5 6, Sept-Déc. 1909. Suppt. Bibl., p. 36. </note>
<pb n="427"/><p>Saint-Joseph perfectionné. — CERTES, sa « Concordance » a
rendu de réels services. — Mais au moment où j'avais conçu
mon plan, j'ignorais l'existence de l'Antoine de Saint-Joseph
avec la Concordance de qui mes Tableaux n'ont, d'ailleurs, de
commun, que ce que peut et doit avoir de commun une publication
qui comprend plusieurs CODES, c'est-à-dire ces Codes eux-mêmes.
— Et j'ignorais également, je dois l'avouer pour ma honte, le
projet qu'avait conçu Leibnitz dans sa jeunesse et qu'il avait
intitulé le Theatrum légale, projet dont je n'ai pris connaissance
que par un rapport du Congrès de Droit comparé de 1910.</p><p>Je demande pardon à Leibnitz de mettre son nom à côté du
mien. — J'ai une excuse. — Il était étudiant lorsqu'il « conçut »
son Theatrum légale, je l'étais aussi lorsque j'imaginai mes
Tableaux.</p><p>U ne s'agit pas, en effet, de nous arrêter à une publication de
Codes comparés actuels. Une seconde publication devra suivre,
qui sera augmentée de notes de doctrine et de jurisprudence.</p><p>Une fois cette dernière édition publiée et le but pratique
réalisé, une fois qu'on aura donné au comparatiste le moyen de
mieux connaître les législations actuelles, depuis le Code Napoléon; au législateur le moyen de mieux orienter les lois de son
pays et aux tribunaux le moyen déjuger, en meilleure connaissance de cause, les procès entre étrangers, on devra s'appliquer
à une autre œuvre plus théorique que pratique, qui permettra aux
comparatistes de dégager les rapports nécessaires qui existent
entre les lois de tous les peuples. U faudra faire pour le passé
ce qu'on aura fait pour le présent, c'est-à-dire publier des
Tableaux qui indiquent l'état du DROIT, siècle par siècle.</p><p>Si diflicile et si considérable que cette entreprise puisse paraître, lorsque nous ferons connaître les moyens auxquels on
peut avoir recours, on verra que sa réalisation peut se faire rapidement, facilement et sans trop de frais.</p><p>CERTES, nous ne le savons que trop bien, que ce n'est que dans
un avenir encore lointain que l'unification des lois s'accomplira,
mais il nous parait de la plus haute importance, quelles que
soient les idées qui prévalent à cette heure, de fournir aux savants un travail qui démontre l'enchaînement successif des dispositions législatives étrangères, afin de déterminer, en pleine
connaissance de cause, le rôle que chacune de ces législations a
joué dans la préparation de législations étrangères qui l'ont
accompagnées ou suivies.
</p><pb n="428"/><p>— m —
Ces Tableaux seront pour jeter une lumière pénétrante sur
les conditions dans lesquelles les législations anciennes ou modernes ont été conçues, et sur les principes législatifs qui se sont
imposés depuis ou qui s'imposeront dans l'avenir.</p><p>Des leçons durables se dégageront pour tous les pays de ces
Tableaux qui formeront la base indispensable d'un travail d'ensemble, que l'avenir opposera aux travaux fragmentaires modernes, et qui constitueront le plus simple et le plus merveilleux
instrument pour l'unification des lois.</p><p>C'est alors seulement, quand ce travail sera accompli, que
nous pourrions dire du Droit comparé qu'il nous présente « sous
« des formes et sous des latitudes diverses, dans des états
« sociaux différents et dans des civilisations inégalement raffi-
« nées, la série complète des évolutions et des métamorphoses
« dont une institution juridique est susceptible (1) », avec toutefois cette réserve que le Droit comparé ne nous présentera pas
le Droit seulement « à la mairie minute et non pas à travers les
siècles », mais, aussi bien à travers les siècles, car ce n'est
qu'ainsi que sera mise en évidence î la loi historique dont elles
fies institutions juridiques) subissent l'action inévitable ».</p><p>CHAPITRE III.</p><p>PROJET n'UNE UNION LÉGISLATIVE EN MATIÈRE DE LITIGES</p><p>ENTRE ÉTRANGERS</p><p>Ce n'est pas seulement le Droit comparé, avons-nous dit, que
cette publication de Codes comparés intéresse, mais aussi le
Droit international privé.</p><p>En effet, le Droit international privé suppose l'existence d'une
misère juridique entre des parties de nationalité différente. OR,
la présence simultanée des parties de nationalité différente fait
naître la nécessité de la mise en présence de plusieurs lois. Malgré la similitude qui règne souvent dans leur fond, chacune
d'elles a néanmoins des particularités qui la distingue.</p><p>Ces particularités, les juges et les parties les ignorent souvent,
sinon toujours. Pour les connaître, chaque partie se borne à faire
traduire dans la langue respective les textes de la loi dont elle
entend se servir, si toutefois elle ne se contente d'en donner
(t) M. André WEISS, au Congrès de droit comparé de 1900.
</p><pb n="429"/><p>lecture et d'en faire une traduction orale à l'audience, traduction qui a non seulement le désavantage de surprendre l'adversaire toujours mal préparé aux questions de Droit étranger et
les juges qui les ignorent davantage par la force même des
choses, mais qui peut aussi pécher par sa fidélité.</p><p>A supposer même qu'elles fussent fidèles, les traductions —
orales ou écrites — ont encore ce désavantage de permettre à
la partie qui s'en sert de ne traduire et interpréter rien que
les textes qui lui conviennent, et de laisser dans l'ombre des
textes, dont la connaissance, par les juges ou les adversaires,
autoriserait une interprétation contraire. Si l'adversaire est trop
surpris ou la teneur des textes traduits peut lui être trop défavorable, il requerra des ajournements ou la traduction légalisée
des textes invoqués en l'instance, ce qui entraînera des retards
et des frais inutiles.</p><p>Si les difficultés et les intérêts sont considérables lorsqu'il
s'agit de procès entre étrangers ou entre Français et étrangers
en FRANCE, combien considérables aussi sont les intérêts de tant
de nationaux français qui ont des procès à soutenir dans un pays
étranger, dont ils ignorent la législation. Et combien nombreuses
et délicates aussi à surmonter les difficultés que font surgir les
jugements d'exequatur.</p><p>Les affaires industrielles et commerciales, soit qu'il s'agisse
d'importation, soit qu'il s'agisse d'exportation; l'intensité du
mouvement de la population étrangère flottante ou fixe; l'intérêt
supérieur de la justice et de la science réclament des mesures
urgentes.</p><p>La publication de Codes comparés, dont nous avons parlé, vient
remédier heureusement à ces difficultés jusqu'à présent insurmontables.</p><p>Une entente pourrait intervenir entre les gouvernements à
cet effet. Ils s'obligeraient à traduire leur Code respectif dans les
langues des pays de l'entente, et la publication des Codes comparés aura ainsi un caractère officiel, les traductions ayant été
faites par les gouvernements respectifs et la publication par les
soins du gouvernement local.</p><p>Les Codes comparés remplaceront, sur le bureau des juges, le
Code national, puisque celui-ci sera compris dans la première
publication. Ainsi les juges et les parties sauront à quoi s'en
tenir sur le Droit étranger. La protection de la loi nationale,
dans un pays unioniste, sera désormais acquise, aux ressorti*-
</p><pb n="430"/><p>sanls des pays de l'UNION, sans être subordonnée à aucune formalité. La FRANCE, à qui le monde doit tant de nobles initiatives,
voudra-t-elle prendre l'initiative d'une « Union législative universelle?</p><p>PROGRAMME DU CONGRÈS DES SOCIÉTÉS SAVANTES</p><p>QUI DOIT SE TENIR A CAEN, EN 1911 (Extrait).</p><p>SECTION DES SCIENCES ÉCONOMIQUES ET SOCIALES.</p><p>1° RECHERCHER, dans une région, les causes économiques de la
désertion des campagnes et les moyens susceptibles d'en arrêter
le mouvement.</p><p>2° Les grèves, en France et à l'étranger, envisagées au point
de vue juridique et économique.</p><p>3° Exposer l'économie de la jurisprudence administrative, en
FRANCE, pour concilier le pouvoir de police avec la liberté de
l'industrie et du commerce.</p><p>4" ÉTUDIER, pour l'Ouest de la FRANCE, les effets qu'ont pu produire, sur la richesse agricole, les réformes des ministres Rertin
et de l'Averdy.</p><p>5° Des relations de Turgot avec Orceau de Fontette.</p><p>6° Exposer l'attitude du Parlement de Rouen au sujet des
réformes économiques ou financières réalisées dans la seconde
moitié du xvme siècle, soit par le pouvoir monarchique, soit par
les intendants des généralités de Normandie.</p><p>7° ÉTUDIER, à l'aide des inventaires d'archives départementales, les prix d'affermage de domaines, avec assiette fixe, aux
xvnc et xvmc siècles.</p><p>8° Les justices seigneuriales au xvine siècle. Étudier particulièrement le fonds d'archives d'une de ces justices, et montrer
l'intérêt des renseignements qu'on y peut recueillir pour l'histoire judiciaire, administrative, économique, etc., et pour l'histoire des moeurs.</p><p>9° La vie d'une Université de province au xviii0 siècle.</p><p>10° Étudier dans une ville les communautés d'arts et métiers
depuis 1776 jusqu'à la Révolution.</p><p>11° La presse périodique dans un département de 1815 à 1852.</p><p>12° ÉTUDIER, à la fin de l'ancien régime, la dîme ecclésiastique
dans une localité ou dans une région à variétés de dîmes; taux
de l'imposition, contestations et procès auxquels sa perception
donne lieu, etc.
</p><pb n="431"/><p>On utilisera particulièrement les archives ecclésiastiques (séries G
et H), les archives judiciaires (série B), les archives de la période
révolutionnaire (séries L et Q).</p><p>13° Le fonds d'une élection au XVIIIe siècle : étude d'une juridiction d'attribution. Mettre en lumière les données utiles qu'il
fournit à l'histoire; insister particulièrement sur les documents
relatifs â la taille.</p><p>14" De l'organisation de syndicats agricoles.</p><p>15" Les crises de surproduction et les remèdes proposés pour
les atténuer.</p><p>16° Les logements salubres et à bon marché.</p><p>17° ETUDIER, dans différents pays, les groupements ou unions
de sociétés de secours mutuels.</p><p>18° ÉTUDIER, dans une région de la France et particulièrement
dans l'OUEST, l'état de l'enseignement primaire depuis l'ordonnance du 29 février 1816 jusqu'à la loi du 28 juin 1833.</p><p>19° Des transformations de la pèche sur les côtes de Normandie et de l'organisation du crédit maritime.</p><p>20° Du commerce des primeurs et des moyens de le faciliter.</p><p>21" Étudier les moyens collectifs et individuels pour combattre
l'alcoolisme.</p><p>22" Rechercher les édilices religieux non aliénés dans un
département ou dans un arrondissement, à la veille de l'application du CONCORDAT, en l'an X; distinguer ceux qui ont été
rendus au culte et ceux qui ne l'ont pas été.</p><p>23° Esquisser l'histoire d'une école centrale, d'un lycée ou
d'un collège communal.</p><p>24" TRACER, d'après les documents d'archives, le tableau de la
vente des biens nationaux dans une commune.</p><p>25" Faire connaître, par les exemples tirés de certaines villes,
les effets économiques et financiers des mesures prises en 1897
au sujet des octrois.</p><p>26" Des modifications qu'on pourrait apporter dans le régime
du divorce.</p><p>27° Les haras au xvni" siècle.</p><p>28° La tutelle administrative. Ses origines. Son application
actuelle. Les modifications dont elle pourrait être l'objet.</p><p>29" Les circonscriptions territoriales en France : quels avantages et quelles difficultés pourrait en présenter le remaniement.
</p><pb n="432"/></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE</head><p>CHAMBRES FRANÇAISES</p><p>SESSION ORDINAIRE DE t'HO.</p><p>DEUXIÈME PARTIE.</p><p>CONSTITUTION DE LA NOUVELLE CHAMBRE.</p><p>DÉCLARATION GOUVERNEMENTALE. — VÉRIFICATION DES POUVOIRS.</p><p>Le Parlement a repris ses travaux le lrr juin 1910. Entre temps
avaient eu lieu, aux dates deâ 24 avril et 8 mai, les élections législatives
pour le renouvellement de la Chambre des députés.</p><p>Le Sénat est entré en séance sans autre préambule qu'une communication de son président, rappelant la catastrophe récente du sous-marin
le Pluviôse.</p><p>La Chambre s'est réunie sous la présidence du doyen d'âge, M. Louis
PASSY, et des secrétaires d'âge. Après une allocution du président d'âge,
a été ouvert le scrutin pour l'élection du bureau provisoire. M. Henri
Brissona été élu président par 332 suffrages sur 488 votants. MM. Etienne
et Maurice Berteaux ont été élus vice-présidents (Journ. off., 2 juin).</p><p>Le 2 juin, les bureaux de la Chambre se sont réunis pour faire les
rapports d'élections, destinés a être remis à la présidence. Ces rapports
ont été publiés à l'Officiel conformément à la résolution de la Chambre
des députés en date du 16 juin 1902 (Journ. off., 3 juin).</p><p>Le 7 juin, la Chambre a procédé à la constitution de son bureau
définitif. M. Henri Brisson a été élu président par 304 voix sur 421 volants; MM. Eugène ETIENNE, Louis PUECH, Maurice Berteaux et Gustave
Dron ont été proclamés vice-présidents; puis MM. Paul BONCOUR,</p><p>Édouard Néron, AURIOL, LARQUIER, Félix CHAUTEMPS, BALITRAND, Pelisse
et FOURNOL, secrétaires; MM. SAUMANDE, Guslave Chapuis et Jean
DURAND, questeurs (Journ. off., 8 juin).</p><p>La déclaration du gouvernement a été lue à la Chambre par le président du Conseil et, au Sénat, par le garde des sceaux. Dans ce document, le gouvernement, après une allusion au danger des surenchères
électorales qui marquent la fin des législatures, trace le programme des
</p><pb n="433"/><p>réformes auxquelles il conviera le Parlement: la réforme électorale, qui
instituera une Chambre renouvelable par tiers et élue par le scrutin de
liste avec représentation proportionnelle; la réforme administrative, qui
groupera les départements en raison de l'affinité de leurs intérêts, notamment dans le domaine économique, et assurera un statut aux fonctionnaires; la réforme de l'organisation judiciaire, dont il convient de remanier les cadres et de retoucher les rouages pour les mettre en harmonie
avec les besoins de la société moderne. La déclaration exprime également la nécessité du maintien de notre puissance militaire et navale.</p><p>Pour faire face aux sacrifices exigés par la défense nationale et les lois
sociales, la réforme fiscale sera nécessaire et, s'inspirant des principes
essentiels votés par la Chambre dans l'examen du projet d'impôt sur le
revenu, réalisera la justice « sans exposer les citoyens aux procédés
inquisitoriaux et vexatoires ». Le gouvernement annonce en terminant
la présentation du projet destiné à sauvegarder l'école laïque. Tel est,
en résumé, le contenu de cette déclaration dont plusieurs passages, faisant appel aux principes de justice et de liberté, furent applaudis par le
centre des deux assemblées (Journ. off., 10 juin;.</p><p>La déclaration du gouvernement a donné lieu à de nombreuses interpellations. Ont été entendus les premiers : MM. Albert THOMAS, Brizon
et LAUCHE, qui ont exposé les revendications du socialisme ouvrier et
agraire (Journ. off., 14 juin). M. Viviani a répondu aux attaques dont
il a été l'objet de la part surtout de M. BRIZON, et s'est attaché à relever
chez ses adversaires des erreurs de statistique, notamment pour les
dérogations au repos hebdomadaire (Journ. off., 17 juin). Il y a lieu de
signaler encore les discours de M. BERTEAUX, au nom du parti dit
« combiste », désireux de reprendre une hégémonie menacée (Journ.
off., 18 juin), de M. Malvy en faveur de l'impôt sur le revenu, de
M. CHAPPEDELAINE, revendiquant, au nom des catholiques, la liberté de
l'enseignement primaire. Au cours des observations de ce dernier orateur, un incident a mis en cause M. THALAMAS, député de Seine-et-OISE,
lequel a été vivement pris à partie (Journ. off., 21 juin). Des républicains de gauche, MM. Paul Deschanel et de Folleville de Bimorel
ont, dans une large mesure, assuré le gouvernement de leur concours
et résumé, d'après les indications des élections, les vœux du pays (Journ.
off., 22 juin).</p><p>M. Jacques Piou a, dans un beau discours, fait le départ entre certaines parties du programme pour lesquelles les libéraux sont prêts à
apporter leur concours au gouvernement, et d'autres, comme les restrictions à la liberté de l'enseignement, que ce parti est décidé à combattre.</p><p>M. Briand répond aux nombreux orateurs auteurs d'interpellations
en développant son programme (Journ. off., 28 juin).</p><p>M. Charles Benoist lit une déclaration du groupe parlementaire de lu
représenlation proportionnelle et de la réforme électorale.
</p><pb n="434"/><p>Plusieurs ordres du jour sont présentés. Le gouvernement se rallie à
celui de MM. Hesse et Bourély.</p><p>La première partie ainsi conçue : « La Chambre fidèle à la politique
traditionnelle du parti républicain, approuvant les déclarations du gouvernement et confiante en lui... &gt; est adoptée par 404 voix contre 121.</p><p>La seconde partie, ainsi formulée : &lt; ... pour continuer l'œuvre de
réformes des trois précédentes législatures, pour pratiquer une politique
d'action laïque, pour faire voter rapidement l'impôt sur le revenu, pour
poursuivre, avec une majorité composée exclusivement de républicains
décidés à faire aboutir ces réformes, l'œuvre de progrès démocratique
et social, et repoussant toute addition, passe à Tordre du jour » est
adoptée par 375 voix contre 92. Enfin l'ensemble réunit 403 voix
contre 110.</p><p>Ainsi finit cette discussion dont la fin avait été marquée par une
lutte entre M. Briand et M. BERTEAUX, porte-parole du parti de l'ancien
bloc. La présentation par ce groupe d'un ordre du jour identique à
celui de M. HESSE, sauf l'approbation des déclarations du gouvernement
qui n'y figurait pas, puis le ralliement tardif de M. Berteaux à l'ordre
du jour de MM. Hesse et Bourély ont été généralement interprétés
comme un échec de l'ancien parti COMBES, avide de reprendre l'influence
prépondérante dont il avait joui pendant plusieurs années. Une réplique
de M. AYNARD, incisive et ironique, à la prétention émise par M. Berteaux d'excommunier les progressistes de la majorité républicaine, a été
fort remarquée, et, complétant le discours de M. PIOU, marque nettement la position prise par les groupes modérés de la CHAMBRE, disposés
à soutenir le gouvernement dans ceux de ses actes qui se réclameront
des principes de la politique libérale (Journ. off., 29 juin).</p><p>La Chambre a commencé le 3 juin la vérification des pouvoirs de ses
membres. Une seule invalidation a été prononcée, celle du docteur
MONPROFIT, par suite de l'annulation prononcée par 259 voix contre 138,
des opérations électorales de la première circonscription d'Angers
(Journ. off., 24 juin).</p><p>Ce vole, qui, bien qu'isolé, ne doit point passer inaperçu, fait ressortir une fois de plus les inconvénients de la législation actuelle qui confie
au Parlement la vérification des pouvoirs de ses membres. Du moins le
rôle de la Chambre devrait-il se borner à vérifier si les opérations ont
eu lieu régulièrement et si la supputation des votes a traduit exactement la volonté manifestée par le corps électoral. Mais s'instituer juge
des faits rapportés et des opinions émises dans la lutte des candidats et
la polémique même des tiers, est un procédé d'investigation qui substitue la passion à la justice et la brutalité de la force numérique à la compétence réelle de l'Assemblée. Le corps électoral, de nouveau consulté,
a réélu le docteur Monprofit.
</p><pb n="435"/><p>ORGANISATION DES POUVOIRS PUBLICS.</p><p>La Chambre a, au début de cette nouvelle législature, voté plusieurs
propositions de résolution modifiant son règlement intérieur:</p><p>Proposition de résolution de M. Georges BERRY, qui formera l'article 86
du règlement, et qui est ainsi conçue : &lt; Lorsque le scrutin public est
demandé en matière de vérification de pouvoirs, il a lieu de plein droit
à la tribune » (Joum off., 18 juin).</p><p>Projet de résolution modifiant l'article 14 1er du règlement et instituant la nomination des grandes commissions permanentes au scrutin de
liste en assemblée générale, avec application du principe de la représentation proportionnelle {Joum. off.. 2 juillet).</p><p>Proposition de résolution de MM. J. L. Breton et Modeste LEROY, décidant qu'il serait nommé une commission du suffrage universel, composée de 44 membres et nommée au scrutin de liste avec représentation
proportionnelle. Suivant une addition de M. JAURÈS, le vote sur les diverses
listes sera public.</p><p>Il a été également institué une commission permanente de 44 membres chargée d'examiner les propositions de la loi relative aux mines
(.lourn. off., 5 juillet).</p><p>La Chambre décide la nomination de plusieurs commissions composées de 22 membres, l'une chargée d'étudier toutes questions concernant
le régime des boissons; une autre, de l'examen des projets relatifs à la
répression du vagabondage et de la mendicité (Joum. off., 8 juillet);
une autre, de l'étude des propositions de loi relatives aux pensions
civiles (Joum. off.,9 juillet).</p><p>AFFAIRES ETRANGERES.</p><p>I. — Lois. — Les lois et décrets suivants, relatifs à nos relations
avec les puissances étrangères, sont entrés en vigueur:</p><p>Décret du 2 juin 1910 portant promulgation de la convention signée
à BRUXELLES, le 30 décembre 1908 entre la France et la Belgique pour
la délimitation de la frontière franco-belge, entre Sainl-Jans-Cappel
(France) et Westoutre (Belgique) (Joum. off., 4 juin).</p><p>Loi du 28 juin 1910, portant approbation d'une convention d'union
internationale conclue à BERLIN, le 13 novembre 1908, ayant pour effet
de reviser, de modifier et de remplacer : 1° la convention de Berne pour
la protection des œuvres littéraires et artistiques, du 9 septembre 1880;
l'acte additionnel et le protocole de clôture joints à la même convention;</p><p>2° l'acte additionnel et la déclaration interprétative de PARIS, du 4 mai 1896
[Joum. off., 30 juin).</p><p>Décret du 26 juillet 1910 portant approbation de la convention signée
</p><pb n="436"/><p>à PARIS, le 29 décembre 1909, entre la France et les Pays-Bas.
pour proroger la convention d'arbitrage du 6 avril 1904 (Journ. off.,</p><p>31 juillet).</p><p>Il y a lieu de signaler les adhésions des iles Fidji .à la convention
internationale sur l'interdiction de l'emploi du phosphore blanc (jaune)
dans l'industrie des allumettes, signée à BERNE, le 26 septembre 190b
{Journ. off., 8 juillet); et à la convention internationale sanitaire du
:i décembre 1903 {Journ. off., 14 août 1910);</p><p>De la République dominicaine àl'acte de Bruxelles du 14 décembre 1900
additionnel à la convention internationale signée à PARIS, le 20 mars 1883,
pour la protection de la propriété industrielle;</p><p>Et du gouvernement du grand-duché de Luxembourg à l'arrangement
international conclu à PARIS, le 18 mai 1904, et destiné à réprimer le
trafic criminel connu sous le nom de « traite des blanches » i Journ. off..</p><p>23 juillet); ainsi qu'à la convention internationale conclue à Paris le
11 octobre 1909, relativement à la circulation des automobiles (Journ.
off., 6 août 1910).</p><p>Il est intervenu une entente entre le gouvernement de la République
française et le gouvernement suisse, en vue de renouveler, pour une
période de deux ans, la convention d'arbitrage qui avait été conclue
entre la France et la SUISSE, le 14 décembre 1904 (Journ. off., 21 juillet).</p><p>FINANCES.</p><p>En matière financière, les lois suivantes ont été votées:</p><p>Loi du 30 juin 1910 concernant : 1° l'ouverture et l'annulation de
crédits sur l'exercice 1909, au titre du budget général; 2° la régularisation d'un décret au titre du budget annexe du réseau racheté des chemins de fer de l'Ouest; 3" l'ouverture et l'annulation de crédits sur
l'exercice 1909, au titre des budgets annexes {Journ. off., I" juillet).</p><p>Loi du 12 juillet 1910 ouvrant un crédit supplémentaire de 180.766
francs applicable à l'indemnité des députés et aux dépenses administratives de la Chambre des députés pour l'exercice 1910 {Journ. off.,</p><p>13 juillet 1910).</p><p>Loi du 15 juillet 1910 portant ouverture aux Ministres de l'Intérieur
et de l'Agriculture de crédits supplémentaires et extraordinaires pour
secours aux victimes d'inondations ou de calamités agricoles {Journ.
off., 17 juillet).</p><p>Loi du 16 juillet 1910 concernant : 1" l'ouverture et l'annulation de
crédits sur l'exercice 1910, au titre du budget général; 2° l'ouverture et
l'annulation de crédits sur l'exercice 1910, au titre des budgels annexes
{Journ. off., 17 juillet).</p><p>Loi du 16 juillet 1910 portant ouverture de crédits supplémentaires et
</p><pb n="437"/><p>extraordinaires s'élevant à 15.864.539 francs, sur l'exercice 1910au titre
du budget général {Journ. off., 17 juillet).</p><p>Loi du 16 juillet 1910 relative aux contributions directes et aux taxes
y assimilées de l'exercice 1911 (Journ. off., 17 juillet).</p><p>Loi du 16 juillet 1910 portant ouverture de crédits spéciaux d'exercices clos et d'exercices périmés (Journ. off., 17 juillet).</p><p>Loi du 22 juillet 1910 portant répartition du fonds de subvention destiné à venir en aide aux départements (Journ. off., 23 juillet).</p><p>ORGANISATION JUDICIAIRE.
/.ois et décrets. — Loi du 24 juillet 1910 modiiianl et complétant les
articles 1, 2, 3 et 5 de la loi du 30 décembre 1!K)2, relative à l'organisation des cours d'assises et du jury criminel en Algérie (Journ. off.,</p><p>26 juillet).</p><p>Un décret fort intéressant pour le monde du Palais est celui du
29 mai, décidant que les vacances des chambres civiles, des cours et
tribunaux auraient lieu du 1" août au 1" octobre (Journ. off., 3 juin).</p><p>Doit être également cité le décret du 21 juillet relatif à l'office de
législation étrangère et de droit international (Journ. off., 27 juillet).
lois civii.es.</p><p>Le Sénat a commencé l'étude et abordé la première délibération de la
proposition de loi de MM. Rivet et Bérenger, relative à l'abrogation de
l'article 340 du Code civil, et à la recherche de la paternité. M. Gustave
Rivet a, dans un remarquable discours, développé les raisons de justice
et de préservation sociale qui militent pour la possibilité d'une constatation judiciaire de la paternité naturelle (Journ. off., 8 juin).</p><p>Dans la discussion à laquelle ont pris part notamment le garde des
sceaux et M. Bérenger, il ne semble pas que le principe même de la
loi ait été l'objet d'aucune opposition. Le Sénat a seulement, en adoptant le contre-projet de M. JEANNENEY, décidé d'incorporer la réforme
dans le Code civil par une modification apportée à l'article 340. La proposition de loi fut votée en première délibération sous le nom de « Proposition de loi tendant à modifier l'article 340 du Code civil (reconnaissance judiciaire de la paternité naturelle) », et le Sénat décida de passer
à une seconde délibération (Journ. off., 18 juin).</p><p>Le Sénat a adopté en première délibération après urgence : Une proposition de loi déjà votée par la Chambre et modifiant l'article 2272 du
Code civil en substituant la prescription de 2 ans à relie d'un an en ce
qui concerne les marchands (Journ. off., 25 juin). — Une proposition
de loi déjà votée par la Chambre et modifiant l'article 1953 du Code</p><fw place="bottom">XLI. 30</fw><pb n="438"/><p>civil on étendant aux bijoux et objets précieux de toute nature la limitation déjà apportée par la loi du 18 avril 1889 à la responsabilité des
hôteliers en cas de vols ou dommages relatifs à de l'argent monnayé
ou des litres (Journ. off., 12 juillet).</p><p>Le Sénat a volé en première délibération une proposition de loi
adoptée par la Chambre et étendant aux exploilalions forestières les
dispositions de la loi du 9 avril 1898 sur les accidents du travail (Journ.
off., 12 juillet).</p><p>Le Sénat a pris en considération, eD la renvoyant aux bureaux, une
proposition de loi de M. Lannelongue tendant à combattre la dépopulation par des mesures propres à relever la natalité (Journ. off., 13 juillet).</p><p>ARMÉE.</p><p>I. — Lois. — Loi du 19 juillet 1910 modifiant celle du 14 avril 1908
en autorisant le minisire de la guerre à dispenser, à litre exceptionnel
de leur période d'instruction de 1910 les hommes de la réserve victimes
des dernières inondations [Journ. off., 22 juillet).</p><p>Loi du 29 juillet 1910 établissant un examen annuel de l'instruction
primaire des conscrits (Journ off., 31 juillet):</p><p>II. — Discussions. — Le Sénat a entrepris la discussion d'un projet
de loi disjoint de la loi du budget et modifiant, sur la question des souliens de famille. la loi du 21 mars 1905 sur le recrutement de l'armée
(Journ. off., 22 juin).</p><p>Une question a été posée devant la Chambre par M. Benazet au
ministre de la Guerre sur le rattachement à une direction du génie du
service de l'aviation militaire, auparavant rattaché à l'artillerie (Journ.
off., 18 juin).</p><p>Autre question posée par M. Hubert Rouger sur les incidents du
^40" régiment d'infanterie à Nîmes. Le ministre a répondu en justifiant les nécessaires mesures de répression prises contre les actes d'indiscipline qui avaient signalé le début de la période d'instruction de ces
réservistes (Journ. off., 2 juillet).</p><p>MARINE.</p><p>En cette matière n'est intervenue aucune disposition législative.</p><p>La Chambre a voté une proposition de résolution de MM. Georges
BERRY, Bienaimé et ESCUDIER, adressant l'expression de sa reconnaissance aux sauveteurs qui ont rendu à leurs familles les victimes du
Pluviôse (Journ. off., 25 juin).</p><p>Une interpellation a été portée devant la Chambre par M. Bouissou
</p><pb n="439"/><p>nu sujet de la grève récente des inscrits maritimes de Marseille et
de l'interprétation du décret du 24 mars 1852 sur la marine marchande. Un ordre du jour de M. Le Bail approuvant les déclarations du
GOUVERNEMENT, a été voté (Journ. off., 9 juillet).</p><p>COLONIES.</p><p>I. —Lois votées. — Loi du 30 juin 1910 rendant applicable aux colonies de la MARTINIQUE, de la Guadeloupe et de la Réunion la loi du
15 décembre 1904 abrogeant l'article 298 du Code civil (Journ. off.,</p><p>5 juillet).</p><p>Deux lois du 15 juillet 1910, l'une attribuant aux chambres de la cour
d'appel de l'Indo-Chine siégeant à Hanoï les appels des jugements des
tribunaux consulaires au Yunnan et la connaissance des crimes commis
parles Français dans cette province de l'empire chinois;</p><p>L'autre attribuant à la cour de Pondichéry les appels des jugements
des tribunaux consulaires dans les États de l'iman de Mascale ot la
connaissance des crimes commis par les Français dans ces États (Journ.
off., 17 juillel).</p><p>Loi du G août 1910 tendant à la reconstitution des archives du bureau
des hypothèques de Saint-Pierre (Martinique), détruites par la catastrophe du 8 mai 1902 (Journ. off., 10 et 14 août).</p><p>II. — Interpellations. — Le Sénat a adopté l'ordre du jour pur et
simple sur une interpellation de M. CRÉPIN, touchant « l'état d'anarchie
et d'insécurité existant à la Réunion par suite des agissements des
hauts fonctionnaires de l'île» (Journ. off., 2 juillet).</p><p>La même solution a clôturé une interpellation de M. Cicéron « sur les
fautes de la plus haute gravité à la charge du gouverneur intérimaire
de la Guadeloupe et viciant les élections législatives de cette colonie &gt;</p><p>(Journ. off., t) juillet).</p><p>TRAVAUX PUBLICS.</p><p>I. — Loi. — En cette matière a été votée la loi du 15 juillet 1910
relative à l'amélioration et à l'extension du port de Bordeaux et de ses
accès (Journ. off., 19 et 2&lt;&gt; juillet ).</p><p>II. — Interpellations. — L'ordre du jour pur et simple a été voté
par le Sénat sur une interpellation de M. Pélissier relative à la grève
des chemins de fer du Sud et la nécessité d'assimiler par une loi les
agents des compagnies secondaires aux agents des grandes compagnies
(Journ. off., 29 juin).</p><p>Le Sénat a également voté l'ordre du jour pur et simple sur les inler-
</p><pb n="440"/><p>- uo —
pellations de MM. Gaudin de Villaine et Alberl Gérard, relatives à l'accident de chemin de fer survenu à Villepreux près de VERSAILLES, sur
la ligne de l'Ouest {Journ. off., 1" juillet).</p><p>Projets de loi. -- Le Sénat a volé sans discussion un projet de loi
déjà adopté par la CHAMBRE, et portant codification des lois ouvrières
{Journ. off., 8 juin).</p><p>Le ministre du Travail et de la Prévoyance sociale a présenté à la
Chambre un projet de loi tendant à réduire à dix heures la durée normale du travail des ouvriers adultes dans les établissements industriels
{Journ. off., 8 juillet ).</p><p>La Chambre a repoussé l'urgence sur une proposition de loi de
M. Gustave ROUANET, tendant à la suppression des décorations {Journ.
off., 25 juin).</p><p>M. Le Provost deLaunay a, devant le Sénat, interpellé le Gouvernement sur les actes de candidature officielle et les abus administratifs des
préfets. Aucun ordre du jour n'a été déposé {Journ. off., 8 juillet).</p><p>Certaines révélations sur le rôle de la police au début des poursuites
judiciaires dirigées contre le financier Rochette ont causé un certain émoi
au Parlement et motivé les interpellations de MM. JAURÈS, Leboucq et
Ceccaldi. La CHAMBRE, après avoir entendu les inierpeliateurs et le président du CONSEIL, a voie par 395 voix contre 85 un ordre du jour de confiance de M. RAYNAUD, et a nommé une commission de 33 membres
pour &lt; faire la lumière sur les circonstances qui ont accompagné ou
suivi l'arrestation du financier Rochette » (Journ. off., 12 juillet).</p><p>Cette commission a de suite commencé ses travaux, sous la présidence
de M. JAURÈS, et, après l'audition de quelques personnes, s'est ajournée
après les vacances.</p><p>Un grand nombre de rapports, déposés sur différentes propositions de
loi au cours de la précédente législature, ont été repris par la nouvelle
Chambre soit à la demande des commissions, soit en vertu d'un vole de
la CHAMBRE, sur la proposition de 20 membres, conformément à la procédure instituée en l'article 18 du règlement.</p><p>Le 12 juillet, le président du Conseil a donné lecture à la Chambre et
le garde des sceaux au Sénat, du décret de ce jour déclarant close la
session ordinaire de 1910.</p><p>TRAVAIL ET PRÉVOYANCE SOCIALE.</p><p>POLITIQUE GÉNÉRALE. — DERNIÈRES INTERPELLATIONS.</p><p>CLÔTURE DE LA SESSION.</p><p>Edmond Blnochk.<!-- break in hathi --></p><pb n="441"/><p>MOUVEMENT LÉGISLATIF</p><p>Liite des principale! 'lois et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>OEYLAN</p><p>(DOCUMENTS LÉGISLATIFS)</p><p>Depuis l'envoi à l'impression de la notice consacrée, dans Y Annuaire
de législation étrangère, à CEYLAN, il nous est parvenu une longue
liste d'ordonnances promulguées, en 1908 et 1909, par le Conseil législatif de l'île. Il a été décidé que le Bulleli)t accorderait l'hospitalité à
cette liste. En la parcourant le lecteur pourra se rendre compte de l'activité déployée de longue date par le législateur cingalais. Rappelons
que, relevant directement de la couronne d'ANGLETERRE, Ceylan est régie
par un GOUVERNEUR, assisté de son Conseil.</p><p>A. — Ordonnances de 1908:</p><p>1. Ordonnance modifiant celle de 1865 sur le Bureau des Emprunts
i Loan Boarrt).</p><p>2. Ordonnance transférant à la Société des trustées de l'église des
missions les biens possédés personnellement ou en trust par la Société
de l'église des missions pour l'Afrique et l'Orient.</p><p>3. Ordonnance modifiant l'ordonnance de 1889 sur les communautés
de villages.</p><p>4. Ordonnance conférant la personnalité morale [incorporation) à la
mission américaine de Ceylan.</p><p>5. Ordonnance réglant l'organisation et le fonctionnement du « Graving dock » et du « patent slip » dans le port de Colombo.</p><p>6. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1891 sur les marchés de
Jaffna.</p><p>7. Ordonnance réformant l'ordonnance de 189!» sur les criminels invétérés et les condamnés libérés.</p><p>8. Ordonnance assurant les dépenses supplémentaires du contingent
pour 1907.</p><p>9. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1876 sur l'acquisition des
terres.
</p><pb n="442"/><p>10. Ordonnance réformant l'ordonnance n° 15 de 1889 relative aux
arpenteurs, commissaires-priseurs et courtiers.</p><p>11. Ordonnance consolidant et réformant la législation sur le service
postal à Ceylan.</p><p>12. Ordonnance concernant la propriété littéraire.</p><p>13. Ordonnance réformant l'ordonnance de 18*.» 1 sur l'inscription
foncière.</p><p>14. Ordonnance réformant l'ordonn;ince de 190G sur l'électricité.</p><p>15. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1888 sur les marques de
commerce.</p><p>16. Ordonnance conférant la personnalité morale :'i la Société des
chemins de fer de Ceylan.</p><p>17. Ordonnance réformant l'ordonnance n" 16 de 1805 sur la police.</p><p>18. Ordonnance réformant l'ordonnance n" 5 de 1890 concernant les
mines d'or, d'argent et de pierres précieuses, sur terres autres que
celles appartenant à la Couronne.</p><p>19. Ordonnance réglementant le trafic pendant les chaleurs sèches.</p><p>20. Ordonnance déterminant les taxes et droits à lever pour l'entretien de certains travaux d'irrigation dans la province du Nord-Central
et le payement d"inlérêts des frais d'exécution desdits travaux.</p><p>21. Ordonnance visant les vols de caoutchouc.</p><p>22. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1901 sur les véhicules.</p><p>23. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1907 sur les plantes pestilentielles.</p><p>24. Ordonnance réformant l'ordonnance de 18W sur les employés du
fisc.</p><p>25. Ordonnance prescrivant un impôt uniforme sur les voitures mues
mécaniquement et réglant l'usage de ces voitures.</p><p>2(&gt;. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1892 sur l'hygiène pu-</p><p>Nique dans les petites villes.</p><p>27. Ordonnance prescrivant la publication d'une édition révisée des
documents législatifs de l'île.</p><p>28. Ordonnance réformant l'ordonnance de 18'.Hi sur la protection des
mines et des machines.</p><p>29. Ordonnance abrogeant l'ordonnance de 1903 sur les sucres, en sa
partie permettant d'interdire ou d'autoriser sous paiement de droits
spéciaux, l'importation du sucre venant de certains Ktals étrangers.</p><p>30. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1865 sur les maîtresintendants (mas/ers attendants).</p><p>31. Ordonnance réformant la législation sur- les armes à feu.</p><p>32. Ordonnance réglementant l'émigration des indigènes allant remplir hors de l'île certains emplois.</p><p>33. Ordonnance protégeant plus efficacement les hôteliers et d'autres
professionnels contre la fraude.</p><p>34. Ordonnance relative aux services du contingent pour 1909.
</p><pb n="443"/><p>35. Ordonnance concernant les télégraphes de Ceylan.</p><p>36. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1905 sur l'inscription
médicale.</p><p>37. Ordonnance réformant le Code de procédure criminelle de 1908.</p><p>38. Ordonnance amendant les règlements relatifs à certaines laiteries
et buanderies situées hors des limites municipales de Colombo.</p><p>39. Ordonnance réformant l'ordonnance n* 10 de 1844 sur la distillation et vente de l'arrack, du rhum et du toddy.</p><p>40. Ordonnance réformant l'ordonnance relative aux règlements généraux des douanes.</p><p>41. Ordonnance sur l'exécution des obligations légales des auditeurs
généraux et auditeurs généraux adjoints.</p><p>B. — Ordonnances de 1909:</p><p>1. Ordonnance réformant et consolidant la législation relative à la
protection du gibier, des animaux sauvages, oiseaux et poissons.</p><p>2. Ordonnance déterminant l'emploi des produits non dépensés du
droit anciennement perçu sur le thé exporté.</p><p>3. Ordonnance réformant sur certains points l'ordonnance de 1889
sur les cours.</p><p>4. Ordonnance prévenant l'introduction et la dissémination de la
plante appelée la Jacinthe aquatique.</p><p>5. Ordonnance élevant les droits de douane sur le sel importé.</p><p>0. Ordonnance réglant l'émission d'un emprunt pour l'exécution de
certains travaux publics et pour d'autres Ans.</p><p>7. Ordonnance réglant la pose et l'entretien de bornes permanentes
fixant les limites des terres appartenant à la Couronne.</p><p>8. Ordonnance réformant la législation relative aux délits occasionnés
par les bestiaux.</p><p>9. Ordonnance réformant l'ordonnance n° 13 de 1889 qui amende la
loi relative aux coolies indiens employés sur des propriétés cingalaises.</p><p>10. Ordonnance réformant le Code pénal cingalais de 1883.</p><p>11. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1884 sur le papier-monnaie [currency paper).</p><p>12. Ordonnance légalisant certaines opérations effectuées par un
receveur des actes de mariage, naissance et décès après l'expiration de
son mandat.</p><p>13. Ordonnance réglant le service du contingent pour l'année 1910
et les six premiers mois de l'année 1911.</p><p>14. Ordonnance assurant la validité des mariages entre Canadiens
inscrits conformément à l'ordonnance de 1907 sur l'inscription des mariages.</p><p>15. Ordonnance amendant l'ordonnance de 1907 sur les mauvais traitements envers les animaux.
</p><pb n="444"/><p>16. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1886 sur les jeunes délinquants.</p><p>17. Ordonnance complétant l'ordonnance de 1899 sur les responsabilités des fonctionnaires publics.</p><p>18. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1861 sur les « Joint-ttock
Companies ».</p><p>19. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1859 sur les caisses
d'épargne de Ceylan.</p><p>20. Ordonnance réglant les dépenses du contingent supplémentaire
pour 1908.</p><p>21. Ordonnance interdisant aux jeunes garçons l'usage du tabac.</p><p>22. Ordonnance réformant et consolidant la législation en matière de
timbre.</p><p>23. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1908 sur le service des
postes de Ceylan.</p><p>24. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1891 sur les licences.</p><p>25. Ordonnance amendant les règlements relatifs aux. maladies contagieuses et infectieuses du bétail et autres animaux.</p><p>26. Ordonnance réformant la législation concernant les arpenteurs,
commissaires-priseurs et courtiers.</p><p>27. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1907 sur les notaires.</p><p>28. Ordonnance amendant l'ordonnance de 1887 sur le pétrole.</p><p>29. Ordonnance réformant sur certains points les ordonnances de
douanes de 1869 à 1909.</p><p>30. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1892 sur l'hygiène publique dans les petites villes.</p><p>31. Ordonnance réglant la procédure en matière d'appel de la Cour
suprême de Ceylan à S. M. en Conseil.</p><p>32. Ordonnance réformant l'ordonnance de 1904 sur les vols de cacao.</p><p>33. Ordonnance amendant à nouveau l'ordonnance de 1896 sur le
bureau des perfectionnements de Huwara Bliya.</p><p>Casimir Cheuvreux.</p><p>COSTA-RICA.</p><p>19 novembre 1909. — Loi sur la colonisation.</p><p>24 novembre 1909. — Loi sur les sociétés commerciales.</p><p>29 novembre 1909. — Loi sur le contrat de transport.</p><p>3 décembre 1909. — Loi sur les chemins de fer.</p><p>3 décembre 1909. — Loi sur les cédules hypothécaires.</p><p>29 juin 1910. — Loi sur les banques.
</p><pb n="445"/></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Le Parlement russe; son organisation; ses rapports avec l'empereur, par M. Pierre Chasles. — Un vol. in-8°, Paris. Arthur ROUSSEAU,
éditeur.</p><p>Le livre de M. Chasles est en tous points remarquable et doit être
retenu comme l'un des meilleurs, sinon le meilleur de ceux qui se sont
occupés de traiter la question si complexe de la nouvelle constitution
politique russe.</p><p>La valeur hors pair de cette étude résulte de ce que M. Chasles possédant la langue russe, a pu travailler aux sources mêmes et puiser sur
place tous les renseignements propres à donner à son étude un caractère original et à lui assurer une expression de sincérité et d'authenticité dont l'intérêt ne se dément pas un seul instant au cours de la
lecture.</p><p>Ainsi que l'indique le titre du livre, M. Chasles s'est placé au double
point de vue de l'organisation du Parlement Russe et des rapports de ce
Parlement avec l'Empereur.</p><p>Ces deux points de vue sont traités avec grande ampleur et un fini de
détails remarquable.</p><p>Au cours de ces explications M. Chasles fait avec bonheur de nombreuses incursions dans le domaine historique, de manière à mieux faire
apparaître la raison d'être des idées russes actuelles et l'évolution
qu'elles ont subie depuis plusieurs siècles.</p><p>L'Étude de M. Chasles est précédée d'une préface de M. Anatole Leroy
Beaulieu. Cette préface n'est pas l'attrait le moindre de ce livre.</p><p>M. Sauvagnac.</p><p>Das Reichsgesetz yegen den unlauteren WETTBEWERB, vom
7 Juni 1909; Kommentar par M. le D' Ludwig FULD, avocat-avoué à
Mayence (3" édition augmentée. — La première édition concernait la
loi du 27 mai 1896, que la loi du 7 juin 1909 a remplacée). — 1 vol.
in-18; Hanovre; HELWING, 1910.</p><p>Dans l'espace de moins d'une année, M. Ludwig Fuld a donné deux
éditions de son commentaire de la loi de 1909 sur la concurrence
</p><pb n="446"/><p>déloyale. Ce fait est significatif et démontre mieux que ne pourraient le
faire tous les raisonnements, la valeur de son ouvrage.</p><p>Le succès qu'il a obtenu est très grand. Ajoutons qu'il est très mérité,
car les notes étendues que le savant commentateur a disposées sous les
différents articles de la loi sont rédigées avec un soin et une méthod*
auxquels il convient de rendre hommage.</p><p>Nous avons indiqué, dans un précédent article (v. BULLETIN, t. 38,
p. 521), le plan de l'ouvrage et ses principales divisions. Rien n'ayant
été changé, à ce point de vue, dans la seconde édition, nous n'y reviendrons pas. Nous nous bornerons à noter que le commentaire est plus
développé qu'il ne l'était la première fois, et que M. Fuld a utilisé, pour
le compléter, les décisions des tribunaux rendues depuis la mise en
vigueur de la nouvelle loi.</p><p>Fernand Daguin.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>L'organisation judiciaire aux Etats-UNIS, par M. A. Nerincx;
in-8% 438 p. ; PARIS, 1909, Giard et Brière.</p><p>Cel ouvrage, qui manquait aux bibliothèques, sera lu avec fruit, non
seulement par ceux que retient l'élude du droit administratif ou de la
procédure, mais encore par tous ceux qu'intéressent les progrès du droit
privé dans les différents pays étrangers.</p><p>Sans une connaissance approfondie de l'organisation judiciaire, on ne
saurait, en effet, parvenirà l'intelligence complète d'une législation auss
étroitement liée que le droit américain aux décisions de la jurisprudence.</p><p>OR, cette organisation présente aux États-Unis une telle complexité
dans ses éléments, une telle instabilité dans ses principes, qu'il faudrait,
pour se familiariser avec son fonctionnement, de longues anut-es
d'observation personnelle et une pratique considérable de la vie judiciaire. Elle échappe en effet à toute espèce de systématisation. Aussi
bien le but de l'auteur a-t-il été seulement de faire connaître les grandes
lignes de l'organisation de la justice aux États-Unis et, à cette fin,
d'exposer d'abord la dualité de cette organisation, la constitution des
divers tribunaux, la préparation professionnelle des magistrats, leur
recrutement, la formation et l'emploi généralisé du jury; ensuite, de
rechercher l'influence qu'exercent sur l'administration de la justice
civile et criminelle divers éléments tels que l'élection des juges, la
constitution du barreau, etc. Autant de chapitres d'un intérêt très vif.</p><p>L'administration de la justice américaine, dont l'organisation progressive et le fonctionnement sont les fruits d'un empirisme plus ou moins
</p><pb n="447"/><p>avisé, présente des défectuosités nombreuses que M. Nerincx signale et
critique parfois avec vivacité.</p><p>Les vices de ce système deviennent chaque jour plus sensibles aux
justiciables de l'Union et, dans son récent message au Congrès fédéral,
le Président Taft disait lui-même à propos des réformes les plus
urgentes:
&lt; La rapidité avec laquelle les affaires sont jugées à la fois au civil
€ et au criminel par les cours anglaises, d'après les règles modernes
c de la procédure, font apparaître les retards subis dans nos cours
« comme archaïques et barbares. »</p><p>Il convient d'ailleurs de faire remarquer qu'une commission a été
nommée à l'effet d'étudier l'application du droit d'équité à la procédure
des cours fédérales, afin d'accélérer le plus possible celte procédure et
delà rendre moins onéreuse pour les plaideurs de faibles moyens.</p><p>Th. Baumann.</p><p>Le Gouvernement de VANGLETERRE, par M. A. Lawrence LOWEL,
professeur de science politique à l'Université Harvard. (Traduction fran-
çaise, par A. NERINCX, professeur à l'Université de Louvain. tome premier, 1910. Un vol. in-8" de la Bibliothèque internationale de Droit
public.</p><p>Le livre du professeur A. Lawrence Lowel sur les institutions politiques et administratives de l'Angleterre laisse loin derrière lui tous les
ouvrages parus jusqu'à ce jour sur la malière. Aussi a-t-il été accueilli
en Angleterre avee une très grande faveur. Le savant professeur DICEY,
d'OXFORD, en a fait un éloge sans réserves, admirant en lui à la fois la
richesse de la documentation, la précision des détails et la hauteur des
vues politiques.</p><p>Le juriste, l'homme politique y trouveront tout ce qu'ils peuvent
désirer connaître sur le développement et le fonctionnement actuel des
institutions anglaises. Le rôle des partis politiques dans le Parlement et
en dehors du Parlement y est analysé avec clarté; les ressorts de la vie
publique anglaise démontés avec habileté.</p><p>Le succès de cet ouvrage a répondu à ses mérites : deux éditions
anglaises ont été publiées en 1!&gt;08, année de l'apparition du volume. 11
faut donc féliciter le Directeur de la Bibliothèque internationale de Droit
public d'avoir mis à la portée des lecteurs français un instrument de
travail aussi précieux.</p><p>Le nom du traducteur — M. le professeur NERINCX, de Louvain
est à lui seul un gage sûr de la fidélité et de l'élégance de l'édition
française.</p><p>Th. Baumann.
</p><pb n="448"/></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head><p>L'assistance aux aliénés criminels et dangereux au XIX' siècle,
par MM. Paul JUQUELIER, médecin-assistant de l'Asile clinique de Sainte-</p><p>ANNE, et Alfred FILASSIER, docteur en médecine, docteur en droit.</p><p>(Extrait de la Revue philanthropi&lt;iue du 15 décembre 1909). broc h.
in-8\ PARIS, MASSON, 1909.</p><p>La question des aliénés criminels et des aliénés dangereux est depuis
longtemps à l'ordre du jour. Résolue dans un certain nombre de pays
étrangers, elle ne l'est pas encore chez nous.</p><p>Si de prétendus psychopathes sont condamnés, ils sont assimilés aux
autres détenus et soumis au même régime : s'ils sont l'objet d'une
ordonnance de non-lieu ou d'un acquittement, ils sont ou rendus à la
liberté ou confiés à l'autorité administrative qui les traite comme les
autres aliénés et les place dans les mêmes établissements où ils peuvent
rester arbitrairement enfermés, et d'où ils peuvent sortir sans que l'autorité judiciaire soit appelée à exercer, en ce qui les concerne, son rnle
de gardienne de la sécurité publique.</p><p>MM. Juquelier et Filassier exposent brièvement les nombreux travaux
et les opinions diverses que celte question a suscités au cours du siècle
dernier. En France elle a été savamment discutée à la Société générale
des prisons en 1897, en 1905 à la Société d'études législatives, au
14 Congrès des médecins aliénistes et neurologistes de France et des
pays de langue française, tenu à Pau en août 1904, et dans plusieurs
autres réunions savantes.</p><p>Les auteurs de la brochure que nous analysons n'ont pas manqué de
s'inspirer des travaux antérieurs pour formuler leurs conclusions:
création d'établissements spéciaux, distincts des prisons et des asiles
ordinaires, ou tout au moins de quartiers spéciaux où seraient retenus
les aliénés dangereux et les aliénés qui, par une suite d'actes délictueux ou
criminels,auraient manifesté leurs tendances perverses ou violentes, soit
en liberté, soit en cours de peine; nécessité de discipliner ces malades
en les astreignant à un travail régulier, à la condition de les diviser par
petits groupes complètement isolés les uns des autres; intervention de
l'autorité judiciaire pour permettre leur retour à la liberté, après enquête
contradictoire, s'il y a lieu.</p><p>Telles sont les grandes lignes du projet préconisé par MM. Juquelier
et Filassier qui ont apporté une utile contribution à une question vieille
d'un siècle, et à laquelle il devient urgent d'apporter une solution, si
l'on veut préserver la société d'un danger de plus en plus menaçant, et
qui consiste à voir dans les pires malfaiteurs des malades irresponsables.</p><p>G. Frkkejouan pu Saint.
</p><pb n="449"/><p>L'abus du « Pro Deo » en BELGIQUE, Elude statistique, législation comparée, propositions de réformes, par M. F. NICOLAS, huissier à
la Cour d'appel de LIÈGE, vice-président de la Fédération et de la
mutualité des huissiers de Belgique — 1 brochure in-8°; Liège; Cam.</p><p>Couchant; 1909.</p><p>En BELGIQUE, l'obtention par les indigents des moyens de faire valoir
sans frais leurs droits en justice, est réglée par la loi du 30 juillet 1889
sur la procédure gratuite. Le bénéfice qui en résulte, et que nous appelons en France € Assistance judiciaire » est communément dénommé en
Belgique « Pro Deo » (de l'expression plus ancienne « Pro Deo et
Sancto Ivone). La loi belge ne ressemble guère à notre loi de 1851, et
c'est précisément ce dont se plaint l'auteur de cette brochure, lequel
s'attache à relever les abus du « Pro Deo » trop fréquemment et trop
facilement accordé. M. NICOLAS, qui en sa qualité d'huissier, voit de
près les charges imposées aux officiers ministériels par la procédure
gratuite, proteste avec énergie contre le nombre toujours croissant des
affaires non rémunérées et contre l'exagération des sacrifices qu'elle?
imposent notamment aux huissiers, obligés à un travail gratuit, et de
plus à des frais de déplacement dont ils ne sont jamais remboursés. Il
signale, en ce qui touche le développement du « Pro Deo », que le
nombre de ces instances a décuplé en ces vingt dernières années; que
l'augmentation en a été de 72 pour 100 de 1900 à 1908; que 60 pour 100
des procès plaidés devant les Tribunaux de première instance sont
maintenant régis pur celte procédure, de même que 60 pour 100 des
exploits que font signifier les avoués de première instance. Rapprochant
les données des statistiques belges et françaises, l'auteur fait également
remarquer qu'en Belgique sont accueillies93 pour 100 des demandes de
« Pro Deo », tandis qu'en France les bureaux d'assistance judiciaire n'en
admettent que -11 pour 100, d'où il résulte qu'en France les assistés,
dont les prétentions ont dès le début fait l'objet d'un examen, gagnent
plus de 81 pour 100 de leurs causes, alors qu'en Belgique la plupart
des procès « Pro Deo » sont ou perdus ou abandonnés. D'où provient
une telle différence? De ce qu'en France les impétrants doivent justifier
de leur indigence et du caractère sérieux de leurs demandes devant
des bureaux d'assistance judiciaire, alors qu'en Belgique ce sont les
juridictions de jugement elles-mêmes qui accordent le &lt; Pro Deo », la
loi se bornant à exiger que la prétention ne soit pas évidemment mal
fondée.</p><p>M. NICOLAS, après avoir exposé les doléances de tous ceux que lèse
l'extension croissante du « Pro Deo » propose, pour porter remède à cet
état de choses, une loi inspirée.des principes suivants empruntés manifestement à l'esprit de la législation française : confier à des bureaux
d'assistance judiciaire la mission de statuer sur les demandes de « Pro
Deo », en donnant mission à ces bureaux d'apprécier si le requérant est
</p><pb n="450"/><p>réellemeni indigent, el si l'action qu'il se propose d'intenter est plausible;
organiser une répression énergique contre les faux indigents; assurer
le recouvrement des frais à la charge de quiconque les doit et peut ou
pourra les payer; enfin répartir équilablement le fardeau de l'assistance
judiciaire entre l'ÉTAT, les PROVINCES, les Communes et les officiers
ministériels.</p><p>L'auteur de cette brochure courte mais documentée, désireux avant
lout de faire œuvre qui porte, n'avait point à s'attarder dans des exposés
de principes ou de doctrines. Se plaçant dès la première ligne sur le
terrain pratique, il produit à l'appui des revendications dont il s'est fait
l'interprète, beaucoup d'exemples, déchiffres, de statistiques, de comparaisons tirés d'autres législations. Des tableaux synoptiques mettent le
lecteur à même de discerner d'un coup d'œil les solutions apportées par
les principales législations au problème de l'Assistance judiciaire.de
mfme que les résultais fournis à divers points de vue par les statistiques
belges et étrangères.</p><p>Le travail de M. Nicolas a été présenté parla Fédération des huissiers
de Belgique au Parlement de ce pays, et la Commission des pétitions
de la Chambre des Représentants asoumis à cette assemblée un rapport
qui fut discuté le 2 juillet 1909 et dont les termes attestent la nécessité
d'organiser le « Pro Deo » sur de meilleures bases. Depuis lors, et bien
qu'aucune solution ne soit encore intervenue à l'heure actuelle, la question de la réforme du « Pro Deo &gt; a été maintes fois soulevée devant
les Chambres belges, notamment dans la discussion du budget de la
justice (29 juillet 1909: rapport de M. Dupont au Sénat — décembre
1909 : rapport de M. Standaert à la Chambre — 6 à 12 avril 1910:
observations de plusieurs députés réclamant la modification de la loi
de 1889). 11 y a lieu de mentionner aussi, à la date du 21 avril 1910, le
dépôt à la Chambre par MM. WAROQUÉ, Mechelynck et MONVILLE, d'un
projet de loi autorisant les avoués, notaires et huissiers à transmettre
en franchise de port toutes pièces relatives aux affaires jouissant du
bénéfice de l'assistance judiciaire.</p><p>Ces manifestations réitérées dans le sens de la réforme préconisée
constituent, pour la thèse soutenue par M. NICOLAS, un commencement
de succès.</p><p>Edmond Binoche.</p><p>Les fausses coopératives et la législation, par M. Alfred Nast
(Rapport au XIII Congrès de l'Union coopérative des sociétés françaises
de consommation, tenu à PARIS, les 15, 1(&gt; el 17 juillet 1910). — 33 p.,
in-24; PARIS, Comité central de l'Union coopérative; 1910.</p><p>Le mot : coopération, est un mot magique, qui impressionne vivement les masses, pour lesquelles il évoque loute une série d'avan-
</p><pb n="451"/><p>tages et de bienfaits. AUSSI, en abuse-t-on, parfois. Il arrive qu'on
l'emploie pour qualifier des opérations qui n'ont rien de commun avec
l'action combinée de participants, et certains industriels peu scrupuleux
n'hésitent pas à s'en servir pour attirer la clientèle, en décorant de ce
titre des entreprises purement personnelles.</p><p>M. Alfred Nast s'élève, avec juste raison, contre de pareils procédés,
qui constituent évidemment une tromperie au regard du public. Il voudrait qu'une loi vfnt fixer le sens précis du qualificatif : « coopératif »,
et édicler des sanctions contre ceux qui l'emploieraient abusivement.</p><p>Telles sont les conclusions du rapport qu'il a présenté au dernier
Congrès de l'Union coopérative des sociétés françaises de consommation.</p><p>Il est à souhaiter qu'elles soient prises sérieusement en considération
par les Pouvoirs publics.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>Du bien de famille insaisissable. — Commentaire théorique et
pratique de la loi du 12 juillet 1909, par M. Jacques Trémeau. 1 vol.
in-8*, librairie Pichon et Durand-Auzias. PARIS, 1910.</p><p>Ce livre, précédé d'une intéressante préface de M. Jean RICHARD,
sénateur, contient l'exposé et la discussion méthodique de la loi du
12 juillet 1909.</p><p>L'auteur joint, aux observations juridiques les plus détaillées, de nombreux conseils pratiques que lui suggère sa qualité d'ancien notaire —
et qui sont du plus haut intérêt à connaître.</p><p>Un ensemble de formules traitant de la constitution du bien de famille (sous forme de déclaration devant notaire, de testament, de donation, de legs), de la publicité, de l'aliénation du bien de famille, de la
renonciation à la CONSTITUTION, assurent au livre de M. Trémeau une
valeur personnelle de tout premier ordre et sont garants du succès avec
lequel il sera accueilli dans la presse juridique.</p><p>Marcel Sauvagnac.</p><p>Code de commerce haïtien, mis au courant de la législation en
vigueur, comparé avec le Code de commerce français, etc., par
M. Louis BORNO, avocat, ancien professeur à l'École nationale de droit
de Port-au-Prince. — 1 vol. pet. in-8"; Imprimerie de l'Abeille; Portau-PRINCE, 1910. — Prix : 2 Doll., 50.</p><p>Dans un article paru précédemment dans le Bulletin (t. XXXVIII,
p. 522), nous avions annoncé la prochaine publication du Code de commerce haïtien annoté par M. Louis Borno. Cet ouvrage vient de voir le
jour, et nous devons déclarer qu'il répond entièrement à la bonne
--
</p><pb n="452"/><p>opinion que nous nous en étions faite d'après les bonnes feuilles que
l'auteur nous en avait communiquées.</p><p>Le Code de commerce de la République d'Haïti a été promulgué le
28 mars 1826, et est entré en vigueur le 1" juillet 1827. Il est calqué
sur le Code de commerce français de 1807, dont il reproduit presque
toutes les dispositions. MAIS, tandis que ce dernier a été amélioré, par la
suite, dans plusieurs de ses parties, notamment dans celles relatives aux
sociétés et aux faillites et banqueroutes, le texte haïtien est resté à peu
près tel qu'il est sorti des mains du législateur de 1826. C'est là un
état de chose regrettable, que déplore le savant commentateur. Il souhaiterait que son pays suivît l'exemple de la France et apportât à l'œuvre
centenaire certaines modifications réclamées par la pratique.</p><p>Bien au contraire, le Parlement haïtien s'est montré, dans ces derniers temps, singulièrement rétrograde. AINSI, les tribunaux de Portau-Prince avaient admis, il y a une vingtaine d'années, à la demande
des créanciers de différents commerçants, l'institution de la liquidation
judiciaire, et cette procédure avait reçu la consécration législative en
1896; mais une loi du 30 juillet 1897 est venue abroger la loi précédente et supprimer un ensemble de mesures préventives dont, ailleurs,
on s'accorde à reconnaître les bienfaits.</p><p>TOUTEFOIS, nous n'avons pas à discuter, ici, la valeur du Code haïtien;
nous devons nous borner à apprécier la valeur du commentaire qui nous
est offert : hâtons-nous de dire qu'il est, de tous points, excellent.</p><p>M. BORNO, pour rédiger ses notes, a fait appel, non seulement à la
jurisprudence haïtienne, mais encore à la jurisprudence française; il y
a joint ses remarques personnelles, qui sont toujours judicieuses.</p><p>AJOUTONS, pour être complet, que l'auteur a inséré à la fin du volume
plusieurs textes se rattachant au droit commercial, tels que la loi sur les
encanteurs (commissaires-priseurs), les lois et décrets sur la contrainte
par corps et la loi du 21 août 1906, qui a modifié un certain nombre
d'articles du Code de procédure civile.</p><p>Fernand Daqlin.</p></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>07677. — Imprimerie LAHURE, 9, rue de FLEURUS, à Paris.</fw></body></text></TEI>