<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp41&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822803">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150250">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822803"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.41 1911-1912.</title></ref>
<date when="1912-02-01">Fevrier 1912</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 41</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 2</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>N° 2., - Février 1912.</p></div><div type="section" feature="bulletin"><head>BULLETIN MENSUEL</head><p>DE LA SOCIÉTÉ
|)| |INITI0 (0I'll
-_-r-xx335-sg 2-5-_-</p></div><div type="index"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 24 janvier 1912. - Membres nouveaux. - Ouvrages offerts à la
Société. - Élection d'un membre du Conseil. - Communication de
M. SIBERT sur le statut des fonctionnaires en Angleterre (suite).- Communication de M. Léon LYON-CAEN, sur le statut des fonctionnaires en
Allemagne. - Observations de MM. BLONDEL, HUBERT-VALLEROUX, Léon
LYON-CAEN, L. DELZONS, C. GUYHO. -</p><p>Réunion des sections. - Section des langues du Midi et de l'Orient. -</p><p>Section de la langue française. - Section de la langue anglaise.</p><p>Chronique législativ e. - Chambres françaises.</p><p>Mouvement législatif. - France. - États-Unis du Brésil. - Italie.- Monténégro.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Le privilège de l'émission des billets de
banque en ITALIE, par M. L. Rizzi; A. G. -- La politique douanière de la
France dans ses rapports avec celle des autres ÉTATS, par MM. Ch. Augier
et A. Marvaud ; M. Alex. DE LAVERGNE. - Recueil général des lois et
arrêts fondé par J.-B. SIREY, refondu par MM. de GOURMONT, Martini et
Gerbert (15 vol.); M. F. DAGUIN. - Traité de droit maritime, par
M. D. Danjon; M. SAUVAGNAC. - Code de commerce d'HAITI, précédé
d'une introduction par M. Alex. Poujol; M. F. DAGUIN. - De la commune renommée dans ses rapports avec la théorie des preuves, par M. Picard; M. Ed. DETOURBET. - L'asile interne et le droit international, par
M. Tobar y Borgoño; M. Ed. DETOURBET.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 24 JANVIER 1912.</head><p>Présidence de M. FALCIMAIGNE, président.</p><p>La séance est ouverte à quatre heures et quart.</p><p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et
adopté.</p><fw place="bottom">XLIII. 9</fw><pb n="118"/><p></p><p>M. le Président proclame membres de la Société :</p><p>MM. LEMOINE (Albert), juge au Tribunal civil de la SEINE, 6, rue Castellane (Paris);</p><p>LIA (Antonio), premier secrétaire de l'Administration provinciale des contributions directes. TIVOLI, à Rome (Italie);</p><p>MACCAs (Léon), docteur en droit, 9, rue Sainte-Beuve (PARIS,VI*);</p><p>MANIU (Horia G.), étudiant en droit, strada PLANTELOR, 50 bis, à
Bucarest (Roumanie);</p><p>MEDINA (Marino), juge de première instance, Fonda NUEVA, à
Pola de Siero (Asturies; Espagne);</p><p>VACHETTE, avocat à la Cour d'appel, 6, rue Lesdiguières (40,
boulevart Henri IV), à Paris ;</p><p>VARGAs (Moïse), secrétaire du Ministère de l'Instruction publique
à Santiago (Chili).</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la
liste des ouvrages offerts à la Société.</p><p>1º Prof. Nicola Stolfi. Se e quali diritti spettino al conduttore
per i miglioramenti eseguiti nel fondo locato ;</p><p>2º Prof. Nicola Stolfi. Crestomazia di casi giuridici in uso
accademico ;</p><p>30 Mario Falco. Il reordinamento della proprietà ecclesiastica. Progetti italiani e sistenni germanici. parole dette dal
Francesco Ruffini ;</p><p>4º V. Brondi. Le rôle de la femme dans la bienfaisance en
Italie ;</p><p>5º Prof. V. Manzini. Il pagamento integrale da parte del
fallito;</p><p>6º A. Piacenca. La exceptio veritatis nel reato di diffamacione ;</p><p>7o Prof. G. P. Chironi. Il diritto del « nome » e el diritto del
« marchio »;</p><p>8º Prof. Mario Sarfatti. Sulla validità o invalidità della ces-
</p><pb n="119"/><p> sione del diritto di voto, nelle assemblee di Società anonime
nell'America del morte ;</p><p>9º Carlo Nicolazzi. Il precarium nel diritto romano;</p><p>10º Per la storia politica e dogmatica del paraf. 87 del codice
civile dell' Impero germanico, di Fr. Ruffini ;</p><p>11° B. Succio. Le organizzazioni sindacali padronali di
resistenza, nel campo economico-sociale.</p><p>10 broch. et 1 vol. in-8°, offerts par les auteurs et l'Institut
juridique de l'Université royale de Turin.</p><p>Statistique des chemins de fer français au 31 décembre 1909.</p><p>Intérêt général ;vol. in-4°, offert par M. le Ministre des Travaux
publics, des Postes et des Télégraphes.</p><p>1º L'emposta mobiliare e la riforma dei tributi diretti in
Italia ;</p><p>2º Le deformazioni nell' imposta di richiezza mobile;</p><p>3º L'imposta fabbricati e le finanze degli enti locali nella riforma tributaria ;</p><p>4º La forza idraulica gli impianti idroelettrici e l'imposta
fabbricati.</p><p>1 vol. et 3 broch. in-8° offerts par l'auteur, M. Antonio Lia ;</p><p>G. C. Buzcati. Le droit international privé d'après les conventions de La Haye. I. Le mariage, vol. in-8° offert par le traducteur, M. F. Rey.</p><p>Traité de droit civil comparé. Les successions. III. Les successions testamentaires; vol. in-8° offert par l'auteur, M. Ernest
Roguin.</p><p>L'État neutre à titre permanent; vol. in-8° offert par l'auteur,</p><p>M. Emmanuel Descamps.</p><p>Statuts du CANADA, 1911 ;vol. in-8° offert par S. E. le Gouverneur du Canada.</p><p>Danemark. Documents parlementaires. Session 1911-1912,
nºs 11-24; 14 fasc. in-8°, offerts par le Gouvernement danois.</p><p>Manuel de droit civil suisse, livraison 15-16; fasc. in-8°, offert
par les auteurs, MM. V. Rossel et F.-H. Mentha.</p><p>VIIIe Congrès national des syndicats agricoles. TOULOUSE, 7,</p><p>8 et 9 mai 1911; vol. in-8°, offert par M. Maurice Dufourmantelle.
</p><pb n="120"/><p></p><p>Il costruttore di mala fede e il concetto della gestion d'affari ;
broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. Mario Ricca Barberis.</p><p>Université libre de Bruxelles. Annuaire pour l'année académique 1911-1912; vol. in-8° offert par le Conseil de l'Université
libre.</p><p>Die Anwendung des Rechts; broch. in-8°, offerte par l'auteur,</p><p>M. Félix Somlo.</p><p>Traité de droit maritime, par Daniel DANJON, tome II; vol.
in-8°,offert par les éditeurs, MM. Pichon et Durand-Auzias.</p><p>Recopilacion de leyes, decretos y acuerdos sancionados por la
legislatura del Estado [Merida], 1905; vol. in-8°, offert par
M. F. Daguin.</p><p>Ministère de l'Instruction publique.. Bulletin du Comité des
travaux historiques et scientifiques. Section des sciences économiques et sociales. Année 1909; vol. in-8°, offert par le Comité.</p><p>Constitution politique de la République portugaise du 21 mars
1911; broch. in-8° offerte par le traducteur, M. Paul Errera.</p><p>Mouvement de la population de la Roumanie en 1901-1903.</p><p>Données définitives; vol. in-4°, offert par S. E. le Ministre de
l'Agriculture du royaume de Roumanie.</p><p>1º Das öffentliche Recht der Vereinigten Staaten von AMERIKA,
von Dr. Ernst Frend ;</p><p>2º Das Staatsrecht des Grossherzogtums OLDENBURG, von , Dr.</p><p>Walther Schücking ;</p><p>3º Ungarisches VERFASSUNGSRECHT, von H. Marczali.</p><p>3 vol. gr. in-8°, offerts par l'éditeur, M. Paul SIEBECK, de
Tubingen.</p><p>Relatorio presentado ao primeiro congresso juridico intermacional, para se regulamen a locomação aérea; broch.in-8°, offerte
par l'auteur, M. Wladimir Pappafava.</p><p>Prof. G. Mondaini. Politica coloniale e Socialismo; broch.
in-8°, offerte par l'Institut colonial italien.</p><p>Il est procédé à l'élection d'un membre du CONSEIL, en
remplacement de M. A. LE POITTEVIN, élu vice-président.</p><p>M. Henry TAUDIÈRE est élu membre du Conseil pour un an.
</p><pb n="121"/><p></p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la seconde
partie de l'ETUDE DE M. Marcel SIBERT, Docteur en droit,</p><p>SUR LA SITUATION LÉGALE DES FONCTIONNAIRES ANGLAIS.</p><p>De la responsabilité des fonctionnaires, il convient pourtant,</p><p>MESSIEURS, de ne pas exagérer l'étendue.</p><p>La loi, en effet, admet au profit des fonctionnaires, et comme
compensation à l'accomplissement de leur devoir fonctionnel,
un certain nombre d'avantages. Au nombre de ces avantages et c'est le seul dont nous nous occuperons ici (1) - elle leur
reconnaît, dans une certaine mesure, une protection variable qui
n'est pas sans atténuer la rigueur, à première vue excessive,
peut-être, du système.</p><p>1º D'une part, la loi positive, dans certains cas particuliers,
accorde à des fonctionnaires déterminés une protection absolue.</p><p>Elle le fait pour des raisons diverses : par exemple, parce que
l'ordre public est subordonné à l'efficacité de leur action, ou
bien parce que l'absence de cette protection rendrait en fait
impossible, pour l'agent, l'exercice de sa fonction, à raison des
trop lourdes responsabilités qu'il encourrait normalement, ou
bien enfin parce que le fonctionnaire trouve une excuse absolutoire, soit dans sa bonne foi, soit dans les précautions même
qu'il a prises. D'une manière générale, il s'agit là de fonctionnaires qui entrent en contact direct avec le peuple en tant que
porteurs d'un commandement émané d'une autorité compétente
et enjoignant de faire telle ou telle chose. Les fonctionnaires en
question sont exonérés de toute responsabilité pour le dommage
qu'ils peuvent causer. De plus, le droit pénal déclare que c'est
un crime de leur résister (2). Ainsi en est-il notamment : a) pour
les constables, que l'Act I George I St. 2. c. 5. s. 3 protège de
façon absolue quand viennent à être tués, estropiés ou blessés
des révoltés ou émeutiers pendant que lesdits constables sont
occupés à réprimer l'émeute; b) Bénéficient de semblable protection tout fonctionnaire des DOUANES, et des Contributions
indirectes (Excise) qui aura saisi des biens, comme sujets à</p><p>(1) Pour la question du droit à l'emploi, du droit au traitement, et de
l'avancement des fonctionnaires, cf. notre étude dans la Revue de droit public et de la science politique, juin 1911.</p><p>2) En ce sens GOODNOW, op. cit., t. II, p. 64-65.
</p><pb n="122"/><p> confiscation, alors qu'il y avait une raison plausible d'agir
ainsi (1), ou qui aura arrêté des tombereaux, camions ou voitures,
pour rechercher la contrebande, bien que rien n'y ait été trouvé,
et pourvu qu'il y ait eu suspicion légitime ou raison sérieuse
de procéder à leur examen (2).</p><p>La même idée de protection absolue s'étend encore : c) aux .
fonctionnaires agissant en vertu des Acts sur la santé publique,
si le fait dommageable a eu lieu bona fide, dans le but d'appliquer les Acts en question (3), et d) aux personnes agissant en
exécution du Lunacy Act 1890, de bonne foi, et avec toutes les
précautions raisonnables (4).</p><p>2° En second lieu, il est une protection différente, que la loi
accorde non plus à certains fonctionnaires déterminés, mais,
dans les termes du Public Authorities Protection Act 1893 (56
et 57 Vict. c. 61), à tous individus agissant en exécution de tous
devoirs statutaires ou de tous autres devoirs publics. Générale
en son domaine d'application, cette seconde forme de protection
opère aussi autrement que la première. Ce qu'il faut surtout en
retenir, c est qu'elle ne s'attaque plus au principe même de la
responsabilité pour le faire disparaître.</p><p>Les effets de cette responsabilité subsistent pleins et entiers.</p><p>Tout ce que fait la loi, c'est de rendre plus difficile qu'habituellement la mise en œuvre, le déclanchement de cette responsabilité. Non pas, par exemple, qu'elle soumette la poursuite à
une autorisation préalable. Elle se borne à l'enfermer dans un
délai très court de six mois à partir de l'acte dommageable, ou
au cas de dommage continu, à partir du jour de la cessation de
ce dommage (5).</p><p>C'est là, croyons-nous, une disposition d'autant plus intéressante à noter que sa portée pratique - nullement négligeable
– échappe le plus souvent aux théoriciens de la responsabilité
imposée aux fonctionnaires anglais.</p><p>Dans l'élaboration des règles sur la responsabilité des fonctionnaires, le Droit anglais part de cette idée que l'individu au</p>
<note place="bottom">(1) Inland Revenue regulation Act 1890 (53 et 54 Vict. c. 21 s. 29).</note>
<note place="bottom">(2) Custom Lauws Consolisation Act 1876 (39 et S. Vict. c. 36 s. 203).</note>
<note place="bottom">(3) Public Health Act 1875 (38-39 Vict. c. 55 s. 265).</note>
<note place="bottom">(4) Lunacy Act 1890 (53 Vic. c. 56 s. 330 (1).</note>
<note place="bottom">(5) Public Authorities protection Act 1893 (To generalize and amend certain Statutory provisions for the protection of persons acting in the execution of statutory and other public duties, 5 décemb. 1893).</note>
<pb n="123"/><p> service public ne se distingue pas, en principe, dans l'exercice
de son activité fonctionnelle, de n'importe quel autre individu.</p><p>La protection spéciale qu'il lui reconnaît dans les limites vues
plus haut, atténue seulement, sans la détruire, la rigueur de
cette norme. MAIS, remarquons-le, comparé au reste des citoyens,
ce fonctionnaire est dans une situation spéciale. A raison de la
mission particulière que la loi lui assigne, des pouvoirs qu'elle
lui reconnaît. simplement, des avantages qu'elle lui accorde de
préférence aux autres sujets, on peut se demander si cette même
loi ne va pas lui imposer un nombre plus ou moins grand de
restrictions aux facultés qu'elle concède à la généralité des
individus.</p><p>Parce qu'il est, le plus souvent, dans une dépendance étroite
vis-à-vis du Gouvernement qui le nomme, parce qu'on l'a armé
d'un pouvoir de commandement susceptible de faire impression
sur ceux à qui ce pouvoir s'adresse, parce qu'enfin il a pour
tâche d'assurer la marche des services publics, dont on ne saurait admettre qu'ils cessent de fonctionner, ce fonctionnaire
pourra-t-il, par exemple comme son concitoyen, l'avocat sans
cause, le brasseur enrichi, briguer une place sur les banquettes
de Westminster? Pourra-t-il du moins, comme le petit commer-
çant de son quartier, participer au plaisir tranquille de voter
aux élections générales ou à celui plus bruyant de la campagne
électorale ? Pourra-t-il enfin, comme l'ouvrier s'appuyant sur les
forces syndicales recourir au fait brutal de grève pour améliorer
les avantages que la loi attache à sa situation.</p><p>La vérité est qu'en effet, l'activité politique et sociale des
fonctionnaires subit du fait de leur situation particulière une
série de limitations propres. Nous allons les examiner.</p><p>La première de ces limitations vise l'éligibilité au Parlement
et, d'une façon plus exceptionnelle, le pouvoir de vote, disons :
la fonction d'électeur.</p><p>ACTUELLEMENT, et pour nous borner à un simple énoncé du
principe, « les membres permanents du service civil sont pour
la plupart exclus de la Chambre des Communes » (1).</p><p>TODD, donnant la raison de cette exclusion, y voit comme la
rançon imposée au fonctionnaire de cette pratique qui lui fait
conserver son poste tant qu'il se conduit bien (2); dans le jeu</p>
<note place="bottom">(1) TODD WALPOLE, op. cit., t. I, p. 166.</note>
<note place="bottom">(2) « L'exclusion des fonctionnaires du champ-clos de la politique est le</note>
<pb n="124"/><p> du régime parlementaire, le parti victorieux arrivant au pouvoir
respectera la situation des fonctionnaires au service public, a
condition qu'il soit pour le moins assuré de leur neutralité ;
mais, à son tour. une neutralité constante est naturellement
incompatible avec la situation du COMMONER, embrigadé fatalement dans l'un quelconque des grands partis existants. Ce n'est
pas tout; avant la raison que Todd indique de notre règle, il en
est une autre dont la première même n'est que la transfiguration :
les pensions, les emplois publics sont un excellent moyen pour
dominer une majorité parlementaire rétive. Au moment où
l'Angleterre prenait, dans l'Act d'ÉTABLISSEMENT, des précautions
contre la nouvelle monarchie, on voulut éviter le danger d'un
Roi qui dominerait le Parlement en distribuant à ses membres
des charges publiques (et des pensions) (1). Plus tard, dans le
cours du xvIIIe siècle, avec l'instauration du Régime parlementaire, ce n'est plus l'action du Roi sur le Parlement que l'on redoute; c'est celle du premier Ministre à l'égard d'une majorité
qu'en quelque sorte il construit à coups de « patronage » et où
les fonctionnaires constituent le noyau de ses fidèles. Dès lors, la
mise de ces fonctionnaires hors la Chambre des Communes
apparaît comme le palladium de la liberté menacée par la tyrannie ministérielle ; et, périodiquement, l'opposition réclame des
bills contre les placemen.</p><p>Après deux siècles d'efforts, on se trouve finalement aujourd'hui devant une situation qu'on peut caractériser ainsi :</p><p>(A) il y a des fonctions qui entraînent l'inéligibité.</p><p>(B) d'autres nécessitent la réélection.</p><p>(C) un troisième groupe n'entraîne ni l'une ni l'autre.</p><p>(A) Fonctions entrainant l'inéligibilité. - ACTUELLEMENT,
diverses fonctions publiques entraînent l'inégibilité, en vertu
soit du Common LAW, soit du droit statutaire (2. En outre, de
simples règlements administratifs arrivent à créer des incompatibilités entre la situation de fonctionnaire et celle de membre
de la Chambre.</p><p>1° Règles du Common Law et du Droit statutaire :</p><p>Sur le premier point, Anson fait remarquer qu'aux termes des
prix qu'ils paient pour la conservation de leur emploi pendant tout le temps
de leur bonne conduite » (good behaviour). Ibid</p>
<note place="bottom">(1) En ce sens LAWRENCE LOWELL, op. cit., t. I, p. 176.</note>
<note place="bottom">(2) ANSON, Lauw and Custom of the constitution, trad. franç. de C. Gandilhon. PARIS, 1903, in-8°. Le PARLEMENT, p. 93</note>
<pb n="125"/><p> anciens writs, les Shériffs semblent avoir été exclus d'une façon
générale, mais cette inégibilité s'est trouvée restreinte par le
statut 16 et 17 Victoria c. 60 s. I, disposant que les writs destinés aux cités et aux bourgs ne seront plus adressés au shériff
du comté dans lequel ils sont situés, mais directement à leur
returning officers. « On peut maintenant, ajoute-t-il, poser
cette règle de Common Law que nul returning officer, en Angleterre et en IRLANDE, ne peut siéger au Parlement pour la localité
où il a reçu l'ordre de faire procéder à une élection ».</p><p>Envisagé du point de vue du droit statutaire, l'état de la question a pour point de départ la disposition de l'Act d'ÉTABLISSEMENT, déclarant « qu'aucune personne pourvue d'une fonction
ou d'un émolument dépendant de la COURONNE, n'est apte à siéger
à la Chambre des Communes ».. Cette disposition beaucoup
trop générale, avait le grave défaut d'écarter radicalement de la
Chambre populaire les grands fonctionnaires d'ÉTAT, dont on ne
saurait nier que leur présence aux débats parlementaires y
apporte, avec leur compétence, des lumières et une direction
indispensables. AUSSI, avant même que la loi entrât en vigueur,
modifia-t-on cette disposition de l'Act of SETTLEMENT, de manière
à n'exclure absolument que les titulaires des fonctions nouvelles
créées après la date du 25 octobre 1705, et de quelques fonctions
déterminées parmi celles qui existaient déjà (1) antérieurement
à cette date. - -</p><p>MAIS, depuis, dans la suite des temps, une double évolution
s'est produite, que l'on peut, sans entrer ici dans le détail, caractériser ainsi, en résumé, avec Lawrence-Lovell (2) : d'une part,
« lors de la création d'une nouvelle fonction, de nature politique,
on prit l'habitude de voter une disposition législative spéciale
autorisant le titulaire à siéger dans la Chambre des Communes »;
d'autre part, et à l'encontre des anciennes fonctions (celles
antérieures d'existence à 1705), « on vota, de temps en temps,
des lois sur les charges publiques excluant du Parlement des
catégories entières de fonctionnaires d'un rang inférieur », lois
qui, « ajoutées à la mesure d'exclusion prise contre les titulaires
des fonctions nouvelles créées depuis 1705, atteignent, aujour-</p>
<note place="bottom">(1) Stat. C. Anne c. 7 (41 dans les statutes revisés), s. 24. La section 27
apporte une exception à la règle établie par la loi en faveur des commissions dans l'armée et la marine.</note>
<note place="bottom">(2) LAWRENCE-LOWELL, op. cit., t. I, p. 177. Pour plus de détails, cf. ANSON, op. cit. Le PARLEMENT, p. 95-97.</note>
<pb n="126"/><p> d'hui, une grande partie de tous les fonctionnaires inférieurs au
rang de ministre ».</p><p>2º D'autre part, avons-nous dit, des règlements administratifs
arrivent à créer, par eux seuls, de vraies in compatibilités.</p><p>CERTES, « ils ne peuvent pas annuler une élection que la loi
ne frappe pas d'invalidité ».</p><p>Ils ne peuvent pas faire de la fonction une disqualification au
point de vue parlementaire; mais ils peuvent obliger l'élu à la
perte de sa fonction. Ils peuvent disposer et ils prescrivent, en
fait, que si un fonctionnaire civil compte poser sa candidature,
il doit se démettre de sa fonction au moment où il lance son
premier appel aux électeurs (1).</p><p>(B) Fonctions entraînant la réélection. - Il y a, en second
lieu, des fonctions dont l'acceptation rend le siège vacant, en
laissant l'acceptant rééligible. La section 25 du statut 6 ANNE, c.7
dispose, en effet, que l'acceptation de fonctions rémunérées,
dépendant de la COURONNE, par un membre de la Chambre des
COMMUNES, annulera son élection, mais qu'il pourra être réélu.
« Telles sont toutes les fonctions anciennes (2), c'est-à-dire toutes
les fonctions qui existaient avant le 25 octobre 1705, excepté
celles auxquelles des Statutes subséquents ont attaché l'inéligibilité absolue. Telles sont, aussi, certaines fonctions nouvelles
créées par des statutes avec la clause que l'acceptation de ces
fonctions entraînera la vacance du siège, mais laissera l'acceptant rééligible. »</p><p>(C) ENFIN, certaines fonctions n'entraînent avec elles ni l'inéligibilité, ni la nécessité d'une réélection. De ces fonctions,</p><p>Anson cite, pour principaux exemples, celles qui ne sont pas
considérées comme conférées par la Couronne ou dépendant
de la Couronne (3), et les fonctions inscrites à l'annexe II du
Representation of the People Act (30 et 31 Vict. c. 102), lorsqu'elles sont acceptées par une personne qui a été élue au Par-</p><p>(1 IIALS BURY, op. cit., t. VII, p. 81, § 141 et aussi LAWRENCE-LOWELL,
op. cit., t. I, p. 177 citant la Minute de la Trésorerie du 12 nov. 1884 (Com.</p><p>Papers 1884-1885, XLV, 174) approuvée par l'ordre en Conseil du 29 novembre 1884 (London GAZETTE, 1884, p. 5779).</p>
<note place="bottom">(2) Cette section doit bien être interprétée comme visant des fonctions
anciennes. Autrement elle abrogerait une partie de la section 24 déclarant
que nul ne sera éligible qui aura accepté de la Couronne une fonction nouvelle quelconque, créée depuis le 25 octobre 1705.</note>
<note place="bottom">(3) Ex. : les fonctions de Sous-Secrétaire d'État.</note>
<pb n="127"/><p>lement depuis son acceptation d'une autre fonction inscrite à la
même annexes etc...</p><p>Telle est, MESSIEURS, dans son ensemble, cette législation un
peu complexe. Elle permet de dire qu'à l'heure présente un
grand nombre de fonctionmaires anglais se voient refuser le
pouvoir de siéger à la Chambre des Communes. Ont-ils du
moins celui d'y envoyer défendre leurs intérêts des hommes de
leur choix, pour qui ils auront librement voté?C'est la question
du pouvoir de vote des fonctionnaires anglais.</p><p>Sur ce point, la solution théorique est simple : les fonctionnaires permanents ne sont pas privés du pouvoir de vote. A la
vérité, ce principe a bien vu, en un temps, des exceptions.</p><p>AINSI, une loi de 1782 (1) retirait le droit de vote aux fonctionnaires des accises, des douanes et d'autres recettes, comme aux
Maîtres des postes. - Ainsi encore, « une série de lois avait
également enlevé le droit de suffrage aux agents de police dans
les circonscriptions où ils exerçaient leurs fonctions. MAIS,
d'une part, les premières disqualifications furent abolies dès
1868 (2). Les secondes disparurent à leur tour, sauf pour ce qui
concerne l'IRLANDE, en 1887. Aujourd'hui, les seules qui affectent
encore certaines fonctions publiques, visent les charges comme
celles des returning officers, qui président aux opérations électorales (3). DONC, de nos jours, ce qu'on appelle assez improprement le droit de vote appartient légalement à tous les fonctionnaires qui ne participent pas directement à la conduite des
opérations électorales. » Ils peuvent en user librement, et il faut,
d'ailleurs, reconnaître que ce n'est pas sans une certaine habileté que, parmi eux, plusieurs catégories ont parfois mis le
pouvoir de vote au service de l'intérêt professionnel.</p><p>Mais ce n'est pas assez de constater l'existence actuelle de
ce pouvoir et d'en déterminer l'étendue. Le pouvoir de vote,
pour être efficace, doit se compléter par d'autres, indispensables à son exercice raisonnable et utile. Que signifierait le suffrage donné à un candidat dans un pays où n'existerait ni
liberté de la presse, ni liberté de réunion, ni liberté d'association ? C'est à l'aide de ces éléments que se peuvent organiser
les partis. Le vote est le dernier épisode de la lutte qu'ils se</p>
<note place="bottom">(1) 22 George III, c. 41 (Cf. ROGERs. On ELECTIONS, t. II, p. 196-197).</note>
<note place="bottom">(2) 31-32 VICTORIA, c. 73.</note>
<note place="bottom">(3) LAWRENCE-LOWELL, op. cit., t. I, p. 179 d'après ROGERS, p. 207-208.</note>
<pb n="128"/><p> livrent.A cette lutte active des partis qui précède leur rencontre
devant les scrutins, les fonctionnaires sont-ils admis à prendre
part ?</p><p>A cette question, on répond par la négative.</p><p>Très anciennement, dès 1710, on trouve la trace d'une législation sur « l'intervention des fonctionnaires civils dans les
campagnes électorales ». Le Statut 9 ANNE, c. 10. s. 44, expose
à l'amende et à la révocation tout fonctionnaire des postes qui,
« par parole, message, écrit, ou de n'importe quelle manière,
aura tenté de persuader ou de dissuader un électeur de donner
son vote pour le choix d'une personne quelconque, en vue du
mandant parlementaire » (1). Un siècle et demi plus tard,
même, quand, en 1868, on eut rendu le droit de vote aux fonctionnaires publics qui s'en trouvaient privés (2), l'interdiction de se
mêler à la politique active subsista contre eux. En 1874, pourtant, on abolit les lois qui frappaient de peines la participation
des fonctionnaires aux élections. Est-ce à dire que si le fait
de se mêler à la lutte des partis cessait, à leur égard, d'être un
délit tombant sous le coup de la loi répressive, il devenait par
là même licite ? Parce qu'ils ne couraient plus le risque de pénalités sévères, les fonctionnaires tentés de se faire politiciens
devaient-ils donc échapper dorénavant à toute sanction? Non
pas, et il « fut parfaitement entendu », à l'époque, qu'après l'abolition même des lois punissant la participation des fonctionnaires à la campagne électorale, il ne leur serait pas permis de
se mêler aux luttes des partis, que le gouvernement pourrait
porter des règlements sur ce point » (3). Conformément à cette
« convention », des règles furent posées en 1885, concernant
spécialement le service des postes. Il y était dit « qu'aucun postmaster ou autre serviteur du Département ne devait entrer
dans aucun comité ayant pour objet de faciliter ou d'empêcher
l'élection au Parlement d'un candidat déterminé, qu'il ne devait
pas plus appuyer que combattre aucun candidat ou parti, pas
plus par des écrits rendus publics que dans des réunions ». OR,</p><p>(1) EATON, Civil Service in Great BRITAIN, p. 85 cité par LAWRENCE-</p><p>LOWEL, op. cit., t. I, p. 178.</p>
<note place="bottom">(2) Cf. le Discours du Secrétaire de la Trésorerie aux COMMUNES, le
18 février 1898, dans IIANSARD : Parliamentary DEBATES, 4* SERIES, t. LIII,
p. 1131.</note>
<note place="bottom">(3) LAWRENCE-LOWELL fait remarquer qu'en fait le projet de 1874 « reçut
un amendement destiné à rendre ce point non douteux ».</note>
<pb n="129"/><p>à la date du 18 février 1898, le Secrétaire de la Trésorerie affirmait à la Chambre des Communes que ces règles « parfaitement raisonnables » étaient toujours en vigueur. ET, ajoutait-il,
« ce ne sont pas des principes propres au Post Office ». Ces
règles incorporent « la coutume, universellement reconnue de
tout le service civil » (1). En effet, aujourd'hui, MESSIEURS, les
partis de gouvernement (2), une vaste proportion des fonctionnaires eux-mêmes (3), à leur suite, la doctrine et les auteurs (4)
admettent, à l'instar d'un dogme, que les public servants se doivent tenir à l'écart des luttes politiques, en échange de la permanence d'emploi admise en leur faveur.</p><p>Se demande-t-on quelle est la portée pratique de la règle ?
très certainement, elle signifie que, d'une façon générale, le
fonctionnaire ne pourra ni travailler dans une association de
parti, ni figurer dans le comité de patronage d'un candidat au
PARLEMENT, ni faire campagne en sa faveur, ni prononcer de
discours sur des questions politiques (5). MAIS, dans la réalité
des faits, il semble bien qu'il convienne de donner une certaine
élasticité d'interprétation à ces principes rigides, suivant les
différentes catégories de fonctionnaires à qui le gouvernement
peut avoir affaire. « Le devoir d'abstention des luttes politiques, qui pèse sur le fonctionnaire, dépend beaucoup du rang
qu'il occupe. Pour un sous-SECRÉTAIRE, prendre la parole dans
un meeting, avec l'intention d'y appuyer une candidature politique, serait hautement inconvenant et rendrait très sérieusement difficile son maintien en place. Par contre, pour un fonctionnaire de la Seconde DIVISION, agir ainsi ne vaudrait même</p><p>(1) Discours du Secrétaire de la Trésorerie des COMMUNES, le 18 février
1898. HANSARD, Partiamentary Debates. 4" SERIES, t. LIII, p. 1132.</p><p>(2) Cf. Discours précité. Ibid., p. 1134 : « Les deux partis ont décidé
d'ignorer les considérations de parti en ce qui concerne la manière d'agir
avec les fonctionnaires ». -</p><p>(3) « Une grande proportion de nos fonctionnaires publics dans tous les
départements ne se plaint en aucune façon des règles existantes ». Ibid.</p><p>(4) LAWRENCE-LOWELL, op. cit., t. I, p. 180.</p><p>D'un autre côté, le professeur DICEY, consulté par nous sur cette question
a bien voulu nous adresser une communication (dont l'auteur paraît être
un membre du Colonial Office) et d'où nous extrayons notamment cette
phrase confirmant bien tout ce qui est dit ci-dessus : « Le fonctionnaire
bénéficie de la « tenure of office ». En échange, il est clair qu'il ne doit pas
prendre une attitude telle qu'elle le pose en politicien de parti, ce qui empêcherait un ministre de se fier à son avis ».</p>
<note place="bottom">(5) Ibidem., t. I, p. 180.</note>
<pb n="130"/><p> pas la peine qu'on en parle. Entre les deux hypothèses d'ailleurs, il y a toute une série de gradations et de nuances.... »</p><p>AINSI, sans qu'il soit annihilé, se trouve tempéré, d'excellente
façon et dans un esprit de parfait libéralisme, le principe que
nous énoncions et dont la sanction réside dans la révocation de
quiconque y contrevient.</p><p>Nous venons de voir pourquoi et comment se trouve restreinte l'activité politique des fonctionnaires anglais.Membres
d'un groupe social déterminé, ont-ils, du moins, tout comme
d'autres groupes sociaux d'individualité propre, le pouvoir de
sauvegarder librement leurs intérêts professionnels par les procédés habituels de l'Association et de la grève ?</p><p>Sur le premier point, le droit d'association des publics servants, nous avons à envisager la question sur le double terrain
des faits et du droit. En fait, d'abord, on trouve actuellement
des syndicats de fonctionnaires, déjà puissants, s'ils semblent
bien du moins n'exister encore presque exclusivement dans le
seul domaine du Département des Postes (1). En 1892, la Telegraph Clerh's Association avait 5200 membres. Le 31 décembre
1896, elle en comptait 7088. La Postmen's Federation comprenait, en 1892, 5627 adhérents. En 1896, ce chiffre avait passé
à 21909 (2). Les syndicats de fonctionnaires sont donc, Outre-</p><p>MANCHE, un fait et un fait important (3). MAIS, ont-ils une existence juridique? Du point de vue légal, aucune hésitation n'est
possible ; si la législation sur les trade-unions (4) est muette
sur le point qui nous préoccupe, on ne saurait, par extension,
incorporer les syndicats de fonctionnaires dans son domaine
d'application, strictement réservé, d'après les termes même
employés par le législateur, à « toute association permanente
ou temporaire tendant soit à ordonner les rapports entre
ouvriers et maitres, ou ouvriers et ouvriers, ou maitres et mai-</p>
<note place="bottom">(1) Cf. sur ce point l'affirmation rapportée à l'article du TEMPS, numéro du
10 avril 1909 : L'État Anglais et les Syndicats de fonctionnaires. TOUTEFOIS,
il semble bien qu'il existe déjà certaines organisations du même genre
parmi les autres fonctionnaires du serrice civil.</note>
<note place="bottom">(2) Discours du Secrétaire de la Trésorerie aux COMMUNES, le 18 février
1898. HANSARD, Parliamentary Debates. 4" SERIES, t. LIII, p. 1135.</note>
<note place="bottom">(3) Outre les deux associations précitées, il existe encore la Fauvcett
Association (Trieurs et ambulants). Cf. ESMEIN, Éléments de Droit Constitutionnel français et comparé, 5° édit. PARIS, 1909.</note>
<note place="bottom">(4) Cette législation comprend les Trade Unions Act de 1871, 1876 le Trade
Disputes ACT, 1906; le Conspiracy and Protection of Property ACT, 1875.</note>
<pb n="131"/><p> tres, soit à poser des conditions restrictives à la conduite de
toute industrie ou commerce. (1876, c. 22 s. 16) (1).</p><p>Mais c'est chose bien connue, le droit constitutionnel anglais
renferme maintes conventions qui, tout en n'étant pas des lois,
servent cependant de « règle de conduite ordinaire à la couronne, aux ministres et aux autres personnes soumises à la
constitution ». OR, c'est, croyons-nous, uniquement sur ce terrain qu'il se faut placer pour découvrir le fondement théorique
que les faits ont donné aux syndicats de fonctionnaires.</p><p>Déjà, en 1898, d'après le Secrétaire de la Trésorerie qui
l'affirmait devant une majorité approuvant ses déclarations (2),
le Postmaster de l'époque, s'inspirant de l' « attitude adoptée
auparavant par M. A. MORLEY, reconnaissait sans détour que les
fonctionnaires du Département des Postes. ont toute liberté
voulue pour s'associer de la manière qui leur convient ». « Ils
peuvent », admettait-il, « se réunir, sauf pendant les heures
officielles de travail, quand et où ils veulent ». « Tous les privilèges, enfin, dont bénéficient les trade-unions, sont accordés
aux unions des fonctionnaires postaux » (3)...</p><p>C'était là un premier pas vers la reconnaissance officielle des
syndicats de fonctionnaires. L'étape définitive fut franchie
avec l'arrivée au pouvoir des libéraux, ces dernières années :
« En 1906, le Parlement nomma une commission parlementaire
chargée de faire une enquête générale sur la condition des
fonctionnaires des postes et des télégraphes. En même temps,
le Postmaster GENERAL, Mr. Sydney BUXTON, se (déclarait) prêt à
admettre franchement les unions de fonctionnaires et à discuter,
avec leurs représentants, toutes les questions d'ordre général
intéressant chaque catégorie de postiers » (4).</p><p>D'autre part, interrogé, aux Communes (5), sur le point de
savoir s'il « trouverait bon d'avoir avec les représentants élus
des organisations » non plus du Post OFFICE, mais du Service
CIVIL, des communications du genre de celles intervenant entre
le Postmaster General de Sa Majesté et les représentants des</p><p>(1) WOOD-RENTON and ROBERTSON, op. cit., t. XIV, p. 191-192.</p><p>(2) HANSARD, Parliamentary Debates. 4" SERIES, t. LIII, p. 1135.</p><p>(3) HANSARD, lbid., p. 1136.</p><p>(4) Journal Le Temps du vendredi 9 avril 1909 : Lettre d'Angleterre; Comment les Postiers anglais comprennent le droit syndical.</p><p>(5) Séance du 29 mai 1906 (Question posée par Mr. Crooks). HANSARD.</p><p>Parliamentary Debates. 4h SERIES, t. CLVIII, p. 264.
</p><pb n="132"/><p> fonctionnaires du Post Office », le Secrétaire de la Trésorerie
affirmait qu'il était prêt à recevoir en effet les députations
envoyées par les « organisations intéressées » (1).</p><p>Doit-on aller plus loin ? et, si la pratique anglaise reconnaît
le droit syndical des fonctionnaires, comment envisagera-t-on
de la part de ces mêmes fonctionnaires son aboutissant le plus
habituel : le fait de grève ? ICI, encore, il y a quelque vingt ans,
les faits se sont chargés de poser le problème. En 1890, éclatait
une grève partielle des postiers anglais. « La nuit même où se
produisit le mouvement, le Postmaster-GENERAL, Mr. RAIKES,
qu'on était allé réveiller, se rendit dans les salles de la poste et
renvoya séance tenante 463 employés » (2). Comment doit-onjuridiquement apprécier cette décision ? Il est certain qu'on n'y
saurait rien reprendre. Nous verrons, dans un instant, qu'en
principe, les fonctionnaires anglais, nommés during pleasure,
sont aussi révocables ad nutum.Telle est la règle de droit. MAIS,
là encore, à côté du principe juridique, immuable dans sa sévérité, des pratiques plus douces se sont introduites qui, par un
renversement des situations, limitent en fait le pouvoir de
révocation assez étroitement. Ce pouvoir ne se peut exercer
aujourd'hui que dans des cas déterminés : l'un d'eux est celui
de grave inconduite officielle (grave official misconduct). OR,
d'après l'interprétation que donnent de ces mots des auteurs
d'autorité indiscutable, on doit notamment faire rentrer dans
cette qualification, non seulement les embarras que la résistance passive des fonctionnaires peut causer aux chefs politiques, « en dressant dans leur administration, plein de difficultés
sur leur route » , mais, tout naturellement aussi, leur opposition
active. La grève, désorganisation des services publics dont le
gouvernement a pour premier devoir d'assurer le fonctionnement, n'est-elle pas le maximum de cette opposition? et, partant, ne peut-on pas justement dire que, gross misconduct par
excellence, elle constitue, d'après les conventions en vigueur, un
juste cas de révocation?</p><p>Sur le terrain, non plus de la pratique constitutionnelle,
mais de la simple équité, il semble bien qu'il y ait d'autant</p>
<note place="bottom">(1) HANSARD, Parliamentary Debates. 4" SERIES, t. CLVIII, p. 264.</note>
<note place="bottom">(2) Le TEMPS, numéro du 10 avril 1909 cité par A. ESMEIN, op. cit.,
p. 640, note 3. Grâce à cette mesure, le mouvement fut aussitôt étouffé.
« Les hésitants rentrèrent dans l'ordre. » Quant aux renvois, la plupart
furent définitifs.</note>
<pb n="133"/><p> moins d'inconvénients à se rallier à cette opinion que la reconnaissance actuellement accomplie du droit d'association au
profit des fonctionnaires anglais leur permet, par l'intermédiaire de délégués, de soumettre à leurs supérieurs et au gouvernement des revendications que l'on consent très généralement à écouter.</p><p>Au surplus, il semble bien que, dans le simple domaine des
résultats pratiques, ceux même des fonctionnaires anglais, les postiers - qui l'ont pratiquée en un temps, désapprouvent
la grève, s'en remettant pour la défense de leurs intérêts aux
« moyens » proprement « constitutionnels » (1). De ce sentiment
l'explication est double : a) d'abord le caractère anglais « considère » toute fonction publique comme un dépôt sacré (« sacred
trust »). Violer ce dépôt, par une grève, c'est s'aliéner l'opinion
publique, - et, « quand on a l'opinion contre soi, on ne peut
rien ». DONC, aux yeux même des fonctionnaires, ce fait de
guerre qu'est la grève est déjà de maniement dangereux. b)</p><p>Peut-on du moins en escompter des effets profitables? C'est
douteux. La guerre appelle des représailles. Pour le fonctionnaire gréviste les représailles du gouvernement, c'est la « révocation », d'ailleurs parfaitement légale, nous l'avons vu, c'est-à-dire, avec la mise hors du service public, la perte des
droits à la retraite, deux risques certains pour des avantages
qui ne le sont pas.</p><p>I I I</p><p>La sortie du service public.</p><p>Cette sortie du service public peut s'opérer de diverses façons :
par démission, par mise à la retraite, par révocation. Seule
celle-ci, par son importance toute spéciale, nous retiendra.</p><p>La révocation, en effet, est un acte gros de conséquences ;
d'une part, tout fonctionnaire révoqué dans un département ne
saurait entrer dans un autre : il se trouve mis, radicalement, en
dehors du service public. D'autre part, ce renvoi supprime
pour lui toute éventualité de pension. Va-t-on laisser, sans restrictions, aux mains des autorités compétentes un pouvoir
susceptible d'aussi graves effets?</p><p>C'est-à-dire l'action parlementaire principalement.</p><fw place="bottom">XLIII. 10</fw><pb n="134"/><p>-- 134 -</p><p>La réponse varie suivant qu'on se trouve en présence de
fonctionnaires nommés, dans la terminologie anglaise « during
behaviour », ou au contraire « at pleasure », ce qui est, de beaucoup, le cas le plus fréquent. En principe, en effet, tous les
« public officers » et « public servants » de la Couronne sont
nommés, sans aucune condition de durée, pour tout le temps
qu'il lui plaira de les conserver à son service.</p><p>Il n'en est autrement que là où un Statute vient à établir
en termes précis qu'un emploi sera octroyé « during behaviour » (1), ce qui équivaut à conférer la fonction à vie, avec
révocabilité uniquement au cas de « misbehaviour », c'est-àdire de mauvaise conduite (misbehaviour) relative à l'emploi,
et l'on entend par là, à côté de l'exercice impropre et malséant de la fonction, dans un même groupe d'hypothèses voisines les unes des autres : l'absence, - non accidentelle,- le
refus d'accomplir les devoirs de l'office, ou encore la négligence
volontaire dans l'accomplissement de ces devoirs (2).</p><p>(1) Cela se rencontre d'abord dans l'organisation judiciaire. Avant la
révolution de 1688, écrit TODD WALPOLE (op. cit., t. I, p 190), les juges
des Cours supérieures occupaient leurs emplois at pleasure. En conséquence
de graves abus se produisirent. La couronne révoquait des juges intègres,
ou, au contraire, elle fermait les yeux sur les agissements de mauvais
juges. Aussi l'Act d'Etablissement déclara-t-il qu'après l'accession au trône
de la Maison de HANÔVRE, les commissions des juges seraient maintenues
quamdiu se bene gesserint et qu'ils seraient révocables sur adresse des deux
Chambres du Parlement. En ce sens aussi, cf. IIALSBURY, op. cit., t. VII,
p. 22.</p><p>Aujourd'hui, donc, les emplois supérieurs de Juges de la Haute Cour
(High Court), et de la Cour d'Appel (Court of Appeal), à l'exception du Lord
Chancelier (Judicature ACT, 1875 (38 et 39 VICTORIA, c. 77 s. 5), ceux aussi
de membres du Conseil de l'Inde (Government of India ACT, 1858, 21 et 22,</p><p>Victoria c. 106, s. 11), de contrôleur et d'Auditeur Général (Exchequer and
Audit Departments Act 1866, 29 et 30 Victoria c. 39 s.3), d'Assistant barristers en Irlande (Civil Bill Courts (Ireland) Act 1851, 14 et 15 Victoria c. 57,
s. 2), sont expressément soumis à une investiture during behaviour et
sujets à une faculté de révocation s'exerçant sur adresse à la Couronne
émanant des deux Chambres du Parlement. Cf. sur ce point HALSBURY,</p><p>Ibid.</p>
<note place="bottom">(2) Sur ce point, cf. HALSBURY, op. cit., t. VII, p.22-23, avec les cas cités,
et TODD. WALPOLE, op. cit., t. I, p. 191. Il convient de remarquer que, par
extension, on assimile à la misbehaviour la condamnation encourue pour
un fait infamant qui, bien que sans aucun rapport avec l'emploi, n'en est
pas moins de nature à rendre celui qui l'a commis incapable de remplir
les fonctions attachées à cet emploi (R; v. Richardson (1758) 1. Burrow's
REPORTS, King's Bench (5 vol. 1756-1772) 517 at p. 539.</note>
<pb n="135"/><p></p><p>L'autre catégorie de fonctionnaires, la plus importante,
détient ses emplois, techniquement et légalement, tant que
c'est le bon plaisir de la Couronne (1). Celle-ci, en vertu de sa
prérogative, possède un pouvoir légal et absolu (2) de révoquer
n'importe lequel d'entre eux, n'importe quand, sans avoir à
observer de délai congé, ni à justifier d'aucun motif, directement
par notification de volonté, ou indirectement, par nomination
d'un successeur.</p><p>ET, pourtant, on peut, en toute vérité, dire qu'aujourd'hui un
serviteur civil est aussi sûr de la possession de sa place que s'il
avait conclu, à ce sujet, le plus strict des marchés. Comment
donc expliquer cette contradiction, bien certaine, semble-t-il,
entre la règle juridique et des effets qu'on ne s'attendrait pas à
lui voir produire ? .</p><p>C'est que, dans ce domaine de la fonction publique comme en
beaucoup d'autres, la règle de droit primitive est voilée par des
« conventions » que les nécessités pratiques ont imposées au
respect de tous. A l'antique prérogative de révocation discrétionnaire, le besoin d'un Service civil stable, imbu de traditions
et d'esprit de suite, a fait substituer, au profit de fonctionnaires
acceptant leur exclusion de l' « arène de la politique active »,
le principe universellement admis que le renvoi de tout individu
détenant un emploi permanent non politique, ne se rencontre
jamais de nos jours que pour des raisons bien déterminées.</p><p>On distingue deux « causes couventionnelles » de révocation :
l'une, l'incompétence notoire, pour le moins grave, qui, si l'on
peut en citer des exemples pratiques, semble bien, en fait, ne
pas être appliquée avec une excessive rigueur; l'autre, la misconduct, notion plus complexe, susceptible aussi d'une appréciation plus sévère dans une période donnée de troubles politiques », groupe sous cette idée générale de conduite répréhensible tous les faits où l'on peut justement voir de la part du fonctionnaire, envisagé, en principe, uniquement comme tel, un
acte d'opposition passive ou active au gouvernement dont il
dépend (3).</p>
<note place="bottom">(1) TODD. WALPOLE, op. cit., t. I, p. 166. Cf. HALS BURY, op. cit., t. VII,
p. 81 § 139.</note>
<note place="bottom">(2) TODD. WALPOLE, op. cit., t. I, p. 171 et aussi HALSBURY, op. cit.,
t. VII, p. 81 § 139.</note>
<note place="bottom">(3) Ainsi sera « misconduct », non seulement cette résistance passive,
que constituerait ce qu'on appelle la grève des bras croisés, mais encore,</note>
<pb n="136"/><p></p><p>Telles sont les règles que la pratique a, peu à peu, posées en
matière de révocation des fonctionnaires nommés during pleasure. MAIS, notons-le, ce ne sont là que des conventions, et
l'ancien principe juridique subsiste toujours. Cela a bien son
importance. On s'en aperçoit, quand on se demande quelle peut
être la conséquence d'une révocation injustifiée par rapport
aux règles précitées. Si aucune action n'est admise devant les
tribunaux pour renvoi injuste ou abusif, si la pétition de droit
est, dans l'espèce, tout aussi impossible, les intéressés ne sont
cependant pas privés de tout moyen susceptible, plus encore
que de leur faire rendre pleine et entière justice, de leur procurer une satisfaction surtout théorique.</p><p>C'est bien, en principe, sur l'avis des ministres responsables
que la Couronne révoque les fonctionnaires; en fait, toutefois,
cette révocation est leur œuvre, et les serviteurs civils peuvent
en appeler aux Lords Commissaires de la Trésorerie.
« Mais un tel appel aura extrêmement peu de chances d'être
couronné de succès. » Il ne reste alors au fonctionnaire que la
ressource de faire jouer, s'il le peut, la responsabilité politique
du ministre « directement responsable, dit TODD, quand il
s'agit de protéger les fonctionnaires publics contre l'oppression
ou la révocation pour des motifs insuffisants ou injustifiables. »
ll n'est pas impossible qu'il y parvienne.A cette fin, il dispose
de la pétition aux COMMUNES, qui, si elle est prise en considération, peut aboutir à la Constitution d'un Comité d'Enquête.
nous l'avons vu, la grève, franche, ouverte, qui désorganise les services
publics dont le gouvernement a la charge d'assurer le fonctionnement. Sera
misconduct encore et sans plus envisager l'hypothèse exceptionnelle d'un
obstacle opposé au gouvernement par cessation collective du travail, le
refus individuel et volontaire de renplir les devoirs de la charge, la négligence habituelle ou l'irrégularité constante dans le service, qui en paralysent la marche, toute indiscrétion, aussi, susceptible d'aboutir à un emploi déplacé d'une information officielle ou d'amener le trouble dans les
relations confidentielles qui doivent subsister entre les membres du service
civil et leurs chefs. Sans aucun doute, enfin, se mêler activement de politique, serait, de la part d'un fonctionnaire non politique, un cas de misconduct suffisant pour motiver sa révocation.</p><p>D'après ce qui précède il n'est qu'un cas où la vie privée du fonctionnatre
peut être prise en considération pour motiver sa révocation : c'est celui où
« la mauvaise conduite du fonctionnaire a une répercussion sur l'efficacité
de ses services comme fonctionnaire public. Cela dépend d'ailleurs des circonstances, et varie avec la position du fonctionnaire et les devoirs qu'il a
à remplir ». Communication transmise par M. le Professeur Dicey.
</p><pb n="137"/><p></p><p>MAIS, d'une part, le procédé n'est pas sans lenteur et surtout l'insistance pressante du gouvernement (1) a, semble-t-il, toujours,
en fait, réussi, jusqu'ici, à éviter les effets fâcheux que le Ministre
responsable en pouvait attendre.</p><p>Aussi la garantie la plus sûre que le fonctionnaire trouve en
cette matière réside-t-elle, avant tout, dans l'esprit de loyauté et
de libéralisme qui préside à l'observation de conventions, dont
l'existence, quoique non basée « sur des droits légaux », n'en
produit pas moins, suivant le mot d'un grand constitutionnel
anglais, d'excellents effets (2).</p><p>M. Léon Lyon-CAEN, Substitut du Procureur de la
République à REIMS, Docteur en DROIT, Licencié ès-lettres,
donne communication d'une ÉTUDE SUR LE STATUT DEs
FONCTIONNAIRES EN ALLEMAGNE.</p><p>L'Allemagne est depuis longtemps réputée pour sa législation
du service public : c'est, dirais-je volontiers, la terre de prédilection du statut des fonctionnaires. Les jurisconsultes et sociologues qui l'y ont étudié ont été frappés de voir combien la
condition juridique des fonctionnaires allemands, leurs droits
vis-à-vis de l'ÉTAT, les droits de l'État vis-à-vis d'eux sont nettement définis et garantis; combien tout à la fois leur recrutement
leur avancement, leur indépendance matérielle et morale son
fermement assurés ; combien aussi la surveillance, le contrôle
exercés sur eux par la puissance publique et le régime disciplinaire sont minutieusement et libéralement réglementés (3 .</p><p>(1) En 1844, le Sous-Secrétaire d'État de l'Intérieur s'opposa, avec succès,
à la motion faite de prendre en considération la pétition du Sous-Inspecteur des Factoreries révoqué, Mr. Heatcote. Le Sous-Secrétaire protestait
contre « la transformation de la Chambre des Communes en Cour d'appel
contre l'Exécutif ». « Si le Secrétaire doit être responsable, disait-il à
l'occasion des devoirs qu'il exécute, il doit pouvoir les remplir suivant sa
conscience. .. ».</p><p>De même en 1848, le Président du Board of Control (dans ce cas J.-C.</p><p>CLARIDGE, recorder de l'île du Prince de GALLES, révoqué par ordre en CONSEIL, s'opposa à la motion d'adresse à la Couronne pour qu'on lui accordât
un autre emploi. TODD, op. cit., p. 413.</p>
<note place="bottom">(2) Communication de M. le Professeur DICEY, 13 février 1911.</note>
<note place="bottom">(3) Voy. not. KAMMERER, La fonction publique en ALLEMAGNE, PARIS, 1899
– DEMARTIAL, Les fonctionnaires prussiens, dans la Rev. Pol. et Parlem.</note>
<pb n="138"/><p></p><p>Un bon statut, un statut idéal des fonctionnaires doit se proposer les buts suivants :</p><p>Recruter avec soin les fonctionnaires pour ne pas livrer leur
nomination à la faveur ;</p><p>Assurer leur vie matérielle et celle de leur famille ;</p><p>Mettre leur avancement à l'abri de l'arbitraire « cette autre
forme d'anarchie » comme disait Louis Blanc ;</p><p>Garantir leur stabilité et leur indépendance contre le bon plaisir de l'ÉTAT, sans désarmer toutefois ce dernier ni rien compromettre des exigences supérieures de l'intérêt public et du principe d'autorité. -</p><p>Dans quelle mesure la législation allemande donne-t-elle
satisfaction à ces divers desiderata ? C'est ce que j'ai mission et
dessein de rechercher dans cette communication, en examinant
successivement, et aussi brièvement que le comporte un sujet
vaste et touffu, les points suivants :</p><p>Le recrutement et la nomination des fonctionnaires, - leur
avancement, - l'action de l'État sur ses agents, - leurs droits,
moraux et pécuniaires, - enfin leurs devoirs (1).</p><p>MAIS, quand on parle de la fonction publique en ALLEMAGNE, il
est une remarque préalable qui s'impose : que faut-il entendre
t. 57, p. 520 et s., t. 58, p. 79 et s.;- LARNAUDE, dans la Préface à la traduction française du Droit public de l'Empire allemand de LABAND; -</p><p>FERN. FAURE, art. sur le Statut des fonctionnaires, dans la Rer. Pol. et
Parlem., t. 54, p. 586.</p><p>(1) Les ouvrages qui m'ont été particulièrement précieux dans cette étude
et que je n'ai pas hésité à mettre largement à contribution sont, en dehors
de la thèse remarquable précitée de M. Kammerer et de l'article, si plein
d'idées et de faits, de M. DEMARTIAL, également précité; LABAND, Le Droit
public de l'Empire allemand, t. II de l'édition française de 1901, p. 100 à 260;
– ARNDT, Das Reichsbeamtengesetz vom 31 März 1873, texte annoté de la
grande loi d'EMPIRE, suivi de toutes les lois impériales sur la condition des
fonctionnaires d'Empire (sur les pensions, indemnités de séjour, de déménagement, etc.), dans la collection GUTTENTAG, 1908; - PFAFFEROTH, die
Preussische BEAMTENGESETZGEBUNG, petit code de toutes les lois ou ordonnances prussiennes régissant les fonctionnaires, dans la collection GUTTENTAG, 1905; - Comte von GRAIS, Manuel de la Constitution et de l'Administration en Prusse (titres 3 et 4 du chap. 2), BERLIN, 14° édit.; - LORENZ,</p><p>Les droits pécuniaires des fonctionnaires prussiens, BERLIN, 13e édit.
</p><pb n="139"/><p> par fonctionnaires dans l'esprit de la législation allemande ?</p><p>Quels sont les fonctionnaires qui rentrent dans le cadre du statut ? -</p><p>L'Empire allemand est un État fédéral, ayant une personnalité
propre, distincte de celle des membres qui le composent, et un
domaine d'activité particulier. La Constitution du 16 avril 1871
lui a reconnu et réservé des pouvoirs nettement délimités, un
pouvoir exécutif, judiciaire, législatif et financier relativement
étendus. Il est donc naturel que, pour administrer ces fonctions
impériales, l'Empire ait des fonctionnaires dits impériaux, qui
sont ses agents propres (Reichsbeamte), en rapport de service
avec lui, nommés par l'Empereur ou une autorité d'Empire.Je
n'ai pas ici à donner la classification des fonctionnaires d'Empire.</p><p>Qu'il me suffise de ranger parmi eux, comme constituant les
catégories les plus nombreuses, les fonctionnaires des postes et
télégraphes, cette administration ayant été enlevée aux États
particuliers par la CONSTITUTION, sauf au Würtemberg et à la
BAVIÈRE, - les fonctionnaires des chemins de fer, spécialement
les agents du réseau d'Alsace-LORRAINE, le seul attribué à l'EMPIRE, - les fonctionnaires militaires, c'est-à-dire les agents
administratifs de l'armée, par opposition aux militaires proprement dits (officiers et sous-officiers); ces derniers rentrent bien
dans la notion large de fonctionnaires, mais, à raison de leur
situation spéciale, échappent aux règles qui régissent les fonctionnaires civils ou militaires et, par suite, ne nous occuperont
pas (1).</p><p>Aux fonctionnaires d'Empire s'opposent les fonctionnaires dits
d'Etat (Staatsbeamte), les plus nombreux naturellement, qui
(1 En définitive, on doit considérer comme fonctionnaires d'Empire ceux
qui se rattachent aux divers Offices impériaux, donc non seulement ceux
des postes et télégraphes (Reichspostamt), des chemins de fer (Reichseisenbahnamt), du trésor (Reichsschatzamt), mais encore ceux de la justice
(Reichsjustizamt), notamment les juges du REICHSGERICHT, ceux des affaires
étrangères (ausuwärtiges Aml), notamment les ambassadeurs et les consuls,
ceux de l'intérieur (Reichsamt des Innern), notamment les fonctionnaires
préposés au service si important des assurances d'empire.</p><p>Rentrent encore dans la classe des fonctionnaires d'Empire les fonctionnaires des colonies et ceux d'Alsace-LORRAINE, bien que leur qualité de fonctionnaires impériaux ou d'État soit controversée.</p><p>ENFIN, sont assimilés aux fonctionnaires impériaux et rentrent dans leur
statut les employés du Reichstag (art. 156, loi de 1873) et les fonctionnaires
de la Banque d'Empire (loi du 14 mars 1875, art. 28).
</p><pb n="140"/><p>-- 140 administrent les services non devenus impériaux : qui, nommés
par leur souverain particulier ou une autorité d'ÉTAT, gèrent les
fonctions demeurées de la compétence des États particuliers.</p><p>Cette distinction fondamentale et qui revient sans cesse dans
les lois allemandes sur la fonction publique, n'est pas la seule.</p><p>Parmi les fonctionnaires impériaux, la législation et la doctrine
distinguent les fonctionnaires directs (unmittelbare Beamte) et
les fonctionnaires indirects (mittelbare Beamte).</p><p>Les premiers sont les fonctionnaires d'Empire proprement
dits, nommés par l'Empereur ou en vertu de sa délégation
expresse.</p><p>Les seconds, comme les agents des postes et télégraphes, les
fonctionnaires civils et militaires de l'armée, sont nommés par
leurs souverains locaux, devraient donc être fonctionnaires
d'État; mais comme ils entrent au service de l'Empire et sont
tenus (art. 50, Constitution de l'Empire) d'obéir aux ordres de
l'EMPEREUR, ils sont dits fonctionnaires indirects d'EMPIRE, soumis comme les premiers à la loi d'Empire sur les fonctionnaires.</p><p>Nous comprenons ainsi le sens de l'art. 1 de la grande loi du
31 mars 1873 sur les fonctionnaires impériaux : « Est fonctionnaire d'Empire dans l'esprit de cette loi, tout fonctionnaire soit
nommé par l'EMPEREUR, soit obligé, d'après les dispositions de
la Constitution de l'EMPIRE, d'obéir aux ordres de l'Empereur. »</p><p>Qu'il s'agisse des fonctionnaires impériaux, directs ou indirects, ou de fonctionnaires des divers ÉTATS, les uns et les autres
ont leur situation légale, leurs droits et leurs devoirs réglementés par un statut, statut d'Empire pour les premiers, statut
d'État ou statut local pour les seconds.</p><p>CAR, de même que c'est par un abus de langage qu'on parle
de « fonctionnaires allemands », puisqu'il n'y a en réalité que
des fonctionnaires prussiens, bavarois, saxons, wurtembergeois, etc., plus les fonctionnaires d'EMPIRE, de même c'est
improprement qu'on parle du statut des fonctionnaires en Allemagne : il y a autant de statuts que d'ÉTATS, plus le statut des
fonctionnaires impériaux.</p><p>Ce n'est pas à dire qu'ils soient très différents. Les uns et les
autres offrent, au contraire, maintes ressemblances. Ils reposent
sur les mêmes principes et s'inspirent de tendances communes.</p><p>C'est, en effet, le statut prussien, le plus ancien, puisque
quelques-unes de ses règles, notamment celles sur le recrutement
et la discipline, remontent à Frédéric II et à l'Allgemeines
</p><pb n="141"/><p></p><p>Landrecht de 1794, qui a donné le ton et servi de modèle,
d'abord par les idées générales qu'il a posées, puis par des
règlements nombreux sur le recrutement, l'avancement, le
régime disciplinaire et les pensions (1).</p><p>L'EMPIRE, à peine fondé, voulut accorder à ses fonctionnaires
une loi réglementant dans ses détails leur condition juridique ; à
cet effet, il ne crut pouvoir mieux faire que de puiser dans la
législation prussienne, dont il se contenta de coordonner, dans
la grande loi de 1873, l'ensemble de ses dispositions quelque
peu touffues (2).</p><p>ENFIN, les États qui, dès avant la création de l'EMPIRE, possédaient un statut de fonctionnaires, l'ont modifié par la suite,
pour le mettre en harmonie avec la loi d'Empire de 1873 (3).</p><p>Aussi M. Kammerer a-t-il justement fait remarquer que l'Allemagne nous présente aujourd'hui le tableau d'une législation,</p><p>(1) Les principales lois prussiennes, dont l'ensemble constitue le statut
des fonctionnaires, sont : l'Allgemeines LANDRECHT, 2° partie, titre X; loi du 7 mai 1851, sur les infractions professionnelles des juges; - loi du
21 juillet 1852, sur le régime disciplinaire des fonctionnaires non judiciaires ;
– loi du 27 mars 1872 sur les pensions des fonctionnaires de l'ÉTAT, modifiée les 31 mars 1882, 20 mars 1890, 15 avril 1896 et en dernier lieu le
27 mai 1907 (Ann. Lég. étr., 1908, p. 178);- loi du 20 mai 1882 sur la protection des veuves et orphelins de fonctionnaires, modifiée les 1° juin 1897
et 27 mai 1907 (Ann., 1908, p. 179), etc., etc. D'autres lois ou règlements
seront cités au cours de l'étude.</p><p>(2) La loi d'Empire (REICHSBEAMTENGESETZ, en abrégé R. B. G.) du 31 mars
1873 a été améliorée au profit des fonctionnaires par la loi du 17 mai 1907</p><p>(Ann., 1908, p. 156). Elle traite des devoirs des fonctionnaires, des diverses
mesures administratives que le gouvernement peut prendre à leur égard
(déplacement, mise à la retraite, etc.), du pensionnement, du régime disciplinaire et comprend 159 articles.</p><p>Elle est complétée notamment par la loi du 20 avril 1881 sur la protection
des veuves et orphelins des fonctionnaires d'EMPIRE, modifiée le 17 mai 1907</p><p>(Ann., 1908, p. 163).</p>
<note place="bottom">(3) Citons notamment la Saxe avec sa loi fondamentale sur les fonctionnaires du 7 mars 1835, modifiée les 3 juin 1876 et 15 février 1896; le WURTEMBERG, avec sa loi du 28 juin 1876, modifiée les 29 juillet 1905 et 1er août
1907 (Ann. 1908, p. 243); le Duché de BADE, avec sa loi du 24 juillet 1888,
modifiée les 12 mars 1896 et 12 août 1908; la BARIÈRE, qui vient de refondre
toute sa législation antérieure du service public par sa grande loi du 15 août
1908 en 230 articles. Il est peu de matières où l'Allemagne offre une législation aussi abondante et aussi riche, législation au surplus sans cesse en
mouvement et en évolution, soumise à des perfectionnements incessants,
destinés à la mettre en harmonie avec les besoins nouveaux et les exigences
légitimes des fonctionnaires.</note>
<pb n="142"/><p> sinon unitaire, du moins presque uniforme, de la fonction
publique (1).</p><p>Les deux statuts-types étant le statut prussien et le statut
allemand, ce sont eux qui nous retiendront presque exclusivement, les autres ne devant nous occuper qu'occasionnellement
et en passant.</p><p>Au surplus, on chercherait vainement au milieu de l'arsenal
des lois abondantes et variées, qui règlent l'état des fonctionnaires en ALLEMAGNE, une définition juridique du fonctionnaire
ou de la fonction publique. Laissant à la doctrine le soin de
prendre parti sur cette question controversée, animé d'un esprit
plus positif, le législateur se contente de déterminer dans quels
cas la loi s'applique et quelles personnes rentrent dans ses prévisions. C'est ainsi que les articles 1 de la loi du 31 mai 1873
et 359 du Code pénal, loin de donner la définition générale du
fonctionnaire, la supposent, au contraire, connue.</p><p>A cet égard, les lois allemandes (lois d'EMPIRE, lois d'état),
assurent au statut qu'elles élaborent une portée d'application
aussi large et générale que possible.</p><p>Rentrent d'abord, en principe, dans les cadres du statut, les
fonctionnaires judiciaires comme les fonctionnaires administratifs :
a) les fonctionnaires judiciaires, c'est-à-dire ceux de l'Empire
(notamment les membres du Reichsgericht) comme ceux des
États particuliers, la justice n'ayant pas été centralisée, les
membres des tribunaux de droit commun comme ceux des tribunaux spéciaux (tribunaux administratifs, Cour des COMPTES, etc.);
b) les fonctionnaires administratifs, c'est-à-dire non seulement ceux qui sont en rapport de service avec l'Empire ou les
États particuliers dans les administrations publiques, mais aussi
les fonctionnaires qui servent les personnes morales du droit
public (provinces, districts, cercles, cantons, communes, etc.).</p><p>Le principe est, en effet, que les fonctionnaires locaux bénéficient du même statut, ont les mêmes droits et les mêmes devoirs
que les agents de l'État. C'est ainsi qu'en Prusse nous voyons la
législation propre à ces derniers étendue aux fonctionnaires des
cercles et des communes, en ce qui concerne aussi bien la discipline (lois des 29 juin 1875, 30 juillet et 1er août 1883) que les
conditions de nomination et la situation pécuniaire (loi du</p>
<note place="bottom">(1) KAMMERER, op. cit., p. 6.</note>
<pb n="143"/><p></p><p>30 juillet 1899, Annuaire de 1900, p. 223), de telle sorte que
M. Demartial a pu dire qu' « il n'y a pas un fonctionnaire en
Prusse dont la condition professionnelle ne soit pas juridiquement protégée par la loi (1) ».</p><p>D'un autre côté, le statut dans les divers États embrasse aussi
bien les fonctionnaires « autoritaires », comme dit LABAND, c'est-
- à-dire ayant une délégation de l'autorité, un droit d'imperium
ou de jurisdictio, que les fonctionnaires chargés d'attributions
purement techniques ou exécutives, tels que les professeurs,
ingénieurs, employés des postes, des chemins de fer, commis et
garçons de bureau; aussi bien les fonctionnaires supérieurs que
les fonctionnaires subalternes de l'Empire et des Etats (2).</p><p>II</p><p>La sphère d'application des statuts allemands ainsi retracée à
grands traits, recherchons suivant le plan précédemment tracé,
quelles sont les conditions d'accès aux fonctions publiques.</p><p>Comment est réglé le recrutement ?</p><p>Les conditions exigées en Allemagne pour être investi d'un
emploi public sont les suivantes :</p><p>1º Des conditions de moralité et de bonne conduite ;</p><p>2º Condition capitale, qui seule retiendra notre attention : des
capacités professionnelles attestées par des examens et des
stages ;</p><p>3° Un acte de nomination émanant de l'autorité compétente
et intervenu suivant certaines formes ;</p><p>4º La prestation du serment professionnel.</p><p>1o
L'Empire et les États particuliers ne prennent à leur service
que des personnes dignes, de conduite honorable, et sans antécédents judiciaires. Les articles 31 al. 1 et 34 du Code pénal de
l'Empire attachent aux condamnations à la réclusion et à la
dégradation civique l'incapacité d'occuper un emploi public.</p>
<note place="bottom">(1) DEMARTIAL, op. cit., t. 58, p. 96.</note>
<note place="bottom">(2) L'ordonnance du 30 juin 1873, dans la classification qu'elle donne des
fonctionnaires auxquels s'applique la loi de 1873, cite, à côté des hauts personnages de l'administration, les fonctionnaires inférieurs (Unterbeamte),
les concierges, les garçons de bureaux.</note>
<pb n="144"/><p></p><p>2o
L'accès des fonctions publiques est, en second lieu, subordonné à la justification d'une instruction préparatoire et professionnelle, à des épreuves très importantes, organisées avec une
méthode et un sens pratique auxquels on s'est plu souvent à
rendre hommage.</p><p>Le principe, en effet, qu'un fonctionnaire ne peut être nommé
qu'après la constatation officielle de sa capacité, est une des
bases du droit public allemand. Les articles 70 et 71 de l'Allgemeines Landrecht de 1794 le proclamaient déjà : « Nul ne peut
être nommé à un emploi s'il n'a pas les titres requis pour cet
emploi et s'il ne fait pas la preuve de sa capacité. »</p><p>Mettons d'abord à part les fonctions d'ordre politique, dont
les titulaires n'ont pas à justifier d'une capacité particulière.</p><p>Dans l'EMPIRE, le Chancelier et les Secrétaires d'ÉTAT, dans
les ÉTATS, les membres du GOUVERNEMENT, les hauts fonctionnaires représentant l'État dans les grandes divisions territoriales, sont librement choisis par l'Empereur ou le roi. Spécialement en PRUSSE, le grand Examen d'administration n'est pas
exigé des Présidents supérieurs de PROVINCES, ni des Présidents
et vice-présidents de districts (Becirh)(1).</p><p>Les fonctionnaires politiques éliminés, voici quelques-uns des
traits essentiels du recrutement du service public en Allemagne :</p><p>A. - C'est d'abord la distinction fondamentale entre les fonctions inférieures, les fonctions moyennes et les fonctions supérieures, « les premières ne comportant qu'un travail matériel,
dit le comte von GREIS, les secondes nécessitant une préparation
pratique, les troisièmes exigeant une préparation scientifique. »</p><p>Chaque catégorie a son recrutement propre.</p><p>Les fonctions inférieures (agent de police ou des douanes,
garde forestier, surveillant de prison, copiste, garçon de bureau)
sont réservées exclusivement aux anciens militaires, suivant des
règles fixées actuellement par un acte du Bundesrath du 21 mars
1882, applicable à tous les États de l'Empire.</p><p>Les fonctions subalternes, qui constituent ce que l'on est convenu d'appeler les fonctions moyennes (mittlere), sont celles de</p>
<note place="bottom">(1) La province (Provinz) comprend 2 ou 3 districts. Le district (Bezirk)
représente 3 ou 4 de nos départements.</note>
<pb n="145"/><p> caissier, de comptable, de rédacteur, d'agent non supérieur dans
la police, ou les services financiers. En PRUSSE, ceux de ces
emplois qui n'exigent pas de connaissances spéciales, ni d'instruction étendue, se recrutent, pour moitié au moins, parmi les candidats d'origine militaire. Les autres sont attribués à l'élément
civil, par la voie du surnumérariat.</p><p>Restent les fonctions supérieures, constituées dans l'Empire
comme en PRUSSE, en un corps particulier, auquel les fonctionnaires subalternes n'ont point accès et qui se recrute, non point
parmi ces derniers, mais par des épreuves spéciales. Il n'y a
guère que dans le service fédéral des postes et télégraphes que
le principe de la séparation entre le service moyen et le service
inférieur est observé avec moins de rigueur; les hauts fonctionnaires de cette administration n'ont pas besoin d'avoir passé par
l'Université et le poste de début (Postelev) est commun à ceux
qui se destinent aux emplois moyens et supérieurs (1). Partout
ailleurs, le personnel dirigeant et le personnel subalterne ont
des origines distinctes, conception contraire aux idées fran-
çaises et qu'il est permis de ne trouver ni très égalitaire, ni très
démocratique.</p><p>B. - Le second caractère du recrutement en ALLEMAGNE,'c'est
l'importance exceptionnelle et fort légitime donnée au stage, à
la préparation pratique et professionnelle des candidats à la
fonction publique.</p><p>Le stage, telle est la pierre angulaire de tout le système du
recrutement allemand du service public. Nous le trouvons à tous
les degrés de la hiérarchie.</p><p>Dans les fonctions inférieures, en PRUSSE, l'ancien sous-officier
ou soldat, qui brigue un emploi, n'y a pas un droit acquis, par
cela seul qu'il réunit les conditions d'ancienneté de service,
d'invalidité et de moralité. Il doit prouver encore qu'il a la capacité requise : à ce titre, il est soumis à un stage d'épreuve de
6 mois à 1 an, parfois suivi d'un examen, et c'est seulement
ensuite que se place l'admission définitive. - Chez nous, qui
pratiquons depuis quelques années l'attribution d'emplois civils
aux anciens militaires, pas toujours pour le plus grand bien des
services, il serait désirable qu'un stage sérieux et éliminatoire</p>
<note place="bottom">(1) Instruction pour l'admission au service des postes et télégraphes, du
1er octobre 1882.</note>
<pb n="146"/><p> précédât l'entrée en fonctions et qu'on ne se contentât pas
d'épreuves théoriques sans portée.</p><p>Dans les fonctions moyennes, la Prusse connaît un surnumérariat (Supernumerariat), dont l'institution remonte à 1827 et
qui est réglementé par une ordonnance du 21 août 1894. Dans
chaque district (circonscription intermédiaire entre le cercle et
la province), les chefs des divers services peuvent grouper
autour d'eux un certain nombre de jeunes gens, qu'ils emploient
comme auxiliaires, et qui sont soumis à un stage d'au moins
3 ans, stage à l'issue duquel le surnuméraire passe les examens
adaptés à la branche de l'administration qu'il a choisie.</p><p>Mais là où le stage revêt la forme la plus perfectionnée, c'est
dans le recrutement des hauts fonctionnaires, judiciaires et
administratifs. a) En ce qui touche les premiers, la loi d'Empire sur l'organisation judiciaire, art. 2, a posé quelques règles minima de
capacité générale, qui s'imposent aux États et les empêchent de
recruter arbitrairement les magistrats. Ces règles consistent,
dans leurs lignes essentielles, dans l'exigence de trois ans d'études
juridiques dans une UNIVERSITÉ, dont la moitié au moins dans
une Université allemande,- de deux examens d'ETAT, - séparés par un stage minimum de trois ans, - donc, en définitive,
au moins six ans de préparation. Chaque État conserve d'ailleurs la faculté, dont beaucoup ont usé, de prolonger soit la
durée des études universitaires, soit celle du stage.</p><p>En Prusse (1), le candidat doit d'abord présenter un certificat,
constatant qu'il a suivi les cours de droit pendant 3 ans. Il n'a
pas de diplôme à présenter, puisque les examens de fin d'année,
en vertu du principe de la « liberté académique » (Lernfreiheit),
sont inconnus en Allemagne.</p><p>Vient ensuite le premier examen, examen non d'UNIVERSITÉ,
mais d'ÉTAT, passé devant des commissions composées de magistrats et de professeurs de droit. Si le candidat est admis par le
Président de la Cour d'Appel à subir cet examen (2), il passe une</p><p>(1) Loi du 6 mai 1869 sur la capacité au service supérieur de la justice,
règlement du 1er mai 1883 complété par les ordonnances des 12 mars 1888,</p><p>3 novembre 1890, 13 mai 1899.</p>
<note place="bottom">(2) Le Président de la Cour d'appel, dans le ressort de laquelle le candidat veut faire son stage, peut refuser sa demande, s'il y a trop de stagiaires,
si le candidat ne lui paraît pas honorable ou capable de subvenir à ses
besoins pendant la durée du stage. - L'examen comprend un travail écrit</note>
<pb n="147"/><p>épreuve écrite et des épreuves orales, empruntées aux diverses
branches du droit. Cet examen est exclusivement théorique et se
propose de juger les connaissances générales du candidat.</p><p>Reçu à ce premier examen, il porte le nom de référendaire et
est appelé au stage. Ce stage, accompli sous la direction du Président de la Cour d'appel, a une durée de 4 ans. Il est passé
successivement auprès des divers tribunaux et rouages judiciaires, auprès d'un Amtsgericht (justice de paix à compétence
étendue), d'un Landsgericht (tribunal de 1re instance), d'un Oberlandesgericht (Cour d'appel), du PARQUET, du GREFFE, d'une étude
d'avoué-avocat (Rechtsanwalt). Le référendaire assiste aux
audiences, rédige des conclusions, fait des rapports ou projets
de jugement, de telle sorte qu'à l'issue de cette longue préparation pratique au cours de laquelle il est fréquemment noté, il
est presque nécessairement initié à tous les détails du fonctionnement des services judiciaires.</p><p>Je me permettrai, en passant, de regretter que, lors de la
réorganisation si imparfaite du recrutement de notre magistrature
en 1906 et 1908, on n'ait pas songé à assujettir les futurs magistrats à un stage plus ou moins analogue à ce stage prussien, si
bien compris, si fortement organisé, au lieu de les astreindre
seulement à un examen trop exclusivement théorique pour permettre d'apprécier la valeur exacte du candidat et ses aptitudes
réelles aux fonctions judiciaires.</p><p>Le stage terminé, et si le Président considère sa préparation
comme suffisante, le référendaire est admis à passer le second
examen, à caractère pratique, comportant des épreuves écrites
et orales difficiles (1); s'il y réussit, il est nommé ASSESSOR, et
attend alors - souvent fort longtemps - une place pour être
nommé avocat, ou notaire, ou Amtsrichter.</p><p>Les autres États de l'Allemagne s'inspirent tous de la législa-
à faire dans les six semaines et des épreuves orales, empruntées surtout au
droit romain, au droit privé, à l'histoire du droit, rarement, paraît-il, aux
sciences politiques.</p><p>(1) Cet examen se passe devant la « Commission des examens de justice »,
qui se tient à Berlin et comprend un président et six conseillers-rapporteurs
du Ministère de la Justice. Elle fut créée par le Grand Frédéric. L'écrit
comprend un travail théorique pour lequel le candidat a six semaines et un
rapport sur dossier avec projet de jugement, pour lequel il a trois semaines.</p><p>L'oral consiste en un exposé sur des pièces remises trois jours à l'avance.</p><p>Au cas d'échec, le référendaire voit prolonger la durée de son stage et peut
se représenter une fois seulement.
</p><pb n="148"/><p> tion prussienne dans l'organisation du recrutement de leur
magistrature.</p><p>Notons seulement deux particularités : en BAVIÈRE, les études
universitaires devant durer 4 années, le stage y est réduit à
3 ans. Dans un grand nombre d'États (Alsace-LORRAINE, BADE,</p><p>SAXE, WURTEMBERG, etc.), contrairement au système prussien,
qui ne connaît pas de stage administratif pour les candidats de
justice, les référendaires de justice passent une partie de leur
stage, ce qui paraît une très heureuse combinaison, dans les services administratifs (1).
b) Pour les fonctionnaires administratifs, nous ne trouvons
pas dans la législation d'EMPIRE, comme pour les fonctionnaires
judiciaires, de disposition à tendance unitaire, exigeant un minimum de capacité des candidats. MAIS, ici aussi, grâce au modèle
qu'a fourni la PRUSSE, nous rencontrons des organisations assez
semblables.</p><p>En PRUSSE, la préparation au service administratif commence
comme celle au service judiciaire (2). DONC, 3 années d'études
juridiques universitaires, puis le premier examen judiciaire, et
9 mois du stage judiciaire (3). CAR, si la Prusse ne pratique pas
le stage administratif des aspirants à la magistrature, elle assujettit au stage judiciaire les candidats aux emplois administratifs.</p><p>Après ces 9 mois de stage, communs en somme à tous les stagiaires, le référendaire qui se destine à l'administration bifurque
vers les services administratifs et devient « Référendaire de
Régence ». Il fait les trois années un quart de stage complémentaires, qu'il consacre à travailler auprès d'un Conseil municipal,
d'un Landrath (chef du cercle et correspondant à notre souspréfet), des tribunaux administratifs, des divers services financiers et administratifs du district.</p><p>Ce stage terminé, il peut être admis au grand Examen d'État
pour l'administration, correspondant au grand Examen pour la
justice, et comprenant deux compositions écrites, un oral et un</p>
<note place="bottom">(1) Loi d'Alsace-Lorraine du 22 décembre 1905 (Ann. 1907, p.234); ordonnance badoise du 17 novembre 1899 (Ann. 1900, p. 311); loi du Grand-Duché
de BRUNSWICK, du 23 août 1901 (Ann. 1902, p. 208).</note>
<note place="bottom">(2) Loi du 11 mars 1879 sur la capacité au service supérieur de l'administration, décret du 30 novembre 1883, loi du 10 août 1906.</note>
<note place="bottom">(3) AUTREFOIS, le candidat à l'administration devait faire deux ans, soit la
moitié de son stage, auprès des services judiciaires. La loi de 1906 a réduit
le stage judiciaire à neuf mois.</note>
<pb n="149"/><p> rapport. Le candidat reçu a le titre d'assesseur de Régence et
peut être nommé attaché au Président de Province ou de district, ou membre d'un tribunal administratif de district, ou
membre d'une direction provinciale d'impôts. Alors qu'en France
le Ministre de l'Intérieur peut, comme on l'a dit, nommer souspréfet son concierge (1), le poste correspondant de Landrat ne
peut être conféré qu'à des administrateurs présentant les garanties scientifiques et professionnelles que nous venons de retracer.</p><p>Même un chef de section d'un gouvernement de district, personnage équivalent à notre chef de division de préfecture, doit
avoir la capacité au service supérieur de l'administration.</p><p>Dans les États autres que la PRUSSE, nous ne constatons qu'une
modalité intéressante, c'est celle des législations bavaroise,
hessoise, badoise, où la préparation aux deux carrières judiciaire
et administrative est absolument commune (2).</p><p>Pour en finir avec le recrutement et achever le tableau général de son organisation, relevons encore deux traits :</p><p>C. - Chez nous, chaque administration, centrale ou départementale, a ses règles de recrutement, ses exigences spéciales, ses
concours avec ou sans stage ; en PRUSSE, au contraire, l'ensemble
des fonctionnaires administratifs supérieurs, ce que les Allemands
appellent das höhere VERWALTUNGSDIENST, expression englobant
approximativement tous les emplois dépendant chez nous des
Ministères de l'INTÉRIEUR, des FINANCES, du Commerce et du Travail (3), forme un corps en quelque sorte unique, se recrutant à
la même source, ayant une origine commune et un recrutement
identique. A tous les fonctionnaires supérieurs de l'administration est imposée la même préparation professionnelle ci-dessus
retracée, qui leur permet, quelle que soit plus tard leur spécia-</p><p>(1) DEMARTIAL. op. cit., t. 58. p. 100.</p><p>(2) Ordonnance bavaroise du 4 juillet 1899 (Ann. 1900, p. 296); ordonnance badoise du 6 octobre 1906; ordonnance hessoise du 9 décembre 1905</p><p>(Ann. 1906, p. 221).</p><p>3) Donc les emplois correspondant à ceux exercés chez nous principalement par les sous-préfets, les conseillers et chefs de division de préfecture.
les directeurs, chefs de division et de bureau des ministères, les inspecteurs
des finances et des services administratifs, par les membres de la Cour des
Comptes et du Conseil d'ÉTAT, les agents du TRÉSOR, les directeurs et inspecteurs des diverses régies financières, par les hauts fonctionnaires de la
sûreté et de la police, tous ces emplois constituent comme une seule et
même catégorie de fonctions, dont les titulaires doivent tous avoir subi le
stage et les deux examens d'État.</p><p>XLIII. ll
</p><pb n="150"/><p> lité, d'être familiarisés avec la marche de tous les services
administratifs, financiers et judiciaires (1).</p><p>D. - ENFIN, il y a plus. Les règles que nous avons indiquées
ne gouvernent pas seulement le recrutement du personnel supérieur de la justice et de l'administration. Nous les retrouvons,
avec des variations dans les programmes, dans toutes les
branches du service public. Futurs ingénieurs, futurs professeurs, architectes, forestiers, futurs fonctionnaires des postes,
des mines, etc., pour tous, comme pour les futurs magistrats ou
administrateurs, le recrutement repose sur cette triple base, qui
est une triple garantie : a) constatation des connaissances générales du candidat par des épreuves théoriques, avant de savoir
s'il mérite d'ètre admis au stage; b) stage sérieux et prolongé
dans les divers services locaux; c) appréciation des résultats du
stage par un examen pratique, qui en est comme le couronnement et la contre-épreuve et permet de juger l'aptitude définitive
du candidat.</p><p>De telle sorte que, si on envisage l'ensemble de l'édifice, c'est
bien le stage qui en constitue la clef de voûte. SEULEMENT, si
méthodique et si pratique que soit cette organisation, j'exprimerai cependant un regret : c'est que ce stage ne soit pas rétribué (2). Sa gratuité et sa longueur font qu'un aspirant aux fonctions inférieures n'est le plus souvent rétribué qu'après 25 ans,
ce qui a pour effet d'éliminer les candidats sans fortune et de
faire des emplois publics l'apanage des riches. C'est là d'ailleurs
un vice d'organisation commun à la France et à l'Allemagne.</p><p>3o
Le candidat fonctionnaire ayant justifié de la capacité professionnelle nécessaire, reste à procéder à sa nomination.</p><p>Le droit de nomination aux emplois publics appartient dans
l'Empire à l'Empereur (3) et, par délégation, au Chancelier pour
certains fonctionnaires, pour d'autres à de hauts fonctionnaires
chefs de services.</p>
<note place="bottom">(1) Ce caractère capital de l'organisation du service public en 1'russe est
admirablement mis en lumière par IDEMARTIAL, op. cit., t. 57, p. 529 à 535.</note>
<note place="bottom">(2) Il est vrai que la durée du stage compte, en ALLEMAGNE, pour le calcul
du temps de service nécessaire à la retraite. (Loi d'Empire de 1873, art. 46.)</note>
<note place="bottom">(3) Article 18 de la Constitution de l'Empire.</note>
<pb n="151"/><p></p><p>En PRUSSE, c'est le roi qui nomme aux emplois publics, sauf
délégation de son droit (article 47, Constitution du 31 janvier 1850).</p><p>La nomination se fait par la remise d'un acte écrit (Anstellungsurhunde) à l'intéressé; le contrat qui lie le fonctionnaire à
l'Etat n'est parfait que du jour où l'acte de nomination est parvenu à sa connaissance (art. 4, R. B. G.).</p><p>La nomination est généralement rendue publique, afin de
légitimer en quelque sorte le fonctionnaire vis-à-vis des tiers.</p><p>Quels sont les caractères et les effets de la nomination ?</p><p>En principe, la nomination est faite à vie : telle est, pour les
fonctionnaires d'EMPIRE, la règle qui se dégage de l'article 2, R.</p><p>B. G. Mais l'article 32 de la même loi prévoit lui-même la possibilité de les nommer à l'essai, à temps, ou avec réserve de révocation. SEULEMENT, il faut que cette réserve soit expressément
formulée dans l'acte de nomination, sans quoi le fonctionnaire
est considéré en quelque manière comme inamovible, c'est-à-dire
ne pouvant être dépouillé de son emploi que par voie disciplinaire. La présomption légale, pour les fonctionnaires d'Empire
et d'ÉTATS, est en faveur de l'inamovibilité.</p><p>Nous trouvons la réserve de révocation faite notamment à
l'égard des employés subalternes, dont le service est purement
matériel (1).</p><p>D'après le droit de certains États (SAXE, BADE, Bavière), les
nominations sont d'abord provisoires et deviennent, au bout de
2 ou 3 ans, définitives, lorsque le gouvernement s'est assuré
des aptitudes du fonctionnaire. -</p><p>En tout cas, la loi (art. 6, loi d'Empire sur l'organisation judiciaire) interdit absolument la nomination de juges révocables.</p><p>Les effets de la nomination se produisent dès le jour de la
réception de l'acte de nominatiom. Dès ce moment, le fonctionnaire possède la qualité de fonctionnaire, avec ses droits et ses
devoirs, sauf deux exceptions :</p><p>Le droit au traitement ne court que de l'installation dans la
charge (R. B. G. art. 4, al. 2);</p><p>La durée des services, en vue de la fixation de la pension, se
compte à partir de la prestation de serment (art. 45, R. B. G.).</p>
<note place="bottom">(1) Pour plus de détails sur ce point, voy. LABAND, op. cit., p. 246, 247</note>
<pb n="152"/><p>4o
Le serment, telle est, en effet, la quatrième condition de
l'accès aux fonctions publiques : obligatoire pour les fonctionnaires d'ÉTATS, comme pour ceux d'EMPIRE, médiats ou immédiats (1), il n'est prêté qu'une fois, même en cas de changement
de fonctions. Son omission n'entraîne pas nullité des actes du
fonctionnaire, du moins s'il s'agit d'un fonctionnaire administratif. -</p><p>AUTREFOIS, les législations allemandes exigeaient une cinquième
condition d'accès aux emplois publics, c'était le dépôt d'un cautionnement pour les agents ayant gestion de deniers publics.</p><p>Mais la caution a été abolie en 1898 dans l'Empire et en Prusse
et sa suppression est aujourd'hui un fait à peu près général en
Allemagne (2).</p><p>III</p><p>Le fonctionnaire nommé, comment avance-t-il ?</p><p>L'avancement est organisé en Allemagne d'une façon relativement simple et, tandis qu'il varie chez nous d'une administration
à l'autre, par des règles générales à tous les services.</p><p>La législation impériale et la législation prussienne connaissent
deux modes d'avancement, l'avancement dans le grade par
augmentation de traitememt, l'avancement par promotion en
grade (3). -</p><p>Examinons-les successivement :</p><p>1o
Les hauts fonctionnaires, chefs d'importants services, reçoivent seuls un traitement fixe; celui des autres fonctionnaires
évolue entre un minimum et un maximum, séparés par un
nombre varié d'échelons intermédiaires, que le fonctionnaire
gravit progressivement en un certain nombre d'années, 9, 12,</p><p>15, 18 ou 21 années suivant les administrations. A chaque éche-</p><p>(1) Article 3 R. B. G. - Article 18 de la Constitution de l'Empire.</p><p>(?) Lois impériale du 20 février 1898, prussienne du 7 mars 1898, wurtembergeoise du 28 mars 1899, hessoise du 25 avril 1904, etc.</p>
<note place="bottom">(3) LORENZ, op. cit., p. 6 et 7, 93 à 98.</note>
<pb n="153"/><p> lon correspond, par période de 3 ans, une augmentation de traitement, de telle sorte que le maximum est obtenu graduellement
et automatiquement, par augmentations triennales, périodiques
et, régulières. Ces augmentations sont dites « suppléments de
traitement par ancienneté de service » (Dienstalterzulagen).</p><p>Ainsi. le traitement d'un commis ordinaire varie entre 2.100 et
3000 marks, qu'il peut atteindre après 21 ans de service. Les
juges des Landsgerichte et des Amtsgerichte touchent un traitement minimum de 6.000 marks et un traitement maximum de
7.200 marks, qu'ils atteignent par étapes successives au bout de
21 ans. Les présidents de chambre des OBERLANDESGERICHTE, les
présidents de Landsgerichte et les procureurs supérieurs avancent de 7.500 à 11.000 marks, par augmentations de 900 marks
tous les 3 ans et arrivent ainsi à atteindre le maximum en
12 années.</p><p>AUTOMATIQUE, cette augmentation de traitement dans le grade
n'a pourtant pas lieu nécessairement au profit de ceux qui n'en
seraient pas dignes. SEULS, les fonctionnaires de la justice en
Prusse y ont un droit qui ne peut leur être enlevé (1). Aux
autres elle peut être refusée, s'ils n'ont pas eu, dans le service
ou hors le service, une conduite satisfaisante, à charge de leur
donner la raison de ce refus et seulement tant que durent les
faits qui l'ont motivé.</p><p>Ce système, très ancien puisque Laboulaye en parle déjà en
1843, a été refondu depuis et étendu peu à peu à tous les fonctionnaires prussiens par les lois budgétaires échelonnées de 1883
à 1898. Les lois des 31 mai 1897 et 29 mai 1907 l'ont appliqué
aux membres des corps judiciaires (2). Dès 1893, l'Empire luimême l'a fait sien; et nous le trouvons consacré actuellement
par le plus grand nombre des États allemands, en dernier lieu
par la BAVIÈRE, dans sa grande loi sur les fonctionnaires du
15 août 1908, articles 27 et suivants. Cette pratique est suivie en
AUTRICHE, en ITALIE, en Angleterre ; c'est elle que prône M. DEMARTIAL, l'apôtre du statut des fonctionnaires, dans ses études remarquables; et tout récemment, le rapport de M. de Kératry, présenté le 11 décembre 1911 à la Commission extra-parlementaire
des P. T. T., en a proposé l'admission pour les ouvriers de cette
administration.</p>
<note place="bottom">(1) Loi prussienne pour l'exécution de la loi sur l'organisation judiciaire,
du 24 avril 1878, articles 9 et 10.</note>
<note place="bottom">(2) Ann. 1898, p. 234 et 1908, p. 470.</note>
<pb n="154"/><p></p><p>Cette institution a le grand avantage de permettre au fonctionnaire de savoir à quel moment et dans quelle mesure, à la condition de bien exercer sa profession, son traitement bénéficiera
d'une augmentation ; de le dégager, par suite. du souci des
recommandations et sollicitations. auxquelles il doit, trop souvent chez nous, s'abaisser, pour obtenir même la plus modeste
amélioration de sa situation professionnelle. Le système allemand
permet, comme l'a dit M. KAMMERER, de « rendre la situation
pécuniaire du fonctionnaire indépendante de sa situation hiérarchique » (1).</p><p>Il offre cependant des inconvénients. On peut notamment se
demander si la pratique de l'augmentation de traitement par
ancienneté de service n'est pas de nature à entraver la promotion
en grade, l'administration devant se sentir moins facilement
incitée à procurer de l'avancement hiérarchique à un fonctionmaire dont la situation matérielle est assurée. D'autre part,
l'application pratique suscite d'assez grosses difficultés, dans le
détail desquels je ne puis entrer ici, au cas où le fonctionnaire
passe dans un autre service ou une autre administration.</p><p>2o
En ce qui concerne l'avancement par promotion en grade,
nous ne trouvons ni dans la législation impériale, ni dans la
législation prussienne de règle impérative.</p><p>Dans la pratique prussienne (2), la prépondérance paraît bien.
dans les promotions, appartenir à l'ancienneté, toutefois avec un
certain nombre de correctifs. AINSI, comme il est naturel, pour
les postes supérieurs, on ne tient pas compte de l'amcienneté
avec la même rigueur. Pour appeler un fonctionaire dans une
résidence particulièrement importante ou à un poste comme
celui de conseiller de ministère, le choix joue son rôle et l'on
prend en considération la diversité des mérites. - Enfin la règle
de l'avancement à l'ancienneté doit être combinée avec la faculté
qu'a le Gouvernement de mettre à la retraite d'office, même
avant 10 ans de services, le fonctionnaire devenu physiquement
ou intellectuellement incapable d'être promu à un poste supé-</p><p>1) Voy. la critique pénétrante du système dans KAMMERER, op. cit.,
p. 287 à 292.</p>
<note place="bottom">(2) IDEMARTIAL, op. cit. t. 58, p. 81 à 83.</note>
<pb n="155"/><p> rieur. De telle sorte qu'à la différence de ce qui se passe en
France dans l'armée et certaines administrations civiles, en
Prusse l'ancienneté ne crée pas un droit légal à une promotion
et ne constitue pas un mode fatal d'avancement.</p><p>Le favoritisme ne règne-t-il pas, en ALLEMAGNE, dans les promotions ? Pour répondre à la question en connaissance de cause,
il faudrait avoir été sur place et consulté les intéressés. En tout
cas, il est trois idées générales que nous devons souligner : le
choix ne joue aucun rôle et tout arbitraire est exclu pour l'admission aux fonctions supérieures, puisque seuls des examens et
stages rigoureux y donnent accès; en second lieu, le choix n'intervient pas davantage pour les majorations de traitement dans
chaque espèce d'emplois, puisqu'elles ne sont accordées qu'à
l'ancienneté. ENFIN, dans les promotions de grade, l'usage est de
se conformer le plus possible au rang de l'ancienneté. Ces trois
points acquis, il est bien permis de conclure sur ce point, qu'en
ALLEMAGNE, en Prusse tout au moins, nous ne trouvons rien de
semblable au spectacle regrettable que nous offre la FRANCE, où
le mot de Montesquieu reste toujours vrai, surtout pour l'avancement des fonctionnaires : « La faveur est la gramde divinité
des Français; le Ministre est le Grand Prêtre qui lui offre bien
des victimes » (1).</p><p>IV</p><p>De toutes les questions relatives à la condition légale des
fonctionnaires, la plus importante à la fois et la plus délicate à
régler est celle qui touche à l'action de l'État sur ses agents.</p><p>Il s'agit, en effet, d'une part, d'assurer l'administration contre
les défaillances des fonctionnaires négligents ou coupables, de
lui donner toutes les armes nécessaires pour faire triompher les</p><p>(1 ) M. Demartial a souvent fait remarquer avec raison que plus le recrutement d'un corps de fonctionnaires est rigoureux, plus il est facile d'augmenter la place de l'ancienneté dans les promotions. Entre fonctionnaires
d'une même catégorie, en effet, ayant dû subir des examens et un long
stage, censés par conséquent posséder les mêmes connaissances et une égale
aptitude à l'exercice de leur emploi, il est juste et naturel que seule, en
principe, l'ancienneté crée un titre à l'avancement. C'est le cas en ALLEMAGNE, où les conditions d'accès aux fonctions publiques sont particulièrement rigoureuses, dans le Civil service anglais, et en France dans les corps
d'élite comme l'inspection des FINANCES, les Mines et Ponts et Chaussées.
</p><pb n="156"/><p> exigences primordiales de l'obéissance et de la discipline, sans
lesquelles il n'y a pas de gouvernement possible.</p><p>MAIS, en même temps et d'autre part, il faut laisser au fonctionnaire une certaine indépendance, garantir sa stabilité, la
sécurité de sa carrière contre l'arbitraire et les abus de pouvoir.</p><p>La législation allemande a su maintenir un équilibre harmonieux entre ces deux nécessités également impérieuses et apparemment contradictoires.</p><p>Le principe essentiel qui la domine, c'est qu'une fois l'aptitude
du fonctionnaire à la fonction publique légalement reconnue,
cette aptitude doit persister, tant qu'il ne commet aucune faute
contre la discipline ou tant qu'il ne devient pas intellectuellement
ou physiquement incapable d'exercer sa profession. M. Kammerer va jusqu'à parler de l' « inamovibilité des fonctionnaires de
tous ordres » (1), comme règle directrice du droit public allemand, et l'expression n'a rien d'exagéré, nous allons le voir.</p><p>Le législateur part de cette idée que l'État ne doit pas trop
lourdement peser sur ses agents; qu'à les placer dans sa dépendance discrétionnaire, il risque d'étouffer en eux toute initiative
et tout sentiment de responsibilité et de n'avoir plus entre les
mains qu'un instrument passif et servile; qu'assuré de n'avoir
rien à redouter tant que sa conduite le préservera de poursuites
disciplinaires ou tant qu'il demeurera physiquement capable
d'exercer son emploi, le fonctionnaire le remplira avec d'autant
plus de conscience et de dignité.</p><p>En FRANCE, sauf pour les magistrats et les titulaires de certaines professions techniques (professeurs, ingénieurs), la révocation ad nutum est la règle. En ALLEMAGNE, c'est l'invers : la
révocabilité est l'exception. Ne peuvent être contraints de cesser
leurs fonctions, en tout temps et au gré du Gouvernement. que
certains fonctionnaires politiques. d'ailleurs nettement déterminés, et les agents nommés avec réserve de révocabilité.</p><p>Est-ce à dire qu'à l'égard des autres, l'État soit désarmé ? En
aucune manière. Il peut, s'il est nécessaire, se débarasser d'eux.</p><p>A l'égard d'un fonctionnaire négligent ou coupable de manquements graves, il agit par voie disciplinaire et peut demander aux tribunaux disciplinaires sa destitution, mais en donnant
au fonctionnaire les garanties d'une procédure minutieusement
réglementée.</p>
<note place="bottom">(1) KAMMIERER. op. cit. p. 183, 227. 345, 390.</note>
<pb n="157"/><p></p><p>A l'égard d'un fonctionnaire devenu par l'âge ou les infirmités
inapte au service public, il peut procéder par mise à la retraite
d'office, mais, ici encore, en protégeant le fonctionnaire contre
les erreurs ou les abus d'autorité. -</p><p>L'action de l'État sur ses fonctionnaires s'exerce et se manifeste sous une double forme, administrative ou disciplinaire.</p><p>Il peut être amené, dans l'intérêt du service, par simple
mesure administrative, à déplacer, à mettre en disponibilité provisoire, à suspendre préalablement, à mettre à la retraite d'office
un fonctionnaire.</p><p>Il peut, d'un autre côté, être contraint de frapper disciplinairement un fonctionnaire coupable d'une violation de ses devoirs
professionnels.</p><p>Ces deux pouvoirs de l'État sont eux-mêmes plus ou moins
considérables suivant qu'il s'agit de fonctionnaires politiques,
administratifs ou judiciaires.</p><p>1o
Voyons d'abord les pouvoirs administratifs de l'État sur ses
fonctionnaires.</p><p>A.</p><p>L'État a d'abord le droit, pour des motifs d'ordre purement
administratif et sans qu'il se mêle à la mesure prise aucune idée
de répression, de déplacer un fonctionnaire d'un poste dans un
autre. (Versetzung in ein anderes Amt) (1).</p><p>Mais il faut que le poste nouveau soit de rang et de traitement
égaux à l'ancien et que les frais de déplacenent soient remboursés à l'intéressé.</p><p>Le déplacement ne fonctionne qu'à titre exceptionnel à l'égard
des fonctionnaires judiciaires. Les membres du Reichsgericht ne
peuvent être déplacés contre leur volonté, sauf par voie disciplinaire (2). Quant aux magistrats des États particuliers, abstraction faite des membres du Ministère public, qui d'ailleurs
ne rentrent pas dans la classe des fonctionnaires judiciaires et
peuvent être déplacés à volonté, - ils ne peuvent l'être que</p>
<note place="bottom">(1) Art. 23, al. 1, R. B. G. - Loi prussienne du 21 juillet 1852, art. 87.</note>
<note place="bottom">(2) Art. 158, R. B. G.</note>
<pb n="158"/><p> dans de rares hypothèses (1) : si une circonscription judiciaire
est remaniée, si un lien d'alliance ou de parenté existe entre les
membres d'un même tribunal. Mais alors une procédure sommaire doit s'engager : en PRUSSE, le Ministère public adresse une
demande au Grand Sénat disciplinaire de BERLIN, qui la juge en
assemblée plénière, après explications écrites du magistrat
intéressé.</p><p>B.</p><p>Le déplacement administratif n'exerce aucune influence sur
les droits ou devoirs du fonctionnaire.</p><p>Il n'en est plus de même de la mise en disponibilité provisoire
(einstweilige Versetzung in den Ruhestand), mesure plus grave,
qui suspend momentanément l'exercice de la fonction et entraîne
une réduction de traitement. Le traitement de disponibilité
(Wartegeld) est, d'après la loi d'EMPIRE, des 34 du traitement
d'activité et ne peut dépasser 12.000 marks (2).</p><p>La plupart des législations ignorent la mise en disponibilité
provisoire à l'égard des fonctionnaires judiciaires.</p><p>Vis-à-vis des fonctionnaires administratifs, elle ne peut, en
principe, être prononcée, d'après le droit d'Empire (3) et le droit
prussien, qu'en cas de suppression de leur emploi ou par suite
d'une réorganisation administrative, et jusqu'à ce qu'un poste
au moins équivalent leur soit attribué.</p><p>EXCEPTIONNELLEMENT, certains fonctionnaires limitativement
énumérés, à caractère politique, peuvent être mis en retrait
provisoire d'emploi d'une façon discrétionnaire : d'après la loi
d'EMPIRE, le chancelier, les secrétaires d'ÉTAT, les agents diplomatiques et consulaires (4), - d'après la loi prusienne, les
sous-secrétaires d'ÉTAT, les présidents de provinces et de districts, les administrateurs du cercle (Landräte), les magistrats
du ministère public, etc. (5).</p>
<note place="bottom">(1) Loi prussienne du 7 mai 1851, art. 51, 52, 54, 55. - Loi d'Empire sur
l'organisation judiciaire, art. 8, al. 3.</note>
<note place="bottom">(2) Voy. R. B. G., art. 24 à 31.</note>
<note place="bottom">(3) Art. 24, R. B. G.</note>
<note place="bottom">(4) Art. 25, R. B. G.</note>
<note place="bottom">(5) Loi du 21 juillet 1852, art. 87, al. 2.</note>
<pb n="159"/><p></p><p>C.</p><p>La suspension préalable (vorliiufige Dienstenthebung)(1) est
une troisième mesure administrative, qui intervient comme
complément d'une procédure pénale ou disciplinaire dirigée
contre un fonctionnaire, notamment quand il est mis en état
d'arrestation, ou fait l'objet d'une condamnation pénale ou d'un
jugement disciplinaire de destitution, non encore exécutoires.</p><p>Elle est provisoire et dure jusqu'à ce que la décision disciplinaire
ou pénale ait acquis force de chose jugée.</p><p>La suspension préalable ne touche pas à la qualité de fonctionnaire, qui subsiste avec les droits et devoirs qui y sont attachés. Seul le traitement est réduit, généralement de moitié; et
la portion retenue sert à couvrir l'État des frais de procédure
disciplinaire, s'il y a condamnation. -</p><p>D.</p><p>La plus grave mesure que l'État puisse prendre à l'égard d'un
fonctionnaire est la mise à la retraite d'office (c wangsweise
Versetzung in den Ruhestand).</p><p>Nous verrons dans un instant, à propos des pensions, à quelles
conditions est subordonnée la mise à la retraite sur demande du
fonctionnaire. -</p><p>Mais ici, il s'agit de la faculté pour le Gouvernement de contraindre à la cessation de ses fonctions un fonctionnaire,
devenu manifestement incapable, par faiblesse physique ou
intellectuelle, de les remplir utilement.</p><p>Nous devons relever les garanties précieuses dont l'exercice
de cette faculté nécessaire est entourée, la prudence avec
laquelle procède le législateur, afin d'éviter toute possibilité
d'injustice.</p><p>COMMENT, en effet, l'usage du droit de mettre à la retraite
d'office est-il réglementé à l'égard des diverses catégories de
fonctionnaires ?
a) S'agit-il des fonctionnaires politiques, de même qu'ils
peuvent se retirer à leur guise, de même (et l'exercice de tout</p>
<note place="bottom">(1) Art. 125 à 133, R. B. G. - Loi prussienne de 1852, art. 48 à 53.</note>
<pb n="160"/><p> pouveir serait impossible autrement), l'Etat peut à tout moment
les obliger à quitter leur emploi (1). TOUTEFOIS, le nombre de ces
fonctionnaires révocables ad nutum est extrêmement restreint
et limité : ce sont, pour l'EMPIRE, le CHANCELIER, les secrétaires
d'ÉTAT, le statthalter d'Alsace-Lorraine 2), - pour les autres
ÉTATS, les Ministres. Quant aux autres fonctionnaires touchant à
la politique, en PRUSSE, les présidents de provinces, de districts
et les LANDRÄTE, ils peuvent bien être mis en disponibilité avec
traitement réduit, mais non retraités d'office.
b) A l'invers des fonctionnaires politiques, les fonctionnaires
judiciaires jouissent des plus sérieures garanties à l'encontre
des pouvoirs de l'administration. Ils ne peuvent être mis à la
retraite d'office qu'à peu près dans les mêmes formes exigées
pour leur destitution par voie disciplinaire, c'est-à-dire, spécialement en PRUSSE, après une procédure en règle, en vertu d'un
jugement du Sénat disciplinaire ou du Grand Sénat disciplinaire,
rendu après enquête, après débat contradictoire, après audition
du Ministère public, des témoins, des experts, de l'intéressé et
de son avocat (3).
c) La même protection est assurée aux fonctionnaires judiciaires, qu'ils aient ou non droit à la retraite. Au contraire, le
droit allemand, en particulier les législations impériale et prussienne font la distinction à l'égard des fonctionnaires administratifs, et elle est toute naturelle. CAR, si un fonctionnaire a droit
à la retraite, la décision qui rompt le contrat qui l'unissait à
l'État ne lui cause pas un préjudice irréparable, puisque le Gouvernement continue à subvenir à ses besoins, - tandis que, s'il
ne réunit pas les conditions voulues pour être retraité, la mesure
prise à son égard revêt plus de gravité : en le rendant à la vie
civile, elle risque de le livrer à la misère; et alors on comprend
que les précautions légales soient, en cette hypothèse, plus
minutieuses.</p><p>A-t-il droit à être pensionné, a-t-il 10 ans de service, la procédure établie est purement administrative, mais entourée cependant de formalités protectrices des intérêts du fonctionnaire,
plus spécialement dans la législation d'EMPIRE, qui prescrit</p>
<note place="bottom">(1) Art. 35, R. B. G.</note>
<note place="bottom">(2) Pour ce dernier, voy. la loi du 4 juillet 1879, art. 1.</note>
<note place="bottom">(3) Loi prussienne du 7 mai 1851, art. 56 et suiv.</note>
<pb n="161"/><p> l'enquête, l'audition de témoins, d'experts, de l'agent intéressé
et consacre même la faculté d'appel (1).</p><p>Au contraire, si le fonctionnaire administratif ne remplit pas
les conditions pour être pensionné, la loi allemande rend son
renvoi plus difficile et la procédure plus compliquée. Son incapacité doit être démontrée devant les juridictions disciplinaires,
absolument comme s'il s'agissait de le révoquer; le Gouvernement doit provoquer un jugement de ces juridictions (2).</p><p>D'ailleurs, une fois mis à la retraite, le fonctionnaire peut
recevoir de l'administration la pension à laquelle il aurait eu
droit s'il avait eu 10 ans de service (3).</p><p>2o
Nous sommes ainsi amenés à l'examen du pouvoir disciplinaire de l'Etat sur ses fonctionnaires. -</p><p>Et d'abord sur quels principes repose-t-il?</p><p>Au lieu qu'en FRANCE, chaque ministre soumet, par voie de
décrets et arrêtés, les fonctionnaires de son département à des
règles de discipline différentes, et se trouve le plus souvent être,
à leur égard, législateur, juge et partie, en ALLEMAGNE, le régime
disciplinaire, comme d'ailleurs le recrutement et l'avancement,
est régi par la loi, par des règles légales uniformes. Et si c'est le
Gouvernement qui met en mouvement l'action disciplinaire, la
décision appartient à des tribunaux spéciaux.</p><p>En effet, le pouvoir disciplinaire, quand il s'agit du moins de
peines graves, n'est pas en ALLEMAGNE, sauf dans une certaine
mesure en PRUSSE, l'attribut exclusif de l'autorité gouvernementale. Il a un caractère « juridictionnel ». C'est une véritable
poursuite que l'État introduit contre le fonctionnaire coupable
d'un manquement professionnel, devant de véritables juridictions, suivant une procédure judiciaire, qui comporte des formes
substantielles, des recours, des débats contradictoires, qui
garantit à l'inculpé tous ses moyens de défense et aboutit à un
jugement. En un mot, la mesure disciplinaire, qui est encore
chez nous, malgré l'institution de plus en plus fréquente des
conseils professionnels de, discipline, un acte administratif, un</p>
<note place="bottom">(1) Art. 61 et suiv., R. B. G. - Comp. loi bavaroise de 1908, art. 151 et
suivants.</note>
<note place="bottom">(2) Art. 68, al. 1, R. B. G.</note>
<note place="bottom">(3) Art. 68, al. 2, R. B. G.</note>
<pb n="162"/><p>« acte de police » (1), constitue au delà du Rhin une décision
judiciaire.</p><p>Le droit allemand ne donne - et ne pouvait donner - de
classification limitative des fautes contre la discipline. En revanche, il établit plusieurs catégories de peines disciplinaires,
proportionnées au degré de gravité de la faute : les peines simples
(Ordnungsstrafen) et les peines sévères, destitution, déplacement, qu'il englobe dans une même expression : Entfernung
aus dem Amte.</p><p>A chaque catégorie de peines se rapportent des règles de compétence et de procédure différentes.</p><p>A.</p><p>Les peines légères sont l'avertissement, le blâme, l'amende,
qui ne peut dépasser le montant d'un mois de traitement, les
arrêts, peine corporelle, propre aux agents subalternes, qui ne
peut dépasser 8 ou 15 jours suivant les États et tend d'ailleurs à
disparaître de plus en plus. Nous ne la rencontrons pas dans la
loi d'Empire sur les fonctionnaires.</p><p>Ces peines sont prononcées par les autorités dont dépend le
fonctionnaire incriminé, suivant une procédure administrative ;
mais l'intéressé est appelé à fournir ses explications orales ou
écrites; la peine doit toujours être motivée; et elle comporte
l'appel par la voie hiérarchique (2).</p><p>B.</p><p>Deux peines graves :</p><p>Le déplacement. qui, à la différence du déplacement purement
administratif, entraîne toujours une réduction de traitement,
parfois même la perte des frais de déplacement (3);</p><p>La révocation, la peine la plus rigoureuse qui puisse atteindre
le fonctionnaire, entraîne la perte du droit au traitement et à la
pension, la perte de la qualité et du titre de fonctionnaire (4).</p>
<note place="bottom">(1) Le mot est de M. Georges CAHEN, dans son beau livre : Les fonctionnaires, leur action corporative, 1911.</note>
<note place="bottom">(2) Art. 74, 80 à 84, R. B. G. - Loi prussienne de 1852, art. 15, 18, 19.</note>
<note place="bottom">(3) Art. 75, 1°, R. B. G. ; - lois prussiennes de 1852 pour les fonctionnaires administratifs, art. 16, n° 1 et du 26 mars 1856 pour les fonct.jud.,
art. 1; - loi bavaroise, art. 109.</note>
<note place="bottom">(4) Art. 75, 2°, R. B. G. ; - lois prussiennes de 1851, art. 15, nº 4 et de
1852, art. 16, n° 2; - loi bavaroise de 1908, art. 110.</note>
<pb n="163"/><p></p><p>La loi permet cependant aux tribunaux disciplinaires, dans des
cas particulièrement favorables, de laisser au fonctionnaire destitué une partie de son traitement, soit à temps, soit à vie.</p><p>L'Empereur a d'ailleurs un droit de grâce, qui lui permet de
remettre ou d'atténuer les peines édictées à l'encontre des fonctionnaires impériaux, même indirects (art. 118, R. B. G.).</p><p>Quelles autorités sont compétentes pour prononcer ces deux
peines et suivant quelle procédure ?</p><p>C.</p><p>En PRUSSE, les peines graves sont encore prononcées partiellement par des organes administratifs.</p><p>En effet, les fonctionnaires dont la nomination est faite ou
approuvée par le roi ou les ministres sont bien jugés par un tribunal, la Cour de Discipline (Disciplinarhof), établie à Berlin
et composée de 10 membres, dont 4 judiciaires, membres du
Kammergericht (1).</p><p>MAIS, les autres fonctionnaires, nommés par les autorités
régionales, sont jugés par les conseils qui, dans chaque circonscription administrative, gèrent, sous forme collégiale, les
diverses branches des services publics : conseils de district,
conseils provinciaux des impôts, de l'enseignement, des mines,
des chemins de fer, etc. (REGIERUNGEN, Provinzial-STEUERDIRELTIONEN, Prov. SCHULCOLLEGIEN, OBERBERGÄMTER, etc.).</p><p>Ces conseils siègent sans adjonction de magistrats et offrent,
par suite, moins de garanties aux fonctionnaires (2).</p><p>L'appel, qu'il s'agisse des fonctionnaires de l'une ou de l'autre
catégorie, est porté devant le Ministère d'État (3), qui juge</p><p>(1) Loi de 1852, art. 24, al. 1, 29 et 30.</p><p>(2) Art. 24, al. 2 de la loi de 1852.</p><p>(3) Le Ministère d'État (Staatsministerium) est une institution prussienne fort originale, assez analogue aux « Hauts-Commissaires du Civil
service » anglais, mais do" nous ne possédons pas l'équivalent en France.</p><p>Il est formé par l'ensemble des divers ministres et ressemble par là à notre
Conseil des Ministres. MAIS, et à ce point de vue il s'en sépare complètement, il a ses attributions propres, des bureaux particuliers et constitue
une véritable administration. Outre les pouvoirs disciplinaires mentionnés
au texte, c'est lui qui fait au roi les propositions de nominations aux postes
élevés (directeurs de ministères, présidents de Cours d'appel, présidents
de provinces ou de districts, etc.); il statue sur les conflits entre ministères, sur les affaires qui ne rentrent spécialement dans la compétence
</p><pb n="164"/><p>→- 164 administrativement. CEPENDANT, le fonctionnaire qui, en première instance, a été jugé par les conseils administratifs, jouit
d'une garantie : c'est que le Ministère d'ÉTAT, avant de statuer
sur l'appel, doit solliciter l'avis de la Cour de Discipline ; cet avis
ne lie pas le Ministère d'Etat : mais, s'il conclut à l'acquittement
ou à une réprimande, le Ministère d' État ne peut prononcer ni
révocation, ni déplacement (1). En définitive, tous les fonctionnaires administratifs de Prusse se trouvent bénéficier, à peu de
chose près, de la comparution devant la Cour de Discipline.</p><p>La législation d'Empire est allée beaucoup plus avant dans la
spécialisation de la juridiction disciplinaire et dans la dépossession des autorités administratives. Elles perdent toute compétence au profit de véritables tribunaux, qui sont en première
instance les Chambres de Discipline / Disciplinarhammern), en
appel la Cour de Discipline (Disciplinarhof) (2).</p><p>Il y a 30 chambres disciplinaires réparties entre les principales
villes de l'Empire. ET, quant à la Cour de DISCIPLINE, elle siège à
Leipzig et a pour président le premier président du Reichsgericht.</p><p>La composition pour la plus grande partie judiciaire de ces
tribunaux est pour le fonctionnaire une puissante garantie qu'il
sera jugé avec impartialité.</p><p>En effet, - et la chose vaut la peine d'être notée - chaque
Chambre de Discipline comprend 7 membres, dont 3 sont magistrats de carrière, et les autres choisis dans l'administration. Ils
jugent à cinq, dont le Président et deux assesseurs au moins,
par conséquent la majorité, doivent appartenir à l'ordre judiciaire.</p><p>De même la Cour de Discipline doit sièger à sept, dont le Président et trois assesseurs doivent remplir des fonctions judiciaires.</p><p>C'est le Bundesrat qui choisit les membres de ces juridictions
et l'Empereur les nomme (3).
d'aucun d'eux, il dépose les projets ou élabore les ordonnances d'intérêt
général, etc.</p><p>(1 ) Loi de 1852, art. 41 et suiv.</p><p>(2) Art. 86 et suiv., R. B. G.</p><p>(3) Les Chambres et Cour de Discipline ne sont pas des juridictions permanentes; elles se réunissent quand elles ont à juger un fonctionnaire.</p><p>Leurs membres exercent tous, accessoirement à leur emploi de juge disciplinaire, une fonction judiciaire ou administrative ; et ils conservent leur
charge pendant tout le temps que dure leur fonction principale. De là, en
fait, une grande stabilité dans la composition de ces tribunaux
</p><pb n="165"/><p></p><p>On voit que l'Allemagne ignore le jugement des fonctionnaires
par des pairs élus par les intéressés, usage qui tend à se
répandre chez nous, le plus souvent au grand dommage de la
discipline.</p><p>D.</p><p>La procédure suivie devant ces tribunaux comprend une
enquête préliminaire et un débat oral.</p><p>L'enquête (1) préliminaire est faite par deux fonctionnaires,
l'un chargé de la diriger, l'autre jouant le rôle de ministère
public. Elle consiste à recueillir les preuves, à entendre les
témoins et l'intéressé et à lui communiquer les moyens de l'accusation.</p><p>Le débat oral est public pour les fonctionnaires d'EMPIRE, en
Saxe et Wurtemberg; il est secret en Prusse et en Bavière. Il est
réglé sur les formes de la procédure pénale : lecture de l'acte
d'accusation, interrogatoire de l'inculpé, audition des témoins,
réquisitoire, défense du fonctionnaire, qui peut toujours se faire
assister d'un avocat (2).</p><p>E.</p><p>Tout cela ne concerne que les fonctionnaires administratifs.</p><p>Un régime spécial, assez analogue au nôtre, est réservé, au point
de vue disciplinaire, aux fonctionnaires de l'ordre judiciaire.</p><p>ICI, nous trouvons le jugement par les pairs, et dans des formes
plus solennelles et plus complètement judiciaires que pour le
jugement des fonctionnaires de l'administration. L'article 8 de
la loi d'Empire sur l'organisation judiciaire décide que les
magistrats ne peuvent être déplacés ou destitués que par un
jugement.</p><p>Toute peine disciplinaire, quelle qu'en soit la nature, grave ou
légère, ne peut être prononcée que par des juridictions exclusivement composées de magistrats, et qui sont : a) Pour les fonctionnaires judiciaires d'EMPIRE, spécialement
les membres du REICHSGERICHT, l'assemblée plénière du REICHSGERICHT, en première et dernière instance (3);</p><p>(1) Art. 84, 85, 94 à 101, R. B. G.; - loi prussienne de 1852, art. 23, 33;
– loi bavaroise, art. 134, 138, 151.</p><p>(2) R. B. G., art. 102 à 119; loi prussienne de 1852, art. 34 et suiv.; loi
bavaroise, art. 140 et suiv.</p><p>(3) Loi sur l'organisation judiciaire, art. 128, 129, 131.</p><p>XLIII. l2
</p><pb n="166"/><p> b) Pour les fonctionnaires judiciaires locaux, spécialement les
magistrats prussiens, les Cours d'appel constituées en Disciplimarsenate ou le Grand Sénat disciplinaire institué auprès du
KAMMERGERICHT, suivant le grade du magistrat (1).</p><p>Et quant à la procédure, c'est celle des affaires pénales ordinaires. suivant les règles du Code de Procédure pénale allemand,
avec instruction préalable, débat oral, mais non public, et décision motivée.</p><p>L'appel (et c'est là une garantie qui n'existe pas en France)
est admis et est porté devant le Grand Sénat disciplinaire, quand
il n'a pas jugé en première instance (2).</p><p>ENFIN, relevons une dernière mesure de protection qui a aussi
sa valeur : les fonctionnaires judiciaires dans tous les États (3).
dans certains (BAVIÈRE, BADE, Wurtemberg) même les fonction naires administratifs, bénéficient de l'institution connue sous le
nom de Wiederaufnahme des STRAFVERFAHRENS, reprise de la procédure : la décision disciplinaire définitive qui les a frappés peut
faire l'objet d'une revision.</p><p>C'est, poussée jusqu'au bout, l'assimilation entre la procédure
disciplinaire et la procédure judiciaire, entre la mesure disciplinaire et le jugement, pour le plus grand profit des fonctionnaires, assurés de la sorte contre les peines arbitraires et les
abus d'autorité.</p><p>V</p><p>Par suite de son entrée en fonctions, le fonctionnaire est
appelé à bénéficier de certains droits et à assumer certains
devoirs .</p><p>Quels sont d'abord ses droits ?</p><p>1o
Il a d'abord droit à la protection de l'État dans l'accomplissement de ses services. A cet effet, les articles 113, 114, 196, du
Code pénal impérial édictent des mesures de répression contre les</p><p>(1 ) Loi prussienne de 1851, art. 18; loi modificative du 9 avril 1879,
art. 8 à 10, 4 et 5.</p><p>(2) Art. 35 et 4?, loi de 1851 ; art. 36, loi de 1879.</p><p>3) Loi prussienne de 1851, art. 43.
</p><pb n="167"/><p>→- 167 atteintes portées à l'honneur ou à la dignité des représentants
de l'État dans l'exercice de leurs fonctions.</p><p>2o
Le fonctionnaire a droit au titre et au rang attachés à sa fonction. J'aurais ici, si le temps m'en laissait le loisir, à mettre en
lumière la distinction que fait le droit allemand, tout au moins
le droit prussien, entre le rang de la fonction et le rang personnel (1), ainsi que le groupement, la classification hiérarchique
des diverses autorités, centrales ou régionales, en plusieurs
classes (2).</p><p>3o
Pressé par le temps, je passe et j'arrive à la question plus
intéressante et plus actuelle de savoir dans quelle mesure et
quelles limites les droits civiques et politiques sont assurés aux
fonctionnaires (3).</p><p>A cet égard, l'indépendance du fonctionnaire allemand, théoriquement tout au moins, est entière. Aucun texte ne vient
restreindre sa liberté d'opinon sociale ou d'attitude politique.</p><p>Avant d'être fonctionnaire, il est citoyen; et ses droits de citoyen
ne peuvent subir de restriction que dans la mesure étroite où
ses devoirs professionnels pourraient l'exiger.</p><p>C'est ici que nous trouvons une application de cette conception générale du droit public allemand, déjà signalée tout à
l'heure (4), à savoir que la contrainte exercée par l'État sur ses
agents ne doit pas aller au delà de ce qu'exigent les nécessités
du gouvernement, le souci de la bonne marche des services publics; elle ne doit pas aboutir à étouffer la personnalité du fonctionnaire, ni dégénérer en une tutelle de tous les instants. CAR,
suivant une phrase expressive de LABAND, « le fonctionnaire</p>
<note place="bottom">(1) Le rang de la fonction est l'expression de la place que le fonctionnaire
occupe dans la hiérarchie. Le rang personnel est celui qui est attribué
individuellement à tel fonctionnaire et qui peut être plus élevé que ne le
comporte l'office qu'il remplit. La législation d'Empire ne connaît pas de
rang personnel. (LABAND, op. cit., p. 225-226.)</note>
<note place="bottom">(2) Voy. KAMMERER, op. cit., p. 177, p. 282-284.</note>
<note place="bottom">(3) Cons. sur la question : dans les GRENZBOTEN, n° du 8 février 1911, un
article du député Beck sur Le fonctionnaire comme citoyen; dans le Journal
allemand des huissiers, n° du 1* février 1910, un article sur Le droit de vote
et le droit d'association des fonclionnaires.</note>
<note place="bottom">(4) Voy. supra, p. 156.</note>
<pb n="168"/><p>-- 168 -sert non ses supérieurs, mais l'État de concert avec ses supérieurs » (l).</p><p>Le fonctionnaire peut voter à sa guise, appartenir au parti
politique qui lui convient, participer à des réunions publiques,
sans qu'il soit possible de considérer l'exercice de ces droits,
même hostile aux idées politiques du gouvernement, comme une
violation de ses devoirs d'obéissance ou de fidélité. Il est sans
doute des limites qu'il ne doit pas franchir, et la jurisprudence
disciplinaire (2) a eu l'occasion de proclamer que, s'il pouvait
voter contre un candidat gouvernemental, il ne pouvait ouvertement et violemment faire campagne contre lui, ni se compromettre dans des agitations électorales : c'est affaire à lui de
rester digne, de garder le tact et la mesure convenables dans
l'usage de ses droits civiques.</p><p>Mais si, renfermée dans ces limites, la liberté de vote du fonctionnaire est, en principe, entière en ALLEMAGNE, les faits montrent qu'il y a loin de la théorie à la pratique et aux conceptions
gouvernementales. Lors des dernières élections au REICHSTAG,
nombreux ont été les fonctionnaires qui ont porté leurs voix aux
candidats socialistes: cela n'eut pas l'heur de plaire au gouvernement impérial qui, avant le ballottage, crut devoir adresser
aux présidents des associations des agents et employés de
- l'Etat une circulaire, destinée à montrer les dangers du socialisme.</p><p>A la reprise des travaux de la Chambre des Députés prussienne, le 30 janvier dernier, le Ministre de l'Intérieur von
DALLWITZ, connu pour la rigueur de son conservatisme, s'éleva
avec violence contre les fonctionnaires socialistes, qu'il qualifia
de parjures, aux récriminations de la gauche, en déclarant que,
le jour où ils favorisent d'une façon quelconque les efforts d'un
parti antimonarchique, ils violent leur serment de fidélité au
souverain 3).</p><p>En BAVIÈRE, lors de la campagne électorale très âpre qui suivit la dissolution du Landtag le 23 novembre 1911, les fonctionnaires s'associèrent très vigoureusement à la lutte entreprise
par les partis de gauche. Ils décidèrent, dans une réunion publique, qui eut lieu à Munich le 1° février 1912, d'appuyer les
candidats socialistes. Le gouvernement bavarois désapprouva</p>
<note place="bottom">(1) LABAND, op. cit., p. 148.</note>
<note place="bottom">(2) Voy. KAMMEREIR, op. cit., p. 220.</note>
<note place="bottom">(3) Le TEMPS, n° du 2 février 1912</note>
<pb n="169"/><p> hautement cette attitude du fonctionnarisme et publia un manifeste déclarant que, le gouvernement continuant à être hostile
aux socialistes, il était du devoir des fonctionnnaires de refuser
leurs voix aux candidats de la social-démocratie (1).</p><p>La législation allemande n'apporte aucune entrave à la faculté
pour les fonctionnaires de se présenter aux Chambres Législatives, notamment au Reichstag et au Landtag prussien. Ils
peuvent y être nommés et y siéger sans autorisation (Constit.</p><p>IMPÉRIALE, art. 21, al. 1). Ils conservent leur traitement et l'État
paie les frais de remplacement. Cette disposition s'applique à
tous les fonctionnaires d'Empire ou d'États élus au REICHSTAG,
mais non aux fonctionnaires impériaux élus à un Parlement
local.</p><p>Les fonctionnaires-députés sont nombreux; en 1908, ils représentaient près du tiers de l'effectif du Reichstag. Et chose
curieuse, et qui démontre avec force la vérité du mot de Laband
que je citais tout à l'heure, il est fréquent de les y voir siéger
sur les bancs de l'opposition.</p><p>A la veille de SADOWA, après que BISMARCK, auquel les Chambres prussiennes avaient refusé des crédits, eut gouverné pendant trois ans sans budget, on vit, lors des élections qui suivirent, les fonctionnaires, s'érigeant en défenseurs de la légalité,
se présenter nombreux contre le gouvernement.</p><p>Il y a quelques années, quand le REICHSTAG, ayant refusé de
voter les crédits nécessaires à la création d'un Ministère des
COLONIES, fut dissous, qui vit-on à la tête de l'opposition ? Des
fonctionnaires. Et aux élections qui suivirent, une trentaine de
fonctionnaires furent élus, appartenant à des partis adversaires
du gouvernement (2).</p><p>S'agit-il de la liberté d'association des fonctionnaires? Il en
est d'elle comme de la liberté de vote. Aucun texte n'y apporte
de limitation.</p><p>Les fonctionnaires n'ont d'ailleurs pas manqué, surtout dans
ces dernières années, de faire usage de cette liberté. Ce n'est
pas que nous constations en ALLEMAGNE, parmi les agents de
l'ÉTAT, la même poussée de syndicalisme qu'en FRANCE, ni la
même intensité dans le mouvement corporatif, pour la bonne
raison qu'ils n'ont pas les mêmes motifs que les nôtres de s'as-</p>
<note place="bottom">(1) Le TEMPS, n° du 6 février 1912.</note>
<note place="bottom">(2) J'emprunte ces exemples à DEMARTIAL. op. cit., t. 58, p. 90-91.</note>
<pb n="170"/><p> socier, le législateur s'occupant sans cesse de relever leur situation matérielle et la loi elle-même les garantissant contre l'arbitraire dans le recrutement, l'avancement ou la discipline,
garanties que nos fonctionnaires doivent chercher, à défaut d'un
statut, dans l'action collective.</p><p>Nombreuses néanmoins sont les associations de fonctionnaires en ALLEMAGNE, surtout parmi les agents des Postes et
Télégraphes et des Chemins de fer, les instituteurs, même parmi
les fonctionnaires supérieurs, notamment parmi les magistrats.</p><p>Les gouvernements voient ces groupements d'un mauvais œil,
surtout parce que la plupart font de la propagande socialiste.</p><p>En novembre 1911, le gouvernement impérial renvoyait cinq
agents du chemin de fer d'Alsace-LORRAINE, parce qu'ils appartenaient à des corporations ouvrières de cheminots qui avaient
fait, dans une élection, violemment campagne pour des candidats socialistes partisans de la grève; interpellé au REICHSTAG,
le gouvernement déclara qu'à aucun degré le droit de grève ne
pourrait être reconnu aux agents chargés d'un service public (1).</p><p>A la même époque (novembre 1911), en BAVIÈRE, le centre du
Landtag demandait la suppression des associations ouvrières
dans les chemins de fer, à raison de l'agitation socialiste qu'elles
fomentaient. ICI, c'est le gouvernement qui s'y opposa en s'appuyant sur la loi et ce conflit amena la dissolution du Landtag
bavarois (2).</p><p>En tous les cas, comme il est impossible de dire, par un texte
précis, où commence la faute ou l'abus dans l'exercice des droits
civils et politiques du fonctionnaire, le droit allemand adopte la
seule solution raisonnable : c'est l'intervention des tribunaux
disciplinaires. Le gouvernement pense-t-il qu'un fonctionnaire.
autre que ceux qu'il peut révoquer à sa guise, a manqué, à ce
point de vue, à ses devoirs professionnels ; qu'il participe à une
agitation électorale contraire à son devoir de dignité ou de conduite honorable; qu'il adhère à une association contraire à la
sûreté de l'ÉTAT, se proposant la désorganisation ou la grève des
services publics : le gouvernement le fait comparaître devant
l'une des juridictions disciplinaires, à laquelle incombera, en
définitive, le soin de dire si le fonctionnaire est ou non coupable.</p><p>1 Journal des Débats, n° du 16 novembre 1911.
* Le Ma / in. nº du 1 novembre 1911 .
</p><pb n="171"/><p></p><p>4o
Je n'en dirai pas plus des droits moraux ou personnels du
fonctionnaire et j'en arrive à ses lroits pécuniaires et à leur
sanction.</p><p>Ils sont de deux sortes :</p><p>Les droits pécuniaires propres au fonctionnaire ;</p><p>Et les droits pécuniaires de sa famille (veuve, orphelins et
ascendants).</p><p>A.</p><p>Les droits pécuniaires personnels au fonctionnaire sont le
traitement et ses accessoires, et les pensions.
a) Le traitement est, dans presque toute l'ALLEMAGNE, payé à
l'avance; par trimestre en PRUSSE, par mois dans l'Empire (1).</p><p>Le traitement n'est saisissable qu'en partie; en vertu de l'article 850, alinéa 8 du Code de procédure civile allemand, le traitement inférieur à 1.500 marks est entièrement soustrait à la
saisie; supérieur à cette somme, il n'est saisissable que pour un
tiers. Comp. art. 6, R. B. G.</p><p>L'échelle des traitements offre en Allemagne de moins grands
écarts qu'en France. Ainsi les traitements des hauts fonctionnaires sont moins élevés : en PRUSSE, un ministre ne touche que
45.000 francs, un président de province, qui administre un territoire égal à 5 ou 6 de nos départements, 26.250 francs; le président de la police à BERLIN, 18.750 francs ; un président de
district (préfet), 15.000 francs; en BAVIÈRE, un premier président
de Cour d'appel, 10.500 francs.</p><p>En revanche, les fonctionnaires occupant un degré moins
élevé dans la hiérarchie, touchent un traitement plus considérable qu'en France : en PRUSSE, un conseiller de district (conseiller de préfecture)gagne en moyenne 7.125 francs; de même,
un chef de division de préfecture; un secrétaire rédacteur (rédacteur de ministère), 6.250 francs.
b) Je passe très vite sur les accessoires du traitement, auxquels ont droit tous les fonctionnaires : frais de déplacement,
qui comprennent l'indemnité de transport et celle de déménagement (Umcugs- et Fuhrhosten), et qui sont dus en cas de</p>
<note place="bottom">(1) Art. 5, R. B. G.; loi prussienne du 6 février 1881, art. 1er.</note>
<pb n="172"/><p> voyage de service, de déplacement administratif ou même disciplinaire (1); indemnité de logement (Wohnungsgeldzuschuss),
calculée dans chaque pays à l'aide de tableaux où sont indiquées
toutes les localités et toutes les fonctions (2).
c) Quand le fonctionnaire n'est plus capable d'exercer sa profession et lorsqu'il est, dans l'exercice de ses fonctions, victime
d'un accident, il est pensionné.</p><p>Les législations sur les pensions de retraite et d'invalidité ou
d'accident sont sensiblement les mêmes dans les diverses parties
de l'Allemagne (3).</p><p>Quelles conditions d'ige et de service faut-il réunir pour avoir
droit à la pension ? Le fonctionnaire est admis à la toucher :</p><p>1° Après un certain nombre d'années de service (10 ans seulement en Prusse et en Allemagne), quand il devient, physiquement ou intellectuellement, et d'une façon permanente, incapable de vaquer à ses fonctions ;</p><p>2° Lorsqu'après 10 ans de service il atteint l'âge de 65 ans,
en dehors de toute condition d'incapacité :</p><p>3º Sans condition d'âge ni de temps de service, donc avant
même l'achèvement de la 10e année, s'il devient incapable de
continuer l'exercice de sa profession, par suite d'un accident ou
d'une maladie, occasionné par le service et sans sa faute.</p><p>Par où vous voyez qu'à un premier point de vue, les fonctionnaires allemands sont mieux traités que les fonctionnaires fran-</p><p>(1) Voy. loi prussienne du 21 juin 1897 sur les frais de transport et indemnité de route des fonctionnaires de l'État (Ann. 1898, p. 227) et le règlement consécutif du 11 novembre 1903. - Loi saxonne du 28 avril 1906 sur
le même sujet (Ann. 1907, p. 187.) - Ordonnances impériales des 25 juin
et 10 juillet 1901. - Loi badoise du 5 octobre 1908 (Ann. 1909, p. 206).</p><p>(2 Voy. loi impériale sur les indemnités de logement du 7 juillet 1901 ;
loi prussienne du 15 avril 1903 (Ann. 1904, p. 91). Notons ici qu'en Prusse
notamment, la question du logement des petits employés et des ouvriers
des exploitations de l'État fait l'objet d'une généreuse sollicitude de la part
du gouvernement. En 190º et en 1903, deux crédits de 12 millions, en 1906
une somme de 15 millions de marks étaient appliqués à l'amélioration de
leur logement.Voy. sur les progrès du logement à bon marché pour les
petits fonctionnaires de l' Etat. Ann. 1914, p. 103 à 105; 1906, p. 129.</p><p>3) Voy. sur les pensions, l. B. G., art. 34 à 72; loi prussienne du
27 mai 1872, modifiée en dernier lieu le 27 mai 1907; loi saxonne du 24 décembre 1908 (Ann. 1908, p. 203); loi wurtembergeoise du 1er août 1907; loi
bavaroise de 1908, art. 47 et suiv.
</p><pb n="173"/><p>çais, puisque ces derniers, dans l'hypothèse la plus favorable,
ne touchent leur pension qu'après 25 ans de service (1).</p><p>L'avantage est encore aux fonctionnaires allemands en ce qui
touche le montant de la pension.</p><p>Dans l'Empire et en PRUSSE, elle est, pour 10 années de service ou un service plus court, du 1/3 du traitement de la dernière
année; elle s'élève ensuite jusqu'aux 3/4 du dernier traitement
d'activité, qu'on peut atteindre au bout de 40 ans de service (2).</p><p>En FRANCE, la liquidation de la pension se fait sur le traitement
moyen des six dernières années, et le maximum n'en peut être
atteint qu'au bout de 45 ans de service sédentaire ou de 37 ans
et demi de service actif.</p><p>ENFIN, la législation allemande a encore cette supériorité sur
la législation française, qu'elle ignore les retenues opérées sur le
traitement pour la constitution des retraites. Elles ont été supprimées par une loi du 5 mars 1888 pour les fonctionnaires
d'Empire (3).
d) Une importante loi d'Empire du 15 mars 1886, améliorée
en 1901, et sur laquelle se sont modelées les lois similaires des
États PARTICULIERS, a étendu le bénéfice de la loi « sur les assurances obligatoires en cas d'accident » aux fonctionnaires de
l'armée et de la marine impériales et des administrations
civiles.</p><p>(1) Le droit à la pension d'ancienneté est acquis en FRANCE, en règle
générale, à 60 ans d'âge et après 30 ans de service, ou bien, si l'on a 15 ans
de services actifs, à 55 ans d'âge et après 25 ans de services. Est dispense
de la condition d'âge, la condition de service (30 ou 25 ans) étant remplie,
le fonctionnaire reconnu hors d'état de continuer ses fonctions (Loi du
9 juin 1853, art. 5).</p><p>(2) Art. 41, R. B. G., modifié en 1907 et reproduit dans la plupart des
lois d'Etats .</p><p>(3) Nous ne traitons ici que très sommairement la matière très touffue
des pensions de retraite. Faisons encore deux observations :</p><p>1° Ont seuls droit à la pension les fonctionnaires nommés à vie. Ceux
qui ne sont expressément engagés que pour un temps donné ou une occupation essentiellement temporaire ou avec réserve de révocation ad nutum,
n'ont pas, en principe, droit à la pension. Elle peut cependant leur être
accordée par faveur (R. B. G., art. 37, 38);</p><p>2° Le droit à la pension ne s'ouvre pas immédiatement au jour de l'admission à la retraite. Les fonctionnaires bénéficient du traitement de grdce,
c'est-à-dire d'une prolongation de traitement, qui continue à leur être servi
pendant le mois ou les trois mois, suivant les pays, qui suivent le mois de
la mise à la retraite (R. B. G., art. 55).
</p><pb n="174"/><p></p><p>Si l'un de ces fonctionnaires était occupé dans une exploitation
de l'ÉTAT, assujettie à l'obligation de l'assurance contre les accidents, et s'il a été au cours de son service victime d'un accident,
il a droit à une rente, variable suivant la nature de l'incapacité,
qui lui est servie pendant toute la durée de cette dernière, alors
même qu'il serait titulaire d'une pension d'après la loi sur les
fonctionnaires civils (1).</p><p>B.</p><p>A côté du fonctionnaire, sa famille possède aussi des droits
pécuniaires fort étendus; et par famille il faut entendre sa veuve,
ses enfants légitimes ou légitimés et, sous certaines conditions,
ses ascendants. Ce sont eux qu'ont en vue les lois allemandes
dites Beamtenhinterbliebenengesetze.
a) Ils ont droit d'abord aux termes de grâce. Si le fonctionnaire meurt en activité, son traitement intégral continue à être
servi à sa veuve et aux orphelins, à défaut, ses ascendants,
pendant le trimestre, dans quelques Etats pendant le mois, qui
suit le mois du décès (2). De même, s'il meurt pensionné, la
pension se trouve prolongée au profit des survivants, dans les
mêmes conditions, pendant 1 mois, 3 mois, 45 jours après le
mois du décès (3).
b) La veuve a droit à une pension qui était, en Allemagne
comme en FRANCE, du tiers de la pension que touchait ou qu'aurait
touchée le mari décédé; elle a été élevée aux deux cinquièmes</p><p>(1) La victime a droit :</p><p>1° En cas d'incapacité de service permanente ou d'incapacité temporaire
totale, à une pension égale aux 2/3, soit 66 00 du traitement ;</p><p>2° En cas d'incapacité temporaire partielle, à une pension proportionnée
à la réduction de capacité de travail ;</p><p>3° Dans le cas d'un dénument tel que le blessé ne puisse plus subvenir
à ses besoins personnels sans l'assistance d'autrui, à une pension égale à
l'intégralité du traitement ;</p><p>4° A la gratuité des secours thérapeutiques. Voy. loi d'EMPIRE, 18 juin
1901 sur les pensions pour accident ou invalidité (Ann. 1902, p. 84-85): loi prussienne, 2 juin 1902 (Ann. 1903, p. 180); - loi wurtembergeoise du
23 décembre 1902 (Ann. 1903, p. 203). Des lois analogues sont intervenues
en 1902 en SAXE, BADE, Hesse et Brunsucick. Loi bavaroise de 1908, art. 89
et suivants. -</p>
<note place="bottom">(2) Art. 7, R. B. G.</note>
<note place="bottom">(3) Art. 69, R. B. G. Loi prussienne du 7 mars 1908 sur le paiement des
traitements et des trimestres de grâce (Ann. 1909, p. 189).</note>
<pb n="175"/><p>par les lois prussienne et impériale de mai 1907, qui ont fixé en
même temps un minimum de 300 marks et un maximum de
5.000 marks (1).</p><p>A cette pension, la veuve peut ajouter, si son mari est mort
d'un accident dans son service et dans une exploitation de l'Etat
assujettie au risque professionnel, une rente de 2000 du traitement du mari, jusqu'à sa mort ou à son remariage (2).
c) La législation allemande et la législation française, qui
assurent à la veuve du fonctionnaire un traitement à peu près
analogue, diffèrent au contraire notablement en ce qui touche
la protection des orphelins.</p><p>En FRANCE, ils ne touchent une indemnité qu'au décès de leur
mère, de telle sorte que les veuves chargées de famille ne touchent aucun supplément de pension (Loi du 9 juin 1853, art. 16,</p><p>2° partie). En ALLEMAGNE, au contraire, les orphelins ont droit,
jusqu'à leur 18e année, à un cinquième de la pension de la
veuve, même de son vivant; et à sa mort, à un tiers de cette
pension.</p><p>De plus, la loi française n'attribue aux orphelins du fonctionnaires, quel que soit leur nombre, à la mort de leur mère, qu'un
tiers de sa pension. Plus équitable, plus soucieuse de favoriser
les nombreuses familles, la loi allemande reconnaît à chaque
enfant droit au même tiers (3).</p><p>ENFIN, s'il s'agit d'orphelins d'un fonctionnaire mort d'un accident dans une administration soumise aux lois sur les
assurances, ils ont droit chacun à 20 0/0 du traitement annuel
de leur père.
d) Les ascendants d'un fonctionnaire décédé dans une administration civile n'ont, en principe, aucun droit à une pension.</p><p>Ce droit pourtant leur est reconnu si la mort a eu lieu, par accident, dans une administration assujettie au risque professionnel</p><p>(1) Loi d'Empire du 17 mai 1907 (Ann. 1908, p. 163); loi prussienne du
27 mai 1907, modifiant celles des 20 mai 1882 et 1* juin 1897 (Ann. 1908,
p. 179).</p><p>Sur d'autres détails concernant la pension de veuve et la comparaison
avec la législation française, voy. KAMMERER, op. cit., p. 314 et suivantes,
p. 374 et suivantes.</p>
<note place="bottom">(2) Voy. les lois précitées dites Unfallfiirsorgegesetze de 1901 et 1902,
supra, p. 172.</note>
<note place="bottom">(3) Voy. not. art. 3 de la loi d'Empire précitée du 17 mai 1907.</note>
<pb n="176"/><p>- - 176 et si le fonctionnaire défunt assurait leur subsistance. Elle est
aussi de 20 00 du dernier traitement (1).</p><p>C.</p><p>La loi allemande ne se contente pas de reconnaître aux fonctionnaires et à leur famille des droits pécuniaires relativement
étendus; elle se préoccupe encore d'en assurer la sanction.</p><p>Et de même que l'État a le droit d'agir disciplinairement
contre ses agents pour inexécution de leurs devoirs, de même,
et à l'inverse, ses agents ont la faculté de poursuivre l'ÉTAT, s'il
manque à ses devoirs vis-à-vis d'eux.</p><p>L'action judiciaire leur est par suite ouverte, ainsi qu'à leur
famille, pour faire valoir leurs revendications d'ordre pécuniaire : l'article 9 de la loi d'Empire sur l'organisation judiciaire
proclame cette faculté au profit des magistrats de toute l'Allemagne et la plupart des législations locales la reconnaissent au
profit des fonctionnaires administratifs et de leur famille, et l'on
a rappelé (2), à cet égard, la parole de BISMARCK, s'écriant au
Reichstag le 1er décembre 1885 : « Si vous me supprimez mon
traitement, je déposerai simplement une plainte en justice et
l'Empire sera condamné à me payer tant que je serai Chancelier ».</p><p>La loi d'Empire de 1873 exige du fonctionnaire qu'avant de
déposer sa plainte, il provoque une décision de l'autorité dont il
dépend; au cas de refus de celle-ci d'accueillir sa prétention, il
doit introduire son action dans les six mois. La compétence
appartient au tribunal de première instance; les parties jouissent des voies de recours du droit commun et la compétence en
dernier ressort revient au Iteichsgericht (3).</p><p>(1) En tous les cas, les sommes payées, à titre de pensions, tant aux
veuves qu'aux orphelins, ne peuvent dépasser le montant de la pension de
retraite du fonctionnaire ; et, s'il s'agit de la pension d'accident, 60 00 du
dernier traitement touché par lui.</p><p>(2) KAMMERER, op. cit., p. 324.</p><p>(3 Art. 149 et suiv., loi d'Empire; - loi bavaroise, art. 176 et suiv.; lois prussiennes des 24 mai 1861, art. 1 à 8 et du 20 mai 1882, art. 20. Le
fonctionnaire français ne jouit pas d'aussi fortes garanties. Pour faire valoir
ses droits pécuniaires, il a seulement le recours devant la juridiction administrative.
</p><pb n="177"/><p></p><p>VI</p><p>Aux droits des fonctionnaires font pendant leurs devoirs, qui
sont rigoureux et, comme les premiers, soumis à des règles
générales, fixes et précises.</p><p>C'est d'abord (art. 10, loi d'Empire) l'obligation « d'exercer
sa fonction en conscience, conformément à la Constitution et
aux lois ».</p><p>Ce devoir général entraîne l'obligation de résidence, textuellement reconnue par de nombreuses dispositions légales (1).</p><p>Si le fonctionnaire veut être dispensé de l'exercice effectif de
sa charge, ce ne peut être qu'avec l'autorisation de ses chefs et
dans des cas déterminés.</p><p>C'est notamment le cas du congé. Jusqu'à concurrence d'un
mois et demi, il n'entraîne aucune réduction de traitement. Audessus de six mois de congé, tout le traitement est retenu.</p><p>Le congé est essentiellement révocable (2).</p><p>Si le fonctionnaire s'est absenté sans congé ou a outrepassé le
congé accordé, la sanction est, dans tous les ÉTATS, la privation
du traitement pendant la durée de l'absence irrégulière et, si
l'administration le juge utile, la poursuite disciplinaire (3). La
Prusse fait même de l'absence illégale un motif de destitution (4).</p><p>En cas de maladie, le fonctionnaire continue à toucher son
plein traitement pendant toute la durée des soins et les frais de
remplacement sont à la charge de l'État.</p><p>2o
Le fonctionnaire est obligé au secret professionnel (art. 11, loi
d'Empire), et cette obligation survit même, remarquons-le, à
l'exercice de la fonction.</p><p>(1) Ally. LANDRECHT, II, t. 10, p. 92. Loi bavaroise de 1908, art. 20.</p><p>(2 Sur le congé des fonctionnaires de l'EMPIRE, voy. ordonnance impériale du 2 novembre 1874.</p><p>3) Art. 14, al. 3, loi d'Empire.</p>
<note place="bottom">(4) Lois des 7 mai 1851, art. 7, 8 à 11, et 21 juillet 1852, art. 8 à 12.</note>
<pb n="178"/><p></p><p>3o
Tout fonctionnaire (art. 10, loi d'Empire) « doit se montrer
digne, par sa conduite dans le service comme hors le service, de
la considération qu'impose sa profession ». C'est en vertu de
cette disposition que les juridictions disciplinaires ont été
maintes fois amenées à frapper des fonctionnaires endettés, ou
s'adonnant à des habitudes de désordre et d'intempérance, ou
se rendant insolvables par des pertes au jeu.</p><p>4o
Enfin les auteurs sont unanimes à imposer à tous les fonctionnaires un devoir strict d'obéissance. Y échappent seuls les magistrats, qui, dit l'article 1 de la loi impériale sur l'organisation
judiciaire, sont « indépendants et soumis uniquement à la loi » ;
qui peuvent donc, sans doute, recevoir des ordres en ce qui
touche l'organisation matérielle de la justice, mais n'ont à obéir
à personne dans leur manière de juger.</p><p>Mais ici se pose une délicate question, que je ne puis qu'effleurer : quelles sont les limites de ce devoir d'obéissance ? Est-il
absolu, de telle sorte que le fonctionnaire soit tenu d'exécuter
les ordres de son supérieur, même s'il est étranger au service,
ou s'il est illégal ? (1)</p><p>Une première restriction au devoir d'obéissance ne peut souffrir de difficulté : s'il s'agit d'un ordre privé, ne se rapportant
pas au service (ordre d'exécuter des services domestiques, ou
ordre empiétant sur la vie privée, comme celui de recevoir ou
non tel journal, de suivre ou non les exercices du culte), le fonctionnaire, très certainement, est libre de ne s'y pas conformer,
sans commettre une faute professionnelle.</p><p>Mais supposons (et c'est ici que la difficulté apparaît) un ordre
relatif au service, mais illégal ou d'une légalité suspecte : le
fonctionnaire est-il obligé d'y obtempérer ?</p><p>La législation d'Empire n'apporte à cette question, pourtant
si grave pour la conscience des fonctionnaires, aucune solution.</p><p>Mais la jurisprudence et la doctrine admettent que le fonction-</p>
<note place="bottom">(1) Nous résumons ici la doctrine de LABAND, op. cit., p. 147 à 155, qui
parait admise par la jurisprudence du Tribunal d'Empire.</note>
<pb n="179"/><p> naire étant (art. 13, loi d'Empire) responsable de la légalité de ses
actes, il peut et doit examiner, au point de vue formel, la légalité de l'ordre reçu, rechercher d'abord s'il est régulier en la
forme, - puis s'il émane d'une autorité compétente pour le donner, - enfin s'il s'adresse à un agent compétent pour l'exécuter.</p><p>Ce n'est que si l'ordre, à ces trois points de vue, est régulier,
qu'il engendre obéissance et contraint le fonctionnaire à s'y soumettre. Si l'acte ordonné lui paraît entaché d'illégalité, il peut
se refuser à l'accomplir, sans s'exposer à des poursuites disciplinaires.</p><p>5o
A côté des devoirs qui incombent au fonctionnaire et que je
viens de retracer sommairement, la loi le frappe d'un certain
nombre d'interdictions spéciales :</p><p>Interdiction de recevoir, sans autorisation de l'EMPEREUR, des
titres, décorations, cadeaux ou rémunérations de souverains
étrangers (1);</p><p>Interdiction d'accepter, sans autorisation de l'autorité centrale,
des cadeaux ou récompenses pour des actes de son service (2);</p><p>INTERDICTION, sauf pour quelques fonctionnaires (consuls élus,
fonctionnaires en congé), d'exercer, sans autorisation de l'administration centrale (et l'autorisation est toujours révocable), une
fonction publique secondaire, un emploi accessoire à rémunération fixe, un commerce ou une industrie ; interdiction d'entrer
dans un conseil d'administration ou de surveillance d'une société
commerciale ou financière, et l'interdiction est absolue si l'accès
dans ces conseils entraîne un avantage pécuniaire quelconque (3).</p><p>6o
Tout devoir comporte une sanction. En droit public allemand,
la violation des obligations qui incombent au fonctionnaire peut
entraîner des conséquences légales de trois sortes : pénales, disciplinaires, civiles, toutes trois pouvant se produire cumulativement, si le fait du fonctionnaire réunit les conditions susceptibles de les engendrer toutes à la fois.</p>
<note place="bottom">(1) Art. 15, al. 1, loi d' Empire.</note>
<note place="bottom">(2) Art. 15, al. 2, loi d'Empire.</note>
<note place="bottom">(3) Art. 16, loi d'Empire.</note>
<pb n="180"/><p></p><p>A. - Les violations du devoir professionnel que je qualifierai,
avec le jurisconsulte LABAND, de « criminelles », consistent soit
en actes punissables uniquement parce qu'ils sont commis par
des fonctionnaires (délits proprement professionnels, ex. art. 331
et suiv. C. Pénal), soit en actes punissables par eux-mêmes et en
général, mais frappés plus sévèrement quand ils émanent d'un
fonctionnaire (délits non professionnels, ex. art. 347, 355,</p><p>356, etc., C. Pénal). Ce n'est pas ici le lieu ni le moment d'en
dire davantage à ce sujet (1).</p><p>B. - A côté de la responsabilité pénale. il y a place pour la
responsabilité disciplinaire, qui a fait l'objet d'explications
antérieures.</p><p>C. - ENFIN, un fonctionnaire peut, du fait de certains manquements professionnels, causer un dommage et encourir, par
suite, une responsabilité de droit privé, soit à l'égard d'un tiers,
soit à l'égard de l'État; vis-à-vis de l'un comme vis-à-vis de
l'autre, c lle repose d'ailleurs sur les mêmes principes, tels qu'ils
résultent du droit commun (art. 839 à 842, C. Civ. Allemand).</p><p>Une exception aux règles générales est faite en ce qui concerne
la responsabilité envers l'État pour DEFECTE, c'est-à-dire pour
manquants dans le contenu d'une caisse ou d'un magasin, responsabilité minutieusement réglementée par la loi d'Empire de
1873, articles 134 à 148.</p><p>La responsabilité générale des fonctionnaires pour dommage
causé est prévue par deux dispositions importantes de la loi de
1873, l'article 154 et l'article 13.</p><p>L'article 154 autorise la réclamation de certaines indemnités à
l'encontre du fonctionnaire pour abus de pouvoir, omission
coupable d'actes professionnels et aussi, est-il admis généralement. quand, dans la limite de ses attributions, par suite sans
violation de la loi, il a agi avec négligence. Cette disposition
règle la compétence des tribunaux appelés à connaître de ces
procès en responsabilité.</p><p>L'article 13 de la loi d'Empire déclare le fonctionnaire « responsable de la légalité de ses actes » (2). Si donc le dommage
causé par lui consiste dans un acte illégal, commis en violation
de la loi, il ne saurait, pour échapper à la responsabilité qui</p>
<note place="bottom">(1) Voy. LABAND, op. cit., p. 161 à 169.</note>
<note place="bottom">(2) Voy. supra, p. 178.</note>
<pb n="181"/><p> pèse sur lui, se réfugier derrière l'ordre reçu de ses chefs. C'était
à lui, subordonné, suivant la doctrine dégagée plus haut, à examiner la régularité de l'ordre et, si ce dernier lui paraissait entaché d'illégalité, à refuser de l'accomplir. S'il l'exécute, c'est à
ses risques et périls.</p><p>Au contraire, la violation du devoir professionnel, source de
l'action en responsabilité dirigée contre le fonctionnaire, résidet-elle non dans une illégalité ou un excès de pouvoir, mais dans
un fait de négligence, d'inattention ou d'erreur, l'acte étant par
ailleurs parfaitement légal, le fonctionnaire incriminé est juridiquement fondé à invoquer la conformité de l'acte avec les
instructions reçues; et alors, ce n'est plus lui qui sera considéré
comme fautif; c'est au supérieur dont émanent les instructions
qu'incombera la responsabilité. En définitive, le fait qu'il a agi
par ordre ne dégage le fonctionnaire de la responsabilité que si
l'ordre est conforme à la loi (1).</p><p>Ajoutons que la plupart des ÉTATS, la Prusse par une loi du
1er août 1909, l'Empire par la loi toute récente du 22 mai 1910.
ont substitué à la responsabilité du fonctionnaire, auteur d'un
acte dommageable dans l'exercice de ses fonctions, la responsa
bilité principale et exclusive de l'État ou de l'Empire. C'est, par
suite, à la victime à agir par voie d'action directe contre l'Empire
ou l'ÉTAT, lequel, de son côté, a un recours contre l'agent fautif
VII</p><p>J'arrête ici cet exposé que je m'excuse, sans cependant être
entré dans les détails, d'avoir fait si long. Nous pouvons comprendre maintenant en connaissance de cause la réputation dont
jouit le statut des fonctionnaires allemands : il nous apparaît
comme un édifice puissamment construit, aux bases larges et
solides, aux lignes sobres et harmonieuses, merveilleusement
adapté à son but.</p><p>On vante depuis longtemps, et à juste titre, la supériorité de
l'administration allemande, l'esprit de discipline, de méthode et
de dévouement de ses fonctionnaires. Il n'est pas douteux que
l'Allemagne doit ce résultat au statut qu'elle leur a octroyé, aux</p>
<note place="bottom">(1) Sur ces points, voy. LABAND ,op. cut , p. 172 à 176. - ARNDT, op cit.
sous l'article 13.</note>
<fw place="bottom">XLIII. 13</fw><pb n="182"/><p> règles sévères qui président à leur recrutement, aux devoirs
rigoureux qui ieur incombent, mais aussi aux droits qui leur sont
garantis, aux satisfactions d'ordre matériel, aux garanties de
carrière qu'elle a su leur accorder.</p><p>CAR, c'est une vérité, dont l'Allemagne fournit une éclatante
démonstration, que plus une législation tutélaire protège les
agents de l'État contre toute possibilité d'arbitraire ou d'injustice dans le recrutement, l'avancement et la discipline, plus ils
sont aptes et se sentent encouragés à développer dans leur plénitude leurs qualités de conscience et de zèle.</p><p>Ce qui doit surtout retenir notre attention à nous FRANÇAIS,
chez qui la condition du fonctionnaire est actuellement informe,
ses devoirs encore mal définis, ses droits mal garantis, c'est la
fixité des règles générales et uniformes qui président au recrutement, à l'avancement et à la discipline ; c'est aussi le souci
d'assurer aux fonctionnaires une situation matérielle aussi favorable que possible; c'est encore l'organisation disciplinaire,
qui empêche l'administration d'être à la fois juge et partie ;
c'est surtout l'heureuse conciliation réalisée entre les intérêts
de l'État et ceux des fonctionnaires, entre les exigences supérieures du gouvernement et de la discipline et la nécessité d'une
protection due aux agents de l'État contre l'insécurité et les
abus d'autorité.</p><p>L'heure actuelle est grave pour le statut des fonctionnaires
en France. La double grève récente et si redoutable des postiers,
les révoltes incessantes parmi les ouvriers de nos arsenaux, les
réclamations continues des instituteurs, l'agitation corporative
qui a gagné peu à peu toutes les administrations publiques,
depuis les cantonniers jusqu'aux magistrats, les fonctionnaires
de tout grade et de toute nature cherchant dans le groupement
la défense de leurs droits et de leurs intérêts que la loi ne sait
pas leur assurer, tous ces faits démontrent la gravité du problème des fonctionnaires en FRANCE, l'urgence d'une solution, le
péril d'une plus longue attente. Pour la réforme qui est à l'ordre
du jour, qui s'impose et qui seule est de nature à ramener
l'ordre dans nos services publics trop souvent troublés, l'ALLEMAGNE, tout en tenant compte des différences de régime et de
mœurs politiques, peut nous fournir d'instructives et décisives
leçons.
</p><pb n="183"/><p>-</p><p>La discussion est ouverte sur la communication de
M. Léon Lyon-Caen.</p><p>M. Georges BLONDEL, professeur à l'École des Sciences politiques, demande à faire une petite remarque. Il croit que l'âge moyen
auquel les fonctionnaires stagiaires sont appelés à toucher un traitement
est plutôt de 29 ans que de 25. Il ajoute que les fonctionnaires allemands ont, depuis fort longtemps, un statut. Il signale, à ce sujet,
l'ouvrage du professeur LOTZ, Geschichte des deutschen Beamtentums
(2 vol., l907) qui renferme de précieuses indications. Le dernier recensement (12 juin 1907) fait ressortir une progression considérable dans le
nombre des fonctionnaires.</p><p>M. Hubert-VALLEROUX, ancien avocat à la Cour d'appel, demande quelques explications au sujet du changement de résidence qui
peut être imposé aux fonctionnaires. Ces changements de résidence,
fort onéreux pour des chefs de famille, sont parfois, en FRANCE, une
disgrâce ou même une tentative pour provoquer une démission.</p><p>M. Léon Lyon-Caen répond que le déplacement peut avoir lieu
pour le bien du service ou par mesure disciplinaire. Dans les deux cas,
les frais de déplacement sont payés au fonctionnaire. Et si le déplacement a un caractère purement administratif, il ne peut avoir lieu que
dans un poste d'un rang et d'un traitement équivalents à l'ancien.</p><p>M. Louis DELZONS, avocat à la Cour d'appel, voudrait savoir s'il
existe, dans les Etats allemands, une définition du fonctionnaire.</p><p>M. Léon Lyon-Caen répond qu'il n'y en a pas. La législation
impériale, comme les législations locales, ont préféré déterminer à
quels fonctionnaires s'appliquent les règles qu'elles élaborent, plutôt
que de s'engager dans une définition théorique du fonctionnaire, qui
eût risqué d'être incomplète ou obscure et de susciter des controverses.</p><p>M. Corentin GUYHO, avocat général à la Cour d'appel, demande
s'il existe des Conseils spéciaux pour les différentes catégories de fomctionnaires.</p><p>M. Léon Lyon-CAEN, répond qu'il n'y en a pas, sauf pour la magistrature. L'organisation des tribunaux disciplinaires est uniforme et
commune à tous les fonctionnaires de l'ordre administratif.</p><p>La séance est levée à sept heures moins le quart.</p><p>ERRATA</p><p>A la page 89 ci-dessus, ligne 22, au lieu de : divide ut viveres,
lire : divide ut vivas.
</p><pb n="184"/><p>- – 184 -</p><p>RÉUNION DES SECTIONS</p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Séance du vendredi l9 janvier l9l2. - Présidence de MM. TRIAN-</p><p>TAPHYLLIDÈS, vice-président, et LANEYRIE, président.</p><p>Présents : MM. Léon LALLEMAND, LANEYRIE, TRIANTAPHYLLIDÈS, F. DAGUIN, P. GOULÉ, M. Sauvagnac et Baguenier-Desormeaux.</p><p>Excusés : MM. Le Hénaff, Lhuillier et Parra Perez.</p><p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p><p>Annuaire étranger de l9l0 (lois de l909). - Mexique : la notice,
comprenant les lois de l907, 1908 et l909, a été remise par M. Lhuillier.
- Equateur : M. Daguin a remis la notice. L'Annuaire est au complet
en ce qui concerne les travaux de la section. Il ne manque plus que la
notice de l'Australie pour que l'ouvrage entier soit terminé.</p><p>Annuaire de l9ll (lois de l9l0). - Italie : notice générale confiée à
M. Babinet; loi du 20 mars 1910, sur la réorganisation des Chambres
de commerce, confiée à M. Le Hénaff; loi du 2 juin, sur la sylviculture,
confiée à M. St. Berge; loi du 13 juillet, assimilant aux employés, au
point de vue de la cession des salaires, les ouvriers de l'ETAT, confiée à
M. Le Hénaff; la loi du l7 juillet, sur l'émigration, sera examinée par
MM. Sauvagnac et Goulé. - Saint-Marin : M. F. Daguin fera la notice
générale. - Espagne : M. Torres Campos a envoyé la notice générale,
qui sera confiée, pour traduction, à M. le comte Delamarre. - Portugal : la notice générale est confiée à M. Lepelletier ; le décret-loi du
3 décembre, sur le duel, a été traduit par M. Prudhomme. - Grèce :
notice confiée à M. Triantaphyllidès. - Turquie : notice confiée à
M. Lamouche.– Guatémala : notice confiée à M. F. Daguin. - Colombie : notice générale confiée à M. Prudhomme. - Equateur : notice
confiée à M. F. Daguin. - VENEZUELA, Mérida : notice confiée à
M. F. Daguin. - République Argentine : M. Prudhomme a remis la
notice. - Brésil : la notice est confiée à M. d'Ardennes de Tiszac.</p><p>Bulletin. - La composition du Bulletin est assurée pour toute
l'année. - M. Parra Perez a remis une notice sur le régime des cultes
au VENEZUELA, qui a été envoyée, pour traduction, à M. Gaston Brune.
</p><pb n="185"/><p></p><p>M. Triantaphyllidès promet une étude sur le statut personnel des chrétiens, sujets de l'Empire Ottoman .</p><p>Sont remises, pour compte rendu, à M. Laney rie, plusieurs brochures
de M. Pappafava.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du vendredi 26 janvier l912. - Présidence de M. CELIER,
vice-président.</p><p>Présents : MM. CELIER, F. DAGUIN, Frèrejouan du SAINT, H. de
VILLEFOSSE, P. GOULÉ, Ed. DETOURBET, E. ALIX, H. SERRE, BUISSERET,</p><p>E. BINOCHE, VERNEAUX, E. LEDUC, Baguenier-Desormeaux.</p><p>Excusé : M. A. Chaumat.</p><p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état actuel des travaux.</p><p>Annuaire français de l9l2 (lois de 19l l). - La loi du 9 mars est
confiée à M, Detourbet. M. Leduc a terminé la notice de la loi du 9 avril.</p><p>M. Sauvagnac remet trois lois extraites du budget. M. Laurent Bailly
a remis la loi du l2 août.</p><p>Bulletin. - M. Nerincx a envoyé une note sur la constitution d'un
Conseil législatif en Belgique. - M. Buisseret rendra compte d'un nouveau Mode très simple de représentation proportionnelle, par
M. Renaud; M. BERTHÉLEMY, de la brochure de M. ARON, sur la Constitution du pouvoir législatif; M. DETOURBET, d'un ouvrage de M. Emmanuel DESCAMPS, sur L'État neutre à titre permanent.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du vendredi 2 février l9l2. - Présidence de M. Emilien
GIRAUD, vice-président.</p><p>Présents : MM. Émilien GIRAUD, F. DAGUIN, P. GOULÉ, E. ALIX, BAUMANN, D. HASSELOT, H. Lenoble et Cheuvreux. -</p><p>Excusés : MM. Hubert-VALLEROUX, A. de LAVERGNE, H. Décugis et
P. Baillière.</p><p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état actuel des travaux :</p><p>Annuaire étranger de l910 (lois de 1909). - Manque la notice sur
l'Australie. La mise en pages est prête jusqu'au Mexique.
</p><pb n="186"/><p></p><p>Annuaire étranger de l9l l (lois de 1910). - États-Unis d'Amérique : chapitre 309, loi créant une Cour de commerce, confié à
M. Lenoble; chapitre 395, sur la traite des blanches, confié à M. Hasselot; chapitre 404, sur la rétention des femmes dans une maison de
débauche, confié à M. Hasselot; chapitre 4l2, modifiant la loi sur la
faillite, confié à MM. Lyon-Caen et Govare.</p><p>Bulletin. - Contenu assuré pour l'année 1912. Pour l'année prochaine, le Conseil de Direction a décidé de mettre à l'étude les droits
politiques des femmes. M. Lenoble accepte éventuellement de faire une
communication sur ce sujet en Angleterre.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.
</p><pb n="187"/><p></p></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉCISLATIVE</head><p>CHAMBRES FRANÇAISES</p><p>SESSION EXTRAORDINAIRE DE 19 | | .</p><p>Un décret du 3l octobre l9l l a convoqué le Sénat et la Chambre des
députés en session extraordinaire pour le 7 novembre 19l l (Journ.
off, l° novembre l9l l). -</p><p>VOICI, par ordre de matières, quels ont été les travaux les plus importants des Chambres au cours de cette session extraordinaire.</p><p>ORGANISATION DES POUVOIRS PUBLICS.</p><p>La Chambre et le Sénat se sont occupés de modifier leur règlement.</p><p>I. - Modifications au règlement de la Chambre. - Ces modifications ont eu pour but d'abréger les discussions parlementaires. La
Chambre a voté d'abord une addition à l'article l0 de son règlement,
afin de limiter le droit de jonction des interpellations nouvelles, et à
l'article ll3, en instituant une conférence mensuelle des présidents des
commissions composées de 44 membres et des groupes (Journ. off.,</p><p>9 et l6 novembre 19l l). Elle a également modifié les articles 5l bis
et 60 de son règlement par une série de dispositions appelées à limiter
les développements excessifs des discussions budgétaires. En vertu des
modifications introduites, le premier budget de chaque législation sera
seul discuté en séance ordinaire et dans les formes accoutumées ; les
budgets suivants seront, sauf pour les discussions générales et la loi de
finances, discutés en séance publique de commission générale, les orateurs pouvant parler de leur place et ne devant garder la parole qu'un
quart d'heure.</p><p>La feuille de présence, récemment instituée comme un moyen de
vérifier l'assiduité des députés, est supprimée avec le § 3 de l'article ll2
du règlement (Journ. off, l6 novembre l9l l).</p><p>II. - Modifications au règlement du Sénat. - Le Sénat a, sur la
proposition de résolution de M. le général LANGLOIS, modifié l'article 80
</p><pb n="188"/><p> de son règlement relatif aux questions posées aux ministres, et, sur la
proposition de M. CAZENEUVE, modifié les articles l6, l8 et 23 de son
règlement relatif aux commissions. Il a, le même jour, pris en considération et renvoyé aux bureaux un projet de résolution de M. Jénouvrier sur la nomination des grandes commissions au scrutin de liste
(Journ. off, 8 décembre).</p><p>AFFAIRES ÉTRANGÈREs.
l. - Lois et décrets. - Les dispositions suivantes ont été promulguées :</p><p>Loi du l5 décembre l9l l, portant ouverture d'un crédit extraordinaire pour l'acquisition d'un hôtel d'ambassade à Rome (Journ. off..
l6 décembre).</p><p>Loi du 22 décembre l9l l, relative à la mise en vigueur de la convention internationale de Berne sur le travail de nuit des femmes employées dans l'industrie (Journ. off, 25 décembre).</p><p>Décret du 29 septembre l9l l, portant promulgation de la convention
concernant l'échange des mandats de poste entre la France et la Nouvelle-Zélande, signée à Paris le l° décembre 1909 entre la France et
la Grande-Bretagne (Journ. off., 3 octobre l9l l).</p><p>Décret du 22 novembre l9l l, portant promulgation de la convention
additionnelle à la convention d'arbitrage du l6 décembre 1908 signée à
BOGOTA, le 5 août l9l0, entre la France et la Colombie (Journ. off.,</p><p>25 novembre 19l l).</p><p>Décret du 27 décembre l9l l, portant promulgation de la convention
d'arbitrage conclue à Copenhague le 9 août 19l l entre la France et le
Danemark (Journ. off, 30 décembre l9ll).</p><p>Décret du 30 décembre l9l l, portant approbation de l'arrangement
concernant la réglementation des taxes postales sur les lettres échangées entre les établissements français de l'Océanie et la Nouvelle-</p><p>Zélande, signé à Paris le 29 décembre l9ll, entre la France et la
Grande-Bretagne (Journ. off, 3l décembre l9l l).</p><p>Décret du 30 décembre 19l l, approuvant la convention concernant
l'échange des mandats de poste entre la Martinique et les États-Unis
(Journ. off, l" janvier l9l2).</p><p>Loi du 6 janvier l9l2, portant approbation de l'arrangement signé à
Paris le l5 juin l9l0 entre la France et l'ITALIE, concernant la protection
des jeunes ouvriers français travaillant en Italie et des jeunes ouvriers
italiens travaillant en France (Journ. off, 9 janvier l912).
lI. - ENTENTES, notes, etc. - Notes relatives au dépôt de l'instrument des ratifications du président de la république portugaise sur la
</p><pb n="189"/><p> convention sanitaire internationale du 3 décembre l903 et sur l'arrangement relatif à la répression de la circulation des publications obscènes,
signé à Paris le 4 mai 1910 (Journ. off, 8 octobre 19l l).</p><p>Signification par le ministère des affaires étrangères de l'empire ottoman, à l'ambassadeur de la République à CONSTANTINOPLE, relative à la
contrebande de guerre (Journ. off., 2l octobre 19l l).</p><p>Notification par le gouvernement italien de la modification de la
limite orientale de la côte de la Tripolitaine et de la Cyrénaïque (Journ.
off., 24 octobre l9ll). -</p><p>Note adressée par le ministère des affaires étrangères de l'empire ottoman à l'ambassadeur de la République à CONSTANTINOPLE, relative à
la contrebande de guerre (Journ. off, l5 et 22 novembre 19l l).</p><p>Note relative au dépôt de l'instrument portant pour la Hongrie la
ratification de S. M. l'empereur d'AUTRICHE, roi de HONGRIE, sur les
conventions de droit international privé signées à La HAYE, le l2 juin
l902 (Journ. off., l6 novembre l9l l).</p><p>Notification par l'ambassadeur de S. M. Britannique à Paris de l'accession à la convention internationale du l l octobre l909, relative à la
circulation des automobiles, des colonies et protectorats suivants : BARBADES, GIBRALTAR, îles Sous-le-VENT, MALTE, Nigerie du NORD, SEYCHELLES,</p><p>Sierra-Leone et Nigerie du Sud.</p><p>Notification par le gouvernement italien de l'adhésion du Portugal à
l'arrangement signé à Rome le 9 décembre l907, portant création d'un
office international d'hygiène publique (Journ. off., 28 novembre
19l l).</p><p>Notification au gouvernement de la République, par le chargé d'affaires du Portugal à PARIS, de l'accession de la colonie du Congo belge
aux clauses de la convention télégraphique internationale de Saint-</p><p>Pétersbourg du 22 juillet l875, revisée à Lisbonne le ll juin l908</p><p>(Journ. off, 29 novembre l9ll).</p><p>Notifications par le gouvernement de S. M. l'empereur d'Allemagne
au gouvernement de la République française, de l'accession de S. M. le
shah de Perse et de la Belgique à la convention internationale radiotélégraphique du 3 novembre l906 et à l'engagement additionnel signé
à la même date, en ce qui concerne la Perse et la colonie du Congo; par le gouvernement fédéral suisse au gouvernement de la République
française de l'adhésion de la Bulgarie à la convention internationale du
l4 octobre 1910 sur le transport des marchandises par chemin de fer
(Journ. off., 13 décembre l9ll).</p><p>Notification de l'adhésion du Mexique à l'arrangement signé à Rome
le 9 décembre 1907, relatif à la création d'un office international d'hygiène publique (Journ. off., 3l décembre 19l l).</p><p>III. - Propositions en cours de discussion. - Le ministre a
déposé à la Chambre un projet de loi approuvant la modification de
</p><pb n="190"/><p> l'article l2 du Code civil mixte égyptien. Ce projet a été renvoyé à la
Commission des affaires extérieures (Journ. off., l0 décembre l9l l).</p><p>La Chambre a renvoyé à la Commission de l'enseignement, sous
réserve de l'avis de la Commission des affaires extérieures, un projet de
loi approuvant la convention signée à Paris le 29 novembre 19l l entre
la France et la RUSSIE, pour la protection des œuvres artistiques et littéraires (Journ. off., 30 décembre l9l l).</p><p>La CHAMBRE, saisie de plusieurs interpellations sur la politique étrangère, les a renvoyées après le vote sur l'accord franco-allemand
(Journ. off., l3 décembre). Elles ne purent donc être examinées au
cours de cette session extraordinaire.</p><p>La délibération sur l'accord franco-allemand a commencé le l4 décembre devant la Chambre. Celle-ci, en admirant beaucoup un discours
de M. de MUN, a repoussé sa motion préjudicielle qui tendait à ajourner
le débat jusqu'au moment où le gouvernement serait en mesure de
donner à la Chambre des indications précises sur l'état des négociations
avec l'Espagne et sur l'adhésion des puissances signataires de l'acte
d'Algésiras (Journ. off., l5 décembre). PUIS, à la suite d'une longue
discussion, et après déclaration de l'urgence, la Chambre a adopté par
393 voix contre 36 l'article unique du projet de loi (Journ. off.,</p><p>2l décembre). Le Sénat a nommé une Commission de 27 membres pour
préparer l'examen de ce projet (Journ. off., 22 décembre).</p><p>La Chambre a voté en première délibération, après déclaration de
l'urgence, un projet de loi portant approbation de la convention de commerce et de navigation signée le 19 août l9l l entre la France et le Japon
(Journ. off., 28 décembre 19l l).</p><p>ADMINISTRATION GÉNÉRALE.</p><p>I. - Lois. - On peut ranger dans cette catégorie la loi du 26 décembre l9ll prorogeant l'application de la loi du 24 décembre 1904, qui
a maintenu aux administrateurs des communes mixtes de l'ALGÉRIE, en
territoire civil, le droit de répression, par voie disciplinaire, des infractions spéciales à l'indigénat (Journ. off., 28 décembre l9l l).</p><p>II. - Projets en cours. - Le Sénat a voté en première délibération
un projet de loi adopté par la Chambre et réglementant la circulation
des nomades (Journ. off., 23 décembre l9l l).</p><p>La Chambre a voté un projet de loi autorisant la Ville de Paris à
emprunter 205 millions pour l'amélioration du service du gaz (Journ.
off., 3l décembre 19l l).
</p><pb n="191"/><p></p><p>F1N \NCES .</p><p>I. - Lois votées. - Loi du 2 décembre l9ll portant règlement
définitif du budget de l'exercice l902 (Journ. off, 4 décembre l9l l).</p><p>Loi du l l décembre 19l l portant règlement définitif du budget de
l'exercice 1903 (Journ. off., l8 décembre).</p><p>Loi du l4 décembre l9l l portant ouverture de crédits spéciaux d'exercices clos et d'exercices périmés (Journ. off., l5 décembre).</p><p>Loi du l6 décembre 19l l concernant : l° la régularisation de décrets
au titre du budget général de l'exercice l9l l ; 2° l'ouverture et l'annulation de crédits sur l'exercice l9ll au titre du budget général ;3° la régularisation de décrets au titre des budgets annexes des chemins de fer de
I'État; 4° l'ouverture et l'annulation de crédits sur l'exercice 19l l au
titre des budgets annexes. (Journ. off., l7 décembre l9l l et 9 janvier 19l2). -</p><p>Loi du 22 décembre l9ll portant règlement définitif du budget de
l'exercice 1904 (Journ. off., 25 décembre).</p><p>Loi du 26 décembre l9l l ouvrant un crédit supplémentaire de
86000 francs applicable aux dépenses administratives de la Chambre
(Journ. off. 26-27 décembre 191 l).</p><p>Loi du 29 décembre 19l l portant modification de la loi du 17 novembre l897 et approbation de la convention, en date du l l novembre 19l l, et de la convention additionnelle du 28 novembre 19l l,
passées entre le ministre des Finances et la Banque de France (Journ.
off., 30 décembre l9ll).</p><p>Loi du 29 décembre 19l l portant modification des lois du 5 juillet 1900
et du l l avril 1907 et approuvant la modification des statuts de la
banque d'ALGÉRIE, ainsi que la convention du 30 novembre l9ll (Journ.
off, 30 décembre 19l l).</p><p>Loi du 30 décembre 19l l, suivie d'un décret ouvrant sur l'exercice 1912
les crédits provisoires afférents au mois de janvier 1912 (Journ. off,</p><p>3l décembre 19l l).</p><p>Loi du 8 janvier l9l2 relative à la dénaturation des sucres destinés à
la fabrication de la bière (Journ. off., l0 janvier l912).</p><p>II. - Projets en cours de discussion. - La Chambre a abordé le
9 novembre la discussion du budget de l'exercice l9l2. Cette discussion
a nécessité la tenue de deux séances par jour. Le projet de budget a été
adopté le 30 décembre par la Chambre (Journ. off,3l décembre 191 l).</p><p>La Chambre a voté, après déclaration de l'urgence, un projet de loi
portant fixation du taux de la taxe de fabrication sur les alcools d'origine
industrielle pour l'année 1912 (Journ. off, 29 décembre).
</p><pb n="192"/><p></p><p>JUSTICE.</p><p>Le Sénat a adopté en première et en seconde délibération un projet
de loi relatif aux conditions de recrutement et d'avancement des juges
de paix (Journ. off., 24 novembre et 20 décembre 19l l).</p><p>Le Sénat a également adopté une proposition de loi, déjà votée avec
modifications par les deux CHAMBRES, et modifiant plusieurs articles de
la loi du 8 décembre l883 relative à l'élection des juges consulaires
(Journ. off., 22 novembre .</p><p>Le Sénat a renvoyé à la Commission d'initiative parlementaire une
proposition de loi de M. Lebert relative au tarif des huissiers et à la
création de clercs assermentés (Journ. off., l5 décembre).</p><p>INSTRUCTION PUBLIQUE ET BEAUX-ARTS.</p><p>I. - Loi. - Rentre dans cette matière la loi du 13 janvier l9l2 prolongeant de trois ans le délai fixé par l'article 57 de la loi de finances du
26 décembre l908 pour le classement des objets conservés dans les édifices du culte (Journ. off., l6 janvier l9l2).</p><p>II. - Projet en cours. - Le Sénat a voté, après déclaration de
l'urgence, un projet de loi adopté par la Chambre et relatif à la conservation des monuments et objets ayant un intérêt historique ou artistique (Journ. off, 3l décembre l9l l).</p><p>LOIS EN MATIÈRE CIVILE.</p><p>I. - Loi. - Loi du l8 janvier l9l2 abrogeant l'article 60 de la loi du
22 frimaire an VII, qui prohibe la restitution des droits d'enregistrement
régulièrement perçus et lui substituant des dispositions spéciales (Journ.
off, 19 janvier 19l2).</p><p>II. - Propositions en cours. - Le Sénat a adopté en première délibération une proposition de loi modifiant les articles l58, l59 et 160 du
Code civil sur le mariage des mineurs (Journ. off., 6 décembre 1911).</p><p>La Chambre a voté, après déclaration de l'urgence, un projet de loi
modifiant la loi du l0 avril 1908 relative à la petite propriété et aux
maisons à bon marché (Journ. off., 30 décembre 19ll).</p><p>M. Julien Goujon a déposé au Sénat une proposition de loi tendant à
compléter l'article 336 du Code civil sur la reconnaissance des enfants
</p><pb n="193"/><p> naturels. Cette proposition a été renvoyée à la Commission d'initiative
parlementaire (Journ. off, 8 décembre l9ll).</p><p>M. Aubriot a déposé à la Chambre une proposition de loi tendant à
rendre le mobilier insaisissable jusqu'à une valeur de 4000 francs. La
Chambre a renvoyé cette proposition à la Commission de la réforme
judiciaire (Journ. off, l3 décembre l9l l).</p><p>M. Antoine Borrel a déposé à la Chambre une proposition de loi
modifiant la loi du 27 mars l907 sur les conseils de prudhommes. Cette
proposition a été renvoyée à la Commission du travail (Journ. off.,</p><p>23 décembre).</p><p>LOIS EN MATIÈRE PÉNALE.</p><p>Propositions en cours. - Le Sénat a adopté en première délibération une proposition de loi votée par la Chambre et modifiant les articles
l3 et 34 de la loi du 29 juillet l88l (Journ. off., l8 novembre l9l l). La
Chambre a renvoyé cette proposition à la Commission de la réforme
judiciaire (Journ. off, 28 décembre l9l l).</p><p>Le Sénat a adopté, après déclaration de l'urgence, un projet de loi
modifiant la loi du l° août l905 sur la répression des fraudes dans la
vente des marchandises et la loi du 29 juin l907 sur le mouillage et le
sucrage des vins (Journ. off., l° décembre).</p><p>Le Sénat a adopté en première délibération, après déclaration de
l'urgence, un projet de loi voté par la Chambre et relatif à la mise en
liberté provisoire des accusés (Journ. off., 8 décembre 19l l). - ET, en
seconde délibération, une proposition de loi votée par la Chambre et
modifiant les articles 13 et 34 de la loi du 29 juillet l88l (Journ. off,</p><p>20 décembre 19l l).</p><p>Le Sénat a voté en première délibération, après déclaration de l'urgence, une proposition de loi adoptée par la CHAMBRE, modifiant les
articles 232,314 du Code pénal et 4 de la loi du 27 mai 1885 (Journ.
off., 27 décembre l9ll).</p><p>Sur une proposition de loi de M. Thivrier tendant à l'abrogation de la
loi du l2 décembre 1893 sur les menées anarchistes, la Chambre a
repoussé la demande d'urgence (Journ. off, 7 décembre l9ll).</p><p>La Chambre a renvoyé à la Commission de réforme judiciaire une
proposition de loi de M. Marc Réville tendant à accorder une juste indemnité aux prévenus acquittés ou bénéficiant d'une ordonnance de non-lieu
(.Journ. off., l7 décembre).</p><p>La Chambre a renvoyé à la Commission de la réforme judiciaire un
projet de loi adopté par le Sénat en première et en seconde délibération
et modifiant les lois des 2 août l882, l6 mars l898 et 7 avril 1908 sur
les outrages aux bonnes mœurs (Journ. off, 30 décembre l9ll).</p><p>Elle a renvoyé à la même Commission un projet de loi adopté par le
</p><pb n="194"/><p></p><p>Sénat et ayant pour objet la mise en liberté provisoire des accusés
(Journ. off., 30 décembre l9l l).</p><p>ARMÉE.</p><p>I. - Lois. - Loi du 9 novembre l9l l créant une médaille commémorative en faveur des anciens combattants de tous grades qui ont pris
part à la campagne de l870-7l (Journ. off., 12 novembre).</p><p>Loi du l3 novembre l9ll portant déclassement de certaines places de
l'Algérie (Journ. off., 22 novembre).</p><p>Loi du 30 décembre l9l l modifiant les articles 187 du Code de justice
militaire pour l'armée de terre et 239 du Code de justice militaire pour
l'armée de mer, relativement à l'exécution de la peine de mort (Journ.
off, 6 janvier l9l2).</p><p>II. - Propositions en cours. - La Chambre a adopté en première
délibération, après déclaration de l'urgence, une proposition de loi de
M. Honnorat complétant l'article 50 de la loi du 2l mars 1905 par une
disposition relative à l'engagement de devancement d'appel (Journ. off,
l3 décembre).</p><p>Le Sénat a adopté en première délibération, après déclaration de
l'urgence, un projet de loi adopté par la Chambre des députés, tendant
à modifier les lois du 4 août l839 sur l'organisation de l'état-major
général, et du l3 mars l875, relative à la constitution des cadres et
effectifs de l'armée en ce qui concerne l'admission à la retraite et le
passage anticipé dans la section de réserve des officiers généraux et
fonctionnaires de grades correspondants (Journ. off., 23 décembre).</p><p>La Chambre a adopté, après déclaration de l'urgence, une proposition de loi de M. Driant relative à la médaille de l870-187 l pour les
médecins, infirmiers, infirmières et aumôniers (Journ. off., 27 décembre l9l l) Le Sénat a renvoyé cette proposition à la Commission de
l'armée (Journ. off, 29 décembre l9l l).</p><p>La Chambre a voté un projet de loi adopté par le Sénat et modifiant
la loi de l905 sur le recrutement de l'armée (Journ. off, 29 décembre l9ll .</p><p>MARINE.</p><p>I. - Lois. - Loi du 9 janvier l9l2 relative aux chefs de musique
des dépôts des équipages de la flotte (Journ. off, l l janvier l9l2).</p><p>II. - Interpellations. - Plusieurs interpellations relatives à l'explosion du cuirassé Liberté se sont terminées par le vote de l'ordre du
jour de MM. Dumesnil et autres, conçu en ces termes :
</p><pb n="195"/><p>– l95 -
« La CHAMBRE, douloureusement émue par la catastrophe de TOULON,
adresse aux familles des victimes l'expression de sa sympathie attristée,
prend acte des déclarations du Gouvernement et, confiante en lui pour
mettre en lumière toutes les responsabilités, pour appliquer énergiquement les sanctions nécessaires, et pour éviter, par l'amélioration des
conditions de fabrication, de réception et de surveillance des poudres,
le retour de malheurs irréparables, repoussant toute addition, passe à
l'ordre du jour » (Journ. off, l5 novembre 19l l).</p><p>COLONIES.</p><p>I. - Lois. - Loi du 24 novembre 19l l désaffectant l'île des PINS,
dépendance de la Nouvelle-CALÉDONIE, comme lieu de déportation simple
(Journ. off, 29 novembre l9ll).</p><p>Loi du 23 novembre l9l l autorisant l'emploi du reliquat de l'emprunt
de 80 millions contracté par le protectorat de l'Annam-Tonkin (Journ.
off., 30 novembre 19l l).</p><p>Loi du 26 décembre l9l l rendant applicables aux colonies les lois du
20 décembre 1906 et du 29 octobre 1909 sur la prorogation des échéançes
à l'occasion des fêtes légales (Journ. off, 29 décembre l9l l).</p><p>Loi du 30 décembre l9ll portant prorogation du privilège des banques coloniales et des statuts desdites banques (Journ. off, 3l décembre 19l l).</p><p>II. - Propositions en cours et interpellations. - Le Sénat a
voté en deuxième délibération un projet de loi relatif au recrutement
de la magistrature coloniale (Journ. off, l0 novembre l9l l).</p><p>Le Sénat a voté en première délibération après déclaration de l'urgence un projet de loi adopté par la Chambre sur la réorganisation du
service de l'inscription maritime aux colonies (Journ. off, 23 décembre
l9ll).</p><p>Des interpellations ont été portées devant la Chambre par MM. LAGROSILLIÈRE, Thalamas et Ch. Dumas sur les concessions de mines en TUNISIE, mais n'ont pas encore reçu de sanction (Voir notamment Journ.
off, 25 novembre, 2 décembre 19l l).</p><p>COMMERCE ET INDUSTRIE.</p><p>Lois. - Loi du l8 décembre l9l l portant modification, pour l'exercice 1911, des dispositions de l'article 132 de la loi de finances du
13 juillet 19ll pour l'attribution des primes et encouragements à la culture de l'olivier (Journ. off, l9 et 20 décembre l9l l).</p><p>Loi du 30 décembre 19l l sur les chèques barrés (Journ. off., 7 janvier 1912).
</p><pb n="196"/><p></p><p>Loi du 5 janvier l9l2 sur le régime des ports maritimes de commerce
(Journ. off, l0 janvier l9l2).</p><p>II. - Propositions en cours. - La Chambre a voté en première
délibération, après déclaration de l'urgence, un projet de loi concernant
les bâtiments de mer accomplissant des parcours partie maritimes, partie fluviaux (Journ. off, 23 décembre 19l l).</p><p>Le Sénat a adopté en première délibération, après déclaration de l'urgence, une proposition de loi de M. Dominique DELAHAYE, modifiant
l'article l03 du Code de commerce sur la responsabilité des voituriers
(Journ. off, 20 décembre 19l l). La Chambre a renvoyé cette proposition à la Commission du commerce (Journ. off, 27 décembre l9l l).</p><p>La Chambre a voté en première délibération, après déclaration de
l'urgence, une proposition de loi de M. Roblin modifiant le n° 603 ter
du tarif général des douanes concernant les manches d'instruments
agricoles (Journ. off., 29 décembre l9l l).</p><p>La Chambre a voté, après déclaration de l'urgence, une proposition de
M. Jules Siegfried au sujet du maintien d'une compensation d'armement pour les grands voiliers (Journ. off, 29 décembre l9l l).</p><p>La Chambre a voté, après déclaration de l'urgence, une proposition
de loi modifiant l'article 549 du Code de commerce (Journ. off, 30 décembre 19l l). -</p><p>Le Sénat a adopté en première délibération, après déclaration de
l'urgence, et avec modifications, une proposition de loi votée par la
Chambre et tendant à classifier les acides formique et lactique et leurs
dérivés dans le tarif général des douanes (Journ. off, 27 décembre
19l l). La Chambre a ensuite renvoyé cette proposition à la Commission
des douanes (Journ. off, 3l décembre l9l l).</p><p>AGRICULTURE.</p><p>Les lois suivantes sont devenues exécutoires en cette matière :</p><p>Loi du l5 décembre l9l l relative à l'assainissement de la côte orientale de la Corse (Journ. off., 2l décembre l9l l). -</p><p>Loi du l7 janvier l9l2, prorogeant pour dix nouvelles années la loi
du 6 décembre l850, relative à la procédure du partage des terres
vaines ou vagues dans les cinq départements composant l'ancienne province de Bretagne (Journ. off, l9 janvier l9l2).</p><p>TRAVAUX PUBLICS .</p><p>I. - Lois. - Loi du 27 décembre l9l l concernant l'exploitation des
services maritimes postaux entre la FRANCE, les Antilles et l'Amérique
Centrale (Journ. off., 3 et l8 janvier l9l2).
</p><pb n="197"/><p>→- 197 -</p><p>Loi du 28 décembre l9l l complétant les dispositions de la loi du
2l juillet l909, relative aux conditions de retraite du personnel des
grands réseaux de chemins de fer d'intérêt général (Journ. off., 29 décembre 19l l). -</p><p>Loi du 30 décembre 19l l portant approbation des conventions passées
avec la Compagnie des Messageries maritimes et la Société d'études de
navigation pour l'exploitation des services maritimes postaux et d'intérêt général sur l'Extrême-ORIENT, l'Australie et la Nouvelle-CALÉDONIE,
la côte orientale d'AFRIQUE, la Méditerranée orientale, le Brésil et la
Plata (Journ. off., 3l décembre 19l l et l8 janvier 1912).</p><p>Loi du 30 décembre 19l l concernant l'exploitation provisoire du serservice maritime postal entre le Havre et New-York (Journ. off,
l*r janvier 1912).</p><p>II. - Propositions et interpellations. - La Chambre a voté, après
déclaration de l'urgence, un projet de loi modifiant la loi du 5 avril l910
sur les retraites ouvrières et paysannes et a décidé de l'incorporer dans
la loi de finances du budget (Journ. off, 22 décembre l9l l).</p><p>Une interpellation de M. Jénouvrier devant le Sénat sur l'exploitation
de l'Ouest-État s'est terminée par le vote de l'ordre du jour de confiance
de M. d'Estournelles de CONSTANT, lequel renferme un vœu dans le sens
de l'amélioration de la situation déplorable de ce réseau (Journ. off,</p><p>25 novembre 19l l). -</p><p>La Chambre a voté l'ordre du jour pur et simple sur une proposition
de M. Colly tendant à obtenir des Compagnies de chemins de fer la
réintégration des cheminots révoqués (Journ. off,30 décembre 19l l).
cLôTURE DE LA SESSION.</p><p>Le décret du 30 décembre l91 l, clôturant la session extraordinaire de
19l l, a été lu le 30 décembre à la Chambre par le président du Conseil
et au Sénat par le Garde des Sceaux (Journ. off., 3l décembre 19l l).</p><p>Edmond BINOCHE.</p><fw place="bottom">XLIII. 4</fw><pb n="198"/><p></p><p>MOUVEMENT LÉGISLATIF</p><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>FRANCE.</p><p>21 décembre l9l0. - Décret relatif aux redevances fixe et proportionnelle que les concessionnaires des mines sont tenus de payer à l'Etat
(Journ. off, 5 janvier l9l l).</p><p>3l décembre 1910. - Décret déterminant les bases de cautionnement
des agents ressortissant à la direction générale des contributions directes
Journ. off., 2l janvier l9l l). -</p><p>2l janvier l9ll. - Décrets et circulaire relatifs aux attributions,
traitements et avancements des sous-ingénieurs, conducteurs, contrôleurs et commis des ponts et chaussées (Journ. off., 26 janvier l9l l).</p><p>27 janvier 19l l. - Loi portant ouverture sur l'exercice 19l l des crédits applicables au mois de février l9l l et autorisation de percevoir
pendant le même mois les impôts et revenus publics (Journ. off.,</p><p>28 janvier 19l l ).</p><p>25 janvier 19l l. - Décret portant modification de la composition du
conseil de gouvernement de l'Afrique Equatoriale Française et de la
commission permanente dudit conseil (Journ. off., 29 janvier 19ll).</p><p>28 janvier 19ll. - Décret déterminant en ce qui concerne la sériciculture les conditions d'application de la loi du l l juin 1909 relative
aux encouragements à donner à la sériciculture et à la filature de la soie
(Journ. off., l5 février l9l l).</p><p>3l janvier l9ll. - Loi concernant l'ouverture de crédits provisoires
sur l'année 19l l, au titre du budget général, et annulation de crédits
sur l'exercice l9l0 au titre du budget général (Journ. off., l° février
19l l).</p><p>3 février 19l l. - Loi portant ouverture, sur l'exercice l910, de crédits supplémentaires concernant les opérations militaires du Maroc
(Journ. off, 4 février l9l l ).</p><p>4 février l9ll. - Décret réorganisant le régime de la propriété foncière à Madagascar (Journ. off., 7 février l9l l).
</p><pb n="199"/><p></p><p>4 février 19ll. - Décret fixant les pouvoirs disciplinaires des commandants supérieurs et des commandants des détachements dans les
colonies ou pays de protectorat (Journ. off, l0 février l9l l).</p><p>6 février 19l l. - Décret modifiant le décret du 3 mai 1907, réglant
l'avancement et la discipline du corps de l'inspection du travail (Journ.
off, 9 février 19l l).</p><p>6 février 19ll. - Décret portant règlement d'administration publique
et déterminant les conditions d'application aux colonies des lois sur la
séparation des Eglises et de l'Etat et l'exercice public des cultes, en ce
qui concerne la MARTINIQUE, la Guadeloupe et la Réunion (Journ. off,</p><p>10 février 191 l).</p><p>6 février l9ll. - Décret instituant un conseil permanent de perfectionnement de l'école navale, de l'école d'application des aspirants et de
l'école supérieure de marine (Journ. off, ll février l9ll).</p><p>8 février l9ll. - Décret relatif au droit de timbre sur les affiches
lumineuses (Journ. off., l7 mars l9l l).</p><p>8 février 19ll. - Loi ajoutant un article à la loi du 29 juillet 188l
sur la presse (Journ. off, l2 février l9l l).
ll février 19ll. - Loi fixant les mesures à prendre dans la région
délimitée pour°garantir l'origine des vins de Champagne (Journ. off,
ll février l9l l).</p><p>16 février l9ll. - Décret portant organisation des établissements de
convalescence (Journ. off, 23 février l9ll)
l8 février l9ll. - Décret portant organisation du personnel des
syndics des gens de mer et des gardes maritimes (Journ. off., 22 février 19l l).</p><p>20 février 19ll. - Décret autorisant l'application du tarif minimum
aux marchandises originaires du Portugal (Journ. off., 2l février l9l l).</p><p>23 février 19ll. - Loi portant ouverture sur l'exercice 19l l de crédits provisoires applicables au mois de mars l9ll et autorisation de
percevoir pendant le même mois les impôts et revenus publics (Journoff., 24 février 19ll ).</p><p>23 février l9ll. - Décret relatif à la nomination à l'emploi de percepteur des commis de perception, des receveurs spéciaux des hospices
et des établissements de bienfaisance et des géomètres du cadastre
.(Journ. off, 27 février 19l l). -</p><p>26 février l9ll. - Loi modifiant l'article 2272 du code civil et substituant la prescription de deux ans à la prescription d'un an en ce qui
concerne les marchands (Journ. off, 5 mars 191 l).</p><p>9 mars l9ll. - Loi portant approbation de la convention signée à
TOKIO, le l4 septembre l909, entre la France et le JAPON, pour la protection réciproque, en CHINE, des marques de fabrique, brevets, dessins
et droits d'auteur (Journ. off, l l mars l9l l).
</p><pb n="200"/><p></p><p>9 mars 19ll. - Loi portant modification de l'heure légale française,
pour la mettre en concordance avec le système universel des fuseaux
horaires (Journ. off., l0 mars l9l l).
ll mars l9ll. - Décret établissant la nomenclature des dépenses
restant à la charge des ministres et sous-secrétaires d'ETAT, du fait de
l'habitation des hôtels ministériels (Journ. off., l4 mars l9l l).
l3 mars 19ll. - Décret abrogeant les dispositions du décret du
19 février l907 en ce qui concerne l'administration pénitentiaire (Journ.
off, l4 mars 19l l).
l3 mars l9ll. - Décret rendant applicable dans les colonies fran-
çaises où il n'est pas encore appliqué l'article l l de la loi du 8 décembre
l897 sur l'instruction préalable en matière de crimes et de délits (Journ.
off, l5 mars l9l l).
l3 mars 19ll. - Décret rendant applicables en Indo-Chine les lois
des 5 juillet 1844, 3l mai 1856 et 7 avril 1902 sur les brevets d'invention
(Journ. off., 26 mars i9l l).</p><p>22 mars 19ll. - Arrêté concernant la justification de l'état-civil des
Français résidant à l'étranger en vue de leur inscription sur la liste des
assurés de la loi du 5 avril l910 (Journ. off, 4 avril l9l l).</p><p>24 et 25 mars l9ll. - Décrets portant règlement d'administration
publique pour l'exécution de la loi du 5 avril l9l0 sur les retraites ouvrières et paysannes (Journ. off, 27 mars l9l l).</p><p>27 mars l9ll. - Loi portant modification de l'article 7 de la loi du
20 juillet 1886, relative à la Caisse Nationale des retraites pour la
vieillesse, modifié par l'article 6l de la loi du 26 juillet 1893 (Journ.
off, 29 mars l9ll).</p><p>27 mars l9ll. - Décret portant promulgation de l'arrangement
relatif à la répression de la circulation des publications obscènes, conclu
à PARIS, le 4 mai l9l0 (Journ. off, 2 avril l91 l).</p><p>28 mars l9l l. - Loi tendant à exonérer du paiement de la taxe de
fabrication les alcools destinés à des usages industriels et non dénaturés
par le méthylène (Journ. off, 29 mars 19ll).</p><p>30 mars l9ll. -- Loi portant ouverture, sur l'exercice 19l l, de crédits provisoires applicables aux mois d'avril et de mai l9ll et autorisation de percevoir pendant les mêmes mois les impôts et revenus publics
(Journ. off., 3l mars l9l l).</p><p>30 mars 19ll. - Arrêté concernant les justifications à fournir par
les assurés obligatoires ou facultatifs de la loi du 5 avril l9l0 (Journ.
off, 4 avril l9ll).</p><p>3l mars l9ll. - Loi portant ouverture, sur l'exercice 1910, de
crédits supplémentaires concernant les opérations militaires au Maroc
(Journ. off, l° avril 19l l).</p><p>3l mars l9l l. - Décret rattachant au ministère de la justice les
crédits ouverts au ministère de l'intérieur, pour les services pénitentiaires (Journ. off, 2 avril 19l l).
</p><pb n="201"/><p></p><p>3 avril l9ll. - Loi portant modification des articles 4 et l l de la
loi du 3 mai l844 (protection du gibier) (Journ. off, l l avril 191 l).</p><p>5 avril l9ll. - Décret relatif à la création du corps militaire des
marins des directions de port (Journ. off, 8 avril 19l l).</p><p>5 avril l9ll. - Décret fixant les industries admises à bénéficier de
la franchise des droits prévus par l'article 40 de la loi de finances du
8 avril 1910 (Journ. off, l2 avril 19l l).</p><p>6 avril l9ll. - Décret approuvant la déclaration signée à PARIS, le
29 mars l9l l, entre la France et l'ALLEMAGNE, en vue d'apporter de
nouvelles simplifications dans les rapports entre les autorités judiciaires
des deux pays en ce qui concerne l'application de la convention de La
Haye du l7 juillet l905 sur la procédure civile (Journ. off, 8 avril 19l l).</p><p>7 avril l9ll. - Loi portant prorogation de six mois du délai accordé
à peine de forclusion, par l'article 128 de la loi du 8 avril 1910, pour
l'introduction des actions en reconnaissance des droits acquis sur les
cours d'eau figurant au tableau annexé à l'ordonnance du l0 juillet l835
et modifié par les décrets postérieurs de classement et de déclassement
(Journ. off., 8 avril 19l l).</p><p>7 avril 19ll. - Décret modifiant le décret du 30 juin l894 en ce qui
concerne la nomination des auditeurs de 2° classe à la Cour des comptes
(Journ. off., 9 avril l9ll).</p><p>7 avril l9ll. - Décret portant réglementation de l'assistance judiciaire en Indo-Chine (Journ. off., 4 mai l9l l). -</p><p>8 avril l9ll. - Loi modifiant l'article l953 du Code civil (Journ.
off, 9 avril 191 l). ll avril 191 l. - Loi créant pour les officiers la position dite en
réserve spéciale (Journ. off., l3 avril l9l l).
l4 avril 19l l. - Loi modifiant le tarif général des douanes en ce
qui concerne les becs simples pour l'éclairage à l'acétylène (Journ. off,</p><p>20 avril 1911). -</p><p>25 avril l9ll. - Arrêté concernant l'encaissement des cotisations des
bénéficiaires de la loi du 5 avril l9l0 sur les retraites ouvrières et
paysannes (Journ. off., 9 mai 19l l).</p><p>30 avril l9ll. - Décret modifiant l'article 55 du Code civil et complétant les dispositions des articles 77 et 78 du même Code pour la colonie de Madagascar et dépendances (Journ. off., 4 mai l9l l).</p><p>30 avril 19l l. - Décret portant extension des attributions conférées
aux sous-préfets par l'article 6 du décret du l3 avril l86l (bureaux de
bienfaisance, fournitures des denrées de consommation (Journ. off.,</p><p>5 mai 19l l). -</p><p>30 avril 19l l. - Décret relatif à la profession d'avocat défenseur en
Indo-Chine (Journ. off., 29 juin l9l l).</p><p>30 avril 19ll. - Décret réglementant l'exercice de la pharmacie dans
les établissements français de l'Inde (Journ. off., 6 mai l9l l).
</p><pb n="202"/><p> l" mai 19l l. - Décret créant un service d'inspection phytopathologique de la production horticole (Journ. off., l3 mai l9l l).</p><p>2 mai l9l l. - Décret portant règlement d'administration publique
pour l'application de la loi du l° août l905 sur la répression des fraudes
en ce qui concerne les hydromels (Journ. off., 7 mai l9l l).</p><p>3 mai 19ll. - Décret modifiant le décret du 26 mars 1909(personnel
des inspecteurs de la navigation (Journ. off., 7 mai l9l l).</p><p>3 mai 19l l. - Décret portant règlement d'administration publique
pour l'application de la loi du 4 février l888, concernant la répression
des fraudes dans le commerce des engrais (Journ. off., 20 mai l9ll).</p><p>8 mai l9ll. - Décret relatif au droit de transiger en matière d'infraction aux lois de douane (Journ. off., l2 mai 19l l).</p><p>8 mai 19ll. - Décret modifiant l'arrêté du 5 germinal an XII sur
l'organisation de la régie des contributions indirectes (Journ. off.
l2 mai l9l l).</p><p>8 mai l9ll. - Décret relatif à la délégation conférée au directeur
général de l'enregistrement du pouvoir de statuer sur les demandes de
remise de pénalités (Journ. off., l2 mai l9ll).
l3 mai l9ll. - Décret réorganisant le Conseil général des bâtiments
civils et le contrôle des, services d'architecture de l'Etat (Journ. off.,
l4 mai l9l l).
l3 mai l9ll. - Décret approuvant le règlement des retraites du personnel du réseau de l'Etat (Journ. off., l8 mai l9ll).</p><p>24 mai l9ll. - Décret portant règlement du Collège de France
(Journ. off, 30 mai 19l l).</p><p>29 mai l9ll. - Décret modifiant le décret du 22 mai l9l0 fixant les
conditions de nomination et les attributions des inspecteurs du crédit
mutuel et de la coopération agricole (Journ. off., 30 mai l9ll).</p><p>30 mai 19l l. - Loi portant ouverture sur l'exercice l9l l des crédits
provisoires applicables au mois de juin l9ll et autorisation de percevoir
pendant le même mois les impôts et revenus (Journ. off., 3l mai l9l l).</p><p>7 juin 19ll. - Loi modifiant le n° 252 bis du tarif général des
douanes relatif aux sels de nicotine (Journ. off., 8 juin l9ll).</p><p>7 juin l9l l. - Décret désignant les territoires qui constituent une
zone dénommée « Champagne deuxième zone » et entièrement distincte
de la région « Champagne » qui a été délimitée par le décret du l7 décembre 1908 et qui est seule soumise au régime de la loi du l0 février
l9l l (Journ. off, 9 juin 19l l).</p><p>9 juin l9ll. - Décret portant promulgation de la convention signée
à Tokio le l4 septembre 1909 entre la France et le Japon pour la protection réciproque en Chine des marques de fabrique, brevets, dessins
et droits d'auteur, et du protocole portant la même date relatif à l'article 6 de ladite convention (Journ. off., l l juin l9l l).
l0 juin 191 l. - Décret relatif à la répression en Afrique occidentale
</p><pb n="203"/><p> française des détournements d'avances de salaires commis par des indigènes (Journ. off., 2l juillet 19l l).
l2 juin 191 l. - Décret modifiant le décret du 29 novembre 1904 sur
l'hygiène et la sécurité des travailleurs (Journ. off, 15 juin 19l l).
l4 juin 19l l. - Loi portant approbation de la déclaration signée à
Bruxelles le l5 juin 1910 en dérogation à l'alinéa 5 de la déclaration
annexée à l'acte de Bruxelles du 2 juillet l890 (Journ. off, 15 juin
l9ll).</p><p>25 juin 19ll. - Décret autorisant les contribuables à acquitter les
contributions directes et les taxes assimilées dans les bureaux de poste,
au moyen d'un mandat spécial appelé mandat-contributions (Journ. off,</p><p>27 juin 19l l).</p><p>26 juin l9ll. - Décret portant organisation générale de l'Imprimerie
Nationale (Journ. off., 27 juin l9ll).</p><p>26 juin 19ll. - Décret portant règlement d'administration publique
pour l'exécution de la loi du l4 juillet l909 sur les dessins et modèles
(Journ. off, l8 juillet l9l l).</p><p>26 juin 19ll. - Décret portant règlement d'administration publique
pour l'application de la loi du 13 avril l910 concernant la création de
stations hydrominérales (Journ. off., 28 juin l9ll).</p><p>28 juin l9ll. - Loi portant ouverture sur l'exercice l9ll de crédits
provisoires imputables au mois de juillet l9ll et autorisation de percevoir pendant le même mois les impôts et revenus publics (Journ. off.,</p><p>29 juin l9ll).</p><p>30 juin 19ll. - Loi concernant l'ouverture et l'annulation de crédits
sur l'exercice l9l0 au titre du budget général et au titre des budgets
annexes (Journ. off., l° juillet l9l l).
l* juillet l9ll. - Décret portant promulgation de la convention
d'extradition signée à Paris le 6 janvier l909 entre la France et les
Etats-Unis d'Amérique (Journ off., 5 juillet l9l l).
ll juillet 19ll. - Loi portant ouverture sur l'exercice 19ll de crédits
additionnels aux crédits provisoires pour une nouvelle répartition des
sous-secrétariats d'Etat (Journ. off, l2 juillet l9ll).
l3juillet l9ll. - Loi portant fixation du budget général des dépenses
et des recettes de l'exercice l9l l (Journ off., l4 juillet l9l l).</p><p>13 juillet 19l l. - Loi portant addition d'un paragraphe à l'article 9
de la loi du 29 décembre 1905 sur la caisse de prévoyance contre les
risques et accidents des marins (Journ. off., 19 juillet l9l l).
l8 juillet 19ll. - Loi portant ouverture de crédits pour le service
des pensions civiles (Journ. off, l9 juillet 19l l).</p><p>18 juillet 19ll. - Loi portant ouverture de crédits sur l'exercice 19l l
au titre du budget général (Journ. off, 19 juillet l9l l).</p><p>18 juillet 19ll. - Loi relative aux contributions directes et aux taxes
y assimilées de l'exercice l9l2 (Journ. off, l9 juillet l9l l).</p><p>18 juillet 19l 1. - Loi autorisant la ville de Paris à emprunter une
</p><pb n="204"/><p>→- 204 somme de 240 millions de francs, en vue de l'achèvement du réseau
du chemin de fer métropolitain (Journ. off., 2l juillet 19l l).</p><p>20 juillet l9ll. - Loi portant augmentation du nombre des médecins
militaires arrêté par la loi du l5 avril 1904 (Journ. off., 23juillet 19l l).</p><p>23 juillet l9ll. - Loi complétant la loi du 3 juillet l877 sur les réquisitions militaires (Journ. off., 25 juillet 19l l).</p><p>28 juillet 19l l. - Décret sur l'organisation du Conseil supérieur de
la défense nationale (Journ. off, 29 juillet 1911).</p><p>29 juillet l9ll. - Loi portant application de la convention conclue le
5 juillet 19l l entre l'Etat et la Compagnie générale transatlantique pour
l'exploitation du service maritime postal entre le Havre et New-York
(Journ. off., l* août 19l l).</p><p>30 juillet 19l l. - Loi portant organisation des services de l'armurerie des troupes coloniales et de la flotte (Journ. off., l° août l9l l).</p><p>3 août l9ll. - Décret relatif à l'abonnement pour les propriétaires
de mines (Journ. off., 2l septembre 19l l).</p><p>6 août 19ll. - Décret modifiant le décret du l7 mai l905 relatif à
l'organisation du corps des inspecteurs du travail (Journ. off, 9 août
19l l).</p><p>5 août l9ll. - Loi relative aux associations syndicales autorisées
(Journ. off., l2 août l9l l).
l7 août l9ll. - Décret portant suppression de l'administration centrale des cultes (Journ. off., 20 août l9ll).</p><p>3l août l9ll. - Décret relatif à la police mobile instituée par le décret du 30 décembre 1907 (Journ. off, 5 septembre l9l l).</p><p>2l septembre 19l l. - Décret relatif au rengagement comme hommes
de troupe des officiers de réserve institués par la loi du 2l mars 1905</p><p>(Journ. off, 26 septembre 19l l).
l2 octobre l9ll. - Décret modifiant le décret du 20 novembre 1902
sur le régime financier des colonies (Journ. off., 15 octobre 19l l).</p><p>19 octobre 191 l. - Décret portant répartition en classes des préfectures, sous-préfectures, conseils de préfecture, et fixant les traitements
(Journ. off., 2l octobre 19l l).</p><p>9 novembre 19l l. - Loi créant une médaille commémorative en
faveur des anciens combattants de tous grades qui ont pris part à la
campagne de 1870-187l (Journ. off, l2 novembre 19l l).</p><p>9 novembre l9l l. - Décret portant règlement d'administration publique pour l'application de la loi du 26 février 19l l, concernant les
encouragements aux grandes pêches maritimes (Journ. off, l4 novembre 19l l).
l4 novembre 19ll. - Décret relatif à l'indemnité de déplacement
accordée aux membres du jury d'expropriation (Journ. off, l6 novembre 1911).</p><p>24 novembre l9ll. - Loi désaffectant l'île des PINS, dépendance de
</p><pb n="205"/><p>-- 205 →
la Nouvelle-CALÉDONIE, comme lieu de déportation simple (Journ. off,</p><p>29 novembre 19ll).</p><p>28 novembre l9ll. - Loi autorisant l'emploi du reliquat de l'emprunt de 80 millions contracté par le protectorat de l'Annam-Tonkin
(Journ. off, 30 novembre l9ll).</p><p>2 décembre l9ll. - Loi portant règlement définitif du budget de
l'exercice l902 (Journ. off,4 décembre l9ll).
l4 décembre l9ll. - Loi portant ouverture de crédits spéciaux
d'exercices clos et d'exercices périmés (Journ. off., 15 décembre 19l l).</p><p>6 décembre 19l l. - Décret modifiant le décret du 17 juillet 1908 en
ce qui concerne les conditions à remplir pour le commandement des
navires armés au cabotage (Journ. off., l5 décembre l9ll).
l l décembre l9l l. - Loi portant règlement définitif du budget de
l'exercice l903 (Journ. off, 18 décembre 19l l).
l5 décembre l9ll. - Loi relative à l'assainissement de la côte orientale de la Corse (Journ. off., 2l décembre 19l l).</p><p>20 décembre l9ll. - Décret modifiant la composition du Conseil
supérieur de la marine (Journ. off., 22 décembre 19l l).
l6 décembre 19l l. - Loi concernant la régularisation de décrets au
titre du budget général de l'exercice l9l l, l'ouverture et l'annulation de
crédits sur l'exercice l9l l au titre du budget général, la régularisation
de décrets au titre des budgets annexes des chemins de fer de l'ETAT,
l'ouverture et l'annulation de crédits sur l'exercice l9ll, au titre des
budgets annexes (Journ. off, l7 décembre 19l l).</p><p>22 décembre l9ll. - Loi relative à la mise en vigueur de la convention internationale de Berne sur le travail de nuit des femmes employées
dans l'industrie (Journ. off, 25 décembre l9l l).</p><p>24 décembre l9ll. - Loi portant règlement définitif du budget de
l'exercice 1904 (Journ. off, 25 décembre 19l l). -</p><p>27 décembre 19ll. - Loi concernant l'exploitation des services maritimes postaux entre la FRANCE, les Antilles et l'Amérique centrale
(Journ. off, 2 et 3 janvier 1912).</p><p>28 décembre l9ll. - Loi complétant les dispositions de la loi du
21 juillet 1909 relative aux conditions de retraite du personnel des
grands réseaux de chemins de fer d'intérêt général (Journ. off, 29 décembre l9l l .</p><p>29 décembre 19ll. - Ioi portant modification de la loi du l7 novembre 1897 et approbation de la convention en date du ll novembre l9ll
et de la convention additionnelle du 28 novembre l9ll passées entre le
ministre des finances et la Banque de France (Journ. off, 30 décembre
19ll).</p><p>29 décembre 19l l. - Loi portant modification des lois du 5 juillet
1900 et du l l avril l907 et approuvant la modification des statuts de la
banque d'Algérie ainsi que la convention du 30 novembre 19l l (Journ.
off, 30 décembre 19l l).
</p><pb n="206"/><p></p><p>29 décembre l9ll. - Loi autorisant la perception des droits, produits
et revenus applicables au budget spécial de l'Algérie pour l'exercice l9l2</p><p>(Journ. off., 30 décembre l9ll).</p><p>30 décembre l9ll. - Loi portant ouverture sur l'exercice l9l2 des
crédits provisoires applicables au mois de janvier l9l2 et autorisation
de percevoir pendant les mêmes mois les impôts et revenus publics
(Journ. off, 3l décembre l9l l).</p><p>30 décembre l9ll. - Loi portant approbation des conventions passées avec la Compagnie des Messageries maritimes (Journ. off., 3l décembre 19l l).</p><p>30 décembre l9ll. - Loi concernant l'exploitation provisoire du
service maritime postal entre le Havre et New-York (Journ. off.,
l° janvier 1912).</p><p>30 décembre l9ll. - Loi portant prorogation du privilège des banques coloniales et des statuts desdites banques (Journ. off, 3l décembre 191 l).</p><p>30 décembre l9ll. - Loi modifiant les articles l87 et 239 du Code
de justice militaire (Journ. off., 6 janvier l9l2).</p><p>30 décembre l9ll. - Loi concernant les chèques barrés (Journ. off.,</p><p>7 janvier l912).</p><p>Etienne LEDUC.</p><p>ÉTATS-UNIS DU BRÉSIL.</p><p>29 septembre l910. - Décret promulguant le Code de procédure criminelle du District fédéral (n° 8259), pour entrer en vigueur trente jours
après sa publication au Diario official (O DIREITO, 37° année,
ll4° vol., p.237) (l).</p><p>3 novembre l910. - Décret promulguant le Code de procédure civile
et commerciale (n° 8332) (l).</p><p>P. G.</p><p>ITALIE.</p><p>20 mars 1910. - Loi sur la réorganisation des Chambres de commerce et d'art (Legge sul riordinamento delle Camere di commercio
ed arti) (Gazzetta ufficiale, l° avril l9l0).</p><p>2 juin 1910. - Loi concernant les mesures relatives au domaine
forestier de l'ÉTAT, et à la protection et à l'encouragement de la sylviculture (Legge riguardante i provvedimenti per il demanio fores-</p><p>(1) La mise en vigueur de ces deux Codes a été ajournée, en attendant
la décision du Congrès national (Décret nº 8.435, du 14 décembre 1910; (</p><p>DIREITO, Ibid., p. 319).
</p><pb n="207"/><p> tale di Stato e per la tutela e l'incoraggiamento della silvicoltura)</p><p>(Gazz. uff, 8 juin 1910).</p><p>13 juillet 1910. - Loi étendant aux ouvriers dépendant de l'État les
dispositions relatives à la cession des appointements des employés de
l'État (Legge che estende agli operai dipendenti dallo Stato le disposizioni relative alla cedibilità degli stipendi degl' impiegati dello
Stato) (Gazz. uff., l5 juillet l910).
l7 juillet l9l0. - Loi édictant des mesures concernant l'émigration
(Legge portante provvedimenti riguardanti l'emigrazione) (Gazz.
uff, 8 août 1910).</p><p>F. D.</p><p>MONTÉNÉGRO</p><p>22 juillet l9l0. - Loi sur les commerçants et la lettre de change.
</p><pb n="208"/><p></p></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Le privilège de l'émission des billets de banque en ITALIE, par
M. Luigi RIZZI, docteur en sciences politiques et sociales. (Bibliothèque
de l'Ecole des Sciences politiques de Louvain), in-8°, l9ll.</p><p>On sait combien laborieuse a été pour l'Italie l'organisation de la circulation des billets de banque. En retracer l'histoire et l'état actuel était
œuvre pleine d'intérêt et de leçons pratiques. On y voit, au double
point de vue financier et politique, le conflit entre les partisans de la
pluralité des banques, et ceux de la grande banque centrale. L'auteur
en indique les avatars économiques et parlementaires et la dure leçon
donnée par les événements aux expédients et aux petits moyens. ll
expose en termes réfléchis son système sur le rôle des grandes banques.</p><p>Le livre est enrichi d'une utile documentation. Non seulement on y trouve
le texte des lois qui jalonnent l'histoire du système italien, mais des
tableaux marquant visiblement les résultats. La thèse de la grande
banque que préconise l'auteur se heurtera encore à bien des objections,
principalement encore d'ordre non économique.Son livre n'en constitue
pas moins un document précieux pour l'histoire et l'expérience du
régime.1</p><p>A. G.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>La politique douanière de la France dans ses rapports avec celle
des autres ÉTATS, par MM. Charles AUGIER, inspecteur principal des
douanes à NICE, et Angel MARVAUD, docteur en droit, chargé de missions
par la Fédération des industriels et commerçants français. Préface de
M. L.-L. KLOTZ, vice-président de la CHAMBRE, ancien ministre des
Finances. PARIS, ALCAN, 19l l, l vol. in-8° de 406 p.</p><p>Dans la lutte économique qui se poursuit avec une âpreté croissante et
qui menace parfois la paix générale, les questions douanières prennent
- une place de plus en plus importante. Les tarifs protectionnistes ont été
surélevés au cours des dernières années par presque tous les États dans
</p><pb n="209"/><p> un double but. Les législateurs se sont, sans doute, proposé de réserver
les marchés intérieurs aux producteurs nationaux, mais ils ont aussi
voulu donner à la diplomatie des armes lui permettant d'obtenir
d'autres puissances, en faveur du commerce d'exportation, des réductions de tarifs justifiées par une diminution corrélative des taxes
douanières dans le second pays contractant. Le système des spécialisations est venu aggraver cette tactique douanière. En augmentant le
nombre des positions des tarifs et en réservant chacune d'elles à des
produits nettement déterminés, plusieurs puissances ont évité d'étendre
à tous les pays jouissant de la clause de la nation la plus favorisée le
bénéfice des concessions faites à certains États. Ainsi les gouvernements,
avant toute négociation, ne se trouvent pas privés d'une partie des arguments susceptibles de servir de base à leurs tractations.</p><p>La politique douanière agressive, pratiquée depuis plusieurs années, a,
d'ailleurs, trouvé dans les besoins financiers des peuples un utile
auxiliaire. Les coûteuses réformes sociales, l'exagération des dépenses
militaires ont fait apprécier des taxes qui fournissaient aux trésors
publics de notables ressources sans peser directement sur les contribuables. -</p><p>Le livre de MM. Augier et Marvaud permet de suivre, pour la politique douanière de la FRANCE, l'application de ces idées. La première
partie de leur ouvrage commence avec le traité franco-anglais de l860 à
tendances libre-échangistes. Elle retrace la réaction qui a suivi cette
convention et a abouti aux tarifs de l88l et de l892 accordant aux industriels et aux agriculteurs une protection douanière complète. La deuxième
partie expose la politique commerciale des principaux États et met en
lumière l'aggravation progressive des tarifs au cours des dernières
années. D'intéressantes et substantielles monographies retracent avec
beaucoup de clarté et de précision le régime douanier applicable et les
tendances législatives et économiques spéciales à chaque contrée. La
revision du tarif douanier de 1910 occupe la troisième partie de l'ouvrage.</p><p>Sans regretter, comme les auteurs, que des spécialisations plus nombreuses n'aient pas mieux armé la France contre la masse de ses concurrents, nous reconnaissons avec eux que l'œuvre du législateur a été dans
son ensemble modérée et qu'elle permettra peut-être d'obtenir dans les
conventions commerciales futures des résultats appréciables. L'étude de
l'état actuel des relations commerciales de la France avec les autres
pays au lendemain de la loi du 29 mars l9l0, fait l'objet du quatrième
livre. Celui-ci contient de nombreuses et utiles réflexions sur les concessions qui devraient être obtenues des diverses puissances. Il insiste
aussi, avec raison, sur les avantages que la France doit légitimement
retirer des services qu'elle rend à la grande majorité des peuples en étant
le banquier du Monde. ENFIN, l'ouvrage de MM. Augier et Marvaud est
complété par trois appendices sur le régime douanier de la CORSE, de
l'Algérie et de la TUNISIE, des Colonies. Cette rapide analyse suffit à
</p><pb n="210"/><p>montrer l'intérêt de cet important travail. Tous ceux qui seront appelés
à étudier les questions douanières le liront avec profit et seront certainement frappés de l'abondance de la documentation en même temps que
de la clarté avec laquelle ces questions, souvent arides, sont exposées.</p><p>Alex. DE LAVERGNE.</p><p>IRecueil général des lois et des arréts, fondé par J.-B. Sirey ;Jurisprudence du xix° siècle ( l79l-1900), refondue, sous la direction de
M. O. de GOURMONT, par MM. A. Martini et M. Gerbert (l5° volume,
l886-1888), l vol. in-4°: Librairie de la Société du Recueil SIREY, PARIS,
l9ll. - Prix : 35 francs.</p><p>Le sixième volume de l'édition refondue du Recueil des lois et des
arrêts, de SIREY, vient de paraître. Il embrasse les trois années 1886, l887
et l888, et reproduit les principaux arrêts et jugements rendus, pendant
cette période, par la Cour de CASSATION, les Cours d'appel, les tribunaux
de première instance et le Conseil d'État. Une section supplémentaire
(quatrième partie) contient,.en outre, un certain nombre de décisions
judiciaires émanant de tribunaux étrangers; les rédacteurs ont mis à
contribution, pour la préparation de cette section, la jurisprudence des
tribunaux allemands, belges, italiens et suisses.</p><p>Le volume dont nous annonçons l'apparition porte le n° l5 de la
tomaison générale. Il reste donc à faire paraître, pour que le Recueil
soit complet, les tomes l à l4 de la collection, en commençant par ce
dernier; en effet, ainsi que nous l'avons expliqué dans des articles précédents, la publication de l'édition refondue, qui doit comprendre vingt
volumes, est faite en remontant de l'année l900 à l'année l79l, les
arrêts et jugements les plus récents étant publiés avant les décisions
plus anciennes ; c'est ainsi que le tome 14 verra le jour après le tome l5,
le tome l3, après le tome l4 et ainsi de suite.</p><p>On peut prévoir qu'il faudra cinq ou six années encore pour achever
l'impression totale de l'ouvrage.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>Traité de droit maritime, par M. Daniel DANJON, professeur de
droit commercial à l'Université de Caen (tome II). - Librairie générale
de Droit et de Jurisprudence. - PARIS, l9l2.</p><p>Dans un précédent compte rendu nous avons eu le plaisir de signaler
les hautes qualités de l'œuvre importante entreprise par l'éminent professeur de l'Université de Caen.</p><p>Le tome II révèle les mêmes qualités théoriques et pratiques qui
</p><pb n="211"/><p> caractérisent cet ouvrage et doivent lui assurer un succès légitime. Ce
tome est consacré à l'étude approfondie de toutes les questions qui se
rattachent à celles des capitaines; responsabilités découlant des actes
des gens de l'équipage; affrètement.</p><p>Marcel SAUVAGNAC.</p><p>Code de commerce d'IIAILI, précédé d'une introduction historique,
de notions de procédure civile et commerciale, etc., par M. Alexandre
POUJOL, juge au Tribunal civil de Port-au-Prince. →- l vol. gr. in-8°;</p><p>Paris ; A. Pedone.</p><p>Tous les juristes s'occupant de droit commercial connaissent le grand
recueil publié en Allemagne sous le titre de : Die Handelsgesetze des
Erdballs (Les lois commerciales de l'Univers). On sait que l'originalité
de cette publication consiste en ce qu'elle présente, pour chaque ETAT,
les articles des Codes et des lois relatifs au commerce dans la langue du
pays où ils ont été promulgués et, en regard, la traduction en langue
allemande (l).</p><p>Le Code de commerce d'HAÏTI, que vient de faire paraître M. Alexandre
POUJOL, est extrait de ce Recueil. L'auteur, d'ailleurs, n'a reproduit que
le texte original, c'est-à-dire le texte français
Le Code haïtien, nous avons déjà eu l'occasion de le dire (2), a eu
pour modèle le Code français de l807. Promulgué en l826, il n'a subi,
depuis lors, que des modifications sans grande importance. AUSSI, paraîtil un peu arriéré aujourd'hui. M. A. Poujol ne s'est pas borné à le
publier, à nouveau, purement et simplement. Il y a joint une introduction
historique, où il retrace le mouvement de la législation haïtienne depuis
l'édit français de mars l685 jusqu'à nos jours, et une notice, plus étendue, dans laquelle, après avoir indiqué la composition et la compétence
des différentes juridictions, il expose les règles de la procédure civile et
commerciale en usage devant elles. Cette partie, œuvre personnelle de
M. A. POUJOL, est des plus intéressantes à parcourir; elle est appelée à
rendre de grands services à ceux qui auraient à soutenir des procès
dans la République d'Haïti.</p><p>Le volume contient, en outre, des extraits du Code civil haïtien (concernant les contrats ou obligations conventionnelles, le contrat de société,
les contrats aléatoires, la contrainte par corps, le nantissement, les
engagements qui se forment sans convention, l'échange, le prêt, les
transactions), le texte des lois complémentaires du Code de commerce,
telles que la loi sur les agents de change, la loi du 8 août l900 sur la</p>
<note place="bottom">(1) Une édition française de ce Recueil est en voie de publication. Sept
volumes ont déjà paru (Voir Bulletin de 1910-1911, p. 559).</note>
<note place="bottom">(2) Voir Bulletin de 1909-1910, p. 452.</note>
<pb n="212"/><p> liquidation judiciaire (l), la loi sur le gage commercial, la loi sur l'intérêt légal, la loi sur les encanteurs, et le texte des conventions consulaires ou commerciales conciues avec les Pays-BAS, l'ALLEMAGNE, les
Etats-Unis d'Amérique et la France. Il forme ainsi un ensemble complet
de tous les documents législatifs haïtiens ayant trait au commerce.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>De la commune renommée dans ses rapports avec la théorie des
preuves, par M. Maurice PICARD, docteur en droit, avocat à la Cour de
Paris ; avec une préface de M. BARTIN, professeur à la Faculté de Droit
de Paris. l volume in-8°, PARIS, Librairie générale de Droit et de JURISPRUDENCE, 20, rue Soufflot; l9l2.</p><p>Qu'est-ce exactement que la Commune Renommée ?</p><p>A quel ordre de preuve correspond-elle, et dans quelle catégorie convient-il de la ranger ? Dans quelles conditions et dans quels cas est-elle
autorisée ?</p><p>Quels sont les effets de cette procédure et quelle autorité y attacher?</p><p>Telles sont les questions que pose M. Picard et qu'il résout dans une
étude consacrée aux articles l4 l5, l442, l504 du Code civil, travail très
juridique, très bien déduit et qui est précédé d'une préface, justement
élogieuse, de M. BARTIN, professeur à la Faculté de Droit de Paris.</p><p>D'ordinaire, on classe la Commune Renommée après la preuve écrite
et après la preuve testimoniale. Elle est, dit-on, incomplète, indirecte,
basée sur des ouï-dire, sur des appréciations personnelles, individuelles,
sur des faits imprécis, connus seulement de quelques personnes, sur des
suppositions ou des vraisemblances constituant une sorte de procèsverbal, reproduisant quelques témoignages, échappant à toute discussion,
à tout examen approfondi. C'est, pourrait-on ajouter, une sorte de missive
sans signature, ou comme une pièce dénuée d'authenticité.</p><p>Elle porte la démonstration sur la croyance, qu'a le public, du bien
fondé d'une prétention émise par un tiers, tandis que la preuve testimoniale directe, complète (à laquelle on l'oppose), établit nettement le fait,
sur lequel repose cette prétention, en tenant compte de la déclaration de
gens, qui affirment ce qu'ils ont vu et entendu eux-mêmes (2).</p><p>M. Picard présente une théorie différente : Selon lui, le phénomène
de cette démonstration indirecte, insuffisante, imprécise, se produit également dans la preuve testimoniale elle-même; ce qui le conduit à</p><p>(1) La liquidation judiciaire, introduite en 1896, supprimée en 1897, a été
rétablie, avec certaines modifications, en 1900.</p><p>(?) AUBRY et RAU, VIII, 298
</p><pb n="213"/><p> proclamer que la Commune Renommée n'est qu'une variété de la preuve
testimoniale.</p><p>Sans doute, la pertinence du fait allégué devant le juge n'apparaîtra
pas toujours à celui-ci avec le même degré de certitude, ou seulement de
probabilité (l'auteur distingue ici, avec soin, la présomption de la
probabilité). MAIS, du moins, il pourra faire une option et un choix dans
le domaine des probabilités. C'est au-dessous de ces dernières (l) à un
degré très inférieur, qu'il convient de classer les manifestations de
l'opinion publique et les témoignages, qui agissent plutôt sur la preuve,
que sur le fond du droit.</p><p>Arrivant aux conditions d'application de la Commune RENOMMÉE, et
entrant dans l'examen minutieux des textes, l'auteur synthétise son raisonnement, en faisant remarquer qu'elle est la rançon de l'inventaire,
et n'est prescrite que pour suppléer à l'omission de celui-ci (2), afin
d'établir la consistance et la valeur du mobilier, dans l'hypothèse des
articles l4l5, l442, 1504 du Code civil, qu'il s'agisse, soit de la contribution de la femme aux paiements des dettes de la succession, soit de
l'exercice de ses reprises, soit du mobilier apporté ou recueilli par
elle (3).</p><p>Le témoignage du public porte alors, bien plutôt sur l'opinion que les
tiers ont de cette consistance et de cette valeur, que sur leur montant (4).</p><p>De là, d'après M. PICARD, une preuve qui agit par voie de déplacement (5).</p><p>Il insiste, ensuite, sur ce point que la Commune Renommée implique
une idée de peine (6) à l'encontre du mari, qui ne doit s'en prendre qu'à
lui-même, si une sanction intervient à raison de sa négligence.</p><p>La pénalité apparaît sous un double aspect : l° admission et choix
d'un mode de preuve incertain, parfois dolosif; 2° condamnation (qu'on
nous permette ce mot) à une somme, peut-être exagérée, ou dépassant
les légitimes, ou rationnelles revendications de la femme.</p><p>Revenons aux textes précités. - La négligence du mari a privé
la femme de tout contrôle, à l'encontre des créanciers communs
(art. l4 l5);- ou bien elle a laissé désormais les héritiers de la défunte
exposés à des fraudes (art. 1442).
lLa loi inflige alors au mari une enquête sans contrôle et exorbitante.</p><p>La logique veut qu'il en soit ainsi.</p><p>Plus loin, l'auteur réfute l'opinion de ceux, qui, sous prétexte que l'opinion publique joue un rôle dans différentes parties de notre législation</p><p>(1) PLANIOL, I, 18, page 62.</p><p>(2) PLANIOL, loc. cit., page 124.</p><p>(3 DEMOLOMBE, XXXIII, 648, 651.</p><p>(4) Page 118.</p><p>(5) Il fait l'application de cette théorie à la destination du père de famille,
à l'aveu, à la preuve de ia propriété immobilière (pages 126 et suivantes).</p><p>(6) Page 41. - Idem. DEMOLOMBE, II, 1043; et III, 650.</p><p>XLIII. l5
</p><pb n="214"/><p> civile, voient, par analogie avec ce qui précède, des institutions de
preuves, au moyen de la renommée publique : dans la possession d'état,
dans la notoriété, dans l'acte de notoriété (l).</p><p>On comprend cette rigueur et cet exclusivisme, du moment où la
preuve par la Commune Renommée peut conduire à une solution aléatoire
ou draconienne; il est juste de ne pas lui donner trop d'extension, et de
la restreindre, au contraire, dans les limites, fort étroites, que le Code
civil lui a tracées.</p><p>C'est pourquoi, d'accord avec l'auteur, nous n'étendrions pas, même
facultativement, l'enquête par la Commune Renommée aux articles 126,</p><p>45l et 600 du Code civil, c'est-à-dire aux cas d'absence, d'administration du tuteur, et d'usufruit (2).</p><p>En résumé, M. Picard conclut : Que cette procédure n'est pas un
procédé original, distinct de la preuve testimoniale : Qu'elle est facultative, incertaine, périlleuse : Qu'elle n'a d'influence que sur le droit :</p><p>Qu'elle constitue, plutôt une sanction, qu'une démonstration : Que sa force
probante est minime : Qu'elle ne doit pas être appliquée, en dehors des
articles l4 l5, l442, l504 du Code civil.</p><p>Cette dernière recommandation est au surplus superflue; car, en pratique, les tribunaux n'y recourent presque jamais.</p><p>Au point de vue théorique, le travail de M. Picard est fort recommandable, et M. Bartin a raison de le qualifier d'introduction à la théorie
des preuves.</p><p>Les déductions de l'auteur sont en effet logiques et claires, sa discussion facile à suivre, et appuyée sur de nombreux exemples. Ses connaissances juridiques sont étendues; tous ceux qui prendront connaissance de son œuvre s'en convaincront.</p><p>Ed. DETOURBET.</p><p>L'asile interne devant le droit international, par M. le docteur
C. M. Tobar y BORGOÑO, ancien premier secrétaire de la Légation de
l'Équateur. - l vol. in-8°, de 366 pages. PARIS, librairie Giard et BRIÈRE,
l2, rue Soufflot et l2, rue Toullier.</p><p>Entre le droit d'asile et le droit d'extradition, il y a antinomie et
opposition.</p><p>Les temples grecs ou romains, les statues impériales, plus tard les
églises chrétiennes, enfin les us du moyen âge, permirent longtemps
aux coupables, et même aux simples prévenus, grâce au droit d'asile,
de se soustraire aux peines pouvant les frapper. Celui-ci avait disparu</p><p>(1) Pages 73 et suivantes.</p><p>(2 AUBRY et RAU, II, 47:'.
</p><pb n="215"/><p> en FRANCE, bien avant l789(l). Son abolition en Italie ne date que du
décret du 30 prairial, an XIII. Il fut toléré, en ESPAGNE, jusqu'en
1877(2). -</p><p>Mais les progrès de la civilisation, les relations amicales et fréquentes
entre les ÉTATS, la solidarité internationale, l'intérêt commun donnèrent
naissance à un courant tout opposé. S'il est vrai que toutes les nations
n'ont pas réglé, par des traités spéciaux, les conditions et la procédure
de l'extradition, du moins par un acte de souveraineté, elles accordent
ou refusent, à leur gré, la tradition du prévenu, poursuivi dans une
nation voisine.</p><p>Pendant longtemps, elles n'autorisèrent cette procédure que pour les
crimes; ensuite elles l'étendirent à de simples délits (vol, escroquerie, etc.), de nature à troubler l'ordre dans les pays de refuge.</p><p>Aujourd'hui, le droit d'asile territorial n'est pas un droit personnel
aux prévenus, mais la résultante d'accords entre les nations, ou de
leurs législations respectives.</p><p>Dans un ouvrage très savant, très documenté, et parfaitement raisonné, avec une conviction profonde, parfois même éloquente, M. Tobar
y Borgoño revient sur l'antagonisme, dont nous venons de parler.</p><p>Avec la grande majorité des publicistes, des jurisconsultes, des philosophes, il s'efforce de justifier les principes modernes, en protestant
contre le caractère de « vengeance », que certains auteurs attribuent à
l'extradition, puis, en insistant principalement sur cette considération :</p><p>Que la protection et le refuge chez le voisin ne sont nullement un droit
pour le fugitif; Qu'au contraire, l'ÉTAT, choisi par ce dernier, peut et
doit très souvent s'opposer à l'admission sur son territoire de l'individu
qui vient y demander asile. Le bon sens indique en effet qu'une solidarité ne peut pas ne pas s'imposer entre les peuples. C'est le seul moyen
d'éviter mutuellement la reproduction et la réitération d'attentats semblables, pouvant être commis par ce fugitif, qui fréquemment est un
coupable (3). -</p><p>Après avoir passé en revue les différents asiles, l'auteur entretient
plus spécialement le lecteur, de l'asile interne, c'est-à-dire du lieu, ou
de l'édifice, pouvant servir d'abri à l'individu, poursuivi ailleurs.</p><p>Il consacre un long chapitre à un retour sur le passé.</p><p>PUS, il prend parti dans la controverse diplomatique, qui s'est élevée
au sujet des asiles. Il s'appuie alors sur les opinions les plus autorisées
de ceux qui ont écrit sur le Droit international.</p><p>Il semble avoir réservé tous les efforts de sa dialectique et toute son
« indignation », pour combattre une coutume, encore en usage dans
l'Amérique du Sud et dans l'Amérique Centrale : Le droit d'asile, qu'on</p>
<note place="bottom">(1) MERLIN. Min. public, Section 51, nº 6.</note>
<note place="bottom">(2) FAUSTIN HÉLIE, Instr. Crim. II. Nº 695.</note>
<note place="bottom">(3) FAUSTIN HÉLIE. Loc. cit., v. page 658.</note>
<pb n="216"/><p> cherche à maintenir (dans ces régions, troublées par de fréquentes
révolutions), en faveur des délinquants, en matière de presse.</p><p>Il paraît que, trop souvent, ces individus y obtiennent de ne pas être
inquiétés, soit en donnant le bras dans les rues à des ministres, qui les
couvrent ainsi de leur immunité personnelle, soit en cherchant asile
dans les maisons de ces derniers (l .</p><p>Il y a plus, il rapporte que, pour éviter des responsabilités purement
civiles, des citoyens viennent parfois se réfugier dans certains lieux,
trop bénévolement hospitaliers.</p><p>Les partisans de cette pratique exceptionnelle la considèrent comme
un contrepoids indispensable aux luttes locales, aux pronunciamentos ;
comme un frein aux passions révolutionnaires, lesquelles entraîneraient
de plus grands maux, si les vaincus du parti opposé ne trouvaient
quelque part un abri, leur permettant d'éviter d'iniques et violentes
représailles.</p><p>M. Tobar y Borgoño réfute avec force cette dernière théorie, qu'il
considère comme un sophisme. En effet, d'après son raisonnement,
l'impunité et la protection, accordées dans cette partie de l'Amérique à
ceux qui troublent l'ordre, a pour inévitable conséquence de prolonger
l'ère des révolutions et des guerres civiles, enfin de compromettre la
sûreté intérieure. D'autre part, ce serait, ajoute-t il, concéder et valider
un véritable abus de pouvoir que de permettre à des diplomates, ou
mal éclairés sur le fait et le droit, ou sans titres, d'absoudre, d'après
leur fantaisiste appréciation, des actes incontestablement criminels.</p><p>En terminant, l'auteur souhaite de voir prochainement disparaître,
dans certaines Républiques de l'Amérique du SUD, cette détestable pratique, vestige des temps anciens, attentatoire à la souveraineté locale,
plutôt dangereuse qu'humanitaire, contraire à toute idée de justice
(puisque protection, ou absolution sont, encore à présent, octroyées à
des violateurs des lois), alors surtout que le tact et la prudence, pourtant obligatoires en pareille occurrence, sont rarement observés.</p><p>Signalons plusieurs chapitres, relatifs à l'asile dans les équipages, ou
dans les carrosses diplomatiques, à l'asile consulaire, à l'asile dans les
navires de différentes catégories, à l'asile (éventuel) dans les aéroplanes.</p><p>Nous ne pouvons que féliciter grandement M. Tobar y Borgoño de
nous présenter un travail aussi complet, au point de vue historique,
juridique et social.</p><p>Ed. DETOURBET.</p><p>(1) ALBERTIN, Derecho diplomatico, pages 143 et suivantes.</p></div><fw place="end">Aliteur-Gérant : F. PICHON<lb/>70 640. - Imprimerie LAHURE, 9, rue de FLEURUS, à I'aris.</fw></body></text></TEI>