<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp65&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414884w"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57740604"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb345086607"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée</title><date when="1935-01-01">1935
                            (T65)-1936.</date></ref>
                    <date when="1936-07-01">Juillet-Septembre 1936</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 65</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 7-8-9</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="1935">1935</measure>pages OCR accuracy
                        95%.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <head>BULLETIN TRIMESTRIEL</head>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>DE LÉGISLATION COMPARÉE</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>La crise juridique du crédit. Les nouvelles tendances législatives en Roumanie,
                    par fir. DIMITRESCO, professeur à la Faculté de Droit de Bucarest. Les voies
                    d'exécution au Brésil, par Marcus Wyleb, avocat à Zurich. Consultation et
                    représentation juridiques des étrangers, par Berthold SPRUNG, Docteur en Droit à
                    Vienne.</p>
                <p>Société des Nations, Convention conclue à Genève portant loi uniforme sur les
                    lettres de change et billets à ordre.</p>
                <p>Loi uniforme.</p>
                <p>Texte français de la loi sur la lettre de change (décret-loi du 30 octobre 1935).
                    Académie internationale de droit comparé.</p>
                <p>Bibliographie.</p>
                <p>Liste des lois des principaux pays.</p>
                <p>BULLETIN SOC. LÉG. COM., LXV IQ</p>
            </div>
            <pb/>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>LA CRISE JURIDIQUE. DU CREDIT LES NOUVELLES TENDANCES LÉGISLATIVES EN ROUMANIE
                    1WII</head>
                <p>Gr. DIMITRESCO</p>
                <p>Professeur à la Faculté de Droit de Bucarest, Gouverneur de la Banque Nationale
                    de Roumanie. I</p>
                <p>Le point le plus manifeste de la crise économique actuelle est évidemment, la
                    crise du crédit. C'est par elle que la crise générale a été brutalement
                    déclanchée et c'est aussi par sa disparition que cette crise générale prendra
                    fin.</p>
                <p>On sait en effet que, dans l'économie moderne, le crédit est le moyen principal
                    de la circulation économique. A côté de la monnaie, qui elle-même est
                    fiduciaire, le crédit est l'instrument le plus adéquat pour la réalisation des
                    grandes et même des petites transactions, nationales et surtout internationales.
                    Le crédit remplit, à ce point de vue, une fonction de compensation dans la
                    circulation des biens, un semblant de troc spiritualisé par l'effet de cette
                    notion, selon la formule de M. Charles Gide, fonction qui élimine la nécessité
                    de la monnaie, dont le crédit se sert seulement comme unité de valeur et pour le
                    recouvrement des soultes.</p>
                <p>La crise du crédit signifie donc, en réalité, la crise des moyens de circulation
                    économique, c'est-à-dire l'immobilisation des biens en circulation.</p>
                <p>Évidemment, les causes de la crise économique générale sont multiples et
                    profondes et la crise du crédit n'en est qu'un effet. Mais, à son tour, étant
                    donné le rôle du crédit de stimuler la production industrielle, commerciale et
                    agricole et d'en faciliter la répartition et la consommation, il est hors de
                    doute que le crédit</p>
                <pb/>
                <p>lui-même devient une cause de la crise générale par l'inllation ou le manque du
                    crédit.</p>
                <p>Par conséquent, la voie principale pour sortir de l'immobilité actuelle,
                    c'est-à-dire de la crise générale dont les effets paraissent se prolonger sans
                    fin, n'est qu'une solide et sincère organisation nationale et internationale du
                    crédit, fondée sur le principe de la stabilité monétaire.</p>
                <p>Seulement, il ne faut pas oublier que les causes de la crise du crédit ne sont
                    pas uniquement d'ordre économique. Elles sont aussi d'ordre politique, social et
                    surtout juridique. Et, à ce dernier point de vue, la notion du crédit mérite une
                    attention toute particulière.</p>
                <p>Le crédit, selon la formule de M. Germain Martin, suppose trois éléments
                    nécessaires le laps de temps, qui s'écoule entre la prestation et
                    contre-prestation la confiance (fiducia) que le tradens doit avoir que
                    l'accipiens lui fournira à l'échéance la contre-prestation promise le risque,
                    qu'on peut améliorer (et non pas éviter) avec des garanties réelles. Il est donc
                    évident que le fondement du crédit réside dans l'efficacité de la promesse du
                    débiteur, c'est-à-dire dans la valeur juridique de l'obligation. Or, dans les
                    derniers temps, on a beaucoup étudié les causes et les remèdes de la crise du
                    crédit sous tous ses divers aspects économiques, politiques et sociaux. Mais,
                    sous son aspect juridique, la question a été un peu négligée, ce qui constitue
                    une faute car, selon notre avis, cet aspect représente le point essentiel de la
                    crise actuelle du crédit.</p>
                <p>Le crédit ne peut pas être conçu sans l'idée juridique d'obligation. Parler de
                    crédit sans obligation, c'est une impossibilité logique. D'autre part, ce qui
                    caractérise la notion d'obligation juridique, ce n'est pas son contenu
                    obligatoire, le debitum, mais sa force coercitive, c'est-à-dire son pouvoir
                    social de prompte réalisation.</p>
                <p>En effet, on se rappelle que, dans la conception romaine, l'obligation était un «
                    vinculum juris » dont la substance « non in eo consistit ut aliquod corpus
                    nostrum faciat, sed ut alium adstringat ad, dandum vel faciendum vel prestandum
                    aliquid n.</p>
                <pb/>
                <p>Donc, à Rome, à côté du mot debitum qui exprimait le contenu d'un rapport
                    obligatoire, le mot obligatio avait un sens de force et de contrainte. De même,
                    dans les pays de droit germanique, à côté du mot Schuld, équivalant au debitum,
                    le mot Haftung représente la même idée de force et de contrainte d'un rapport
                    juridique.</p>
                <p>Sous l'influence de la doctrine chrétienne et, dans les derniers temps, sous
                    l'influence des idées démocratiques, la force coercitive de l'obligation s'est
                    de plus en plus affaiblie, jusqu'à tel point que la notion d'obligation a
                    beaucoup perdu de sa vigueur traditionnelle, en devenant presque synonyme au
                    sens du mot debitum. Depuis quelques dizaines d'années on assiste même à un
                    phénomène de déchéance de l'obligation, dont la conséquence immédiate est
                    l'évanouissement ou l'hypertrophie du crédit la consignation a pris la place de
                    la vente à crédit.</p>
                <p>D'abord et surtout après la grande guerre, c'est le fait du pouvoir législatif
                    lui-même qui, par de nombreuses lois exceptionnelles au droit commun, a diminué
                    le prestige de la loi. Ensuite la lenteur et les variations de la justice ont
                    fait perdre la pleine confiance qu'on avait en elle, ce qui a permis le
                    développement des arbitrages particuliers, dont l'esprit de justice n'est
                    assurément pas parfait. Et, enfin, une mentalité spéciale s'est formée sur la
                    valeur de l'obligation juridique, qui lui a enlevé le sens et la portée.</p>
                <p>Dans ces conditions, la décadence de l'idée primaire d'obligation devait produire
                    fatalement, à côté dcs causes purement économiques, une crise juridique du
                    crédit. Et, à son tour, cette crise juridique du crédit, par un phénomène de
                    réversibilité sociale, devait entraîner de graves perturbations dans le monde
                    économique.</p>
                <p>Mais, une réaction devait nécessairement se produire. Depuis peu de temps,
                    presque dans tous les pays, on remarque une tendance très nette du réveil de la
                    force et de l'autorité de la loi, ainsi que de celle de l'obligation tendance
                    qui, sans signifier un simple retour aux conceptions traditionnelles, prend sa
                    source dans les nouvelles conceptions qui se font route dans la vie économique
                    et sociale actuelle.</p>
                <p>En nous reportant à notre pays, il faut remarquer que cette nouvelle tendance, en
                    vue de la réfection du crédit, est de plus en plus accentuée.</p>
                <pb/>
                <p>D'abord, et en tout premier lieu, en ce qui concerne la dette publique, celle-ci
                    a été consolidée. Faisant le sacrifice d'une partie de son avoir, la Roumanie a
                    su tenir ses engagements à l'étranger et maintenir ainsi la stabilité du leu.
                    Puis, au point de vue des dettes particulières à l'étranger, celles-ci ont fait
                    l'objet des nombreuses conventions conclues avec les États intéressés et grâce à
                    ces instruments et à un effort commun, les obligations de place à place vont
                    s'arranger, nous le croyons, pour le mieux. Reste à résoudre la difficulté
                    temporaire du problème concernant le transfert des devises, difficultés qui ne
                    sont pas insurmontables la Roumanie ayant des ressources suffisantes pour ne pas
                    s'entraîner dans des solutions extrêmes, qu'elle a toujours soigneusement
                    évitées.</p>
                <p>En ce qui touche la législation privée, en vue du redressement du crédit, la loi
                    du 7 avril ig34 pour la liquidation des dettes agricoles et urbaines, dont
                    l'application a donné les meilleurs résultats, en nettoyant le terrain pour les
                    opérations futures de crédit et en purifiant l'atmosphère sur la valeur de
                    l'obligation, nous signalons encore les lois suivantes</p>
                <p>1° La loi du ier mai ig3^ sur la lettre de change et le billet à ordre, loi par
                    laquelle on a incorporé aux titres le droit d'exécution en enlevant toute
                    possibilité pour chacun des signataires, d'obtenir la suspension de l'exécution,
                    sauf si la somme mentionnée dans le titre aété déposée, ou encore la possibilité
                    de s'inscrire en faux pour la signature ou contester le mandat, si le titre a
                    été émis ou endossé par procuration.</p>
                <p>a° La loi du ier mai ig34 sur le chèque, loi par laquelle on a incorporé aussi à
                    ces titres le caractère exécutif.</p>
                <p>Lesdites lois ne sont que la reproduction des textes analogues des conventions de
                    Genève touchant la lettre de change et le billet à ordre et le chèque, avec des
                    modifications sans importance e et qui sont comprises dans les limites des
                    réserves prévues par ces conventions, réserves qui ont été suggérées surtout par
                    la nouvelle loi italienne du 5 décembre ig33 sur la lettre de change et le
                    chèque.</p>
                <p>3° La loi du 8 mai 1934 pour l'organisation et la réglementation du commerce de
                    banque. Par cette loi on a créé le Conseil Supérieur Bancaire, dans lequel tous
                    les intérêts essentiels du pays sont représentés et qui fonctionne comme une
                    institution indépendante auprès de la Banque Nationale de Roumanie.</p>
                <pb/>
                <p>Conformément à cette loi, l'exercice du commerce de banque n'est plus confié qu'à
                    des entreprises sérieuses, qui doivent remplir des conditions minimes de capital
                    et d'organisation et dont l'activité est surveillée et contrôlée avec
                    discrétion, mais qui n'exclut pas toute l'énergie nécessaire pour aboutir,
                    espérons-le, aux meilleurs résultats, en ce qui concerne tout le problème du
                    crédit national.</p>
                <p>4° La loi du 3o juillet ig34 sur le contrat de consignation, dont les effets
                    pratiques, étant donné la crise de la vente à crédit, sont les meilleurs.</p>
                <p>Enfin, exceptant les grands projets d'unification législative nationale, dont
                    l'élaboration est naturellement de plus longue haleine, il y a deux autres
                    projets en cours d'être soumis au Parlement, dont l'importance ne peut échapper
                    à personne a) un projet de loi sur la faillite et le concordat préventif, projet
                    par lequel on tend spécialement à remplacer la loi actuelle sur le concordat
                    dont les résultats ont été très critiqués et à unifier l'importante matière de
                    la faillite</p>
                <p>b) un projet de loi sur la procédure d'exécution, projet tendant à faire renaître
                    le pouvoir d'exécution du droit de créance en général et surtout celui du crédit
                    hypothécaire, une fois le problème de la conversion .des dettes agricoles et
                    urbaines liquidées.</p>
                <p>Nous avons voulu mettre en évidence, par ce qui précède, qu'afin d'aboutir à une
                    bonne organisation du crédit, il ne faut pas négliger l'aspect juridique du
                    problème et surtout de penser à une vraie renaissance de la force coercitive de
                    l'obligation, qui seule est en mesure de lui donner toute sa valeur sociale.
                    Prof. G. Dimitrbsco,</p>
                <p>Gouverneur de la Banque Nationale</p>
                <p>de Roumanie.</p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>LES VOIES D'EXECUTION AU BRESIL (PROCÈS D'EXÉCUTION, SAISIE, DISTRIBUTION PAR
                    CONTRIBUTION, FAILLITE, CONCORDAT)</head>
                <p>PAR</p>
                <p>Marcus WYLER,</p>
                <p>Docteur en droit, avocat, Zurich (Suisse).</p>
                <p>Généralités. La République des Etats-Unis du Brésil (Republica dos Estados Unidos
                    do Brasil), ci-devant (1/194-1822) colonie portugaise, ensuite (1822-1889)
                    Empire, est un État fédératif, ci-après nommé l'Union (a Uniâo), composé de 20
                    Etats, d'un District Fédéral (la Capitale Fédérale Rio de Janeiro) et d'un
                    Territoire Fédéral (Acre). Jusqu'à présent, le droit de procédure, comme
                    d'autres parties du droit civil et administratif, appartenait entièrement à la
                    législation des Etats (i). Les plus importants, comme Minas Geraes, Sào Paulo,
                    Bahia, Pernambuco, Céarâ, etc., ont légiféré sur le procès civil, tandis que
                    d'autres ont laissé gouverner le procès civil par une législation primitivement
                    établie par l'Empire pour garantir le roulement des procès commerciaux, le
                    Décret n° 787 de i85o, année où le Code de commerce brésilien fut publié. Ce
                    Code est une adaptation du Code de commerce français, mais il a été remanié
                    beaucoup depuis i85o. Le District Fédéral a une loi de Procédure Civile et
                    Commerciale octroyée par l'Union, car le District Fédéral est sous
                    l'administration de l'Union. Cette loi de procédure (dont un récent docte et
                    excellent Commentaire par M. Helvécio de Gusmâo (Codigo de Processo Civil e
                    Commercial, éd. Jacintho Ribeiro dos Santos, Rio de Janeiro, ig3i) (ci-après
                    cité « Gusmào ») a été beaucoup consulté par l'auteur de ces lignes) sera
                    probablement appelée à former au</p>
                <note place="bottom">(1) Sauf pour les Cours fédérales.</note>
                <pb/>
                <p>moins une des bases importantes du Code de procédure civile et commerciale de
                    l'Union, dont la confection a été décidée par l'article i des dispositions
                    transitoires de la Constitution de iq34, et dont la Commission de rédaction a
                    déjà été nommée par le Président de la République. Une partie du droit
                    d'exécution, soit les règles de distribution par contribution (concurso de
                    credores) est déjà fixée par le droit fédéral, soit le. Code civil brésilien
                    (Codigo civil brasileiro ci-après C. C. B.) (Art. i554 ss\) et le droit de la
                    faillite et des concordats judiciaires est fédéral (Loi n° 2024 de 1909 et
                    décret n° 5476 de 1929 qui la remplace). Dans les tribunaux fédéraux, le décret
                    3o84 de 1898 est appliqué comme loi de procédure.</p>
                <p>Exécution de jugements étrangers. Les conditions d'exécution des jugements
                    étrangers sont réglées par le C. C. B. (art. d'Introduction 16-17). Il est de
                    jurisprudence constante que les conventions privées tendant à soumettre les
                    différends provenant de contrats passés et exécutoires au Brésil à des tribunaux
                    ou à l'arbitrage étrangers sont nulles. Autrement les jugements des tribunaux
                    étrangers seront exécutoires aux conditions que la loi brésilienne fixera. Sont
                    réservés par l'article 17, comme dans la plupart des législations, la
                    souveraineté du Brésil, l'ordre public et les bons usages.</p>
                <p>Le procès d'exécution (Processo executivo). Le procès ordinaire est un procès par
                    écritures, sauf pour les très petits cas (processo summarissimo) au-dessous d'un
                    conto de réis (actuellement entre 85o et 1.000 Fr.) où le procès doit se
                    dérouler oralement en une séance, soit devant le juge de paix, dans certains
                    États, soit devant un juge ordinaire (Juiz de Direito) dans d'autres (i).</p>
                <p>Mais pour un nombre de causes importantes il y a un procès sommaire, dit «
                    executivo » qui est partiellement oral et plus rapide que l'ordinaire un procès
                    très utile pour le commerçant, surtout étranger. Cette procédure ressemble d'une
                    façon générale à celle des matières sommaires des articles 4o4 et suiv. du Code
                    de Proc. civ. français, mais elle a des particularités. Le « prbcesso executivo
                    » brésilien s'applique en premier lieu, comme</p>
                <note place="bottom">(t) Ce prompt déroulement n'est que théorique, comme je
                    l'apprends de mon distingué confrère M» Me Dowell da Costa de Rio de Janeiro. En
                    vérité ces procès ont une durée moyenne de deux mois et plus.</note>
                <pb/>
                <p>celui des matières sommaires françaises, aux demandes appuyées par un titre non
                    contesté. Il faut que la demande soit soutenue par le titre même (pelo proprio
                    titulo). Sauf les reconnaissances de dettes notariées, il y a des titres
                    commerciaux, les doubles de factures signées (as « duplicatas ») qui font
                    l'objet de procès d'exécution. Ensuite il y a les demandes provenant
                    d'obligations au porteur (« debentures ») et des intérêts qui en dérivent, les
                    cuéances découlant de traites acceptées {leiras de cambio), billets à ordre
                    (notas promissorias) ou chèques (cheques); les créances provenant de warrants et
                    connaissements de dépôt, de redevances emphytéotiques (Jôras e laudemios
                    spécialités du droit espagnol-sud-américain, dérivées des droits romain et
                    féodal) et d'autres créances, dont les lois civiles ou commerciales admettent
                    l'exécution par processo executivo (voir Gusmào. Tit. IV, chap. i, Art. 337
                    I-XVI). Il est dit expressément que l'action d'exécution peut être exercée par
                    le créancier lui-même, son cessionnaire, ou ayant droit (subrogado) et, sauf
                    exceptions légales, contre les héritiers ou successeurs du débiteur (Gusmâo,
                    Art. 338). Il est mentionné dans les Codes de Proc. civ. d'un nombre d'Etats,
                    tels Rio de Janeiro (Etat de ce nom non identique avec la capitale). Santa
                    Catharina, Para, Maranliâo, Minas Geraes, etc., que la créance à poursuivre par
                    action d'exécution devra être liquide, certaine (et exigible) de par le titre
                    lui-même (liquida e cerla pelo proprio titulo) (pages 234-35 v. Gusmâo)
                    indépendamment de toute autre preuve, et que le titre devra être joint à la
                    pétition initiale. Les traites acceptées et les billets à ordre, les «
                    duplicatas » joueront le plus grand rôle commercial, sauf pour les obligations
                    au porteur et leurs coupons, qui seront importants du point de vue financier.
                    Tandis que la preuve d'une vente par facture acceptée, prévue par l'article 109,
                    du C. com. fr. n'est pas du tout la règle, ni en France ni dans d'autres pays
                    européens d'un vieux commerce, elle a été développée par le C. com. Br. Art.
                    200, 219, de sorte qu'elle est une des preuves ordinaires. L'article 219 dit
                    expressément que dans les ventes de gros [em grosso ou por atacado) entre
                    commerçants, le vendeur est obligé de présenter à l'acheteur en double (por
                    duplicado), au moment de la remise des marchandises, la facture ou le compte des
                    marchandises vendues, lesquels doubles seront signés, un pour rester entre les
                    mains du vendeur et l'autre entre ceux de l'acheteur. Et c'est déjà le règlement
                    n° 737 de i85o, article 247, § 7, qui forme encore la base de</p>
                <pb/>
                <p>la procédure commerciale des États qui ne se sont pas donné de législation
                    procédurale propre, qui déclare qu'une action spéciale (assignaçào de des dias)
                    serait donnée au porteur d'une facture signée, contre laquelle des réclamations
                    n'avaient pas été formulées dans les dix jours (voir Antonio Bento de Faria,
                    Codigo Commercial Brasileiro, annotado etc., Rio de Janeiro, Ribeiro dos Santos
                    1929 (ci-après cité B. d. F.), Vol. I, page 285, note an, page 3og, note 232 à
                    l'art. 219, Vol. II. Art. 247 du Décret 737 de i85o, p. 1 54, v. aussi Octavio
                    Mendes, Fallencias e Concordatas, Sao Paulo, ig3o, p. 58). Pour les marchandises
                    importées de l'étranger, ce sera le représentant ou agent du vendeur qui à leur
                    arrivée présentera la facture en double à l'acheteur.</p>
                <p>Du reste, les marchandises importées seront généralement vendues contre traite
                    acceptée. Pour les « duplicatas », il y a une loi (décret n° 220G1 du 9 (23)
                    novembre 1932) (Nova lei e regulamento das vendas mercantis) qui est très
                    intéressante, parce qu'elle est en somme de caractère fiscal, ayant pour objet
                    la perception d'un impôt sur le chiffre d'affaires (timbre), mais ayant des
                    répercussions de droit commercial et de procédure (1). Dans le procès
                    d'exécution (pour lequel nous citerons les articles du Décret du District
                    fédéral, d'après Gusmâo) la citation se fera par mandat judiciaire dans lequel
                    la pétition du créancier sera transcrite avec l'injonction que le débiteur paye
                    incontinenti la somme due au créancier, ou qu'il désigne des biens à saisir
                    (nomeie bens à penhorà) ou qu'il paye dans les 48 heures, s'il a déjà donné des
                    biens en gage (Gusmào, Art. 34o).</p>
                <p>Dans quelques États, il faudra que le créancier demande qu'en cas d'absence
                    fortuite ou intentionnelle du débiteur on procède au séquestre, qui spra
                    transformé en saisie lors de la notification au débiteur. Dans d'autres États,
                    d'après l'usage judiciaire aussi à Rio de Janeiro, le « mandat exécutif »
                    contient sans autre la « clause de séquestre et la clause de saisie » (Gusmâo,
                    Note 3 18, Art. 34o).</p>
                <p>Si le débiteur ne paie pas, la saisie sera opérée. Contre cette saisie le
                    débiteur ou défendeur (réo) pourra faire valoir ses exceptions (embargos) dans
                    les six jours depuis la signification de la</p>
                <note place="bottom">(1) Ce décret a été remplacé par une loi (n° 187) du 15 janvier
                    1936 (dispôe sobre as duplicatas e contas assignadas) et l'impôt en est dévolu
                    aux États individuels (Communication de M* Carlos Marback de Andrade, avocat à
                    Bahia).</note>
                <pb/>
                <p>saisie en audience. Il pourra citer des témoins. S'il n'y a pas d'opposition
                    (embargo), l'exécution suivra son chemin (Art. 343, 344). S'il y a opposition,
                    le procès d'exécution continuera dans la forme du procès sommaire (Gusmào,
                    323-333, voir Art. 1092). Ce procès est en somme oral, tandis que le procès
                    ordinaire est un procès par écrit. En principe, les délais pour la production de
                    preuves et pour leur déroulement en audience sont très courts mais la mise en
                    pratique de cette bonne procédure dépend, comme dans d'autres pays.' de la
                    vigilance des parties, et surtout de la façon dont le juge manie les rênes.</p>
                <p>Saisie. H y a des dispositions détaillées sur la façon de procéder à la saisie
                    des meubles, des titres de créances, des prétentions contestées (1001, 1006),
                    etc. Nous mentionnons quant à l'insaisissabilité, que l'article ioi3 du Décret
                    fédéral (et selon Gusmào note 750 eod., les dispositions de la plupart des États
                    brés.) vont plus loin que, par exemple, l'art. 592 C. Proc. civ. fr., ou les
                    articles correspondants d'autres législations européennes. Ainsi, les salaires
                    (vencinentos) de magistrats, fonctionnaires publics ou professeurs ne peuvent
                    pas du tout être saisis, les autres salaires ne sauraient être saisis que pour
                    la protection de la femme séparée ou des enfants du saisi les polices
                    d'assurance ne sont saisissables si elles sont faites en faveur d'une personne
                    déterminée (ern beneficio de pessôa determinada), que celle-là soit parente ou
                    non (la disposition vient du reste de la loi sur les assurances, Gusmào, ad XV,
                    p. 61g).</p>
                <p>La vente se fait aux enchères publiques (arremalaçâd), où le juge, son greffier
                    et l'huissier doivent être présents. Il est expressément dit que ni le juge, ni
                    son greffier, ni un commissairepriseur (avaliador) ne doivent enchérir; ni le
                    tuteur, le curateur, l'exécuteur testamentaire, ni un syndic, un liquidateur ou
                    autre mandataire pour les biens dont ils ont été administrateurs (Art. io38).
                    Quand il s'agit de biens portant fruits naturels ou civils (rendas) le créancier
                    peut demander, si le débiteur ne s'y oppose, qu'au lieu d'une vente aux enchères
                    il lui soit attribué les fruits (rentes, rendas) des dits biens (Art. io54).
                    L'adjudicataire, qui sera le créancier, sera alors considéré comme «
                    antichrésista », c'est-à-dire que les revenus de la chose le paieront, et dès
                    qu'avec les intérêts et débours il est couvert pour sa demande, la chose rentre
                    dans la libre disposition du débiteur. L'adjudication des rentes ou fruits
                    n'empêche pas que la chose puisse être saisie et</p>
                <pb/>
                <p>revendue pour un créancier subséquent mais le créancier adjudicataire des rentes
                    sera maintenu dans sa possession (Art. io54). Gusmâo (Note 783) considère cette
                    disposition, qui se trouve dans un nombre de Codes brésiliens (Et. de Rio de
                    Janeiro, Santa Catharina, Para, Piauhy, etc.) et dans plusieurs projets, comme
                    une solution très recommandable et quoique dans certains États européens elle
                    serait peut-être difficile à suivre, nous admettons qu'elle est très dans
                    l'esprit de certaines législations modernes. Si le bien de famille est
                    insaisissable en France, dans certains États américains, en Suisse, etc., il
                    n'était pas absolument nécessaire qu'on en déclare insaisissables aussi tous les
                    fruits, à quelque montant qu'il s s'élèvent.</p>
                <p>S'il n'y a pas d'autre preneur pour les biens, soumis à la vente aux enchères, le
                    créancier peut se les faire adjuger. Il les paiera alors au prix d'évaluation
                    des commissaires-priseurs. Mais il semble qu'il peut se les faire adjuger aussi
                    au meilleur prix offert par un autre participant à la vente publique (Gusmâo,
                    Art. ioS^). Il y a enfin la possibilité pour le débiteur lui-même, ou sa femme,
                    ses enfants ou ascendants, de se faire remettre tout ou partie des biens vendus
                    aux enchères, contre paiement du meilleur prix offert ou de l'évaluation,
                    jusqu'au moment où le procès-verbal de vente est signé ou le jugement
                    d'adjudication publié (Art. ioG3). Concurso de Crédores. Comme en droit
                    français, il y a pour le droit brésilien une « distribution par contribution «.
                    Il est entendu que, pour produire dans une telle distribution, il faudra une
                    créance « certaine, liquide et exigible » (C. Bordeaux, 23 avr. i8g5, D.
                    96.2.395). Cette « faillite de droit commun » (Concursus credilorum) est
                    expressément opposée dans le Code du district fédéral à la faillite commerciale
                    (fallencia) (Art. iog3, § 2). On procédera au « concurso de credores » si les
                    biens du débiteur commun ne suffisent pas pour satisfaire i° tous les
                    créanciers, chirographaires, donc de même classe, ou 20 si un ou plusieurs
                    créanciers formulent un « protêt de préférence » (protestarem por preferencia)
                    (Art. 1094). Ce protêt de préférence (« ou rateio ») peut être placé à tout
                    moment de l'exécution, avant la clôture du procès-verbal d'adjudication, ou la
                    remise aux créanciers saisissants du prix de vente. Le Concurso de Credores est
                    réglé, quant aux questions de préférence ou de privilège, par le Code civil
                    brésilien (C. C. B., art. i554-i57i), ceci probablement pour éviter qu'il n'y
                    ait des règles différentes dans les divers</p>
                <pb/>
                <p>États. L'article 1555 C. C. B. dit que « la discussion entre les créanciers peut
                    s'élever soit sur la préférence disputée entre eux, soit sur la nullité, la
                    simulation, la fraude ou la non.existence ( falsidade) des créances ou contrats
                    ».</p>
                <p>Nous ne pouvons nous attarder à décrire la procédure, surtout t parce que la
                    distribution par contribution ne jouera pas un grand rôle pour les créances dont
                    le titulaire n'habite pas le Brésil. Mentionnons qu'il y a un système assez
                    compliqué de privilèges spéciaux et généraux, C. C. B. i564-i57O, les premiers
                    se référant à des travaux ou dépenses faits par rapport à une chose ou un
                    ensemble de choses spécifiées, les seconds à la masse en concours. Pour le
                    créancier commerçant, et notamment pour le débiteur commerçant, la forme de
                    liquidation, qui alors sera plus générale, est La Faillite (a Fallencia). Elle a
                    été réglée d'abord par le Code de Commerce, ensuite par plusieurs lois. La loi
                    en vigueur est le Décret n° 5476 « modifica a Lei de Fallencia », de 1929, qui a
                    remplacé le n° 2024 de 1908.</p>
                <p>Il a été de jurisprudence constante (Inglez de Souza-Biolchini dans Direito
                    Commercial Rio de Janeiro, Editora, Lisboa, 19 10, p. 58) parlent de 5o ans)
                    qu'il n'y a pas besoin d'être inscrit au Registre du commerce pour être
                    considéré comme commerçant. En somme, la position est la même que d'après
                    l'article iet du C. Com. Fr. est commerçant qui professionnellement exerce des
                    actes de commerce en son propre nom. Les sociétés commerciales, y compris la
                    société en nom collectif ou en commandite sont commerçants, et la loi (décret)
                    dit dans son article 6, que la faillite de la société entraîne celle de ses
                    associés personnellement et solidairement responsables. Octavio Mendes
                    (Falleracias e Concordats, Sâo Paulo, 1930) (n° 22, 23) dit que les associés
                    d'une société en nom collectif seront compris dans la faillite de la société,
                    que les sociétaires gérants de la commandite le seront, et même ceux qui ont
                    géré une société « irrégulière », de faclo, pourront être mis en faillite au
                    lieu de la société non existante comme commerçant. 11 en est de même pour les
                    sociétés « en compte de participation » (em conta de participagâo), dont seuls
                    les associés gérants sont associés ostensibles (Décr. art. 0, | 1). Bento de
                    Faria (Commentaire vol. I, n° 3ti à l'art. 6) croit qu'éventuellement les
                    associés non ostensibles qui se sont immiscés dans la gérance pourraient de par
                    ce tait devenir commerçants et être déclarés en faillite avec les autres..</p>
                <pb/>
                <p>La Cause de la Faillite n'est pas, comme celle du Concurso de Credores,
                    l'insuffisance des biens (a insolvencia, comme dit le C. C. B., art. 15o4), mais
                    l'inexactitude du débiteur. L'article i du Décret s'exprime ainsi « Le
                    commerçant qui, sans raison juridiquement suffisante (sem relevante razùo de
                    direito) ne paie pas une dette commerciale, liquide et certaine (obrigaçùo
                    mercantil liquida e cer-la) au moment de son échéance, est considéré comme
                    failli [enlende-se fallido).</p>
                <p>La loi brésilienne ne parle donc pas de « cessation de paiements » (C. Com. Fr.
                    437) et arrive ainsi à une définition plus claire. Parmi les obligations
                    liquides et certaines, nous retrouvons entre autres 4° les factures (contas
                    assignadas ou duplicatas) et les comptes commerciaux (se. comptes courants) avec
                    les soldes reconnus exacts et signés par le débiteur.</p>
                <p>Dettes « liquides et certaines D. Le n° 8 de ces obligations liquides et
                    certaines parle des « comptes extraits des livres commerciaux et vérifiés
                    judiciairement ». i Il est prévu que la vérification de ces comptes peut avoir
                    lieu, soit sur les livres du débiteur, soit sur les livres du créancier. Si le
                    créancier offre la vérification par ses propres livres, il faut que ceux-ci
                    soient tenus de la façon exigée par le Code (C. Com. Br. art. 23, n° 2) qui est
                    ideutique avec les dispositions des articles 8-11 C. Com. fr.</p>
                <p>Si le créancier requiert que la preuve se fasse d'après les livres de commerce du
                    débiteur, le dernier sera cité devant le juge. Les livres irréguliers du
                    débiteur prouveront contre lui. Si le débiteur refuse de les exhiber, il sera
                    condamné par défaut (pena de confesso), à moins qu'il ne prouve pleinement que
                    ses livres ont été détruits par force majeure. Le juge nommera deux experts, qui
                    auront à donner leur avis dans les trois jours. Si la créance est trouvée exacte
                    par les experts, le juge le constatera sur la requête, et la remettra au
                    créancier (art. i, n° 8 a-d) et la créance sera désormais considérée comme échue
                    (vencida). Octavio Mendes (Fallencias, p. 61) observe cependant que la
                    constatation ne suffira pas, si les mentions dans les livres ne sont pas
                    appuyées par les autres documents. Dès qu'il s'agira d'achats par exemple, il y
                    aura aussi en toute probabilité des « contas assignadas » (voir ci-dessus) qui
                    prouveront l'exactitude des entrées (lançadas). Autrement le déb^ur pourra
                    probablement faire l'exception de l'article 4, n° t ou 2 Lei de Fallencias, lors
                    de la présentation de la demande</p>
                <pb/>
                <p>de faillite.(faux ou nullité du titre). Voir aussi B. de F.. note 12 à l'article
                    t, n° 8. Voir d\i reste B. d. F., l, p. 810 (Revista de Direito, 36, 120) qui
                    dit que la dette n'est pas liquide et certaine, si le débiteur n'avait pas été
                    cité. Dans une de ses « Opinions », le grand maître commercialiste, Carvalho de
                    Mendonça, dit que le compte extrait des livres des commerçants selon l'article
                    1", 8 de la loi actuelle, ne saurait servir que pour l'ouverture de la faillite
                    du débiteur, et non pour prouver la créance dans d'autres formes de procès
                    (Mendonça, Pareceres, Fallencias, Rio de Janeiro, 1933, n° 3, p. 18). Telle est
                    àussi l'opinion des tribunaux de Minas Geraes et de Sfio Paulo, voir B. d. F.,
                    vol. I, p. 810, Jurisprudencia. Causes spéciales de faillite. A côté de la cause
                    ordinaire, l'inexactitude dans le paiement de dettes liquides, certaines et
                    échues, il y a encore, selon l'article 2 de la Loi (Lei e Decreto) des causes
                    plus ou moins banqueroutières (pauliennes). L'article en question part de
                    l'idéeque la faillite est un état de biens qui préexiste à sa déclaration
                    judiciaire (Rocco, II concordato, cité par B. d. F., art. 2, p. 8i3). Il dit
                    pour cela que la « faillite existe aussi (se caractérise caracterisa-se), entre
                    autres si le débiteur ne pale pas dans le délai légal, une somme à laquelle il a
                    été condamné, même s'il s'agit d'une dette civile d'un commerçant; s'il procède
                    à la liquidation précipitée de ses biens, emploie des moyens ruineux ou
                    frauduleux pour faire des paiements (comparer C. Com. Fr., art. 585, n° 3, 4),
                    cède, donne ou aliène une partie ou la totalité de ses biens à un tiers,
                    créancier ou non, pour en faire des paiements à des créanciers, sans le
                    consentement exprès des autres créanciers » (voir Bankruptcy Act anglais de
                    191/i Section 1 « If. hemakes a conveyance or assignment of his property to a
                    Trustee or Trustees for the benefit of his creditors generally n, c'est
                    presqu'une traduction et nous verrons que les autres causes spéciales sont aussi
                    des « actes de banqueroute » provenant du droit anglais-américain). « 6 S'il
                    s'absente sans laisser un représentant pour la gestion de ses affaires avec des
                    fonds suffisants pour payer les créanciers, s'il abandonne son établissement,
                    s'il se cache ou essaie de se cacher, délaissant furtivement son domicile ».</p>
                <p>Pour les sociétés anonymes, il y a en outre la perte des trois quarts de leur
                    capital-actions comme cause spéciale de leur faillite, que tout actionnaire
                    pourra requérir pour cette raison (art. 3, n° 2).</p>
                <p>La faillite ne sera pas déclarée si le concordat préventif est en</p>
                <pb/>
                <p>formation (ainda mesmo emjormaçâo). Selon B. d. F., note 28 à cet article, il
                    faut pour cela que la demande de concordat ait été présentée. B. d. F. ne dit
                    pas à quel moment la demande doit avoir été présentée. Par contre, Mendonça de
                    Carvalho, dans Pareceres, Fallencia n° 53, p. 225 nous apprend que, sous la loi
                    d'avant igo8, il fallait que la demande de concordat ait précédé celle de
                    faillite. La nouvelle loi et le Décret de 192g ne parlent que d'un concordat en
                    formation qui empêcherait la déclaration de faillite, Mais M. de C. arrive à la
                    conclusion que toujours la demande de concordat doit avoir précédé celle de
                    faillite pour qu'elle en empêche la déclaration, et cela semble la bonne
                    solution.</p>
                <p>Délai de production. -Dans le jugement déclaratif de la faillite le juge flxera
                    le délai dans lequel les créanciers auront à produire. Ce délai est trop court
                    pour les créanciers domiciliés à l'étranger et n'ayant pas de représentant au
                    Brésil. Il est de i5 à 3o jours, selon l'importance de la faillite (Art. 80). Le
                    syndic, après avoir pris possession de sa charge, doit informer les créanciers
                    de la déclaration de faillite par lettre recommandée avec récépissé, mais il
                    paraît que cette règle n'est pas suivie pour les créanciers à l'étranger. Par
                    contre, il est loisible aux banques ou banquiers qui détiennent des effets tirés
                    par un créancier à l'étranger de le représenter en faillite, et une procuration
                    télégraphique est a.ussi admise. Dans le dernier cas, il faudra que l'original
                    ou la copie légalisée du télégramme soient exhibés (apresentada) à l'office
                    expéditeur, lequel devra mentionner ce fait dans la transcription. Cette
                    indication un peu embrouillée est éclaircie par un paragraphe du livre d'Affonso
                    Dyonisio Gama, Das Procuraçôes (chez Saraiva, Sào Paulo, 1927, 4e éd.). De ce
                    paragraphe (p. 1 17 eod.) il appert que le télégramme doit d'abord être noté sur
                    un procès-verbal et que la signature du télégramme doit être proprement
                    légalisée (Notaire, Consul). Ce fait doit être constaté dans le télégramme même.
                    Seulement dans ce cas-là le télégramme est considéré comme procuration, et même
                    en ce cas-là Affonso Dyonisio Gama recommande de faire suivre le télégramme (de
                    son original légalisé ou) d'une procuration proprement faite d'après les règles
                    brésiliennes (eod. Note 184). Il dit que le télégramme forme une « présomption
                    légale conditionnelle » en faveur du mandataire (Note 283). Le télégramme ne
                    servira que temporairement pour permettre au mandataire de prendre part aux
                    délibérations. L'avis de A. D. Gama doit être recommandé, parce que les frais
                    pour</p>
                <pb/>
                <p>prouver les créances après le terme fixé par le juge sont considérables (V. aussi
                    A. D. Gama, 42, Benta de Faria, Vol. Il, Reg. 787, Art. i86,Gusmào Art. 227-229,
                    Presampçào légal condicional) (1). Nous ne mentionnerons qu'en peu de mots que
                    rien n'empêche le créancier, selon letexte de loi (Décret, Art. 82, B. d. F.
                    Note 207) de faire la production lui-même, pourvu qu'il la fasse en bonne et due
                    forme, c'est-à-dire en portugais et avec les déclarations d'ordre. Les
                    productions doivent toujours être accompagnées des duplicatas, là où il y en a,
                    ce qui doit être la règle très générale, selon Octavio Mendes (op. cit., p.
                    191), ou des acceptations, etc. Mais il a été décidé par le Trib. de Justiça de
                    Sào Paulo, igi4 (B. d. F., Vol. I, p. ç)42) que les pièces justificatives
                    peuvent être présentées après production de l'extrait de compte (pourvu qu'elles
                    soient présentéees avant le jour des débats. W.).</p>
                <p>Il faudra que les productions soient faites en double, et que la. signature du
                    créancier soit toujours légalisée, ce qui veut dire que la légalisation doit en
                    dernier ressort être faite par un Consulat ou une Légation du Brésil, pour les
                    créanciers étrangers. Tout créancier aura le droit d'attaquer ou de contester
                    (irnpugnar ou.contestar, Art. 83) toute autre créance quant « à sa légitimité,
                    son montant ou sa classification » (legitimidade, importancia ou classijicaçào)
                    dès sa production et jusqu'à dix jours après clôture du délai de production
                    (Art. 83, § 4). La contestation sera adressée au juge.</p>
                <p>Le juge décidera sur la base du dossier (autos), des déclarations faites par le
                    débiteur, des contre-déclarations et preuves apportées par le créancier, dans
                    les vingt jours après avoir reçu le dossier du greffe (escrivâo). Le juge peut
                    aussi demander que les livres du créancier et du débiteur soient scrutés et
                    comparés (Art. 84, | i-4). Il peut admettre de petites créances sans importance
                    qui sont notées dans les livres du débiteur, encore qu'elles n'aient pas été
                    produites en due forme (eod. 5).</p>
                <p>Contre les décisions du juge, soit qu'elles admettent ou excluent, ou classent
                    une créance, il y a appel (Lei. Art. 86) dans la forme du recurso de aggraoo de
                    petiçao, que nous ne pouvons pas décrire ici (Voir Gusmâo, Art. 1 1 33 et suiv.,
                    surtout 1127).</p>
                <note place="bottom">(t) Note très distingué confrère M* Mac Dowell-da Costa de Rio
                    de Janeiro nous informe que la procuration définitive pourra être conférée par
                    télégramme dùuiunt légalisé, mais nous préférerions en pratique faire suivre le
                    télégramme d'une procuration ordinaire par lettre.</note>
                <pb/>
                <p>Pour le reste, le droit de faillite matériel a emprunté beaucoup au droit
                    français, quoiqu'il ait des traits spéciaux.</p>
                <p>Nous devons passer outre, parce que nous nous sommes proposé de parler des points
                    qui sont d'importance pour le créancier à l'étranger, et dès que ce créancier a
                    fait sa production, il lui faudra ou bien attendre jusqu'à ce qu'il reçoive un
                    dividende, ou bien se faire représenter par un. avocat, s'il veut avoir une
                    influence sur la marche de la faillite.</p>
                <p>Mentionnons que la femme mariée n'a pas de privilège, parce que d'un côté les
                    biens dotaux, paraphernaux et ceux qui n'entrent pas en communauté n'entrent pas
                    dans la masse du mari, et que la femme peut se procurer une hypothèque légale
                    d'autre part le système ordinaire du Codigo Civil Brasileiro est la communauté
                    universelle (C. C. B., Art. 827 et suiv.).</p>
                <p>Concordat au cours de la faillite. L'union des créanciers n'est plus une idée
                    propre au droit de faillite brésilien. Evidemment, il y a, ce que Carvalho de
                    Mendonça, l'illustre maître du. droit commercial brésilien, appelait une «
                    communauté incidente » (uma communhào incidente) entre les créanciers. Mais il
                    n'y a pas, ce que MM. Thaller et Percerou appelèrent « une pensée agressive, une
                    position nettement hostile » des créanciers envers le débiteur. (v. Traité
                    élémentaire de Dr. Comm., N° 2123, éd. 1916) (voir dans ce sens les amples
                    explications du Prof. Octavio Mendes, op. cit., chapitre XIX). Le concordat en
                    faillite peut être proposé à tout moment après la vérification des créances
                    (Art. io3). Dans la faillite d'une société en nom collectif ou en commandite,
                    chacun des associés indéfiniment responsables peut proposer le concordat (eod.
                    1). Ne peut pas offrir concordat 1° un failli pour raisons quasi-délictuelles
                    (banqueroutières, voir plus haut); 2° un failli en instance de procès pénal ou
                    qui a été condamné pour un délit se rattachant à la faillite; 3° un failli qui
                    avait déjà demandé un concordat moins de trois ans avant la requête en question,
                    et ne l'avait pas consommé,; 4° un failli dont la proposition antérieure a été
                    rejetée pour raison de dol, fraude ou mauvaise foi; 5° un failli qui a été
                    déclaré tel pour ne pas avoir exécuté un concordat préventif de faillite 6° un
                    failli qui n'a pas, dans le sens de l'article 8, Décret 0476, déclaré sa
                    faillite vingt jours après avoir manqué de payer une obligation échue et
                    liquide.</p>
                <p>Octavio Mendes (eod. p. 34o) est. d'avis, en contradiction avec Carvalho de
                    Mendonça, que le numéro 3 ci-dessus n'est pas appli-</p>
                <pb/>
                <p>cable, parce que le texte portugais parle d'une « égale faveur » (igual favor),
                    et que la faveur d'un concordat en faillite est moins grande que celle d'un
                    concordat préventif. Mais cette déduction ne saurait convaincre (v. aussi B. d.
                    F., Note 267 eod.), car le contexte ne peut guère signifier autre chose, que de
                    refuser un concordat en faillite à un débiteur qui naguère a prouvé qu'il
                    n'était pas à même d'exécuter un concordatpréventif que ses créanciers lui
                    avaient accordé.</p>
                <p>Propositions minima. – Selon l'article 106, Décret 5476 un concordat à taux
                    inférieur de 4o o/o en argent comptant ne saurait être homologué. Si l'offre
                    n'excède pas les 45 0/0, la proposition devra être acceptée par un nombre de
                    créanciers équivalant au moins à 7o o/o de la somme des créances pour pouvoir
                    être homologué, si l'offre est de 45-5u 0/0, la somme de la dette totale
                    représentée par les créanciers acceptants sera d'au moins 65 o/o si l'offre
                    excède 5oo/o, la somme des acceptations accumulées devra être de 60 0/0.</p>
                <p>Les conditions seront plus sévères s'il ne s'agit pas d'un paiement au comptant;
                    le terme maximum d'atermoiements (prazo) est de deux ans, et la proposition
                    devra être appuyée par les a/3 des créanciers représentant en tout au moins le
                    75 0/0 de la dette totale. En plus, l'offre totale ne devra pas être inférieure
                    à 5o 0/0 des créances, si le terme est de 6 mois à 55 0/0 des créances, si le
                    terme est de 12 mois et à 60 0/0 des créances si le terme est de 24 mois.</p>
                <p>En somme, le concordat concerne les créances chirographaires mais, pour la
                    formation de la majorité, sont même exclues les créances des parents du débiteur
                    jusqu'au 4e degré, et les créances cédées entre vifs après l'ouverture de la
                    faillite (Art. 109). Il y a un certain nombre de raisons pour lesquelles un
                    concordat peut être révoqué (rescindida) (Art. 1 15). Dans ce cas la faillite
                    sera continuée, s'il y a assez d'actif pour le permettre (Art. 1 17).</p>
                <p>Le Concordat préventif de faillite. Le concordat préventif est sujet à un nombre
                    de conditions, qui au moins en théorie sont t assez sévères. Ainsi (art. i4g, 2,
                    20 du décret) le débiteur devra faire une déclaration signée qu'aucun protêt n'a
                    été dressé contre un titre dont il est responsable. Comme les contas assignadas,
                    dont nous avons parlé plusieurs fois, sont protestables comme des lettres de
                    change, et comme il est d'usage de protester encore d'autres titres, un débiteur
                    qui se sent incapable de payer ses dettes édiues,</p>
                <pb/>
                <p>devra demander un sursis de bonne heure. Ensuite, il faudra q u'il puisse
                    déclarer n'avoir jamais été condamné pour faux, contrebande, faillite
                    frauduleuse ou simple, ou délits contre la propriété, qu'il n'a pas demandé de
                    concordat dans- les cinq ans précédents, que jamais il n'a manqué de remplir un
                    concordat qui 1 ui était concédé, et que, s'il a jamais fait faillite, il a
                    obtenu sa réhabilitation (eod. § 2, 2). Si, au cours des investigations, le juge
                    trouve que ces déclarations étaient inexactes, il ouvrira tout de suite la
                    faillitedu débiteur(art. i5o, 2). Autrement, etsi lesautres conditions pour
                    ouvrir une procédure de sursis sont remplies, le juge nommera un commissaire, et
                    donnera un sursis pour les créances sujettes au concordat (art. i5o, | 1, § 2,
                    5). Le débiteur qui demande un concordat devra consentir à ce que les créanciers
                    examinent ses livres et papiers commerciaux (art. i5a). Si, après dû examen des
                    propositions faites par le débiteur dans l'assemblée des créanciers qui sera
                    présidée par le juge, le concordat est accepté par les créanciers, il sera
                    homologué par le Juge séance tenante. Les conditions quant au dividende sont les
                    mêmes que pour le concordat en faillite (art. 1 55). Si le juge refuse
                    d'homologuer le concordat, il ouvrira la faillite du débiteur dans les 24
                    heures, et fixera le terme de l'assemblée des créanciers à une date n'excédant
                    pas les 10 jours. Pour les créanciers étrangers, il faudra que leur représentant
                    ait une procuration aussi pour une faillite éventuelle.</p>
                <p>Contre l'ouverture de la faillite il y a appel (recurso de aggrava). Les sociétés
                    anonymes, les courtiers (corretores), agents de ventes publiques (agentes de
                    leilôes) et gérants d'entrepôts (emprezarios de armazens geraes) ne sont pas
                    admis à proposer des concordats préventifs (art. i5g).</p>
                <p>Petites faillites (sommaires). Pour les faillites de débiteurs dont l'actif
                    n'excède pas i5 contos de réis (ce qui était plus en 1929 qu'aujourd'hui, où la
                    somme représente moins de i5.ooo fr.) il y aura une procédure sommaire (art.
                    178). Dans les cas'où la masse ne contient pas un actif suffisant pour couvrir
                    les frais d'une faillite' sommaire, le juge fixera un terme de 10 jours aux
                    créanciers pour faire les avances nécessaires; s'ils n'y répondent pas, le juge
                    clora la faillite (art. 79, | i-3).</p>
                <p>Conclusions. Le droit de procédure brésilien présente pour le créancier étranger
                    certains avantages qui n'existent pas dans nombre de droits européens, surtout
                    la reconnaissance de dette</p>
                <pb/>
                <p>contenue régulièrement dans les comptes signés (contas assignadas, duplicatas);
                    une simplification de l'ouverture de faillite; la preuve de créances par les
                    livres du créancier ou du débiteur dans une procédure assez sommaire; et une
                    certaine sévérité envers le débiteur qui désire obtenir un concordat, surtout
                    préventif de faillite. Par contre, il faudra suivre de près la procédure, et ne
                    pas s'imaginer que les choses iront d'elles-mêmes comme elles sont prévues par
                    les excellentes lois. On n'a qu'à lire, par exemple, le livre d'Octavio Mondes,
                    ci-devant professeur à l'Université de Sào Paulo, pour arriver à cette
                    conclusion Octavio Mendes dit (p. 192 de Fallencias e Concordatas, dans le
                    chapitre sur la discussion des créances) « Toute (qualquier) faillite
                    d'importance moyenne (mediana) où le débiteur est de mauvaise foi, contient
                    (tem) 30 ou 5o créanciers fictifs (credores ficticios) en collusion avec le
                    débiteur ». Comme cet excellent professeur était aussi avocat, nous pouvons nous
                    tenir à son allégation. En tout cas faudra-t-il suivre la marche des affaires,
                    autrement ni les procès, ni les faillites ne viendront facilement à terme,
                    nonobstant les excellentes dispositions des lois (Jura vigilantibus).</p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>CONSULTATION ET REPRÉSENTATION JURIDIQUES DES ETRANGERS</head>
                <p>PAR</p>
                <p>BERTHOLD SPRUNG</p>
                <p>Docteur en Droit (Vienne, Autriche).</p>
                <p>Licencié en Droit (Pari».</p>
                <p>Parmi les Etats civilisés du monde, il y en a qui sont plus ou moins rapprochés
                    par leur droit, leurs idées juridiques, leur mentalité, leurs conceptions de «
                    l'ordre public », des « bonnes mœurs », de la « justice » et de « l'équité ». Le
                    droit romain, jadis fondement de la civilisation européenne entière, s'est
                    développé sous les formes les plus diverses au cours de sa réception par les
                    populations d'origine variée. Ses racines, enfoncées dans les anciennes
                    traditions des coutumes, produisaient des récoltes multicolores. L'ère des
                    grandes codifications au début du xixe siècle, aboutissait à des groupements
                    nouveaux et complexes de droit, qui devaient s'accommoder aux secousses
                    politiques, à la philosophie, la technique et le trafic par une suite rapide et
                    inattendue. (Jr, on peut aujourd'hui, abstraction faite des créations radicales
                    de la Russie soviétique, ainsi que de quelques rares singularités étatiques,
                    distinguer trois grands groupements européens de droit</p>
                <p>1 Le groupe germanique, avec sa réception spéciale du droit romain, qui mène
                    indirectement à l'école des glossateurs et qui trouve sa renaissance dans
                    l'école historique fondée par Savigny et atténuée par les idées créatrices de
                    Jhering. 2. Le groupe des nations latines, avec sa grande variété après la
                    pénétration du droit coutumier, lors des codifications dans le domaine séculaire
                    du droit écrit, du droit romain, au cours de l'unification étatique, de la
                    formation de l'Etat unitaire. 3. Le groupe anglo-saxon, qui jouissait d'un
                    développement favorisé par sa situation, qui le protégea des secousses
                    continen-</p>
                <pb/>
                <p>tales et qui l'amena à conserver ses spécialités originaires et lui permit de les
                    transmettre à une grande partie du monde d'outremer lors des conquêtes
                    coloniales.</p>
                <p>Dans ces trois groupes, les recherches scientifiques s'efforcent d'analyser les
                    racines du droit coutumier et de distinguer ses éléments originaires, soit
                    indogermaniques, soit celtiques, soit francs, etc., etc. Il n'est pas douteux
                    qu'on puisse constater des parentés et alliances entre certains groupements,
                    ainsi que des fentes, des diversités profondes, qui ont séparé complètement la
                    mentalité juridique de nations, mêmes voisines. La manière de penser
                    juridiquement, de former l'idée de droit, d'équité est une des grandes branches
                    de ce que l'on dénomme « mentalité », « esprit » d'une nation. La connaissance
                    de la langue seule, ni de l'histoire ne suffit pour y pénétrer, pour trouver
                    l'appui nécessaire, pour trouver surtout la pleine confiance réciproque et la
                    souplesse indispensable au trafic économique international, à la reprise des
                    affaires interétatiques. C'est la connaissance du droit qui rapproche les hommes
                    d'affaires, les politiciens, qui atténue les entraves des poteaux-frontières
                    sous tous rapports et qui fait naître une confiance mutuelle, condition
                    primordiale de prospérité et de paix. L'interdépendance sort affranchie de ses
                    chaînes au moment où nous savons penser et délibérer sur la mentalité juridique
                    de l'étranger, avec lequel nous voulons traiter, former une convention ou agir
                    en n'importe quelle matière civile ou commerciale. Chaque juriste qui fait des
                    études approfondies du droit d'un groupe étranger, découvre ces milliers de
                    malentendus et de mésintelligences qui s'imposent forcément à tous ceux qui
                    croient se comprendre par la seule connaissance de la langue et qui sont en
                    vérité séparés par des siècles, par un abîme dans la formation de leurs idées
                    sur ce que de droit. Où trouve-t-on alors l'interprète sûr et de confiance?
                    L'interprète doit disposer de la connaissance des deux langues, l'interprète
                    juridique de la connaissance des deux droits. C'est la condition indispensable
                    pour une consultation satisfaisante, pour une représentation de succès, pour un
                    rapprochement durable, pour la suppression des déceptions, pour l'encouragement
                    du trafic mondial économique. La confiance dans le droit et la juridiction
                    étrangère est une condition primordiale pour l'élimination d'une des causes
                    profondes de la séparation, de l'autarchie des nations modernes, qui empêchent
                    l'atténuation de la crise mondiale actuelle.</p>
                <pb/>
                <p>Il ne serait pas difficile de le démontrer au juriste français, par maints
                    exemples des principes fondamentaux de son droit, qui sont complètement
                    étrangers, voire même opposés aux principes de droit d'autres groupements
                    juridiques. Non seulement en matière de droit des personnes, de famille, mais
                    aussi du droit de choses, des obligations, des successions, dans le droit
                    commercial, on découvrira des différences dont on ne se doutait pas.
                    L'organisation judiciaire, la procédure, ainsi que les voies de recours et
                    d'exécution avec leurs formes spéciales font hésiter l'étranger à s'engager sur
                    la base du droit de son co-contractant. Combien de conventions, économiquement
                    favorables pour les deux parties, ne voient pas le jour en raison de ces
                    hésitations purement formelles? Comment construire ou reconstruire la confiance
                    nécessaire? Comment aussi faire disparaître ce sentiment de préventions en se
                    voyant désavantagé en droit par le seul fait d'être sujet étranger? Comment
                    renforcer la confiance dans le droit objectif, l'impartialité du Tribunal, dans
                    les sûretés offertes par le droit d'arriver à pleine satisfaction? `t</p>
                <p>Il convient de montrer par quelques exemples les différences du droit autrichien
                    et du droit français pour arriver à des conclusions à notre problème. La
                    procédure civile en droit autrichien est fondée sur le principe de procédure
                    orale, immédiate et publique. C'est le mérite du grand jurisconsulte autrichien,
                    François Klein, d'avoir introduit ce principe au lieu et à la place de
                    l'ancienne procédure écrite et lente, comme elle se présente encore en droit
                    français. La preuve testimoniale ne rencontre pas d'entraves comme en droit
                    français. L'obligation de justifier d'un commencement de preuve par écrit ne se
                    trouve pas dans la procédure autrichienne. Il existe, en Autriche, la procédure
                    de « faillite ordinaire pour le noncommerçant ainsi que pour le commerçant.
                    L'organisation judiciaire est fort différente de celle de France. Les tribunaux
                    de commerce, par exemple, ont dans chaque chambre un juriste de métier, un
                    véritable juge, pris dans la hiérarchie judiciaire ordinaire, comme président
                    avec deux juges laïques, commerçants comme juges adjoints. La même composition
                    se retrouve à peu près dans les Conseils de Prud'hommes (Gewerbegerichte). Le
                    seul représentant des parties admis devant, les tribunaux est l'avocat inscrit
                    au barreau. On ne connaît pas d'officiers ministériels, ni huissiers, ni avoués,
                    ni agréés, etc. Le ministère d'avocat devient obligatoire à un certain taux de
                    la valeur litigieuse. L'avocat repré-</p>
                <pb/>
                <p>sente son mandant devant toutes les instances, la Cour suprême incluse. JI
                    n'existe pas d'organisation d'instance d'avoué à avoué, le Tribunal seul agit
                    par sa souveraineté, il cite, il assigne les parties, etc. L'avocat postule,
                    conclut, « pose qualité » et fait sa plaidoirie. Le jugement dans toutes ses
                    parties est l'œuvre seule du Tribunal, représenté par le président de la
                    Chambre, occupée de la cause; il n'y a pas comme en France, une collaboration
                    des parties par leurs avoués, pour les « qualités » du jugement. Ces quelques
                    exemples de la procédure ordinaire suffiront, pour démontrer la simplicité et la
                    rapidité de la procédure civile autrichienne. En droit matériel, nous trouvons
                    maints résidus du droit germanique et canonique dans l'ensemble du droit civil.
                    L'indissolubilité du mariage catholique, le célibat forcé perpétuel pour les
                    catholiques séparés de corps, par exemple, dérivent de la réception du droit
                    canonique dans le droit civil. Très intéressant est le phénomène de certaines
                    institutions successorales dans les régions alpestres, surtout dans le Tyrol. On
                    est arrivé à empêcher le morcellement des petits biens montagnards par un
                    système d'ordre de succession à un seul enfant et une indemnité spéciale pour
                    ceux qui sont exclus de l'héritage. C'est le fameux système du « Hœferecht », de
                    la « Hœferolle », d'un livre foncier spécial, où ces biens privilégiés sont
                    inscrits. Le droit d'obligation se présente comme une réception pure et simple
                    du droit romain et a le caractère général du droit des obligations, comme nous
                    le trouvons dans le groupement du droit germanique. Le livre foncier, le
                    cadastre sont soigneusement organisés en Autriche, c'est un véritabley«(/e qui
                    procède aux transcriptions et aux inscriptions. Il y a dans chaque
                    arrondissement (Gerichlsbezirk) un juge pour les tutelles des mineurs. On
                    connaiten droitcommercial la « Procura », des chargés d'affaires, comme en
                    Allemagne. Les sociétés anonymes par actions sont assujetties à une concession
                    spéciale, une autorisation expresse de l'Administration publique lors de leur
                    fondation-et lors de chaque changement dans leurs statuts. Mais ce qui est dit
                    suffira pour comprendre les conclusions. 11 suffirait aussi de renvoyer aux
                    expériences et aux difficultés, que la juridiction française avait à subir lors
                    de la récupération de l'Alsace et de la Lorraine, en appliquant le droit
                    allemand et se voyant forcée, même après 1 924, de maintenir des institutions
                    étrangères au droit français, dont l'abolition n'était pas recommandable à
                    plusieurs points de vue. C'est ainsi que la France a perdu en certains rap-</p>
                <pb/>
                <p>ports son unité de droit après la grande-guerre et que des problèmes se soulèvent
                    à nouveau comme aux temps de Dumoulin et d'Argentré.</p>
                <p>Envisageons alors la mentalité juridique d'un étranger, par exemple, d'un
                    Autrichien qui, par ses relations, ses affaires, se voit obligé de se soumettre
                    au droit français, de poursuivre une prétention devant un tribunal français. Ce
                    ne sont pas les questions d'application du droit étranger en France d'après le
                    réglement des conflits des lois qui nous intéressent, mais plutôt la situation
                    de l'étranger, qui cherche un secours, une consultation et une représentation
                    juridique en France pour faire valoir en sa cause le droit français.</p>
                <p>Pour revenir d'abord à l'institution des avocats en Autriche, il faut souligner
                    que chaque exercice pratique juridique par des juristes non inscrits au Barreau
                    est strictement et rigoureusement prohibé en Autriche. Il n'y existe pas des
                    contentieux, des conseillers juridiques, des avocats-conseils comme en France,
                    il n'y existe pas des « hommes d'affaires » exerçant la profession de
                    jurisconsultes. Cette mentalité fait hésiter l'Autrichien, qui veut aborder la
                    voie judiciaire en France. Il ne sait à qui s'adresser, pour se faire guider. 11
                    craint les frais ainsi que les lenteurs, la multiplicité des officiers
                    ministériels, les formalités complexes, tout cela l'amène à trouver un
                    arrangement à l'amiable à tout prix. Ces arrangements souvent économiquement
                    désastreux, créent une méfiance à l'égard du droit français, de la juridiction
                    française, qui acquiert une renommée imméritée dans les milieux commerçants,
                    industriels et financiers. Comment alors rétablir, réhabiliter l'autorité et le
                    prestige de ce droit, qui a donné la lumière d'un monument unique et splendide
                    de codification au monde entier par son Code civil? Entrons d'abord dans le
                    cercle des jurisconsultes pratiques et quotidiens. Les anciens « prudentes » du
                    temps de l'Empire Romain avaient trois tâches. « Cavere », c'est
                    l'instrumentation et la rédaction d'actes juridiques, ensuite « Respondere »,
                    c'est la consultation proprement dite, les conseils, expertises et analyses
                    juridiques, et enfin, « Agere », c'est ce qui se fait par la représentation
                    devant l'instance administrative ou judiciaire, « actionner » et « défendre ».
                    L' « agere » seul est réservé aux « hommes de robe », aux officiers
                    ministériels, avocats, agréés, etc. La grande masse de travail juridique, qui
                    suppose et renferme d'innombrables responsabilités, le « Cavere » et le «
                    Respondere • se fait impunément</p>
                <pb/>
                <p>souvent par une légion d' « hommes d'affaires ), plus ou moins ignorants,
                    inexpérimentés et souvent avides de gains. C'est un métier libre, sans
                    autorisation spéciale, sans concession, seul soumis à la « patente », un fonds
                    de commerce au détriment de la réputation du droit français à l'étranger. Le
                    mandant, le client passe par nombreuses mains de guides et conseillers jusqu'à
                    ce qu'il arrive enfin au cabinet d'un représentant capable, d'un « homme de robe
                    », qui lui seul, peut franchir le seuil du Tribunal. Quels chemins coûteux et
                    décourageants, quel labyrinthe! On peut bien imaginer l'influence d'une telle
                    constellation sur la formation de relations économiques internationales.
                    L'alimentation des a hommes d'affaires » juridiques produit d'autre part
                    sensiblement des pertes et ralentit sûrementle développement économique, la
                    reprise des affaires, en étouffant chaque élan. Il faudrait que ces avantages
                    trompeurs professionnels des « hommes d'affaires juridiques puissent s'effacer
                    devant le devoir élevé, de ranimer l'estime et le prestige du droit et de la
                    juridiction à l'étranger.</p>
                <p>Loin de vouloir attaquer la grande valeur interne des législations européennes en
                    vigueur, il faut réfléchir sur les motifs qui ont jadis poussé à l'institution
                    de la « juridiction consulaire ') dans les grands centres internationaux des
                    Ports et en Orient. C'était en vérité la confession de l'incapacité humaine à
                    bâtir un pont satisfaisant entre les mentalités juridiques trop éloignées les
                    unes des autres. En atténuant ces différences, on ne peut éliminer le principe.
                    Une ingérence dans la souveraineté judiciaire étrangère soulèverait des
                    susceptibilités, des froissements insurmontables. Néanmoins conviendrait-il
                    d'aborder courageusement une solution satisfaisante, basée sur l'idée de
                    réciprocité et (le loyauté internationale.</p>
                <p>Auprès des diverses légations on trouve parfois des avocats de confiance, agréés
                    par leur légation, qui fonctionnent comme guides juridiques pour leurs
                    concitoyens, qui cherchent un secours juridique auprès de leur représentation
                    diplomatique. Mais un grand nombre de cesconseillers ne d isposent que de
                    notions assez faibles et insuffisantes des matières diverses du droit étranger à
                    appliquer. Or, quiconque a l'avantage de s'approfondir dans le droit d'un
                    groupement étranger sait bien que la connaissance parfaite de la langue ne
                    suffit pas pour une communication, un échange de vues fructueux entre des
                    juristes de divers groupements. C'est cela</p>
                <pb/>
                <p>qu'on nomme « formation juridique ». En droit international privé, nous
                    rencontrons assez souvent les énigmes de « certificats de coutumes » et
                    l'interprétation du droit étranger forme une des tâches les plus lourdes pour
                    juges et avocats. La Cour de cassation, elle-même, refuse constamment de se
                    mêler de ces causes et n'aborde en principe jamais l'interprétation de la loi
                    étrangère. Il n'est pas difficile et paraît logique, de conclure que l'on y
                    trouve le constat que le droit étranger suppose une"« formation spéciale » pour
                    son interprétation et son application et que le grand problème juridique des «
                    conflits des lois » perdrait de sou caractère ésotérique, si le monde juridique
                    disposait de plus d'éléments élevés et profondément instruits au moins dans la «
                    formation juridique » de deux groupements de droit. Ce serait la véritable
                    création d'interprètes de droit érudits et ces réflexions nous amènent aux
                    conclusions et propositions suivantes. N'oublions pas enfin les cas qui se
                    posent presque chaque jour entre Etats, qui se trouvent en communication
                    économique étroite. C'est le cas de l'acquisition de la « clause exécutoire »
                    pour des jugements étrangers. Etant donné qu'il est en grande partie inévitable
                    de renouveler la procédure matériellement, même si la théorie se déclare
                    satisfaite d'un examen purement formel du jugement, on voit clairement
                    l'ignorance et l'impuissance de juristes à « formation unique », qui se trouvent
                    devant une cause quelconque soumise au droit étranger. Faites donc promener un
                    juriste, par exemple allemand, dans le jardin des superbes adages d'Antoine
                    Loysel, il se sentira enlevé de sa terre, il se verra égaré dans un pays
                    exotique Pour ce qui va de soi pour un juriste d'une certaine formation, il faut
                    surmonter d'innombrables difficultés de la part d'un autre, enraciné dans une
                    formation étrangère. Et ce qui est dit pour le juriste, vaut en même temps pour
                    le non-juriste laïque, qui est rempli de certaines idées de ce qui est de droit,
                    dès son enfance, qui a sa c formation juridique » spéciale par son entourage,
                    son éducation, sa mentalité, comme on le dit souvent. La manière de penser
                    absorbée dès l'enfance, ne peut pas faire rapprocher deux individus dans les
                    questions juridiques, même s'ils se comprennent par la langue et par la
                    parole.</p>
                <p>Pour le trafic économique, l'exportation, pour l'encouragement des fondations,
                    participations et opérations financières à l'étranger pour n'importe quel
                    commerce ou gestion extérieure, un minimum de confiance s'impose forcément dans
                    le droit, et la juridiction</p>
                <pb/>
                <p>étrangère. Les affaires sont soutenues, portées et poussées par cette confiance.
                    Du degré de cette confiance dépendent la facilité des échanges économiques,
                    ainsi que les clauses, sûretés, conditions et modalités d'exécution des
                    conventions et contrats entre commerçants, hommes de finance de pays étrangers.
                    Une bonne partie des affaires ne peuvent se former vu l'ignorance et l'obscurité
                    dans la situation juridique réciproque. Un conseil mauvais, faux ou mal
                    réfléchi. une clause impure ou superficielle peuvent aboutir à un dommage, à un
                    détriment pour le bilan commercial d'un Etat et peuvent en outre, d'un cas
                    singulier devenir de véritables causes de parti pris, de dissonance et de
                    méfiance. Chaque Etat civilisé moderne a donc le plus éminent intérêt à voir sa
                    « fortune juridique », sa législation et juridiction au delà de ses frontières
                    le plus" possible connue, reconnue et estimée.</p>
                <p>S'il faut reconnaître la grande valeur des travaux purement scientifiques et des
                    travaux des commissions internationales, on ne peut négliger le grand danger
                    d'une pratique quotidienne abandonnée à des hommes d'affaires parfois mal
                    préparés pour leur travail responsable et délicat. 11 paraît alors nécessaire de
                    procéder à un complément du droit scientifiquement comparé par une organisation
                    systématique de la pratique juridique internationale, et les propositions
                    suivantes essaient de résoudre cette question.</p>
                <p>Pareillement, comme les représentants diplomatiques sont investis par un «
                    agrément » du gouvernement, auprès duquel ils sont « accrédités », il faudrait
                    introduire un « agrément » pour ceux des jurisconsultes, qui fonctionnent comme
                    avocats de confiance auprès d'une légation ou d'une ambassade. Seules des
                    personnes qui ont acquis un diplôme universitaire en droit d'une Université en
                    leur patrie, ainsi qu'un diplôme universitaire en droit au pays où ils
                    sollicitent l'agrément, doivent être recommandables pour une présentation de la
                    part de leur Gouvernement. Revêtus de cet « agrément », on devrait faire jouir
                    ces avocats agréés ou « attachés juridiques » de toutes les prérogatives des «
                    hommes de robe » du pays, autant qu'ils représenteront leurs concitoyens devant
                    toutes les instances administratives et judiciaires. De plus, ces « avocats
                    agréés » auraient à observer le développement de la législation et les jugements
                    et arrêts, c'est-à-dire, la jurisprudence du pays et à faire parvenir
                    régulièrement des rapports sommaires sur leurs observations à leur
                    gouvernement.</p>
                <pb n="21"/>
                <p>SOCIETE DES NATIONS</p>
                <p>CONVENTION CONCLUE A GENÈVE</p>
                <p>LE 7 JUIN 1930 PORTANT LOI UNIFORME SUR LES LETTRES DE CHANGE ET BILLETS A
                    ORDRE</p>
                <p>ARTICLE PREMIER. Les hautes parties contractantes s'engagent à introduire dans
                    leurs territoires respectifs, soit dans un des textes originaux, soit dans leurs
                    langues nationales, la loi uniforme formant l'annexe 1 de la présente
                    convention.</p>
                <p>Cet engagement sera éventuellement subordonné aux réserves que chaque haute
                    partie contractante devra, dans ce cas, signaler au moment de sa ratification ou
                    de son adhésion. Ces réserves devront être choisies parmi celles que mentionne
                    l'annexe II de la présente convention.</p>
                <p>Cependant, pour ce qui est des réserves visées aux articles 8, 12 a et 18 de
                    ladite annexe II, elles pourront être faites postérieurement à la ratification
                    ou à l'adhésion, pourvu qu'elles fassent l'objet d'une notification au
                    secrétaire général de la Société des Nations, qui en communiquera immédiatement
                    le texte aux membres de la Société des Nations et aux Etats non membres au nom
                    desquels la présente convention aura été ratifiée ou au nom desquels il y aura
                    été adhéré. De telles réserves ne sortiront pas leurs effets avant le goe jour
                    qui suivra la réception par le secrétaire général de la notification susdite.
                    Chacune des hautes parties contractantes pourra, en cas d'urgence, faire usage
                    des réserves prévues par les articles 7 et 22 de ladite annexe II, après la
                    ratification ou l'adhésion. Dans ces cas, elle devra en donner directement et
                    immédiatement communication à toutes autres parties contractantes et au
                    secrétaire général de la Société des dations. La notification de ces réserves
                    produira ses</p>
                <pb/>
                <p>effets 2 jours après la réception de ladite communication par les hautes parties
                    contractantes.</p>
                <p>ART. 2. Dans le territoire de chacune des hautes parties contractantes, la loi
                    uniforme ne sera pas applicable aux lettres de change et aux billets à ordre
                    déjà créés au moment de la mise en vigueur de la présente convention.</p>
                <p>ART. 3. La présente convention, dont les textes français et anglais feront
                    également foi, portera la date de ce jour. Elle pourra être signée
                    ultérieurement jusqu'au 6 septembre 1930 au nom de tout membre de la Société des
                    Nations et de tout Etat non membre.</p>
                <p>ART. 4. La présente convention sera ratifiée.</p>
                <p>Les instruments de ratification seront déposés avant le' ier septembre 1932
                    auprès du secrétaire général de la Société des Nations, qui en notifiera
                    immédiatement la réception à tous les membres de la Société des Nations et aux
                    Etats non membres parties à la présente convention.</p>
                <p>ART. 5. A partir du 6 septembre ig3o, tout membre de la Société des Nations et
                    tout Etat non membre pourra y adhérer. Cette adhésion s'effectuera par une
                    notification au secrétaire général de la Société des Nations pour être déposée
                    dans les archives du secrétariat.</p>
                <p>Le secrétaire général notifiera ce dépôt immédiatement à tous ceux qui ont signé
                    ou adhéré à la présente convention. ART. G. La présente convention n'entrera en
                    vigueur que lorsqu'elle aura été ratifiée ou qu'il y aura été adhéré au nom de 7
                    membres de la Société des Nations ou Etats non membres, parmi lesquels devront
                    figurer trois des membres de la Société desNatious représentés d'une manière
                    permanente au Conseil.</p>
                <p>La date de l'entrée en vigueur sera le goe jour qui suivra la réception par le
                    secrétaire général de la Société des Nations de la 7e ratification ou adhésion,
                    conformément à l'alinéa premier du présent article.</p>
                <p>Le secrétaire général de la Société des Nations, en faisant les notifications
                    prévues aux articles 4 et 5, signalera spécialement que les ratifications ou
                    adhésions visées à l'alinéa premier du présent article ont été recueillies.</p>
                <p>ART. 7. Chaque ratification ou adhésion qui interviendra après l'entrée en
                    vigueur de la convention conformément à l'article 6 sortira</p>
                <pb/>
                <p>ses effets dès le 90e jour qui suivra la date de sa réception par le secrétaire
                    générai Ue la Société des Nations.</p>
                <p>ART. 8. Sauf les cas d'urgence, la présente convention ne pourra être dénoncée
                    avant l'expiration d'un délai de deux ans à partir de la date à laquelle elle
                    sera entrée en vigueur pour le membre de la Société des Nations ou pour l'Etat
                    non membre qui là dénonce cette dénonciation produira ses effets dès le goe jour
                    suivant la réception par le secrétaire g-énéral de la notification à lui
                    adressée.</p>
                <p>Toute dénonciation sera communiquée immédiatement par le secrétaire général de la
                    Société des Nations à toutes les autres parties contractantes.</p>
                <p>Dans les cas d'urgence, la haute partie contractante qui effectuera la
                    dénonciation en donnera directement et immédiatement communication à toutes
                    autres hautes parties contractantes et la dénonciation produira ses effets deux
                    jours après la réception de ladite communication par lesdites hautes parties
                    contractantes. La haute partie contractante qui dénoncera dans ces conditions
                    avisera également de sa décision le secrétaire général de la Société des
                    Nations. Chaque dénonciation n'aura d'effet qu'en ce qui concerne la haute
                    partie contractante au nom de laquelle elle aura été faite. ART. g. Tout membre
                    de la Société des Nations et tout Etat non membre à l'égard duquel la présente
                    convention est en vigueur pourra adresser au secrétaire général de la Société
                    des Nations, dès l'expiration de la quatrième année suivant l'entrée en vigueur
                    de la convention, une demande tendant à la révision de certaines ou de toutes
                    les dispositions de cette convention.</p>
                <p>Si une telle demande, communiquée aux autres membres ou Etats non membres entre
                    lesquels la convention est alors en vigueur, est appuyée, dans un délai d'un an,
                    par au moins six membres d'entre eux, le Conseil de la Société des Nations
                    décidera s'il y a lieu de convoquer une conférence à cet effet.</p>
                <p>ART. 10. Les hautes parties contractantes peuvent déclarer au moment de la
                    signature, de la ratification ou de l'adhésion que, par leur acceptation de la
                    présente convention, elles n'entendent assumer aucune obligation en ce qui
                    concerne l'ensemble ou toute partie de leurs colonies, protectorats ou
                    territoires placés sous leur suzeraineté ou mandat; dans ce cas, la présente
                    convention ne sera pas applicable aux territoires faisant l'objet de pareille
                    déclaration. Les hautes parties contractantes pourront à tout moment dans</p>
                <pb/>
                <p>la suite notifier au secrétaire général de la Société des Nations qu'elles
                    entendent rendre la présente convention applicable à l'ensemble ou à toutes
                    parties de leurs territoires ayant fait l'objet de la déclaration prévue à
                    l'alinéa précédent. Dans ce cas, la convention s'appliquera aux territoires
                    visés dans la notification go jours après la réception de cette dernière par le
                    secrétaire général de la Société des Nations.</p>
                <p>De même, les hautes parties contractantes peuvent, conformément à l'article 8,
                    dénoncer la présente convention pour l'ensemble ou toute partie de leurs
                    colonies, protectorats ou territoires placés sous leur suzeraineté ou
                    mandat.</p>
                <p>ART. 11. La présente convention sera enregistrée par le secrétaire général de la
                    Société des Nations dès son entrée en vigueur. Elle sera ultérieurement publiée
                    aussitôt que possible au Recueil des Traités de la Société des Nations.</p>
                <pb/>
                <p>LOI UNIFORME CONCERNANT LA LETTRE DE CHANGE ET LE BILLET A ORDRE</p>
                <p>TITRE PREMIER</p>
                <p>DE LA LETTRE DE CHANGE</p>
                <p>CHAPITRE PREMIER. De la création et de la forme de la lettre de change.</p>
                <p>ARTICLE PREMIER. La lettre de change contient</p>
                <p>i. La dénomination de la lettre de change insérée dans le texte même du titre et
                    exprimée dans la langue employée pour la rédaction de ce titre</p>
                <p>2. Le mandat pur et simple de payer une somme déterminée 3. Le nom de celui qui
                    doit payer (tiré);</p>
                <p>4. L'indication de l'échéance</p>
                <p>5. Celle du lieu où le paiement doit s'effectuer;</p>
                <p>6. Le nom de celui auquel ou à l'ordre duquel le paiement doit être fait;</p>
                <p>7. L'indication de la date et du lieu où la lettre est créée; 8. La signature de
                    celui qui émet la lettre (tireur).</p>
                <p>ART. 2. Le titre dans lequel une des énonciations indiquées à l'article précédent
                    fait défaut ne vaut pas comme lettre de change, sauf dans les cas déterminés par
                    les alinéas suivants La lettre de change dont l'échéance n'est pas indiquée est
                    considérée comme payable à vue.</p>
                <p>A défaut d'indication spéciale, le lieu désigné à côté du nom du tiré est réputé
                    être le lieu du paiement et, en même temps, le lieu du domicile du tiré.</p>
                <p>La lettre de change n'indiquant pas le lieu de sa création est considérée comme
                    souscrite dans le lieu désigné à côté du nom du tireur.</p>
                <p>ART. 3. La lettre de change peut être à l'ordre du tireur luimême. ·</p>
                <pb/>
                <p>Elle peut être tirée sur le tireur lui-même.</p>
                <p>Elle peut être tirée pour le compte d'un tiers.</p>
                <p>ART. 4. Une lettre de change peut être payable au domicile d'un tiers, soit dans
                    la localité où le tiré a sou domicile, soit dans une autre localité.</p>
                <p>Art. 5. – Dans une lettre de change payable à vue ou à un certain délai à vue, il
                    peut être stipulé par le tireur que la somme sera productive d'intérêts. Dans
                    toute autre lettre de change, cette stipulation est réputée non écrite.</p>
                <p>Le taux des intérêts doit être indiqué dans la lettre à défaut de cette
                    indication, la clause est réputée non écrite.</p>
                <p>Les intérêts courent à partir de la date de la lettre de change, si une autre
                    date n'est pas indiquée.</p>
                <p>ART. 6. La lettre de change dont le montant est écrit à la fois en toutes lettres
                    et en chiffres vaut, en cas de différence, pour la somme écrite en toutes
                    lettres.</p>
                <p>La lettre de change dont le montant est écrit plusieurs fois, soit en toutes
                    lettres, soit en chiffres, ne vaut, en cas de différence, que pour la moindre
                    somme.</p>
                <p>ART. 7. Si la lettre de change porte des signatures de personnes incapables de
                    s'obliger par la lettre de change, des signatures fausses ou des signatures de
                    personnes imaginaires, ou des signatures qui, pour toute autre raison, ne
                    sauraient obliger les personnes qui' ont signé la lettre de change, ou du nom
                    desquelles elle a été signée, les obligations des autres signataires n'en sont
                    pas moins valables.</p>
                <p>ART. 8. Quiconque appose sa signature sur une lettre de change, comme
                    représentant d'une personne pour laquelle il n'avait pas le pouvoir d'agir, est
                    obligé lui-même en vertu de la lettre et, s'il a payé, a les mêmes droits
                    qu'aurait eu le prétendu représenté. Il en est de même du représentant qui a
                    dépassé ses pouvoirs. ART. 9. Le tireur est garant de l'acceptation et du
                    paiement. 11 peut s'exonérer de la garantie de l'acceptation toute clause par
                    laquelle il s'exonère de la garantie du paiement est réputée non écrite.</p>
                <p>ART. 10. Si une lettre de change, incomplète-à l'émission, a été complétée,
                    contrairement aux accords intervenus, l'inobservation de ces accords ne peut pas
                    être opposée au porteur, à moins qu'il u'ait acquis la lettre de change de
                    mauvaise foi ou que, en l'acquérant, il n'ait commis une faute lourde.</p>
                <pb/>
                <p>Chapitre II. De l'endossement.</p>
                <p>ART. ii. Toute lettre de change, même non expressément tirée à ordre, est
                    transmissible par la voie de l'endossement. Lorsque le tireur a inséré dans la
                    lettre de change les mots « non à ordre » ou une expression équivalente, le
                    titre n'est transmissible que dans la forme et avec les effets d'une cession
                    ordinaire. L'endossement peut être fait même au profit du tiré, accepteur ou
                    non, du tireur ou de tout autre obligé. Ces personnes peuvent endosser la lettre
                    à nouveau.</p>
                <p>ART. 12. L'endossement doit être pur et simple. Toute condition à laquelle il est
                    subordonné est réputée non écrite. L'endossement partiel est nul.</p>
                <p>L'endossement au porteur vaut comme endossement en blanc. Art. i3. L'endossement
                    doit être inscrit sur la lettre de change ou sur une feuille qui y est attachée
                    (allonge). Il doit être signé par l'endosseur.</p>
                <p>L'endossement peut ne pas désigner le bénéficiaire ou consister simplement dans
                    la signature de l'endosseur (endossement en blanc). Dans ce dernier cas,
                    l'endossement, pour être valable, doit être inscrit au dos de la lettre de
                    change ou sur l'allonge.</p>
                <p>ART. i4- L'endossement transmet tous les droits résultant de la lettre de
                    change.</p>
                <p>Si l'endossement est en blanc, le porteur peut</p>
                <p>1° Remplir le blanc, soit de son nom, soit du nom d'une autre personne</p>
                <p>2° Endosser la lettre de nouveau en blanc ou à une autre personne</p>
                <p>3° Remettre la lettre à un tiers, sans remplir le blanc et sans l'endosser.</p>
                <p>ART. i5. L'endosseur est, sauf clause contraire, garant de l'acceptation et du
                    paiement.</p>
                <p>Il peut interdire un nouvel endossement; dans ce cas, il n'est pas tenu à -la
                    garantie envers les personnes auxquelles la lettre est ultérieurement
                    endossée.</p>
                <p>ART. 16. – Le détenteur d'une lettre de change est considéré comme porteur
                    légitime, s'il justifie de son droit par une suite ininterrompue d'endossement,
                    même si le dernier endossement est en blanc. Les endossements biffés sont à cet
                    égard réputés non écrits. Quand un endossement en blanc est suivi d'un autre</p>
                <pb/>
                <p>endossement, le signataire de celui-ci est réputé avoir acq uis la lettre par
                    l'endossement en blanc.</p>
                <p>Si une personne a été dépossédée d'une lettre de change par quelque événement que
                    ce soit, le porteur, justifiant de son droit de la manière indiquée à l'alinéa
                    précédent, n'est tenu de se dessaisir de la lettre que s'il l'a acquise de
                    mauvaise foi ou si, en l'acquérant, il a commis une faute lourde.</p>
                <p>ART. 17. -Les personnes actionnées en vertu de la lettre de change ne peuvent pas
                    opposer au porteur les exceptions fondées sur leurs rapports personnels avec le
                    tireur ou les porteurs antérieurs, à moins que le porteur, en acquérant la
                    lettre, n'ait agi sciemment au détriment du débiteur.</p>
                <p>ART. iB. Lorsque l'endossement contient la mention « valeur en recouvrement », «
                    pour encaissement », « par procuration » ou toute autre mention impliquant un
                    simple mandat, le porteur peut exercer tous les droits dérivant de la lettre de
                    change, mais il ne peut endosser celle-ci qu'à titre de procuration.</p>
                <p>Les obligés ne peuvent, dans ce cas. invoquer contre le porteur que les
                    exceptions qui seraient opposahles à l'endosseur. Le mandat renfermé dans un
                    endossement de procuration ne prend pas fin par le décès du mandant ou la
                    survenance de son incapacité. ART. ig. Lorsqu'un endossement contient la mention
                    « valeur en garantie », « valeur en gage » ou toute autre mention impliquant un
                    nantissement, le porteur peut exercer tous les droits dérivant de la lettre de
                    change, mais un endossement fait par lui ne vaut que comme un endossement à
                    titre de procuration.</p>
                <p>Les obligés ne peuvent invoquer contre le porteur les exceptions fondées sur
                    leurs rapports personnels avec l'endosseur, il moins que le porteur, en
                    recevantJa lettre, n'ait agi sciemment au détriment du débiteur.</p>
                <p>Art. 20. L'emlussement postérieur à l'échéance produit les mêmes effets qu'un
                    endossement antérieur. Toutefois l'endossement postérieur au protêt faute de
                    paiement, ou fait après l'expiration du délai (ixé pour dresser le protêt, ne
                    produit que les effets d'une cessionordinaire.</p>
                <p>Sauf preuve contraire, l'endossement sans date est censé avoir été fait avant
                    l'expiration du délai fixé pour dresser le protêt.</p>
                <pb/>
                <p>CHAPITRE III. De l'acceptation.</p>
                <p>ART. 21. – La lettre de change peut être, jusqu'à l'échéance, présentée à
                    l'acceptation du tiré, au lieu de son domicile, par le porteur ou même par un
                    simple détenteur.</p>
                <p>ART. 22. Dans toute lettre de change, le tireur peut stipuler qu'elle devra être
                    présentée à l'acceptation, avec ou sans fixation de délai.</p>
                <p>Il peut interdire dans la lettre la présentation à l'acceptation, à moins qu'il
                    ne s'agisse d'une lettre de change payable chez un tiers ou d'une lettre payable
                    dans une localité autre que celle du domicile du tiré ou d'une lettre tirée à un
                    certain délai de vue. Il peut aussi stipuler que la présentation à l'acceptation
                    ne pourra avoir lieu avant un terme indiqué.</p>
                <p>Tout endosseur peut stipuler que la lettre devra être présentée à l'acceptation,
                    avec ou sans fixation de délai, à moins qu'elle n'ait été déclarée non
                    acceptable par le tireur.</p>
                <p>ART. 23. Les lettres de change à un certain délai de vue doivent être présentées
                    à l'acceptation dans le délai d'un an à partir de leur date.</p>
                <p>Le tireur peut abréger ce dernier délai ou en stipuler un plus long.</p>
                <p>Ces délais peuvent être abrégés par les endosseurs.</p>
                <p>ART. il\. Le tiré peut demander qu'une seconde présentation lui soit faite le
                    lendemain de la première. Les intéressés ne sont admis à prétendre qu'il n'a pas
                    été fait droit à cette demande que si celle-ci est mentionnée dans le
                    protêt.</p>
                <p>Le porteur n'est pas obligé de se dessaisir, entre les mains du tiré, de la
                    lettre présentée à l'acceptation.</p>
                <p>ART. 25. L'acceptation est écrite sur la lettre de change. Elle est exprimée par
                    le mot « accepté » ou tout autre mot équivalent elle est signée du tiré. La
                    simple signature du tiré opposée au recto de la lettre vaut acceptation,</p>
                <p>Quand la lettre est payable à un certain délai de vue ou lorsqu'elle doit être
                    présentée à l'acceptation dans un délai déterminé, en vertu d'une stipulation
                    spéciale, l'acceptation doit être datée du jour où elle a été donnée, à moins
                    que le porteur n'exige qu'elle soit datée du jour de la présentation. A défaut
                    de date, le porteur, pour conserver ses droits de recours contre les endosseurs
                    et contre</p>
                <pb/>
                <p>le tireur, fait constater cette omission par un protêt dressé en temps utile.</p>
                <p>ART. 26. L'acceptation est pure et simple, mais le tiré peut la restreindre à une
                    partie de la somme.</p>
                <p>Toute autre modification apportée par l'acceptation aux énonciations de la lettre
                    de change équivaut à un refus d'acceptation. Toutefois, l'accepteur est tenu
                    dans les termes de son acceptation. ART. 27. Quand le tireur a indiqué dans la
                    lettre de change un lieu de paiement autre que celui du domicile du tiré, sans
                    désigner un tiers chez qui le paiement doit être effectué, le tiré peut
                    l'indiquer lors de l'acceptation. A défaut de cette indication, l'accepteur est
                    réputé s'être obligé à payer lui-même au lieu du paiement. Si la lettre est
                    payable au domicile du tiré, celui-ci peut, dans l'acceptation, indiquer une
                    adresse du même lieu où le paiement doit être effectué.</p>
                <p>ART 28. Par l'acceptation le tiré s'oblige il payer la lettre de change à
                    l'échéance.</p>
                <p>A défaut (le paiement, le porteur, même s'il est le tireur, a contre l'accepteur
                    une action directe résultant de la lettre de change pour tout ce qui peut être
                    exigé en vertu des articles 48 et 49ART. 29. Si le tiré qui a revêtu la lettre
                    de change de son acceptation a celle-ci avant la restitution de la lettre,
                    l'acceptation est censée refusée. Sauf preuve contraire, la radiation est
                    réputée avoir été faite avant la restitution du titre.</p>
                <p>Toutefois, si le tiré a fait connaître son acceptation par écrit au porteur ou à
                    nu signalaire quelconque, il est tenu envers ceux-ci dans les termes de son
                    acceptation:</p>
                <p>CHAPITRE IV. De l'aval.</p>
                <p>ART. 3o. Le paiement d'une lettre de change peut être garanti pour tout ou partie
                    de son montant par un aval.</p>
                <p>Cette garantie est fournie par un tiers ou même par un signataire de la lettre de
                    change.</p>
                <p>ART. 31. L'aval est donné sur la lettre de change ou sur une allonge.</p>
                <p>Il est exprimé par les mots « bon pour un aval » ou par toute autre formule
                    équivalente il est signé par le donneur d'aval. Il est considéré comme résultant
                    de la seule signature du don-</p>
                <pb/>
                <p>neur d'aval, apposée au recto de la lettre de change, sauf quand il s'agit de la
                    signature du tiré ou de celle du tireur.</p>
                <p>ART. 3a. Le donneur d'aval est tenu de la même manière que celui dont il s'est
                    porté garant.</p>
                <p>Son engagement est valable, alors même que l'obligation qu'il a garantie serait
                    nulle pour toute cause autre qu'un vice de forme. Quand il paie la lettre de
                    change, le donneur d'aval acquiert les droits résultant de la lettre de change
                    contre le garanti et contre ceux qui sont tenus envers ce dernier en vertu de la
                    lettre de change. CHAPITRE V. De l'échéance.</p>
                <p>ART. 33. Une lettre de change peut être tirée</p>
                <p>A vue</p>
                <p>A un certain délai de vue;</p>
                <p>A un certain délai de date;</p>
                <p>A jour fixe.</p>
                <p>Les lettres de change, soit à d'autres d'échéances, soit à échéances successives,
                    sont nulles.</p>
                <p>ART. 34. La lettre de change à vue est payable à sa présentation. Elle doit être
                    présentée au paiement dans le délai d'un an à partir de sa date. Le tireur peut
                    abréger ce délai ou en stipuler un plus long. Ces délais peuvent être abrégés
                    par les endosseurs. Le tireur peut prescrire qu'une lettre de change payable à
                    vue ne doit pas être présentée au paiement avant un terme indiqué. Dans ce cas,
                    le délai de présentation part de ce terme.</p>
                <p>ART. 35. L'échéance d'une lettre de change à un certain délai de vue est
                    déterminée, soit par la date &amp;lt;\e l'acceptation, soit par celle du
                    protêt.</p>
                <p>En l'absence du protêt, l'acceptation non datée est réputée, à l'égard de
                    l'accepteur, avoir été donnée le dernier jour du délai prévu pour la
                    présentation à l'acceptation.</p>
                <p>ART. 30. L'échéance d'une lettre de change tirée à un ou plusieurs mois de date
                    ou de vue a lieu à la date correspondante du mois où le paiement doit être
                    effectué. A défaut de date correspondante, l'échéance a lieu le dernier jour de
                    ce mois.</p>
                <p>Quand une lettre de change est tirée à un ou plusieurs mois et demi de la date ou
                    de vue, on compte d'abord les mois entiers. Si l'échéance est fixée au
                    commencement, au milieu (mi-janvier,</p>
                <pb/>
                <p>mi-février, etc.) ou à la fin du mois, on entend par ces termes le premier, le
                    quinze ou le dernier jour du mois.</p>
                <p>Les expressions « huit jours » ou « quinze jours » s'entendent, non d'une ou deux
                    semaines, mais d'un délai de huit ou quinze jours effectifs.</p>
                <p>L'expression « demi-mois indique un délai de quinze jours. ART. 87. Quand une
                    lettre de change est payable à jour fixe dans un 1 lieu où le calendrier est
                    différent de celui du lieu de l'émission la date de l'échéance est considérée
                    comme fixée d'après le calendrier du lieu de paiement.</p>
                <p>Quand une lettre de chancre tirée entre deux places ayant des calendriers
                    différents est payable à un certain délai de date, le jour de l'émission, est
                    ramené au jour correspondant du calendrier du lieu de paiement et l'échéance est
                    fixée en conséquence. Les délais de présentation des lettres de change sont
                    calculés conformément aux règles de l'alinéa précédent.</p>
                <p>Ces règles ne sont pas applicables si une clause de la lettre de change, ou même
                    les simples énonciations du titre, indiquent que l'intention a été d'adopter des
                    règles différentes. CHAPITRE VI. Du paiement.</p>
                <p>ART. 38. -Le porteur d'une lettre de change payable à jour fixe ou à un certain
                    délai de date ou de vue doit présenter la lettre de change au paiement, soit le
                    jour où elle est payable, soit l'un des deux jours ouvrables qui suivent.</p>
                <p>La'présentation d'une lettre de change à une chambre de compensation équivaut à
                    une présentation au paiement.</p>
                <p>ART. 3(). Le tiré peut exiger, en payant la lettre de change, qu'elle lui soit
                    remise acquittée par le porteur.</p>
                <p>Le porteur ne peut refuser un paiement partiel.</p>
                <p>En cas de paiement partiel, le tiré peut exiger que mention de ce paiement soit
                    faite sur la lettre et que quittance lui en soit donnée. ART. 4o. Le porteur
                    d'une lettre de change ne peut être contraint d'en recevoir le paiement avant
                    l'échéance.</p>
                <p>Le tiré qui paie avant l'échéance le fait à ses risques et périls. Celui qui paie
                    à l'échéance est valablement libéré à moins qu'il n'y ait de sa part une fraude
                    ou une faute lourde. 11 est obligé de vérifier la régularité de la suite des
                    endossements mais non la signature des endosseurs.</p>
                <pb/>
                <p>ART. 4i- Lorsqu'une lettre de change est stipulée payable en une monnaie n'ayant
                    pas cours au lieu du paiement, le montant peut en être payé dans la monnaie du
                    pays d'après sa valeur au jour de l'échéance. Si le débiteur est en retard, le
                    porteur peut, à son choix, demander que le montant de la lettre de change soit
                    payé dans la monnaie du pays d'après les cours, soit du jour de l'échéance, soit
                    du jour du paiement.</p>
                <p>Les usages du lieu de paiement servent k déterminer ta valeur de la monnaie
                    étrangère. Toutefois, le tireur peut stipuler que la somme à payer sera calculée
                    d'après un cours déterminé dans la lettre.</p>
                <p>Les règles ci-énoncées ne s'appliquent pas au cas où le tireur a stipulé que le
                    paiement devra être fait dans une certaine monnaie indiquée (clause de paiement
                    effectif en une monnaie étrangère). Si le montant de la lettre de change est
                    indiqué dans une monnaie ayant la même dénomination, mais une valeur différente
                    dans le pays d'émission et dans celui du paiement, on est présumé s'être référé
                    à la monnaie du lieu de paiement.</p>
                <p>ART. 42. A défaut de présentation de la lettre de change au paiement dans le
                    délai fixé par l'article 38, tout débiteur à la faculté d'en remettre le montant
                    en dépôt à l'autorité compétente, aux frais, risques et périls du porteur.</p>
                <p>CHAPITRE. VIII Des recours faute d'acceptation et faute de paiement.</p>
                <p>ART. 43. Le porteur peut exercer ses recours contre les endosseurs, le tireur et
                    les autres obligés</p>
                <p>A l'échéance M</p>
                <p>Si le paiement n'a pas eu lieu</p>
                <p>Même avant l'échéance</p>
                <p>[° S'il y a eu un refus, total ou partiel, d'acceptation; 20 Dans les cas de
                    faillite du tiré, accepteur ou non, de cessation de ses paiements, même non
                    constatée par un jugement, ou de saisie de ses biens demeurée infructueuse</p>
                <p>3° Dans les cas de faillite du tireur d'une lettre non acceptable. ART. 44. Le
                    refus d'acceptation ou de paiement doit être constaté par un acte authentique
                    (protêt faute d'acceptation ou faute de paiement).</p>
                <p>Le protêt faute d'acceptation doit être fait dans les délais fixés</p>
                <pb/>
                <p>pour la présentation à 1 acceptation. • Si. dans le cas prévu par l'article 24
                    premier alinéa, la première présentation a eu lieu le dernier jour du délai, le
                    protêt peut encore être dressé le lendemain. Le protêt faute de paiement d'une
                    lettre de change, payable à jour fixe ou à certain délai de date ou de vue, doit
                    être fait l'un n des deux jours ouvrables qui suivent le jour où la lettre de
                    change e est payable. S'il s'agit d'une lettre payable à vue, le protêt doit
                    être dressé dans les conditions indiquées à l'alinéa précédent pour dresser le
                    protêt faute d'acceptation.</p>
                <p>Le protêt faute d'acceptation dispense de la présentation au paiement et du
                    protêt faute de paiement.</p>
                <p>En cas de cessation de paiements du tiré, accepteur ou non. ou en cas de saisie
                    de ses biens demeurée infructueuse, le porteur ne peut exercer ses recours
                    qu'après présentation de la lettre au tiré par le paiement et après confection
                    d'un protêt.</p>
                <p>En cas de faillite déclarée du tiré, accepteur ou non, ainsi qu'en cas de
                    faillite déclarée du tireur d'une lettre non acceptable, la production du
                    jugement déclaratif de la faillite suffit pour permettre *u porteur d'exercer
                    ses recours.</p>
                <p>Art. 45. Le porteur doit donner avis du défaut d'acceptation ou de paiement à son
                    endosseur et au tireur dans les quatre jours ouvrables qui suivent le jour du
                    protêt ou celui de la présentation en cas de clause de retour sans frais. Chaque
                    endosseur doit, dans les deux jours ouvrables qui suivent le jour où il a reçu
                    l'avis, faire connaître à son endosseur l'avis qu'il a reçu, en indiquant les
                    noms et les adresses de ceux qui ont donné les avis précédents, et ainsi de
                    suite, en remontant jusqu'au tireur. Les délais ci-dessus indiqués courent de la
                    réception de l'avis précédent.</p>
                <p>Lorsqu'en conformité de l'alinéa précédent un avis est donné à un signataire de
                    la lettre de change, le même avis doit être donné dans le même délai à son
                    avaliseur.</p>
                <p>Dans le cas où un endosseur n'a pas. indiqué son adresse ou l'a indiqué d'une
                    façon illisible, il suffit que l'avis soit donné à l'endosseur qui le
                    précède.</p>
                <p>Celui qui a un avis à donner peut le faire sous une forme quelconque, même par un
                    seul renvoi de la lettre de change. Il doit prouver qu'il a donné l'avis dans le
                    délai imparti. Ce délai sera considéré comme observé si une lettre missive
                    donnant l'avis a été mise à la poste dans ledit délai.</p>
                <p>Celui qui ne donne pas l'avis dans le délai ci-dessus indiqué</p>
                <pb/>
                <p>n'encourt pas de déchéance il est responsable, s'il y a lieu, du préjudice causé
                    par sa négligence, sans que les dommages-intérêts puissent dépasser le montant
                    de la lettre de change.</p>
                <p>ART. 4fi- Le tireur, un endosseur ou un avaliseur peut, par la clause « retour
                    sans frais », « sans protêt », ou toute autre clause équivalente, inscrite sur
                    le titre et signée, dispenser le porteur de faire dresser, pour exercer ses
                    recours, un protêt faute d'acceptation ou faute de paiement.</p>
                <p>Cette clause ne dispense pas le porteur de la présentation de la lettre de change
                    dans les délais prescrits ni des avis à donner. La preuve de l'inobservation des
                    délais incombe à celui qui s'en prévaut contre le porteur.</p>
                <p>Si la clause est inscrite par le tireur, elle produit ses effets à l'égard de
                    tous les signataires si elle est inscrite par un endosseur ou un avaliseur, elle
                    produit ses effets seulement à l'égard de celui-ci. Si, malgré la clause
                    inscrite par te tireur, le porteur fait dresser le protêt, les frais en restent
                    à sa charge. Quand la clause émane d'un endosseur oud'un avaliseur. les frais de
                    protêt, s'il en est dressé un. peuvent être recouvrés contre tous les
                    signataires.</p>
                <p>ART. 47. Tous ceux qui ont tiré, accepté, endossé ou avalisé une lettre de change
                    sont tenus solidairement envers le,porteur. Le porteur a le droit d'agir contre
                    toutes ces personnes, individuellement ou collectivement, sans être astreint à
                    observer l'ordre dans lequel elles se sont obligées.</p>
                <p>Le même droit appartient à tout signataire d'une lettre de change qui a remboursé
                    celle-ci.</p>
                <p>L'action intentée contre un des obligés n'empêche pas d'agir contre les autres,
                    même postérieurs à celui qui a été d'abord poursuivi.</p>
                <p>ART. 48. Le porteur peut réclamer à celui contre lequel il exerce son recours</p>
                <p>1° Le montant de la lettre de change non acceptée ou non payée avec les intérêts,
                    s'il en a été stipulé.</p>
                <p>2° Les intérêts au taux de () o/o à partir de l'échéance 3° Les frais du protêt,
                    ceux des avis donnés, ainsi que les autres frais.</p>
                <p>Si le recours est exercé avant l'échéance, déduction sera faite d'un escompte sur
                    le montant de la lettre. Cet escompte sera calculé, d'après le taux de
                    l'escompte officiel (taux de la Banque), tel qu'il existe à la date du recours
                    au lieu du domicile du porteur.</p>
                <pb/>
                <p>ART. liQ. Celui qui a remboursé la lettre de change peut réclamer à ses
                    garants</p>
                <p>1° La somme intégrale qu'il a payée</p>
                <p>2° Les intérêts de ladite somme, calculés au taux de 6 o/o, à partir du jour où
                    il l'a déboursée</p>
                <p>3° Les frais qu'il a faits.</p>
                <p>Art. 5o. Tout obligé contre lequel un recours est exercé ou qui est exposé à un
                    recours peut exiger, contre remboursement, la remise de la lettre de change avec
                    le protêt et un compte acquitté. Tout endosseur qui a remboursé la lettre de
                    change peut biffer son endossement et ceux des endosseurs subséquents.</p>
                <p>ART. 5i. En cas d'exercice d'un recours après une acceptation partielle, celui
                    qui rembourse la somme pour laquelle la lettre n'a pas été acceptée peut exiger
                    que ce remboursement soit mentionné sur la lettre et qu'il lui en soit donné
                    quittance. Le porteur doit, en outre, lui remettre une copie certifiée conforme
                    de la lettre et le protêt pour permettre l'exercice des recours ultérieurs. ART.
                    5z. Toute- personne ayant le droit d'exercer un recours, peut, sauf stipulation
                    contraire, se rembourser au moyen d'une nouvelle lettre {retraite) tirée à vue
                    sur l'un des garants et payable au domicile de celui-ci.</p>
                <p>La retraite comprend, outre les sommes indiquées dans les articles 48 et ^9' un
                    .droit de courtage et le droit de timbre de la retraite.</p>
                <p>Si la retraite est tirée par le porteur, le montant en est fixé d'après le cours
                    d'une lettre de change à vue, tirée du lieu où la lettre primitive était payable
                    sur le lieu du domicile du garant. Si la retraite est tirée par un endosseur, le
                    montant en est fixé d'après le cours d'une lettre à vue tirée du lieu où le
                    tireur de la retraite a son domicile sur le lieu du domicile du garant.</p>
                <p>ART. 53. Après l'expiration des délais fixés</p>
                <p>Pour la présentation d'une lettre de change a vue ou à un certain délai de
                    vue</p>
                <p>Pour la confection du protêt faute d'acceptation ou faute de paiement</p>
                <p>Pour la présentation au paiement en cas de clause de retour sans frais</p>
                <p>le porteur est déchu de ses droits contre les endosseurs, contre le tireur et
                    contre les autres obligés de l'accepteur.</p>
                <p>A défaut de présentation ;i l'acceptation dans le délai stipulé par le</p>
                <pb/>
                <p>tireur, le porteur est déchu de ses droits de recours, tant pour défaut de
                    paiement que pour défaut d'acceptation, à moins qu'il ne résulte des termes de
                    la stipulation que le tireur n'a entendu s'exonérer que de la garantie de
                    l'acceptation.</p>
                <p>Si la stipulation d'un délai pour la présentation est contenue dans un
                    endossement, l'endosseur, seul, peut s'en prévaloir.ART. 54. Quand la
                    présentation de la lettre de change ou la confection du protêt dans les délais
                    prescrits est empêchée par un obstacle insurmontable (prescription légale d'un
                    Etat quelconque ou autre cas de force majeure), ces délais sont prolongés. Le
                    porteur est tenu de donner, sans retard, avis du cas de force majeure à son
                    endosseur et de mentionner cet avis, daté et signé de lui, sur la lettre de
                    change ou sur une allonge pour le surplus, les dispositions de l'article 45 sont
                    applicables. Après la cessation de la force majeure, le porteur doit, sans
                    retard, présenter la lettre à l'acceptation ou au paiement et, s'il y a lieu,
                    faire dresser le protêt.</p>
                <p>Si la force majeure persiste au delà de 3o jours à partir de l'échéance, les
                    recours peuvent être exercés, sans que ni la présentation ni la confection d'un
                    protêt soient nécessaires.</p>
                <p>Pour les lettres de change à vue ou à un certain* délai de vue, le délai de 3o
                    jours court de la date à laquelle le porteur a, même avant l'expiration des
                    délais de présentation, donné'avis de la force majeure à son endosseur pour les
                    lettres de change à un certain délai de vue, le délai de 3o jours s'augmente du
                    délai de vue indiqué dans la lettre de change.</p>
                <p>Ne sont point considérés comme constituant le cas de force majeure les faits
                    purement personnels au porteur ou à celui qu'il a chargé de la présentation de
                    la lettre ou de la confection du protêt. CHAPITRE VIII. – De l'intervention.</p>
                <p>1. DISPOSITIONS générales</p>
                <p>«</p>
                <p>ART. 55. Le tireur, un endosseur ou un avaliseur peut indiquer une personne pour
                    accepter ou payer au besoin. La lettre de change peut être, sous les conditions
                    déterminées ciaprès, acceptée ou payée par une personne intervenant pour un
                    débiteur quelconque exposé au recours.</p>
                <p>L'intervenant peut être un tiers, même le tiré, ou une personne déjà obligée en
                    vertu de la lettre de change, sauf l'accepteur.</p>
                <pb/>
                <p>L'intervenant est tenu de donner, dans un délai de deux jours ouvrables, avis de
                    son intervention à celui pour qui il est intervenu. En cas d'inobservation de ce
                    délai, il est responsable, s'il y a lieu, du préjudice causé par sa négligence,
                    sans que les dommages intérêts puissent dépasser le montant de la lettre de
                    change. 2. ACCEPTATION PAR intervention</p>
                <p>ART. 56. L'acceptation par intervention peut avoir lieu dans tous les cas où des
                    recours sont ouverts, avant l'échéance, au porteur d'une lettre de change
                    acceptable.</p>
                <p>Lorsqu'il a été indiqué sur la lettre de change une personne pour l'accepter oit
                    la payer au besoin au lieu du paiement, le porteur ne peut exercer avant
                    l'échéance ses droits de recours contre celui qui a apposé l'indication et
                    contre les signataires subséquents, à moins qu'il n'ait présenté la lettre de
                    change à la personne désignée et que, celle-ci ayant refusé l'acceptation, ce
                    refus n'ait été constaté par un protêt.</p>
                <p>Dans les autres cas d'intervention, le porteur peut refuser l'acceptation par
                    intervention. Toutefois, s'il l'admet, il perd les recours qui lui appartiennent
                    avant l'échéance contre celui pour qui l'acceptation a été donnée et contre les
                    signataires subséquents. ART. 57. L'acceptation par intervention est mentionnée
                    sur la lettre de change elle est signée par l'intervenant. Elle indique pour le
                    compte de qui elle a lieu à défaut de cette indication, l'acceptation est
                    réputée donnée pour le tireur.</p>
                <p>ART. 58. – L'accepteur par intervention est obligé envers le porteur et envers
                    les endosseurs postérieurs à celui pour le compte duquel il est intervenu, de la
                    même manière que celui-ci. Malgré l'acceptation par intervention, celui pour
                    lequel elle a été faite et ses garants peuvent exiger du porteur, contre
                    remboursement de la somme indiquée à l'article 48, la remise de la lettre de
                    change, du protêt et d'un compte acquitté, s'il y a lieu.</p>
                <p>3. PAIEMENT PAR INTERVENTION</p>
                <p>ART. 59' – Le paiement par intervention peut avoir lieu dans tous les cas où,
                    soit à l'échéance, soit avant l'échéance, des recours sont ouverts au
                    porteur.</p>
                <p>Le paiement doit comprendre toute la somme qu'aurait à acquitter celui pour
                    lequel il a lieu.</p>
                <pb/>
                <p>Il doit être fait au plus tard le lendemain du dernier jour admis pour la
                    confection du protêt faute de paiement.</p>
                <p>ART. 60. Si la lettre de change a été acceptée par des intervenants ayant leur
                    domicile au lieu dit paiement, ou si des personnes ayant leur domicile dans ce
                    même lieu ont été indiquées pour payer au besoin, le porteur doit présenter la
                    lettre à toutes ces personnes et faire dresser, s'il y a lieu, un protêt faute
                    de paiement au plus tard le lendemain du dernier jour admis pour la confection
                    du protêt.</p>
                <p>A défaut de protêt dans ce délai, celui qui a indiqué le besoin ou pour le compte
                    de qui la lettre a été acceptée et les endosseurs postérieurs cessent d'être
                    obligés.</p>
                <p>ART. 61. Le porteur qui refuse le paiement par intervention perd ses recours
                    contre ceux qui auraient été libérés.</p>
                <p>ART. 62. Le paiement par intervention doit être constaté par un acquit donné sur
                    la lettre de change avec indication de celui pour qui il est fait. A défaut de
                    cette indication, le paiement est considéré comme fait pour le tireur.</p>
                <p>La lettre de change et le protêt, s'il en a été dressé un, doivent être remis au
                    porteur par intervention.</p>
                <p>Art. 63. Le payeur par intervention acquiert les droits résultant de la lettre de
                    change contre celui pour lequel il a payé et contre ceux qui sont tenus
                    vis-à-vis de ce dernier en vertu de la lettre de change. Toutefois il ne peut
                    endosser la lettre de change à nouveau.</p>
                <p>Les endosseurs postérieurs au signataire pour qui le paiement a eu lieu sont
                    libérés.</p>
                <p>En cas de concurrence pour le paiement par intervention, celui qui opère le plus
                    de libérations est préféré. Celui qui intervient, en connaissance de cause,
                    contrairement à cette règle, perd ses recours contre ceux qui auraient été
                    libérés.</p>
                <p>CHAPITRE IX. De la pluralité d'exemplaires et des copies. 1. PLURALITÉ
                    D'EXEMPLAIRES</p>
                <p>ART. 64. La lettre de change peut être tirée en plusieurs exemplaires
                    identiques.</p>
                <p>Ces exemplaires doivent être numérotés dans le texte même du titre; faute de
                    quoi, chacun d'eux est considéré comme une lettre de change distincte.</p>
                <pb/>
                <p>Tout porteur d'une lettre n'indiquant pas qu'elle a été tirée en un exemplaire
                    unique peut exiger à ses frais la délivrance de plusieurs exemplaires. A cet
                    effet, il doit s'adresser à son endosseur immédiat, qui est tenu de lui prêter
                    ses soins pour agir contre son propre endosseur, et ainsi de suite en remontant
                    jusqu'au tireur. Les endosseurs sont tenus de reproduire les endossements sur
                    les nouveaux exemplaires.</p>
                <p>ART. 65. Le paiement fait sur un des exemplaires est libératoire, alors même
                    qu'il n'est pas stipulé que ce paiement annule l'effet des autres exemplaires.
                    Toutefois, le tiré reste tenu à raison de chaque exemplaire accepté dont il n'a
                    pas tenu la restitution. L'endosseur qui a transféré les exemplaires à
                    différentes personnes, ainsi que les endosseurs subséquents, sont tenus à raison
                    de tous les exemplaires portant leur signature et qui n'ont pas été
                    restitués.</p>
                <p>ART. 66. Celui qui a envoyé un des exemplaires à l'acceptation doit indiquer sur
                    les autres exemplaires le nom de la personne entre les mains de laquelle cet
                    exemplaire se trouve. Celle-ci est tenue de le remettre au porteur légitime d'un
                    autre exemplaire. Si elle s'y refuse, le porteur no peut exercer de recours
                    qu'après avoir fait constater par un protêt</p>
                <p>i° Que l'exemplaire envoyé à l'acceptation ne lui a pas été remis sur sa
                    demande;</p>
                <p>2° Que l'acceptation ou le paiement n'a pu être obtenu sur un autre
                    exemplaire.</p>
                <p>2. – COPIES</p>
                <p>ART. 67. Tout porteur d'une lettre de change a le droit d'en faire des
                    copies.</p>
                <p>La copie doit reproduire exactement l'original avec les endossements et toutes
                    les autres mentions qui y figurent. Elle doit indiquer où elle s'arrête.</p>
                <p>Elle peut être endossée ou avalisée de la même manière et avec les mêmes effets
                    que l'original.</p>
                <p>ART. 68. La copie doit désigner le détenteur du titre original. Celui-ci est tenu
                    de remettre ledit titre au porteur légitime de la copie.</p>
                <p>S'il s'y refuse, le porteur ne peut exercer de recours contre les personnes qui
                    ont endossé ou avalisé la copie qu'après avoir fait con-</p>
                <pb/>
                <p>stater par un protêt que l'original ne lui a pas été remis sur sa demande.</p>
                <p>Si le titre original, après le dernier endossement survenu avant que la copie ne
                    soit faite, porte la clause « à partir d'ici l'endossement ne vaut que sur la
                    copie » ou toute autre formule équivalente, un endossement signé ultérieurement
                    sur l'original est nul. CHAPITRE X. Des altérations.</p>
                <p>ART. 6g. En cas d'altération du texte d'une lettre de change, les signataires
                    postérieurs à cette altération sont tenus dans les termes du texte altéré les
                    signataires antérieurs le sont dans les termes du texte originaire.</p>
                <p>CHAPITRE XI. De la prescription.</p>
                <p>Art. 70. Toutes actions résultant de la lettre de change contre l'accepteur se
                    prescrivent par trois ans à compter de la date de l'échéance.</p>
                <p>Les actions du porteur contre l'endosseur et contre le tireur se prescrivent par
                    un an à partir de la date du protêt dressé en temps utile ou de celle de
                    l'échéance, en cas de clause de retour sans frais. Les actions des endosseurs
                    les uns contre les autres et contre le tireur se prescrivent par six mois à
                    partir du jour où l'endosseur a remboursé la lettre ou du jour où il a été
                    lui-même actionné. ART. 71. L'interruption de la prescription n'a d'effet que
                    contre celui à l'égard duquel l'acte interruptif a été fait.</p>
                <p>CHAPITRE XII. Dispositions générales.</p>
                <p>ART. 72. Le paiement d'une lettre de change dont l'échéance est à un jour férié
                    légal ne peut être exigé que le premier jour ouvrable qui suit. De même, tous
                    autres actes relatifs à la lettre de change, notamment la présentation à
                    l'acceptation et le protêt, ne peuvent être faits qu'un jour ouvrable.</p>
                <p>Lorsqu'un de ces actes doit être accompli dans un certain délai dont le dernier
                    jour est un jour férié légal, ce délai est prorogé jusqu'au premier jour
                    ouvrable qui en suit l'expiration. Les jours fériés intermédiaires sont compris
                    dans la computation du délai. ART. 73. Les délais légaux ou conventionnels ne
                    comprennent pas le jour qui leur sert de point de départ.</p>
                <p>ART. 74. – Aucun jour de grâce, ni légal, ni judiciaire, n'est admis.</p>
                <pb/>
                <p>TITRE II</p>
                <p>Du BILLET A ORDRE</p>
                <p>ART. 75. Le billet à ordre contient</p>
                <p>i° La dénomination du titre insérée dans le texte même et exprimée dans la langue
                    employée pour la rédaction de ce titre 2° La promesse pure et simple de payer
                    une somme déterminée 3° L'indication de l'échéance</p>
                <p>4° Celle du lieu où le paiement doit s'effectuer</p>
                <p>5° Le nom de celui auquel ou à l'ordre duquel le paiement doit être fait;</p>
                <p>6° L'indication de la date et du lieu où le billet est souscrit 70 La signature
                    de celui qui émet le titre (souscripteur). ART. 76. Le titre dans lequel une des
                    énonciations indiquées à l'article précédent fait défaut ne vaut pas comme
                    billet à ordre, sauf dans les cas déterminés par les alinéas suivants.</p>
                <p>Le billet à ordre dont l'échéance n'est pas indiquée est considéré comme payable
                    à vue.</p>
                <p>A défaut d'indication spéciale, le lieu de création du titre est réputé être le
                    lieu du paiement et, en même temps, le lieu du domicile du souscripteur.</p>
                <p>Le billet à ordre n'indiquant pas le lieu de sa création est considéré comme
                    souscrit dans le lieu désig-né à côté du nom du souscripteur.</p>
                <p>ART. 77. – Sont applicables an billet à ordre, en tant qu'elles ne sont pas
                    incompatibles avec la nature de ce titre, les dispositions relatives de la
                    lettre de change et concernant</p>
                <p>L'endossement (art. 11-20);</p>
                <p>L'échéance (art. 33-37) &amp;gt;</p>
                <p>Le paiement (art. 38-4a)</p>
                <p>Les recours faute de paiement (art. 43-50, 52-54)</p>
                <p>Le paiement par intervention (art. 55, 59-63)</p>
                <p>Les copies (art. 67 et 68);</p>
                <p>Les altérations (art. 69)</p>
                <p>La prescription (art. 70-71)</p>
                <p>Les jours fériés, la computation des délais et l'intervention des jours de grâce
                    (art. 72, 73 et 74).</p>
                <p>Sont aussi applicables au billet à ordre les dispositions concernant la lettre de
                    change payable chez un tiers ou dans une localité autre</p>
                <pb/>
                <p>que celle du domicile du tiré (art. 4 et 27)&amp;gt; la stipulation d'intérêts
                    (art. 5), les différences d'énonciation relatives à la somme à payer (art. 6),
                    les conséquences de l'apposition d'une signature dans les conditions visées à
                    l'article 7. celles de la signature d'une personne qui agit sans pouvoir ou en
                    dépassant ses pouvoirs (art. 8), et la lettre de change en blanc (art. 10).</p>
                <p>Sont également applicables au billet ordre, les dispositions relatives à l'aval
                    (art. 3o à 3a) dans le cas prévu à l'article 3i, dernier alinéa, si l'aval
                    n'indique pas pour le compte de qui il a été donné, il est,réputé l'avoir été
                    pour le compte du souscripteur du billet à ordre.</p>
                <p>ART. 78. Le souscripteur d'un billet à ordre est obligé de la même manière que
                    l'accepteur de la lettre de change. Les billets à ordre payables à un certain
                    délai de vue doivent être présentés au visa du souscripteur dans les délais
                    fixés à l'article 23. Le délai de vue court de la date du visa signé du
                    souscripteur sur le billet. Le refus du souscripteur de donner son visa daté est
                    constaté par un protêt (art. 25) dont la date sert de point de départ au délai
                    de vue.</p>
                <pb/>
                <p>TEXTE FRANÇAIS DE LA LOI</p>
                <p>SUR LA LETTRE DE CHANGE</p>
                <p>DÉCRET-LOI DU 3o OCTOBRE 1935</p>
                <p>DÉCRET UNIFIANT LE DROIT EN MATIÈRE</p>
                <p>DE LETTRE DE CHANGE ET DE BILLET A ORDRE (J. off. Si octobre)</p>
                <p>Article premier. Le titre huitième du livre Ier du Code de commerce sur la lettre
                    de change, le billet à ordre et la prescription est remplacé par les
                    dispositions suivantes.</p>
                <p>TITRE HUITIÈME</p>
                <p>SECTION I. De la création et de la forme</p>
                <p>de la lettre de change.</p>
                <p>Article no. Texte français identique articles et 2 Projet de Genève.</p>
                <p>Article m. Texte français identique articles 3 et 4 Projet de Genève.</p>
                <p>Article 112. Texte français identique article 5 Projet de Genève. Article 1 13.
                    Texte français identique article 6 Projet de Genève. Article 1 1 4- Texte
                    français identique articles 7 et 8 Projet de Genève.</p>
                <p>Il est ajouté un premier alinéa comme suit</p>
                <p>« Les lettres de change souscrites par des mineurs non négociants sont nulles à
                    leur égard sauf les droits respectifs des parties conformément à l'article i3i2
                    du Code civil ».</p>
                <p>Article 1 1 5. Texte français identique article g du P. G. Le texte français
                    supprime l'article 10 du P. G.</p>
                <pb/>
                <p>SECTION II. De la Provision.</p>
                <p>Cette section n'existe pas dans le P. G.</p>
                <p>Le texte français comprend un article ainsi conçu</p>
                <p>Art. i 16. « La provision doit être faite par le tireur ou par celui pour le
                    compte de qui la lettre de change sera tirée, sans que le tireur pour le compte
                    d'autrui cesse d'être personnellement obligé envers les endosseurs et le porteur
                    seulement. Il y a provision si, à l'échéance de la lettre de change, celui sur
                    qui elle est fournie est redevable au tireur, ou à celui pour compte de qui elle
                    est tirée, d'une somme au moins égale au montant de la lettre de change.</p>
                <p>La propriété de la provision est transmise de droit aux porteurs successifs de la
                    lettre de change.</p>
                <p>L'acceptation suppose la provision.</p>
                <p>Elle en établit la preuve à l'égard des endosseurs.</p>
                <p>Soit qu'il y ait ou non acceptation, le tireur seul est tenu de prouver, en cas
                    de dénégation, que ceux sur qui la lettre de change était tirée avaient
                    provision à l'échéance sinon, il est tenu de la garantir, quoique le protêt ait
                    été fait après les délais fixés. SECTION III. De l' Endossement.</p>
                <p>Article 117. Texte français identique articles 11, 12 et i3 P. G. Article 1 18.
                    Texte français identique article i4 P. G. Article 1 19. Texte français identique
                    article i5 P. G. Article 120. Texte français identique article 16 P. G. Article
                    131. Texte français identique article 17 P. G. Article 122. Texte français
                    identique articles 18 et 19 P. G. Article i z3. Texte français identique article
                    20 P. G. Il est ajouté in fine un troisième alinéa comme suit ART. 123, al. 3. «
                    II est défendu d'antidater les ordres à peine de faux. »</p>
                <p>SECTION IV. De l'Acceptation.</p>
                <p>Article 124. Texte français identique articles 21, 22 et 23 P. G. Article 125.
                    Texte français identique article 24 P. G. Article 126. Texte français identique
                    articles 25 et 26 P. G. Article 127. Texte français identique article 27 P.
                    G.</p>
                <pb/>
                <p>Article 128. Texte français identique article 28 P. G. Il faut noter que le texte
                    français renvoie à l'article i53 qui prévoit des intérêts au taux officiel et le
                    P. G. à l'article 4g qui indique des intérêts à 6 0/0.</p>
                <p>SECTION V. De l'Aval.</p>
                <p>Article t3o. Texte français identique articles 3o, 3i et 32 P. G. Légère
                    modification de l'alinéa ter de l'article 31 du P. G. dans l'alinéa 3 de
                    l'article t3o</p>
                <p>« L'aval est donné soit sur la lettre de change ou sur une allonge, soit par acte
                    séparé indiquant le lieu où l'acte est intervenu. » SECTION VI. De
                    l'Echéance.</p>
                <p>Articles i3i à i34- Texte français identique articles 33 à 37 P. G. SECTION VII.
                    Du Paiement.</p>
                <p>Article i3f). Texte français identique article 38 P. G. L'alinéa rer de l'article
                    38 P. G. est modifié dans l:alinéa ter de l'article i35 qui se lit comme
                    suit</p>
                <p>« Le porteur d'une lettre de change payable à jour fixe ou à un certain délai de
                    date ou de vue doit présenter la lettre de change au paiement le jour de son
                    échéance. »</p>
                <p>Article i36. Texte français identique article 39 P. G. Il est ajouté in fine les
                    deux alinéas suivants</p>
                <p>Article i36, al. 4- – « Les paiements faits à compte sur le montant d'une lettre
                    de change sont à la décharge des tireurs et endosseurs. »</p>
                <p>ART. 1 36, al. 5. « Le porteur est tenu de faire protester la lettre de change
                    pour le surplus. »</p>
                <p>Article 137. Texte français identique article 4o P-. G.</p>
                <p>Article 1 38. Texte français identique, article 4i P. G. Le texte français
                    modifie légèrement l'article &amp;2 P. G. dans l'article i3g qui se lit</p>
                <p>« A défaut de présentation de la lettre de change au paiement le jour de son
                    échéance, tout débiteur a la faculté d'eu remettre le montant en dépôt à la
                    caisse des dépôts et consignations aux frais, risques et périls du porteur.
                    »</p>
                <pb/>
                <p>Le texte français comprend encore dans cette section articles qui n'existent pas
                    dans le P. G. et qui se lisent comme suit ART. 1/40. « Il n'est admis
                    d'opposition au paiement qu'en cas de perte de la lettre de change ou de la
                    faillite du porteur. » ART. i4i. « En cas de perte d'une lettre de change non
                    acceptée, celui à qui elle appartient peut en poursuivre le paiement sur une
                    seconde, troisième, quatrième, etc. »</p>
                <p>ART. 142. « Si la lettre de change perdue est revêtue de l'acceptation, le
                    paiement ne peut en être exigé sur une seconde troisième, quatrième, etc., que
                    par ordonnance du juge et en donnant caution. »</p>
                <p>ART. i43. « Si celui qui a perdu la lettre de change, qu'elle soit acceptée ou
                    non, ne peut représenter la seconde, troisième, quatrième, etc., il peut
                    demander le paiement de la lettre de change perdue et l'obtenir par l'ordonnance
                    du juge en justifiant de sa propriété par ses livres et en donnant caution. »
                    ART. i44- « En cas de refus de paiement, sur la demande formée en vertu des deux
                    articles précédents, le propriétaire de la lettre de change perdue conserve tous
                    ses droits par un acte de protestation. Cet acte doit être fait le lendemain de
                    l'échéance de la lettre de change perdue. Les avis prescrits par l'article i4g
                    doivent être donnés au tireur et aux endosseurs dans les délais fixés par cet
                    article. »</p>
                <p>ART. 145. Le propriétaire de la lettre de change égarée doit, pour s'en procurer
                    la seconde, s'adresser à son endosseur immédiat qui est tenu de lui prêter son
                    nom et ses soins pour agir envers son propre endosseur, et ainsi en remontant
                    d'endosseur à endosseur jusqu'au tireur de la lettre. Le propriétaire de la
                    lettre de change égarée supportera les frais.</p>
                <p>ART. 1 46- – L'engagement de la caution mentionné dans les articles 142 et 1 43,
                    est éteint après trois ans, si, pendant ce temps, il n'y a eu ni demandes ni
                    poursuites en justice.</p>
                <p>SECTION VIII. Des Recours, Faute a" Acceptation et Faute de Paiements, des
                    Protêts, du Rechange. Article 147. Texte français identique article 4.3 P.
                    G.</p>
                <p>Il est ajouté in fine un alinéa qui se lit</p>
                <p>« Toutefois les garants contre lesquels un recours est exercé</p>
                <pb/>
                <p>dans les cas prévus par les deux derniers alinéas et 2 qui précèdent pourront,
                    dans les trois jours de l'exercice de ce recours, adresser au président du
                    tribunal de commerce de leur domicile une requête pour solliciter des délais. Si
                    la demande est reconnue fondée, l'ordonnance fixera l'époque à laquelle les
                    garants seront tenus de payer les effets de commerce dont il s'agit, sans que
                    les délais ainsi octroyés puissent dépasser la date fixée pour l'échéance.
                    L'ordonnance ne sera susceptible ni d'opposition ni d'appel. » Article 148 A.
                    Texte français identique article 44 P. G. Il est ajouté un article i48 B rédigé
                    comme suit,</p>
                <p>« Lorsque le porteur consent à recevoir un chèque en paiement, ce chèque doit
                    indiquer le nombre et l'échéance des effets ainsi payés.</p>
                <p>Si le chèque n'est pas payé, notification du protêt faute de payement dudit
                    chèque est faite au domicile de payement de la lettre de change dans le délai
                    prévu à l'article 29 du décret sur le chèque.</p>
                <p>Le protêt faute de paiement du chèque et la notification sont faits par un seul
                    et même exploit sauf dans les cas où, pour des raisons de compétence
                    territoriale, l'intervention de deux officiers ministériels est nécessaire.</p>
                <p>Le tiré de la lettre de change qui reçoit la notification doit, s'il ne paye pas
                    la lettre de change, ainsi que les frais du protêt faute de payement du chèque
                    et les frais de notification, restituer la lettre de change à l'officier
                    ministériel instrumentaire. Celui-ci dresse immédiatement le protêt faute de
                    payement de la lettre de change.</p>
                <p>Si le tiré ne restitue pas la lettre de change, un acte de protestation est
                    aussitôt dressé. Le défaut de restitution y est constaté. Le tiers porteur est.
                    en ce cas, dispensé da se conformer aux dispositions des articles 142 et \l\i du
                    présent code.</p>
                <p>Le défaut de restitution de la lettre de change constitue un délit passible des
                    peines prévues par l'article 4o8 du Code pénal. Article i4g. Texte français
                    modifie article 45 P. G.</p>
                <p>ART. i4(). Le porteur doit donner avis du défaut d'acceptation ou de payement à
                    son endosseur dans les quatre jours ouvrables qui suivent le jour du protêt ou
                    celui de la présentation en cas de clause de retour sans frais.</p>
                <p>Les notaires et les huissiers sont tenus à peine de dommagesintérêts, lorsque
                    l'effet indiquera les noms et domicile du tireur de</p>
                <pb/>
                <p>la lettre de change, de prévenir celui-ci dans les 48 heures qui suivent
                    l'enregistrement, par la poste et par lettre recommandée, des motifs du refus de
                    payer. Cette lettre donne lieu, au profit du notaire ou de l'huissier, à un
                    honoraire de 20 centimes en sus des frais d'affranchissement et de
                    recommandation.</p>
                <p>Chaque endosseur doit, dans les deux jours ouvrables qui suivent le jour où il a
                    reçu l'avis, faire connaître à son endosseur l'avis qu'il a reçu, en indiquant
                    les noms et adresse de ceux qui ont donné les avis précédents, et ainsi de suite
                    en remontant jusqu'au tireur.</p>
                <p>Les délais ci-dessus indiqués courent de la réception de l'avis précédent.</p>
                <p>Lorsqu'en conformité de l'alinéa précédent, un avis est donné à un signataire de
                    la lettre de change, le même avis doit être donné dans le même délai à son
                    avaliseur.</p>
                <p>Dans le cas où un endosseur n'a pas indiqué son adresse ou l'a 'a indiquée d'une
                    façon illisible, il suffit que l'avis soit donné à l'endosseur qui le
                    précède.</p>
                <p>Celui qui a un avis à donner peut le faire sous une forme quelconque, même par un
                    simple renvoi de la lettre de change. Il doit prouver qu'il a donné l'avis dans
                    le délai imparti. Ce délai sera considéré comme observé si une lettre missive
                    donnant l'avis a été mise à la poste dans ledit délai.</p>
                <p>Celui qui ne donne pas l'avis dans le délai ci-dessus indiqué n'encourt pas de
                    déchéance il est responsable, s'il y a lieu, du préjudice causé par sa
                    négligence, sans que les dommages-intérêts puissent dépasser le montant de la
                    lettre de change. Article 1 00. Texte français identique article 46 P. G.
                    Article i5i. Texte français identique article 47 P. G. Article i52. Texte
                    français identique article 48 P. G. Cependant le textefrançais indique les
                    intérêts au taux légal et le projet de Genève au taux de 6 ojo.</p>
                <p>Même observation pour l'article /53 qui par ailleurs est identique à l'article 4g
                    P. G.</p>
                <p>Article 1 54- Texte français identique article 5o P. G. Article i55. Texte
                    français identique article 5i P. G. Entre l'article i55 et l'article 1 56 texte
                    français le P. G. intercale un article 5a qui n'existe pas dans le texte
                    français. Article i56. Texte français identique article 53 P. G.</p>
                <pb/>
                <p>Il est intercalé dans le texte français un alinéa supplémentaire qui se lit</p>
                <p>ART. i56, al. 2. « Toutefois la déchéance n'a lieu à l'égard du tireur que s'il
                    justifie qu'il a fait provision à l'échéance. Le porteur, eu ce cas, ne conserve
                    d'action que contre celui sur qui la lettre de change était tirée. »</p>
                <p>Article 107. Texte français identique article 54 P. G. Mais le texte français à
                    l'alinéa 4 ajoute</p>
                <p>à moins que ces recours ne se trouvent suspendus pour une période plus longue,
                    par application des lois des 27 janvier et 24 décembre 1910.</p>
                <p>Le texte français comprend en outre un article i58 rédigé comme suit</p>
                <p>ART. t58. « Indépendamment des formalités prescrites pour l'exercice de l'action
                    en garantie, le porteur d'une lettre de change protestée faute de payement peut,
                    en obtenant la permission du juge, saisir conservatoirement les effets mobiliers
                    des tireurs, accepteurs et endosseurs. »</p>
                <p>Le décret français traite encore du protêt et du rechange dont il n'est pas
                    question dans le P. G.</p>
                <p>Des Protêts.</p>
                <p>ART. 109. « Les protêts, faute de payement ou d'acceptation, sont faits par un
                    notaire ou par un huissier.</p>
                <p>Le protêt doit être fait</p>
                <p>Au domicile de celui sur qui la lettre de change était payable ou à son dernier
                    domicile connu au domiciledes personnes indiquées par la lettre de change pour
                    la payer au besoin au domicile du tiers qui a accepté par intervention le tout
                    par un seul et même acte. En cas de fausse indication de domicile, le protêt est
                    précédé d'un acte de perquisition. »</p>
                <p>ART. 160. L'acte de protêt contient la transcription littérale de la lettre de
                    change, de l'acceptation, des endossements et des recommandations qui y sont
                    indiquées, la sommation de payer la lettre de change. Il énonce la présence ou
                    l'absence de celui qui doit payer, les motifs du refus de payer et l'impuissance
                    ou le refus de signer.</p>
                <p>ART. 161. Nul acte de la part du porteur de la lettre de change</p>
                <pb/>
                <p>ne peut suppléer l'acte de protêt, hors le cas prévu par les articles 1 41 et
                    suivants touchant la perte de la lettre de change. ART. 162. Les notaires et les
                    huissiers sont tenus, à peine de destitution, dépens, dommages-intérêts envers
                    les parties, de laisser copie exacte des protêts et de les inscrire en entier,
                    jour par jour et par ordre de dates, dans un registre particulier coté, paraphé
                    et tenu dans les formes prescrites pour les répertoires. Du rechange.</p>
                <p>ART. 1 63. Toute personne ayant le droit d'exercer un recours peut, sauf
                    stipulation contraire, se rembourser au moyen d'une nouvelle lettre (retraite)
                    tirée à vue sur l'un de ses garants et payable au domicile de celui-ci.</p>
                <p>La retraite comprend, outre les sommes indiquées dans les articles i52 et 1 53,
                    un droit de courtage et le droit de timbre de la retraite.</p>
                <p>Si la retraite est tirée par le porteur, le montant en est fixé d'après le cours
                    d'une lettre de change à vue, tirée du lieu où la lettre primitive était payable
                    sur le lieu du domicile du garant. Si la retraite est tirée par un endosseur, le
                    montant en est fixé d'après le cours d'une lettre à vue tirée du lieu où le
                    tireur de la retraite a son domicile sur le lieu du domicile du garant.</p>
                <p>ART. 164. Le rechange se règle pour la France continentale, uniformément comme
                    suit</p>
                <p>Un quart pour cent sur les chefs-lieux de départements, demi pour cent sur les
                    chefs-lieux d'arrondissements, trois quarts pour cent sur toute autre place.</p>
                <p>En aucun cas, il n'y aura lieu à rechange dans le même département.</p>
                <p>ART. i65. Les rechanges ne peuvent être cumulés. Chaque endosseur n'en supporte
                    qu'un «eul ainsi que le tireur. SECTION IX. De l'intervention.</p>
                <p>Article 166. Texte français identique article 55 P. G. Acceptation par
                    intervention.</p>
                <p>Article 167. Texte français identique articles 56, 57 et 58 P. G.</p>
                <pb/>
                <p>L'article 167 in fine renvoie à l'article i52 texte français el l'article 108 P.
                    G. à l'article 48 P- G.</p>
                <p>Payement par intervention.</p>
                <p>Article 168. Texte français identique article 5g P. G. Article 16g. Texte
                    français identique article 60 P. G. Article 170. Texte français identique
                    article 61 P. G. Article 171. Texte français identique article 62 P. G. Article
                    172. Texte français identique article 63 P. G. s</p>
                <p>SECTION X. De la Pluralité d'exemplaires et de copies. Pluralité
                    d'exemplaires.</p>
                <p>Article 173. Texte français identique article 64 P. G. Article 174. Texte
                    français identique article 65 P. G. Article 175. Texte français identique
                    article 66 P. G. Copies.</p>
                <p>Article 176. Texte français identique article 67 P. G. Article 177. Texte
                    français identique article 68 P. G. SECTION XI. Des Altérations.</p>
                <p>Article 178. Texte français identique article 69 P. G. SECTION XII. De la
                    Prestription.</p>
                <p>Article 179. Texte français identique articles 70 et 71 P. G. est intercalé dans
                    le texte français deux alinéas qui se lisent</p>
                <p>ART. 179, al. 4. « Les prescriptions, en cas d'action exercée en justice ne
                    courent que du jour de la dernière poursuite, juridique. Elles ne s'appliquent
                    pas s'il y a eu condamnation ou si la dette a été reconnue par acte séparé.
                    »</p>
                <p>ART. 17g, al. 6. « Néanmoins, les prétendus débiteurs seront tenus, s'ils en sont
                    requis, d'affirmer sous serment, qu'ils ne sont</p>
                <pb/>
                <p>plus redevables et leurs veuves, héritiers ou ayant cause, qu'ils estiment de
                    bonne foi qu'il n'est plus rien dû. »</p>
                <p>SECTION XIII. Dispositions générales.</p>
                <p>Article 18o. Texte français identique article 72 P. G. Le texte français
                    intercale un article 182 qui se lit « Aux jours fériés légaux sont assimilés les
                    jours où, aux termes des lois en vigueur, aucun payement ne peut être exigé ni
                    aucun protêt dressé. »</p>
                <p>Article 182. Texte français identique articles ^3 et 74 P. G. Mais l'article 182
                    ajoute</p>
                <p>sauf dans les cas prévus par les articles 147 et 157. CHAPITRE II</p>
                <p>Du Billet à ordre.</p>
                <p>Article i83. Texte français identique article 75 P. G. Légère modi fication dans
                    l'alinéa i&amp;lt;" de l'article 183 « La clause à ordre ou la dénomination du
                    titre inséré dans le texte même et exprimée dans la langue employée pour la
                    rédaction de ce titre. »</p>
                <p>Article 184. Texte français identique article 76 P. G.</p>
                <p>Articles 186 et 187. Texte français identique article 77 P. G. (sauf que les
                    renvois aux articles sont décalés et qu'il y a dé plus un rerwoi aux articles
                    sur les protêts et le rechange.) Articles 188 et i8g. Texte français identique
                    article 78 P. G. (sauf que les renvois aux articles sont décalés).</p>
                <p>Dans un article 2 le décret modi fie les articles 636 et 637 du Code de commerce
                    ainsi qu'il suit</p>
                <p>ART. 2. Les articles 636 et 637 du Code de commerce sont modifiés ainsi qu'il
                    suit</p>
                <p>ART. 636. Lorsque les billets à ordre ne porteront que des signatures d'individus
                    non négociants et n'auront pas pour occasion des opérations de commerce, trafic,
                    change, banque ou cour-</p>
                <pb/>
                <p>34o TEXTE FRANÇAIS DE LA LOI SUR LA LETTRE DE CHANGE tage, le tribunal de
                    commerce sera tenu de renvoyer au tribunal civil, s'il en est requis par le
                    défendeur.</p>
                <p>ART. 637. Lorsque ces billets à ordre porteront en même temps des signatures
                    d'individus négociants et d'individus non négociants, le tribunal de commerce en
                    connaîtra.</p>
                <p>Art. 3 Du DÉCRET. Le deuxième paragraphe de l'article 444 du code de Commerce est
                    abrogé.</p>
                <p>ART. 4 du DÉCRET. Les dispositions du présent décret ne seront applicables qu'aux
                    lettres de change et aux billets à ordre qui seront créés plus de trois mois
                    après sa publication. Toutefois, les dispositions de l'article 1 10 (i°) du Code
                    de commerce ne s'appliqueront qu'aux lettres de change et aux billets à ordre
                    qui seront créés plus de six mois après la publication du présent décret.</p>
                <p>JULIETTE ABREVAYA.</p>
                <pb n="1936"/>
                <p>L'Académie a tenu sa XIIe session annuelle à La Haye, au Palais de la Paix, le i3
                    juillet ig36, sous la présidence de S. Exe. M. de Bustamantb, Président de
                    l'Académie.</p>
                <p>SÉANCE NON PUBLIQUE</p>
                <p>I. ELECTIONS. Les Membres du Bureau ont été réélus. JI. PUBLICATIONS. Le
                    Professeur Balogh, Secrétaire Général perpétuel, a annoncé que des négociations
                    étaient poursuivies avec les jurisconsultes les plus autorisés de l'Union
                    sud-africaine et de la France pour l'établissement du fascicule III du deuxième
                    volume des Sources du Droit et de l'organisation judiciaire de l'Empire
                    Britannique et du troisième volume des Sources du Droit et de l'organisation
                    judiciaire de la France et de ses Colonies. Le Secrétaire Général perpétuel a
                    présenté à l'Académie le remarquable commentaire rédigé par le Professeur R. W.
                    LEE, Vice-Président de l'Académie, sur la « Jurisprudence de Hollande », de Hugo
                    Grotius.</p>
                <p>Il a signalé à l'Académie l'activité scientifique de M. Escarra qui vient de
                    faire paraître un nouveau fascicule de ses Principes de Droit commercial en même
                    temps qu'un gros volume sur Le Droit Chinois. Il a appelé l'attention de
                    l'Académie sur la grande importance que présente cet ouvrage pour les études de
                    droit comparé. Il soumet aussi à l'Académie différentes études écrites par lui,
                    sur le droit romain, le droit comparé et le droit international. Ill. FINANCES.
                    Le Professeur NABER, trésorier de l'Académie, a présenté les comptes de
                    l'Académie pour l'année 1 935-1936, ainsi</p>
                <pb/>
                <p>que le relevé spécial des comptes se rapportant au Congrès de ig32. Ces comptes
                    ont été approuvés et inscrits. Sur la proposition du Président, l'Académie a
                    exprimé ses vifs remerciements au Professeur NABER pour la peine qu'il s'est
                    imposée en acceptant de se charger de ce travail.</p>
                <p>IV. ̃ Congrès INTERNATIONAL DE DROIT COMPARÉ DE 19.^7. – A la demande de
                    plusieurs Comités nationaux, l'Académie a fixé définitivement, après avoir
                    entendu les délégués de ces comités, la date du congrès du l\ août au n août
                    1937 à La Haye.</p>
                <p>Le Secrétaire Général a fait connaître à l'Académie que des Comités nationaux ont
                    été fondés dans le monde entier. Leur nombre dépasse actuellement quarante. Un
                    très grand nombre de rapports sont parvenus au Secrétariat. Toutefois, à la
                    demande de plusieurs rapporteurs et sur la proposition du Secrétaire Général, le
                    délai primitivement fixé pour la remise des rapports nationaux a été prolongé
                    jusqu'au ier novembre 1936. Ce délai est de rigueur. La cotisation pour la
                    participation au Congrès ,a été fixée à 12 florins-or hollandais.</p>
                <p>V. DIVERS. L'Académie a profondément ressenti la perte causée par la mort de M.
                    Charles LYON-CAEN, un des membres fondateurs de l'Académie. Le Secrétaire
                    Général a mis en lumière, dans un discours ému, les qualités éminentes de ce
                    prince des j urisconsultes, qui a honoré le droit et l'humanité tout entière.
                    VI. COTISATIONS. Le Secrétaire Général rappelle aux Membres que ceux d'entre eux
                    qui n'ont pas encore acquitté leur cotisation pour l'année en cours ou pour les
                    années antérieures (25 florins néerlandais pour les Membres, 10 florins
                    néerlandais pour les Membres correspondants) peuvent en envoyer le montant par
                    mandat-poste ou chèque au compte courant de l'Académie, à la Rotterdamsche
                    Bankvereeniging, UTRECHT, C. Postal 267g. Cette banque, d'accord avec M. le
                    Professeur Naber, trésorier, assurera dorénavant la réception des
                    cotisations.</p>
                <p>SÉANCE PUBLIQUE</p>
                <p>Une séance publique a été tenue au Palais de la Paix, dans l'aprèsmidi du lundi
                    13 juillet, avec le programme suivant 1. Ouverture de la séance.</p>
                <p>2. Paroles de bienvenue prononcées au nom de S. Exc. le Minis-</p>
                <pb/>
                <p>tre des Affaires étrangères des Pays-Bas par M. W. C. Beucker Andre.e, chef de la
                    section juridique du Ministère royal des Affaires étrangères.</p>
                <p>3. Allocution de S. Exe. le Professeur Antonio S. de BUSTAMANTE, Président de
                    l'Académie et Juge à la Cour permanente de Justice internationale.</p>
                <p>4. Rapport sur l'activité de l'Académie par M. le Professeur Elemér BALOGH.
                    Secrétaire Général perpétuel de l'Académie. 5. Conférence sur « The code of
                    Northern Mongolia », par M. le Professeur V. Riasanovsky, de l'Université de
                    Tientsin. 6. Conférence sur « Thé importance of study of comparative law and
                    private international law in schools of law in this changing world j&amp;gt;,
                    par M. le Professeur Elemér Balogh, de l'Université de Johannesburg.</p>
                <pb n="36"/>
                <p>Nous avons déjà eu l'occasion de rendre compte dans un précédent fascicule (i) de
                    l'étude de notre éminent collègue M. Azara sur le projet de Code civil
                    italien.</p>
                <p>Dans la brochure ci dessus citée, M. d'Amelio présente au Garde des sceaux le
                    projet de réforme du livre III du Code civil relatif aux successions et
                    donations, contenant ^ô3 articles et suivi d'une table de comparaison avec les
                    articles du Code civil italien. Les dispositions générales sont commentées par
                    un rapport du professeur A. Ascoli; les droits des héritiers à réserve, par le
                    président G. Azzariti les successions légitimes, par le professeur F. Vassalli
                    les dispositions générales en matière de successions testamentaires, par le
                    professeur L. Barassi; l'institution des héritiers et légataires, par le
                    professeur Calojero Gangi les exécuteurs testamentaires, par le premier
                    Président Mariano d'Amelio; le partage, par le Président Gerolano Biscaro; le
                    patrimoine familial, par le conseiller Antonio Azara; les donations, par le
                    professeur Fulvio Maroi.</p>
                <p>Il suffit de citer ces noms bien connus pour dire avec quelle compétence et quels
                    soins la réforme du Code a été préparée.</p>
                <p>L'adoption des nouveaux Codes a été annoncée pour iq^o. Souhaitons qu'elle se
                    réalise comme elle a été annoncée.</p>
                <note place="bottom">(1) Ce Bulletin, 1936, p. 166.</note>
                <pb/>
                <p>André DUBOSCQ. Unité de l'Asie. Editions Unitas, 44, rue du Cherche-Midi, Paris,
                    Vie.</p>
                <p>Depuis trente ans, M. André Duboscq suit professionnellement d'une façon
                    constante la politique orientale et' extrême-orientale c'est dire la compétence
                    qu'il possède en la matière et qu'on se plaît, du reste, à lui reconnaître en
                    France et à l'étranger.</p>
                <p>Abandonnant, cette fois, la synthèse des faits qui lui est coutumière, il essaye
                    d'en dégager la philosophie. C'est ainsi qu'il nous donne de l'Asie où il a
                    séjourné longtemps à plusieurs reprises et où il a passé encore une partie de
                    l'an dernier, un aperçu original jamais celle-ci n'avait été considérée sous
                    l'angle où M. Duboscq la considère. Son livre oriente la pensée vers un domaine
                    nouveau non pas tant parce qu'il rappelle que les peuples ne sont pas uniquement
                    guidés par l'intérêt matériel, mais surtout parce qu'il montre entre certains
                    d'entre eux des affinités d'un ordre qu'on ne soupçonne généralement pas et qui
                    modifient forcément l'opinion qu'on peut s'être faite sur eux. Unité de l'Asie
                    suscitera certainement de nombreuses remarques et peut-être des objections comme
                    tous les livres qui répondent aux préoccupations plus ou moins conscientes de
                    notre époque où dans les milieux les plus divers, voire les plus opposés, la
                    recherche de l'unité dans l'effort est redevenu un besoin de l'esprit.</p>
                <p>Marcel PRÉLOT, professeur à la Faculté de Droit et des Sciences Politiques de
                    l'Université de Strasbourg. IX. L'Empire fasciste. Les origines, les tendances
                    et les institutions de la Dictature et du Corporatisme italiens. Préface de MM.
                    Joseph-Barthélémy et Mirkine-GuetZÉVITCH. 1936. Un vol. in-8o écu, de 258 pages
                    (Bibliothèque Constitutiunnelle et Parlementaire Contemporaine).</p>
                <p>La collection créée par la Librairie Sirey et qui porte le titre de Bibliothèque
                    Constitutionnelle et Parlementaire, dirigée par M. JosephBarthélemy, membre de
                    l'Institut de France, professeur à la Faculté de droit de Paris, et par M. B.
                    Mirkine-Guetzévitch, secrétaire général de l'Institut International de Droit
                    public, est consacrée aux différentes questions d'actualité constitutionnelle et
                    politique. Le but de cette collection est d'étudier, dans des monographies
                    courtes, éditées sous une forme maniable, les grands problèmes politiques de
                    l'heure présente.</p>
                <p>Cette bibliothèque s'enrichit, avec le numéro IX, d'un nouvel et remarquable
                    ouvrage de M. Marcel Prélot. Délaissant pour un temps les régimes parlementaires
                    auxquels elle avait consacré ses volumes</p>
                <pb/>
                <p>précédents, elle aborde l'étude des grandes dictatures modernes dont l'apparition
                    a si profondément modifié les conditions politiques et morales du monde et pèse
                    d'un poids si lourd sur notre époque. Ce faisant, elle reste fidèle à son titre,
                    car rien ne peut mieux aujourd'hui nous aider à comprendre et à joger la
                    démocratie que la contemplation de l'antidémocratie.</p>
                <p>On peut sans crainte dire en ce sens du livre que M. Marcel Prélotr professeur à
                    la Faculté de Droit et des Sciences politiques de l'Université de Strasbourg,
                    vient de consacrer à l'Empire fasciste, qu'il est un document capital dans la
                    science politique contemporaine. 11 nous apporte, en effet, du fascisme italien,
                    de son histoire, de ses institutions et de ses tendances, non seulement une
                    description plus claire et plus complète qu'aucune de celles qui ont paru
                    jusqu'ici, mais encore et.surtout une explication d'une lucidité et d'une
                    ampleur admirables. Bien que profondément démocrate et libéral – et par là-même
                    irréductiblement hostile au fascisme l'auteur a voulu néanmoins pénétrer au cœur
                    même du nouvel État, s'habituer à ses perspectives historiques et juridiques
                    ainsi qu'aux modes de pensée et d'expression de ses théoriciens, si différents
                    des nôtres, afin de s'assimiler ses principes et son idéologie. Il a voulu
                    connaître et comprendre avant de juger, afin que le jugement lui-même résultât
                    de façou immédiate de celte connaissance et de cette intelligence même. Son
                    effort apparaîtra au lecteur couronné d'une éclatante réussite. L'Empire
                    fasciste se construit sous nos yeux, non seulement comme une réalité empirique
                    issue de la volonté irrésistible d'un homme, mais aussi avec sa structure
                    théorique, si cohérente dans son absolutisme. Rien ne peut mieux montrer ce
                    caractère coostructif de l'ouvrage que la table d. s matières. Elle montre que
                    la synthèse dépasse celle des théoriciens fascistes eux-mêmes. C'est que seul,
                    sans doute, un étranger gardant autant de liberté que d'ouverture d'esprit et
                    appuyé sur une aussi large culture juridique et politique pouvait y
                    parvenir.</p>
                <p>SECTION DE LANGUE FRANÇAISE</p>
                <p>Louis Josskhani), Conseiller à la Cour de cassation. Doyen honoraire de la
                    Faculté de Droit de Lyon. Evolulions et actualilés. Conférences dedroit civil.
                    Librairie du Recueil Sirey.</p>
                <p>Chargé de diverses missions officielles eu iq3o-jo3&amp;lt;, notre éminent
                    collègue M. Josserand a eu le privilège de prendre la parole dans treize
                    universités ou centres de droit en Espagne, Portugal, Belgique, Yougoslavie,
                    Roumanie, au Maroc et au Liban.</p>
                <pb/>
                <p>Ces magistrales eonférences, qu'il réunit en un volume, traitent de sujets très
                    divers, mais si l'on veut en dégager une vue d'ensemble, l'on peut dire qu'elles
                    se réfèrent principalement au mouvement social contemporain et au problème de la
                    responsabilité.</p>
                <p>La première a pour titre Le Droit civil fronçais et ses destinées et débute par
                    une phrase de portée générale, comme il s'en trouve fréquemment dans tout le
                    volume « Une bonne codification, sagement, clairement aménagée, est la condition
                    sine qua non du développement harmonieux d'un pays; elle est un gage de paix
                    sociale en même temps que le miroir où se reflète fidèlement l'âme d'une race,
                    d'une nation ). Aucune codification n'égale en grandeur celle qui fut édifiée en
                    France, en i8o4, grâce au génie réalisateur du premier consul et des
                    remarquables jurisconsultes dont il a su s'entourer. Le Code Napoléon a eu des
                    répercussions considérables aussi bien en France qu'à Tétranger. Ce succès, il
                    le doit à ses qualités de précision et de clarté et surtout à ce fait que le
                    législateur, loin de s'efforcer de tout prévoir, s'est contenté de poser les
                    principes, laissant au juge le soin d'en assurer la réalisation.</p>
                <p>Ici intervient un hommage chaleureux à la jurisprudence, qui a su adapter le
                    texte original aux nécessités de la vie, et aux évolutions économiques et
                    sociales. Divers exemples sont invoqués à l'appui de cette constatation.</p>
                <p>Au lieu d'une révision totale du Code civil, qui se posera peut-être à un moment
                    donné, M..losserand estime qu'il est préférable de se contenter de la révision
                    jurisprudentielle, qui s'accomplit au jour le jour.</p>
                <p>Les 2^ et 3o conférences étudient l'évolution de la responsabilité en général, et
                    spécialement celle qui concerne les accidents d'automobile. Le caractère de plus
                    en pins dangereux de la vie moderne, le désir que l'on a de permettre à la
                    victime d'obtenir plus facilement la réparation du dommage qu'elle a subi, ont
                    fait que le principe de la responsabilité s'est étendu, depuis quelques années,
                    dans d'énormes proportions responsabilité contractuelle. délictuelle, du fait
                    personnel, du fait d'autrui, du fait des animaux ou des choses inanimées, du
                    risque, etc.</p>
                <p>L'histoire de la responsabilité, c'est l'histoire et le triomphe de la
                    jurisprudence, et, dans aucune matière, ce triomphe ne s'est manifesté aussi
                    ouvertement que dans les accidents d'automobile. L'auteur consacre des pages
                    nombreuses à l'étude de diverses décisions qui ont abouti finalement à l'arrêt
                    des Chambres réunies de la Cour de cassation du i3 février 1930.</p>
                <p>Premier point tranché par la Cour (et d'ailleurs critiqué par M. Capitant)
                    l'article i384 s'applique aussi bien aux accidents de la route qu'aux accidents
                    au repos. 20 La responsabilité se rattache à la</p>
                <pb/>
                <p>garde de la chose et non à la chose elle-même. 30 L'auteur de l'accident ne peut
                    s'exonérer qu'en établissant qu'il y a eu faute de la victime ou cas de force
                    majeure. 4o La responsabilité repose non sur une présomption de faute, mais sur
                    une présomption de responsabilité (Thèses de M. le Procureur Général Matter et
                    de M. le professeur Saleilles).</p>
                <p>La 4e conférence est plus austère et atteint aux sommets de la morale et du
                    droit. Elle traite de la relativité et de l'abus des droits. M. Josserand
                    s'élève contre l'ancienne conception, qui envisageait le droit comme une science
                    exacte, aux contours rigides, aux formules absolues. II le considère comme une
                    science sociale, ondoyante et diverse, suivant pas à pas la communauté, dont
                    elle est la règle et l'image. L'exercice d'un droit deviendra une faute, s'il y
                    a eu abus; car les droits sont pour la société et non la société pour eux; ils
                    sont non pas.absolus mais relatifs. Suivent de nombreux exemples d'abus car ce
                    domaine est immense. M. Josserand a d'ailleurs publié un ouvrage sur Y Esprit
                    des lois et leur relativité</p>
                <p>C'est également sous l'égide de l'abus du droit que, dans sa 5e conférence, il a
                    abordé le Contrat de Travail. Cette thèse permettrait, selon lui, de dénoncer
                    presque tous les conflits qui naissent entreemployeurs et employés.</p>
                <p>A raison des événements actuels, il conviendrait de reproduire presque chaque
                    ligne de cette conférence. Contentons-nous de citer quelques espèces La grève,
                    n'ayant en but que la sauvegarde des intérêts professionnels, est licite mais si
                    elle est utilisée en vue de fins extraprofessionnelles, de raisons d'ordre
                    politique, par volonté de nuire au patron, il y a abus de droit pouvant donner
                    lieu à l'allocation de dommages-intérêts. La Cour de cassation a décidé que la
                    grève brise le contrat de travail cette théorie trop absolue est critiquée par
                    M. Josserand mais il fait observer que l'interruption concertée du contrat de
                    travail est susceptible de fournir à l'employeur une juste cause de résiliation
                    du contrat, à raison des circonstances. Les résiliations unilatérales pourront,
                    dans certains cas, être considérées comme abusives.</p>
                <p>La 6e conférence traite de la -simulation et de la dissimulation en tant que
                    facteurs de droit.</p>
                <p>Il semble anormal de dire que la simulation et la dissimulation puissent créer un
                    droit. Mais tout d'abord, si l'on y réfléchit, ces vices pourront faire naître
                    au profit de celui qui en a été victime, un droit à réparation. C'est ce qui se
                    passe en cas de mariage putatif, de vente de la chose d'autrui, de
                    contre-lettres (du moins pour les tiers). De plus, il peut arriver que le
                    mensonge confère des droits à celui même qui l'a commis, par exemple en matière
                    de donation déguisée, d'interposition des personnes, de fausse déclaration de
                    majorité.</p>
                <pb/>
                <p>M. Josserand démontre que, en cette circonstance, le législateur et les tribunaux
                    ont fait souvent, malgré l'apparence, œuvre de moralité et d'équité.</p>
                <p>7e Conférence. – Le déclin du titre gratuit et sa transformation. M. Josserand
                    oppose l'acte gratuit, désintéressé, caractérisé par l'animus donandi à l'acte à
                    titre onéreux, intéressé et égoïste. Il prétend que, de nos jours, le titre
                    onéreux chasse petit à petit le titre gratuit et il soutient même que la
                    substitution du premier au deuxième a eu pour résultat d'assurer le triomphe de
                    la justice et de la moralité. Envisageant, à l'appui de sa thèse, divers
                    contrats, il était injuste, dit– il, que le capital mobilier ne fut pas
                    productif d'intérêts, alors que lecapital immobilier donnait des revenus; que le
                    mandataire ou le dépositaire fussent privés de toute rémunération qu'on pût
                    s'enrichir sans cause, injustement aux dépens d'autrui.</p>
                <p>M. Josserand semble avoir eu en vue surtout les contrats entre-vifs. Nous
                    permettra-t-il cependant d'observer qu'il ne faut passous-estimer le magnifique
                    effort de générosité qui se manifeste, en France, par les dons et legs en faveur
                    des malades, des infirmes, de l'enfance malheureuse, des œuvres sociales, pour
                    le denier du culte, pour les prix littéraires et scientifiques, pour les
                    fondations telles que celles de MM. Rockfeller et Carnegie. Si nous sommes bien
                    renseignés, ces manifestations purement désintéressées produisent des sommes
                    bien supérieures à celles qui étaient recueillies antérieurement.</p>
                <p>Voici les conclusions de la dernière conférence La protection des ,faibles par le
                    droit les faibles d'aujourd'hui ne sont pas les mêmes que les faibles
                    d'autrefois. Dans tous les pays, des mesures sont prises pour venir au secours
                    des nouveaux faibles, de ceux qui subissent l'oppression des forces économiques
                    et sociales du monde contemporain. Le remède consiste, non plus dans des
                    incapacités, mais dans des mesures de protection contre la force. Ce nouveau
                    système est dominé par l'idée du risque et se réfère encore à la question de
                    responsabilité, que M. Josserand a déjà étudiée dans ses conférences antérieures
                    et à laquclle il attribue une importance décisive.</p>
                <p>L'intérêt de ce livre résulte autant dans le style et la personnalité de son
                    auteur que dans l'importance des questions traitées avec la plus grande largeur
                    de vue. Il s'agit de conférences, qui n'étaient pas destinées à l'impression, et
                    ce que nous n'avons pu faire ressortir c'est la vitalité, le mouvement, le
                    naturel des expressions, qui en rendent la lecture non seulement facile, mais
                    attrayante.</p>
                <p>LEMOINE.</p>
                <pb/>
                <p>Edgard Milhaud, Professeur d'Economie politique à l'Université de Genève – Une
                    idée en marche. La compensation organisée. Librairie du Recueil Sirey.</p>
                <p>Dans un récent bulletin a paru le compte rendu d'un ouvrage de M. Beckerath sur
                    les travaux de M. Milhaud, l'un des plus importants économistes vivants, qui est
                    l'auteur de deux projets dont l'un tend à la résorption du chômage par une
                    extension des échanges dans chaque pays, l'autre au rétablissement des échanges
                    internationaux. Dans Une idée en marche. La compensation organisée, M. Milhaud
                    poursuit la démonstration des théories, qu'il a déjà esquissées dans trois
                    livres précédents, et qui ont reçu un accueil favorable dans tous les milieux de
                    tous les pays. A la lumière des méthodes nouvelles de réciprocité et de
                    compensation organisée, dont il définit la portée scientifique, une série de
                    problèmes parmi les plus graves de ce temps sont étudiés sous un jour nouveau,
                    non seulement ceux des échanges internationaux, des dettes, des crédits, de la
                    stabilisation des monnaies, mais encore ceux qui concernent le droit des jeunes
                    au travail, le travail des femmes, la politique des salaires, le développement
                    du pouvoir d'achat de la communauté, l'exécution des grands travaux, la
                    restauration des finances politiques, la reprise générale de l'activité
                    économique, dans l'essor conjoint et solidaire de la production et de la
                    consommation des différents pays et du monde.</p>
                <p>Voici en abrégé quelques articles du projet de convention que M. Milhaud a établi
                    pour fournir une base de discussion, ce qui permettra à nos lecteurs de se
                    rendre compte de tout le système. « Les gouvernements des pays suivants désireux
                    de réagir contre la crise des échanges internationaux et contre ses
                    répercussions néfastes sur l'économie mondiale ont convenu entre eux des
                    dispositions suivantes Article premier. Pendant la période couverte par la
                    présente convention, toutes les transactions effectuées entre personnes
                    domiciliées sur le territoire des parties contractantes achats de marchandises,
                    paiements d'intérêts, octroi de crédits, etc.-seront réglées non par des envois
                    d'or ou de devises ordinaires, mais au moyen de devises d'un type nouveau, dites
                    devises-compensation, dont la destination finale est des achats de marchandises
                    ou services dans les pays émetteurs. – Article 2. Dans chaque pays, l'Office
                    national de compensation assure l'émission et la liquidation des
                    devises-compensation du pays et contrôle l'ensemble des transactions auxquelles
                    elles donnent lieu, notamment leur échange contre des devises-compensation
                    étrangères. Il fait connaître, par relevés quotidiens, l'état des devises
                    compensation émises et liquidées par lui et l'état de celles qui sont en
                    circulation, par pays. Il les communique immédiatement à l'Office International
                    (à créer) chargé d'assurer la circulation internationale des</p>
                <pb/>
                <p>devises-compensation. – Arlicle3. Les devises-compensation sont émises par
                    l'Office national en contre-partie des consignations faites à l'Office national
                    en fonds, acceptations ou créditifs-bancaires libellés en monnaie, par les
                    ressortissants du pays ayant à faire des paiements à l'étranger. Elles sont
                    convertibles, dans le pays qui les reçoit, par les soins des banques et de
                    l'Office national, faisant fonction de bureau de change, en monnaie nationale.
                    Au retour au pays émetteur, elles sont converties, à l'Office national, sur
                    présentation des documents attestant la transaction active du pays vis-à-vis de
                    l'étranger, en monnaie nationale ». etc.</p>
                <p>B. Mirkine-Goetzévitch. – Les nouvelles tendances du droit constitutionnel, 2e
                    édit., 1936 (Librairie Générale de droit).</p>
                <p>En 1935, M. Charles Lyon Caen proposait pour le prix Limantour, de l'Académie des
                    Sciences morales et politiques, la première édition de ce livre, parue en tg3i.
                    Il écrivait dans son rapport « Il est à désirer que l'auteur donne une seconde
                    édition de son excellent ouvrage qui a reçu en France le meilleur accueil et qui
                    a été traduit, en tout ou en partie, dans plusieurs pays étrangers ». Le souhait
                    formulé par l'éminent et regretté doyen est, dès aujourd'hui, réalisé. Le livre
                    qui nous occupe devait, en iq3i, dresser le bilan des nou. velles tendances du
                    droit constitutionnel dans l'Europe d'après guerre, et d'autre part exposer la
                    conception de son auteur sur la nature du régime parlementaire contemporain.</p>
                <p>M. Mirkine-Guetzévitch signale dès les premières lignes de la Préface par
                    laquelle il présente sa deuxième édition, que des considérations typographiques
                    l'ont empêché de remanier son œuvre par l'utilisation des nouvelles données
                    fournies par les révisions constitutionnelles de ces dernières années. Mais le
                    but de l'auteur n'a-t-il pas toujours été, au fond, de n'étudier que ce qui est
                    démocratique, d'étudier comment le régime démocratique a été organisé par les
                    Constitutions d'aprèsguerre ? Les produits du courant anti-démocratique qui
                    s'est accentué en Europe depuis io,3i (installation d'un gouvernement
                    dictatorial en Allemagne, révision constitutionnelle en Autriche (1934), en
                    Pologne (1935), abrogation de la Constitution en Lettonie, etc.) n'avaient donc
                    pas nécessairement leur place dans cet ouvrage. En tout cas, l'intérêt juridique
                    de celui-ci demeure très grand par la description qu'il donne de l'ensemble
                    constitutionnel qui s'était créé en Europe après la guerre et même la critique
                    faite par l'auteur des innovations constitutionnelles offertes par les textes
                    d'après-guerre trouve une actualité nouvelle en face des expériences récentes ou
                    contemporaines.</p>
                <pb/>
                <p>Rappelons donc les lignes, les idées et le contenu essentiels de ce livre,
                    devenu, on peut le dire, classique.</p>
                <p>Il n'existait pas jusqu'à lui d'ouvrage d'ensemble consacré à l'étude des
                    tendances générales du nouveau droit constitutionnel européen d'après-guerre.
                    L'objet du livre a donc été de combler cette lacune, et son auteur n'a pas
                    entrepris de passer en revue toutes les institutions du nouveau droit
                    constitutionnel, mais uniquement d'étudier les nouvelles tendances de ce
                    droit.</p>
                <p>La première de toutes, la tendance fondamentale, est, pour M.
                    Mirkine-Guetzévitch, la tendance à la « rationalisation du pouvoir ». « On peut
                    en déduire dans ses grandes lignes, écrit notre auteur, toute l'évolution
                    progressive du droit constitutionnel moderne ».</p>
                <p>Mais qu'est-ce que cette « rationalisation du pouvoir » C'est la tendance qui
                    vise à « remplacer le fait méta-juridique du pouvoir par le droit écrit », à
                    soumettre au droit tout l'ensemble de la vie collective, à procurer l'Etat de
                    droit, c'est-à-dire, dit M. Mirkine-Guelzévitch qui le pose en postulat, la
                    démocratie « la démocratie exprimée en langue juridique, c'est l'Etat de droit
                    », « la pensée juridique conséquente mène à la démocratie, comme unique forme de
                    l'Etat de droit n. Et les principales manifestations de la rationalisation du
                    pouvoir sont les suivantes</p>
                <p>C'est d'abord la rationalisation du parlementarisme: « le principe du
                    parlementarisme est formulé dans les nouvelles constitutions d'une manière très
                    explicite, ce qui n'existait pas dans les textes antérieurs » (Constitution du
                    Reich, art. 54 Constitution tchécoslovaque, art. 78; -&amp;gt; Constitution
                    autrichienne, art. 74; Constitution polonaise, art. 8); il est « formulé d'une
                    façon nette et circonstanciée alors que l'on se contentait d'affirmer auparavant
                    le principe de la responsabilité ministérielle collective (par exemple art. 6 de
                    la loi française du 25 février 1875) ». Le parlementarisme reçoit, d'ailleurs,
                    constate M. MirkineGuetzévitch, un nouveau développement et dans trois
                    directions « 10 combinaison du parlementarisme avec le gouvernement direct 2û
                    modification du parlementarisme en raison de la primauté du pouvoir législatif
                    sur l'exécutif, en particulier, nouvelle forme du parlementarisme sans chef
                    d'État; 3o tentative d'introduire dans les textes constitutionnels la procédure
                    du parlementarisme » une des manifestations remarquables de la «c
                    rationalisation du parlementarisme », qui « s'explique par les conceptions
                    politiques des auteurs des nouvelles constitutions et surtout par la
                    collaboration des juristes-théoriciens s'efforçanl le plus possible d'introduire
                    tout le processus complexe de la vie politique dans les cadres du droit ».</p>
                <p>Autres manifestations marquantes de la rationalisation du pouvoir ce sont la
                    rationalisation du fédéralisme, le fédéralisme autrichien apparaissant à notre
                    auteur comme la dernière étape du processus de</p>
                <pb n="65"/>
                <p>Mais l'étuBe de sa matière a fourni à M. Mirkine-Guetzévitch d'autres
                    développements encore qui ne sauraient être passés sous silence. Tel ce chapitre
                    relatif à ce « principe de l'unité du droit public » qu'il a exprimé et commenté
                    dans un grand nombre de ses travaux et dont il relève les illustrations qu'en
                    fournissent les constitutions européennes d'après-guerre.</p>
                <p>Lorsqu'en ig3i, le très distingué publiciste faisait paraître la première édition
                    de son livre, les nouvelles constitutions que les États 'd'Europe s'étaient
                    données après la Grande guerre, existaient déjà depuis plus de dix ans, et déjà
                    ces textes avaient été remaniés, certains même abrogés ces révisions
                    constitutionnelles faisaient l'objet dans le livre et font l'objet encore dans
                    sa deuxième édition, d'un chapitre spécial (révision autrichienne de 1929,
                    révision polonaise de 1926, projet du « bloc gouvernemental » polonais déposé le
                    6 février 1929 et instituant le pouvoir personnel du Président, grandes lignes
                    du droit public fasciste).</p>
                <p>M. Mirkine-Guetzévilch souligne que cette évolution qui n'a fait que s'accentuer
                    depuis ig3i, révèle que le problème essentiel du droit constitutionnel
                    contemporain est celui des relations entre l'Exécutif et le Législatif
                    (Avant-propos, p. VIII, IX, Préface de la deuxième édition, p. III). Et c'est
                    pourquoi notre auteur a voulu terminer son ouvrage par un chapitre VII consacré
                    à ce qu'il appelle « la signification politique de l'Exécutif » c'est un exposé
                    de sa conception du caractère du régime parlementaire contemporain.</p>
                <p>Les constitutions nouvelles avaient été fondées sur la primauté du pouvoir
                    législatif. « Les constitutions révolutionnaires sont toujours rédigées à un
                    moment où l'opinion publique, encore sous l'influence du passé, est inspirée
                    d'une méfiance profonde à l'égard du pouvoir exécutif ». Mais les crises
                    économiques et financières sont arrivées.</p>
                <pb/>
                <p>Elles exigent des solutions rapides. L'Exécutif trop faible, le Législatif, «
                    gêné par la lutte des partis, quelquefois sans expérience, sans pratique
                    parlementaire », se sont révélés dans les États nés de ia guerre incapables de
                    procurer les solutions indispensables. Ces États ont recherché une nouvelle
                    forme de gouvernemenl, ils ont été conduits à des révisions constitutionnelles
                    dont la tendance générale a été le renforcement de l'Exécutif.</p>
                <p>Et notre auteur de proclamer la nécessité en régime parlementaire d'un Exécutif
                    fort (et de la primauté de cet Exécutif). Quoi de plus naturel, d'ailleurs, si
                    l'on estime avec M. Mirkine-Guetzévitch, que « le but de chaque parti politique
                    qui entre dans la lutte électorale, est d'avoir son ministère. Ce n'est pas la
                    majorité parlementaire, c'est le gouvernement qui est le but de la campagne
                    électorale &amp;gt;̃. « L'Exécutif est l'organe du peuple » comme le Législatif,
                    la seule différence qui sépare le premier du second, étant que « le Parlement
                    sort directement des élections (tandis que) l'Exécutif (en Sort) par
                    l'Intermédiaire de la majorité parlementaire ».</p>
                <p>Ange BLONDEAU.</p>
                <p>Edouard LAMBERT, Directeur de l'Institut de Droit Comparé de Lyon. Le Recueil
                    International de Jurisprudence du Travail.</p>
                <p>Le Bureau International du Travail a fait paraître, en avril 1936, le dixième
                    volume (prix 10 fr. suisses) de chacune des trois éditions de son dépouillement
                    annuel de jurisprudence, Recueil International de Jurisprudence du Travail,
                    International Survey of Legal Decisions on Labor Law, Internationale Sammlung
                    der Arbeilsrechtsprechung, qui couvre la jurisprudence de l'année 1934 avec
                    quelques incursions surtout pour les États-Unis sur celle des premiers mois de
                    1935. Il convient que le Bulletin de la Société de Législation Comparée ne
                    laisse pas passer, sans la signaler, cette arrivée au terme de sa première
                    décade d'existence d'une publication dont il a contribué à provoquer la
                    création.</p>
                <p>Cette création a été, en effet, préparée par un article publié dans le Bulletin
                    de 1923, pp. 36g et s. « La documentation jurisprudentielle comparée. Les débuts
                    du reportage de loi internationale », où, rendant compte du premier volume de la
                    Revue de Droit marilime comparé, je comparais ce que Léopold Dor venait de faire
                    sur le terrain du droit maritime à ce qui aurait pu et dû être fait dans le même
                    sens sur le terrain du droit du travail, et reprochais au B. I. T. de n'avoir
                    point encore abordé cette partie jurisprudentielle de sa tâche de documentation
                    internationale.</p>
                <pb/>
                <p>En réponse à l'envoi de cet article, Albert Thomas convia son auteur, en même
                    temps que trois autres professeurs de droit, un Anglais, un Allemand et un
                    Italien, à venir discuter avec ses services les mesures à prendre pour remédier
                    à la lacune, justement signalée, dans les publications périodiques du B. 1 T. et
                    pour apporter le complément nécessaire à sa Série législative et sa Revue
                    Internationale du Travail. Une conférence tenue à cette fin en 1924 aboutit à
                    l'établissement d'un plan auquel les quatre experts universitaires furent
                    invités à coopérer en s'associant, en cas de besoin, des collègues ou des
                    membres de la magistrature cu du barreau pour l'exécution de leurs contributions
                    nationales.</p>
                <p>Dès la fin de 192G, le B. I. T. a pu présenter, dans un premier volume, le
                    dépouillement des jurisprudences anglaise, allemande, française et italienne
                    pour l'année ig2Ô. Avec le troisième volume, pour l'année 1927, le R. 1. J. T. a
                    joint à l'inventaire de ces quatre jurisprudences-clefs de l'Europe celui de la
                    jurisprudence des EtatsUnis. Et c'est sur cette quintuple assise qu'il a
                    maintenu ses volumes ultérieurs, en s'efforçant, sans toujours y réussir, de
                    faire paraître le volume contenant la jurisprudence d'une année avant
                    l'expiration de l'année qui la suit.</p>
                <p>Cette revue annuelle revêt la forme d'une présentation successive d'ensemble de
                    chacune des cinq jurisprudences nationales faites par des juristes vivant sous
                    l'empire de ces jurisprudences, mais cherchant à observer une classification ou
                    répartition des matières commune et des méthodes de travail uniformes. Sans
                    doute, il y a eu au début plus d'une divergence dans l'application pratique de
                    ce programme commun. Elles étaient difficilement évitables entre groupes de
                    collaborateurs travaillant dans des milieux de culture juridique aussi
                    différents que Londres, Rome, Washington, Lyon et Francfort-s -Mein. Mais elles
                    se sont éliminées ou atténuées d'année en année. Le volume de io341935 marque, à
                    ce point de vue, une notable avance sur ses prédécesseurs. Les collaborateurs
                    nationaux s'entraînent progressivement, par éducation mutuelle, à éliminer les
                    décisions de leurs juridictions nationales qui n'ont qu'un intérêt de technique
                    juridique nationale, ou un intérêt passager, ou ne font qu'appliquer des règles
                    de jurisprudence déjà établies. Ils s'habituent peu à peu à ne retenir que
                    celles de ces décisions qui ont un intérêt nouveau et durable et offrent une
                    valeur d'exemplarité ou de documentation internationale. Ce qui ressort aussi de
                    la comparaison entre les premiers et les derniers volumes de ce Recueil
                    International de Jurisprudence, c'est l'accroissement continu d'un volume à
                    l'autre – s'est singulièrement accéléré depuis quelques mois – de la valeur
                    utilitaire d'actualité que sa documentation prend au regard des lecteurs
                    français, et notamment de ceux que leur profession ou leur situation oblige à se
                    préoccuper</p>
                <pb/>
                <p>des problèmes nouveaux que fait naître la rapidité actuelle de l'évolution des
                    conditions générales de la productiou et du travail. Ils ont, sans doute, trouvé
                    dès le début, un riche matériel d'informations et de suggestions pour l'étude de
                    ces problèmes dans un certain nombre des catégories de données de jurisprudence
                    étrangère qui forment le canevas permanentdu Recueil. Telles les décisions
                    relatives à l'application tant des lois nationales que des conventions
                    internationales sur la protection des travailleurs, au contrat de travail et à
                    ses diverses formes, au statut légal des associations professionnelles. aux
                    conflits collectifs du travail et leurs incidents, grève, lock-out, boycott,
                    picketing, etc., ou encore celles qui concernent la législation des accidents du
                    travail. Car ce sont là des veines de jurisprudence du travail qui, depuis
                    longtemps, sont aussi effectivement aménagées chez nous que dans les autres
                    jurisprudences dépouillées par le R. I. J. T. Mais, parmi les chapitres de
                    jurisprudence étrangère qui ont pris la vedette dans les premiers volumes du R.
                    I. J. T., il en est d'autres qui ne fournissaient jusqu'ici aux lecteurs
                    français qu'une information d'ordre purement scientifique et ne pouvaient pas
                    leur être d'un grand secours pratique dans l'étude de leur droit positif
                    national. Tel le chapi're consacré à la convention collective de travail, si
                    largement développé dans les contributions allemandes antérieures à l'avènement
                    du régime d'organisation nationale du travail propre au Ille Reich; chapitre,
                    qui a pris l'une des places prééminentes dans les contributions italiennes à
                    partir du volume de 1927 et l'y a conservée jusqu'à l'heure présente, et auquel
                    des apports plus irréguliers, mais parfois de quelque importance, 'ont été
                    fournis par les contributions américaine et anglaise. Malgré l'existence dans
                    leur législation d'une réglementation de la convention collective de travail
                    remontant à 1919, les auteurs de la contribution française n'ont pu jusqu'ici
                    mettre en face de ces données relativement riches des autres jurisprudences que
                    des décisions fort peu nombreuses et d'un maigre intérêt.</p>
                <p>Il va en être autrement sous l'empire de la loi du 24juin 1936, apportant au
                    chapitre du Code du Travail sur la convention collective de travail des
                    compléments et des modifications qui, en donnant une vitalité, une portée et des
                    effets nouveaux à cette convention collective, vont faire surgir devant la
                    jurisprudence française, non seulement pour l'application des nouveaux articles
                    3r vd, 3i ue et 3i vf du titre Il du livre 1 du Code du Travail, mais à beaucoup
                    d'autres égards, des questions semblables à celles que la jurisprudence
                    allemande avaiteu a trancher, en si grande abondance, sous l'empire de
                    l'ordonnance du 23 décembre 1918 sur les « contrats de tarif » et des autres
                    lois ou ordonnances mettant en œuvre le programme économique de la Constitution
                    de Weimar.</p>
                <p>La loi du 20 juin tg36, instituant un congé annuel payé dans l'indus-</p>
                <pb/>
                <p>trie, le commerce, etc., va donner un intérêt de documentation pratique française
                    aux décisions des juridictions italiennes et allemandes sur la matière
                    reproduites ou analysées dans les dix volumes parus du R. I. J T., et le
                    rapprochement de quelques-unes d'entre elles pourra contribuer à éclairer un
                    certain nombre de questions que la récente loi française n'a pas prévues.</p>
                <p>L'article 5 de l'accord conclu à l'hôtel Matignon, dans la nuit du 7 au 8 juin
                    1936, entre la Confédération Générale du Travail et la Confédération Générale de
                    la Production Française, confirmé par la disposition du nouvel article 3i vc 20
                    du titré II du livre 1 du Code du Travail, semble devoir assurer pour l'avenir
                    une alimentation de jurisprudence française à un autre chapitre de droit du
                    travail la représentation des employés près de l'entreprise qui a tenu une large
                    place dans les contributions allemandes pour les années antérieures à la
                    révolution hitlérienne, et qui, depuis, est devenu aux EtatsUnis l'un des
                    principaux champs de bataille économique entre les pouvoirs législatif et
                    exécutif, d'une part, et le pouvoir judiciaire, de l'autre, avec la succession
                    de la section 7 (A) du National Industrial Recovery Act, de l'arrêt de la Cour
                    Suprême fédérale déclarant inconstitutionnel cet article et du Labor Relation
                    Act voté en réponse à cette déclaration d'inconstitutionnalité. Encore un
                    terrain nouveau pour elle sur lequel la jurisprudence française va être engagée,
                    et pour la reconnaissance duquel il lui devient utile d'être éclairée par
                    l'expérience des jurisprudences qui y sont entrées avant elle.</p>
                <p>L'observation d'un même plan n'a point empêché que se dégagent entre les plus
                    anciens et les plus récents volumes du R. 1. J. T. de salutaires divergences
                    d'orientation, soit quant à l'importance à attribuer aux divers chapitres, soit
                    quant au choix des matières à placer dans chacun d'eux. Peu à peu la placé
                    accordée aux chapitres de formation relativement ancienne et restés en liaison
                    principale avec le droit privé- comme le contrat individuel du travail s'est
                    rétrécie pour laisser plus d'espace à des chapitres d'une portée sociale plus
                    générale et d'une actualité plus brûlante à ceux qui constituent l'armature
                    actuelle des économies nationales du droit du travail. Leur place est marquée
                    mais ne s'est remplie que lentement dans le plan uniforme du R. I. J. T. sous la
                    rubrique « Principes de la liberté du travail et de l'industrie et notion de la
                    contrainte sociale ». Sous ce terme, emprunté à une vieille terminologie
                    française, se groupent les problèmes rentrant dans ce qu'on peut appeler
                    l'organisation légale ou la réglementation du travail national, en prenant ces
                    mots dans leur large signification littérale, et non dans l'acception limitée
                    que leur donne la loi allemande du 20 janvier 1934.</p>
                <p>Les auteurs de diverses contributions nationales ont été successivement amenés à
                    donner le premier plan à ces problèmes généraux</p>
                <pb/>
                <p>d'organisation nationale du travail, quand les révolutions politiques qui se
                    produisaient ou les expériences d'économie dirigée qui se poursuivaient dans
                    leurs pays ont commencé à y bouleverser ou y remettre en discussion les assises
                    antérieures du droit du travail. A partir de 1927 la contribution italienne a
                    cherché à mettre en lumière les nouvelles orientations imprimées à l'ensemble du
                    droit du travail par le développement de la conception fasciste de l'Etat
                    corporatif. La préoccupation dominante des contributions allemandes, pour les
                    années ig33 et ig34, a été de grouper, en les éclairant par des remarques
                    préliminaires en tête de chapitres, tels que celui de l'organisation
                    professionnelle, les décisions qui adaptent la jurisprudence du travail à
                    l'idéal hitlérien de l'Etat totalitaire un idéal de suhordination des droits
                    individuels aux intérêts de l'Etat ou de la collectivité que l'une des
                    nombreuses décisions des juridictions d'honneur social reproduites ou analysées
                    dans le volume de 1934-1935, la décision du no 10, résume en cette formule
                    expressive « Le principe du « maitre chez soi est suranné et inconciliable avec
                    l'esprit d'u ne vraie communauté d'entreprise ».</p>
                <p>Ces problèmes d'équilibrage entre le principe de la liberté du travail, de
                    l'industrie ou du commerce et les droits d'intervention des autorités publiques
                    pour la défense des intérêts ou du bien-être publics ont été abordés dés la
                    première heure dans les contributions américaines. Il n'en pouvait être
                    autrement puisque, dès les deux dernières décades du xix6 siècle, c'est sur ce
                    terrain que s'était principalement développé le contrôle judiciaire de la
                    constitutionnalité des lois en tant qu'instrument de protection des droits
                    individuels. Mais c'est également dans les contributions de [933 et de
                    io34-ig35, avec le déroulement de l'expérience du New Deal du Président
                    Roosevelt et les appels faits à l'autorité judiciaire pour l'arrêter ou
                    l'endiguer, que cette jurisprudence constitutionnelle du travail est clairement
                    devenue la clef de voûte des contributions américaines situation de commandement
                    qu'elle est appelée à garder, et peut-être à fortifier encore, dans la
                    contribution de ig35-if)36.</p>
                <p>Avant ig34, les contributions anglaises n'avaient point eu à se préoccuper de ces
                    problèmes de révision des bases antérieures du droit du travail. Mais la
                    contribution de 1934-1935 a dû suivre à cet égard l'exemple précédemment donné
                    par les contributions américaines, italiennes et allemandes et grouper, dans ses
                    numéros 5 à 7, une dizaine de décisions mettant en œuvre la loi de ig3o sur les
                    mines de charbon qui tend à assurer le contingentement de la production et la
                    fixation des prix de vente de ce produit, la loi sur la réglementation des cours
                    des produits agricoles, VAgricultaral Marketing Act de iq3i, ou la loi visant à
                    la coordination de la route et du rail, le Rond and Trafjic Act de 1933.</p>
                <pb/>
                <p>Seule la contribution française n'avait point eu jusqu'ici à reproduire ou
                    analyser des décisions se rattachant à l'application de mesures législatives
                    d'économie dirigée du même type. Sous la rubrique commune « Liberté individuelle
                    du travail et de l'industrie et contrainte de la puissance publique », elle
                    n'avait eu à placer dans les dix volumes parus, et n'aura encore à placer dans
                    le onzième volume, que des décisions empruntées à la jurisprudence du Conseil
                    d'Etat sur les régies municipales, ou aux jurisprudences relatives aux limites
                    imposées à l'ingérence des administrations publiques dans le fonctionnement du
                    commerce et de l'industrie par voie d'exercice de leurs pouvoirs de
                    réglementation. Mais il y a lieu de penser que des mesures législatives, comme
                    la création d'un office du blé ou l'organisation du marché charbonnier, feront
                    naître sur ce terrain des points de contact plus directs entre la contribution
                    française et les autres.</p>
                <p>Il devient déjà visible dans les deux derniers volumes parus que le R. I. J. T.,
                    sans sacrifier aucun de ses objectifs antérieurs, va être amené à suivre la
                    projection annuelle sur le plan jurisprudentiel de la marche des principales
                    entreprises nationales de reconstruction ou de redressement économique et
                    social, ou au moins de la partie centrale de ces expériences, celle qui concerne
                    l'ordonnancement du travail national ou le rééquilibrage des relations de
                    travail.</p>
                <p>La notation de ce mouvement reste encore pour l'instant discontinue, parce que
                    ceux qui y procèdent sont habitués, par les traditions de la littérature du
                    droit du travail, à concentrer principalement leur attention sur le terrain qui
                    a offert à ce droit son premier champ de développement, le droit industriel, et
                    à observer plus distraitement ce qui se passe dans des domaines, comme
                    l'agriculture, qui ne se sont ouverts à lui que plus malaisément et moins
                    largement.</p>
                <p>Mais, avec le volume de ig34-io,35, s'est dessinée une réaction contre cette
                    habitude, qui s'affirme avec une particulière netteté dans la contribution
                    anglaise et se manifeste aussi dans la contribution américainè. Car celle-ci
                    réunit, côte à côte, dans ses premières pages, les deuxdécisions de la Cour
                    Suprême fédérale du 7 janvier et du 27 mai ig35, s'opposant à l'application des
                    dispositions essentielles du Nalional Indastrial Recovery Act, quoique la
                    première n'intéressât que les rapports entre producteurs et commerçants de
                    l'industrie pétrolière et que la seconde seule visât, entre autres choses, la
                    réglementation des rapports entre employeurs et employés. Ces deux décisions
                    constitutionnelles, aussi bien que l'arrêt du 6 mai 1935 invalidant la loi
                    fédérale sur les retraites dans les chemins de fer qui est placé à leur suite
                    dans le volume de iq34-io,35 ne sauraient, si l'on veut prendre une vue
                    d'ensemble de l'attitude des cours de justice à l'égard de l'expérience
                    Roosevelt, être séparées des arrêts par lesquels la Cour suprême a déclaré, le
                    27 mai iq35, l'inconstitutionnalité des dispositions du pre-</p>
                <pb/>
                <p>mier Frasier-Lemke Act, établissant un moratorium des morlgages (hypothèques) sur
                    les fermes, ou, le 26 janvier 1936. celle de YAgricultural Adjustement Act de
                    1933. Etce n'est pas seulement aux Etats-Unis que le redressement industriel et
                    le rajustement de l'agriculture apparaissent comme les éléments interdépendants
                    d'un même bloc de réforme d'ensemble de l'économie sociale nationale. Les
                    premières initiatives législatives du gouvernement du Front Populaire montrent
                    qu'il en est de même en France.</p>
                <p>Je considère donc comme certain que les volumes ultérieurs du R. I. J. T.
                    contiendront une notation de plus en plus suivie, régulière et compréhensive de
                    la marche juridique et des réactions sur le droit du travail au sens le plus
                    large du mot des entreprises de reconstruction sociale, qui se poursuivent ou se
                    poursuivront dans les cinq pays compris dans son cercle d'investigation. Ses
                    collaborateurs lui en apporteront nécessairement les éléments, parce qu'ils y
                    seront poussés par l'observation des mouvements de fond de leur législation et
                    leur jurisprudence nationales.</p>
                <p>Mais, dans le tableau annuel ainsi tracé, il subsistera un vide particulièrement
                    regrettable, et qu'il ne dépend des collaborateurs actuels ni de combler ni
                    d'atténuer c'est l'absence de la jurisprudence de celui des pays où la masse
                    d'institutions économiques et politiques, sur laquelle s'établit le droit du
                    travail, a été le plus fondamentalement bouleversée et renouvelée. Il serait à
                    souhaiter que le Bureau International du Travail puisse tôt ou tard disposer de
                    moyens budgétaires et de concours techniques qui lui permettent de joindre aux
                    cinq contributions nationales actuelles le dépouillement, non pas de l'ensemble
                    des jurisprudences qui se partagent les territoires de l'U. R. S. S. ce qui ne
                    serait ni possible ni utile mais de celle de ces jurisprudences qui donne le ton
                    aux autres la jurisprudence de la République Socialiste Fédérative Russe.</p>
                <p>Marc ANCEL, H. Beuve-Méry, Marthe DEPITRE, S. GALGANO, H. Kelsen, G. MAGGIORE, B.
                    MIRKINE-GUETZÉVITCH, P. SCHOLTEN, N. ScGIYAMA, A.-D. Toledano et M. VICHNIAC.
                    Annales de l'Institut de droit comparé de l' Université de Paris. iq30. Un
                    volume gr. in-80, de 273 pages.</p>
                <p>L'Institut de Droit comparé de l'Université de Paris, qui a pour directeur le
                    professeur H. Lévy-Ullmann, pour directeur-adjohnt le professeur G. Gidel, dont
                    le Conseil d'administration est composé de MM. S. Charléty, recteur de
                    l'Académie de Paris, E. Allix, doyen de la Faculté de Droit de Paris, H.
                    Capitant, H. Donnedieu de Vabres,</p>
                <pb/>
                <p>J. Escarra, J. Laferrière, G. Le Bras, J. Lescure, Olivier Martin, R. Maunier, A.
                    Mestre, J.-P. Niboyet, G. Ripert, A. Rouast, H. Truchy et dont les secrétaires
                    généraux sont MM. Marc Ancel et B. MirkineGuetzévitch, continue ses
                    publications.</p>
                <p>Les Annales de V Institut de Droit comparé, dont le deuxième volume vient de
                    paraître sous la direction de MM. H. Lévy-Ullmann et G. Gidel, constituent un
                    important recueil d'études et de recherches concernant les principaux problèmes
                    étudiés par le droit comparé, tant dans le domaine du droit public que dans
                    ledomaine.du droit privé. Dans ce deuxième volume des Annales, sont publiées les
                    étudcs suivantes</p>
                <p>MM. Marc Ancel, secrétaire général de l'Institut La règle nulla pœna sine lege
                    dans les législations modernes H. Beuve-Méry, professeur à l'Institut français
                    de Prague Les nouvelles tendances du Droit public tchécoslovaque; S. Galgano,
                    professeur à l'Université de Rome, secrétaire général de l'Institut italien
                    d'Etudes législatives L'organisation et l'activité de l'Institut italien
                    d'Etudes législatives; H. Kelsen, professeur à l'Institut de Hautes-Etudes
                    internationales de Genève Droit et état du point de vue d'une théorie pure; G.
                    Maggiore, professeur à l'Université de Palerme La nouvelle législation pénale
                    italienne B. Mirkine-Guetzévitch, secrétaire général de l'Institut L'histoire
                    constitutionnelle comparée P. Scholten, professeur à l'Université d'Amsterdam
                    L'influence du droit civil français surle droit civil hollandais N. Sugiyama,
                    professeur à l'Université de Tokio Les transformations du droit civil japonais
                    et l'iofluence du droit français A.-D. Toledano, secrétaire général du centre
                    international de synthèse L'évolution constitutionnelle hongroise M. Viehniac La
                    représentation dans les régimes démocratiques corporatif et soviétique Mlle
                    Marthe Depitre Vue d'ensemble de la real proterty en Angleterre. Dans ce
                    deuxième volume des Annales, le lecteur trouvera les études les plus
                    approfondies, émanant de savants appartenant à différents pays. Par la richesse
                    de sa documentation, par la valeur doctrinale des études publiées dans ce
                    volume, les Annales de l'Institut de Droit comparé constituent un ouvrage qui
                    prendra sa place dans la littérature juridique contemporaine. Ce deuxième volume
                    des Annales, dans lequel s'affirme la maîtrise de nombreuses compétences
                    spécialisées, représente une belle manifestation scientifique de l'activité de
                    l'Institut de Droit comparé de l'Université de Paris. C'est un livre
                    indispensable aux juristes, théoriciens et praticiens, et à tous ceux qui
                    s'intéressent à l'étude comparative du droit public et privé moderne.</p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <div type="subsection">
                    <head/>
                    <div type="item">
                        <p>Edward Hambro, docteur ès sciences politiques. L'exécution des sentences
                            internationales. Librairie du recueil Sirey.</p>
                        <p>L'on entend par sentences Internationales, toute décision rendue par des
                            juges indépendants que deux ou plusieurs Etats ont institués pour mettre
                            fin à leurs différends, ces Etats ayant convenu par avance de se
                            considérer juridiquement liés par cette décision.</p>
                        <p>Il s'en faut que ces sentences soient toujours exécutées. L'Etat, qui
                            refuse de s'incliner, prétend justifier son refus en invoquant une cause
                            de nullité de la décision rendue. Ces causes de nullité pourront être
                            l'excès de pouvoir, l'incompétence du tribunal, les vices de procédure,
                            le manque de motifs, etc. La révision pourra être aussi admise en cas de
                            découverte d'un fait nouveau.</p>
                        <p>Il sera impossible d'arriver à une solution, tant que les Etats seront
                            juges eux-mêmes des causes de nullité ou de révision, et tant qu'il
                            n'existera pas un organe international exécutif, pouvant imposer sa
                            volonté au nom de la collectivité des nations.</p>
                        <p>,M. Hambro se propose néanmoins de rechercher s'il ne serait pas possible
                            d'assurer cette exécution. Il n'existait pas jusqu'ici d'exposé entier
                            et systématique de la question, et son livre apparaît à son heure alors
                            que les différends internationaux naissent chaque jour plus nombreux et
                            ne sont pas résolus.</p>
                        <p>Aucune règle juridique n'existe en la matière. Des vingt cas de pratique
                            internationale cités par M. Hambro (le premier datant de 1816 et le
                            dernier de iq3/j), l'on ne peut déduire aucun principe. Les sanctions
                            qui pourraient intervenir seraient, ou bien des moyens de rétorsion tels
                            que l'interruption des relations diplomatiques, la dénonciation des
                            traités de commerce, l'aggravation du régime des passeports, ou bien les
                            représailles et la guerre proprement dite. Avant la Société des nations,
                            il n'existait aucune stipulation de sanction. Le Pacte de la S. D. N. en
                            prévoit bien une, mais très insuffisante car s'il interdit, dans une
                            certaine mesure, le recours à la guerre, il le permet là où il n'y a pas
                            possibilité d'aboutir à un résultat par le moyen des procédures
                            pacifiques. De même, le Conseil peut bien proposer des mesures pour
                            l'exécution des sentences, mais il ne peut les imposer.</p>
                        <p>Les accords de Locarno vont un peu plus loin les Etats signataires
                            s'engagent formellement à se conformer aux propositions du Conseil.
                            Quant au pacte de Paris, s'il met la guerre hors la loi, il ne se
                            prononce pas sur le point de savoir si la guerre d'exécution tomhe ou
                            non dans le domaine de ses définitions. Il autorise par ailleurs le
                            droit de légitime défense.</p>
                        <p>De nouvelles propositions ont été faites ces années dernières, mais elles
                            n'ont jamais abouti. Chaque année, à Genève, la question est</p>
                        <pb n="1936"/>
                        <p>Dans le premier fascicule du tome VII, M. Maurice Travers étudiait les
                            règles de compétence et la conduite de la faillite sur le territoire.
                            Dans le second, il aborde l'étude des effets extraterritoriaux des
                            faillites et des mesures analogues. Il le fait à deux points de vue, à
                            celui de la loi en vertu de laquelle la mesure a été prise, puis au
                            point de vue de la loi où son effet est envisagé.</p>
                        <p>Passant en revue les législations particulières des Etats, il commence
                            par celles qui mettent en oeuvre l'idée d'universalité, telles que
                            celles de Norvège, Belgique, rapprochée de celles du Coogo et du
                            Luxembourg, pour continuer par la Roumanie, la Grèce, l'Italie, la
                            France, et les pays sous l'influence de la jurisprudence française
                            (Maroc, Monaco, Syrie et Liban), l'Espagne, le Brésil, CostaRica,
                            Angleterre, Canada, Autriche, Yougoslavie, Allemagne, Suisse, pour
                            arriver aux pays les plus attachés au principe de territorialité,
                            Hollande, Egypte, Etats-Unis. Cette étude des législations est appuyée
                            d'une quantité de références aux décisions judiciaires, si bien que
                            certaines pages, comme celles du livre d'Aubry ct Rau, ont une ligne de
                            texte seulement et tout le reste est en notes.</p>
                        <p>Comme dans le fascicule précédent, l'auteur examine ensuite les
                            dispositions de quelques traités choisis parmi les plus importants pour
                            montrer que l'idée fondamentale est celle d'unité et d'universalité, et
                            pour dégager l'étendue et la portée de ce principe, en précisant les
                            conditions auxquelles est subordonné l'effet extraterritorial dans les
                            rapports entre Etats contractants. L'auteur regrette souvent les
                            limitations et les réserves qui empêchent de faire produire à la
                            faillite</p>
                        <pb/>
                        <p>tous ses effets, notamment l'intervention trop fréquente selon lui de
                            l'idée d'ordre public et la part trop considérable laissée à la loi
                            locale. Après l'étude de la faillite proprement dite vient celle des
                            solution s données, soit à la faillite, soit aux mesures analogues, et
                            des règles à suivre pour ces solutions (application de la loi en vertu
                            de laquelle la faillite a été prononcée).</p>
                        <p>Quant à la portée extraterritoriale de ces solutions M. Travers met en
                            avant deux idées parallélisme qui doit exister avec la doctrine mise en
                            œuvre pour les effets mêmes de la faillite. Cet effet extraterritorial
                            dépend avant tout de la loi sur la faillite.</p>
                        <p>Viennent enfin les mesures préventives de la faillite où l'on doit faire
                            état des principes généraux concernant la faillite elle-même (i) les
                            incapacités et la réhabilitation.</p>
                        <p>M. Travers conclut en constatant i" dans le monde entier une tendance à
                            admettre le concordat préventif ou toute autre solution permettant
                            d'assurer le relèvement du débiteur et une répartition équitable entre
                            les créanciers; 20 une idée de protection des créanciers locaux; 30 des
                            progrès peu accentués du principe d'unité et d'universalité. Malgré
                            l'ambiance peu favorable de ces vingt dernières années, M. Travers
                            espère voir se développer la notion de coopération entre Etats.</p>
                        <p>Il est difficile dans un compte rendu toujours trop rapide de mettre en
                            valeur toutes les qualités de ce livre si savant et si utile, quand tout
                            a déjà été dit maintes fois sur l'auteur et sur ses œuvres.</p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Edgard Milhaud, Professeur d'Economie Politique à l'Université de Genève.
                            Le Chèque-Compensation International devant l'Opinion, 1936. Un volume
                            gr, in-8&amp;gt; de 3o2 pages, broché. Paris, libr. Sirey, 1936.</p>
                        <p>Par ce volume qui fait suite à Trêve de l'or- et clearing international
                            (1933), Organisation des échanges et créalion de travail (ig34). Une
                            idée en marche. La compensation organisée (igîû) le Professeur Edgard
                            Milhaud poursuit sa campagne pour la réanimation des échanges
                            internationaux. On sait que la méthode qu'il préconise tend à concilier
                            les avantages de la réciprocité avec ceux de la liberté en faisant t
                            jouer la réciprocité dans un cadre multilatéral et en la faisant porter
                            sur l'ensemble des transactions de toute nature de chaque pays avec
                            l'étranger. L instrument technique de la compensation ainsi généralisée
                            est le chèque-compensation, sorte de billet d'aller et retour à
                            itinéraire facultatif, mais à terminus obligatoire. M. Edgard Milhaud le
                            compare aussi au pigeon-voyageur qui retourne nécessairement à son
                            pigeonnier. Le pays qui paie un achat à l'étranger au moyen d'un</p>
                        <pb/>
                        <p>chèque-compensation est sûr de faire, ou d'avoir fait, à un autre pays,
                            sous une forme ou une autre, visible ou invisible, une vente d'égale
                            importance. C'est de cette certitude que l'on attend une attitude
                            nouvelle des différents pays en face du problème de leurs échanges avec
                            l'étranger.</p>
                        <p>L'idée a fait, depuis une année, d'extraordinaires progrès. En mars ig35,
                            un Comité international, essentiellement composé de commerçants et
                            d'industriels, se constitue à Genève en vue de sa réalisation. En
                            septembre, l'Assemblée de la Soèiété des Nations en décide la mise à
                            l'étude. En novembre, l'Union française des industries exportatrices, la
                            Commission du bloc-or et le Conseil d'administration du Comité
                            international des échanges en demandent, selon la suggestion de M.
                            Robert Alterman, administrateur-délégué de l'Union française des
                            industries exportatrices, l'application immédiate aux transactions entre
                            la France, la Suisse, la Belgique et le Luxembourg, d'une part, et,
                            d'autre part, leurs commuas partenaires de clearing de l'Europe centrale
                            et orientale. En février ig36, le Vice-Président de la Fédération des
                            industriels britanniques, M. Wilfrid Hill, Vice-Président pour
                            l'Angleterre du Comité International des échanges, publie dans l'organe
                            de cette fédération un grand article en faveur de l'application du
                            système à l'ensemble des pays.</p>
                        <p>Le 17 mars ig36, un groupe de députés dont le nom fait autorité en ces
                            matières, MM. Henri Clerc, Président du groupe du commerce extérieur,
                            Jean Hérard, Président de la Commission du commerce et de l'Industrie,
                            Paul Elbel, ancien Directeur et Directeur honoraire des accords
                            commerciaux au ministère du commerce, Président du Comité économique de
                            la Société des Nations, Max Hymans, Président de la Commission des
                            douanes et Maurice Palmade, ancien Ministre du Budget, déposent sur le
                            bureau de la Chambre une proposition de résolution qui « invite le
                            Gouvernement à mettre en vigueur dans le plus court délai le
                            chèque-compensation pour rétablir la compensation multilatérale des
                            échanges internationaux, assurer la reprise des transactions entre pays
                            et réaliser ainsi les conditions préalables au retour au libre jeu de
                            l'étalon-or et à la stabilisation générale des monnaies ».</p>
                        <p>Au début de juin, le Congrès du Comité International des Echanges, réuni
                            à Genève, se prononce à l'unanimité en laveur du système, considéré
                            comme devant être appliquéen premier lieu aux pays reliésentre eux par
                            des accords de clearing Le Président du Congrès donne connaissance d'un
                            télégramme par lequel M. Wilfrid Hill, en tournée de propagande aux
                            Etats-Unis, l'informe que « l'action du Comité International des
                            Echanges en faveur du Plan Milhaud rencontre de toute part dans les
                            milieux industriels de ce pays l'accueil le plus sympathique ».</p>
                        <pb n="1936"/>
                        <p>Mlle Depitre a été tentée par le grand intérêt que présente son sujet,
                            car, s'il y a de grandes différences entre le droit interne anglais et
                            le droit interne français, il en est de même de la solution des conflits
                            de lois, où le caractère féodal du droit anglais renforce la tendance
                            territorialiste, où l'application de la loi de la situation des biens
                            étant la loi du domicile, a plus d'extension que sur le continent. Sur
                            la matière, il existe beaucoup de doctrine et de jurisprudence, que
                            l'auteur analyse avec soin.</p>
                        <p>La première partie du livre est consacrée à l'administration de la
                            succession. D'abord, se pose la question de compétence juridictionnelles
                            les tribunaux anglais ne tiennent compte que de la situation des biens,
                            pour qu'ils se saisissent, il faut que ces biens soient situés en
                            Angleterre, Quant à la loi applicable, c'est en principe la lexfori;
                            mais si les tribunaux du domicile se sont déjà prononcés, leur décision
                            sera le plus souvent enregistrée par les juges anglais, qui se réservent
                            cependant le droit de la modifier si elle est contraire à la loi
                            anglaise.</p>
                        <p>La distribution des biens est faite suivant la lex rei sitœ s'il s'agit
                            d'immeubles, et suivant la loi du domicile s'il s'agit de meubles.
                            L'administration est régi par la lex fort, le paiement des dettes
                            également.</p>
                        <p>Quand il s'agit de déterminer la loi applicable aux successions, il faut
                            déterminer quels biens sont meubles ou immeubles; l'auteur</p>
                        <pb/>
                        <p>rappelle ici que les auteurs distinguent le personal property et la real
                            properly, et montre que c'est la lex rei silee qui détermine la nature
                            des biens. En matière de succession immobilière, la lex rei sitœ fixe le
                            droit successoral. En matière de succession mobilière, c'est la loi du
                            domicile. Mais comment déterminer le domicile. C'est la loi anglaise qui
                            sera suivie. Passant à l'étendue d'application de la loi du domicile,
                            l'auteur examine le cas de la légitimité des héritiers en matière des
                            successions ab intestat elle fait voir cette loi gouvernant la validité
                            du testament quant au fond de l'interprétation des actes de dernière
                            volonté. Elle indique que le droit anglais admet le renvoi. En matière
                            de forme du testament, place est faite à la règle locus régit actum, qui
                            est facultative et limitée aux seuls nationaux. Aussi l'auteur
                            souhaite-t-il vivement son extension aux étrangers. Dans une brève
                            conclusion, faisant une comparaison entre le système anglais et le
                            système français, elle montre l'emprise territoriale beaucoup plus forte
                            en Angleterre.</p>
                        <p>Son livre est très méthodique et savamment documenté; la bibliographie et
                            l'index des cases, à la fin du volume, en est une preuve.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES SLAVES</head>
                    <div type="item">
                        <p>Grégoire DE Dolivo, Docteur en Droit. Le mariage en droit soviétique.
                            Préface de M. Edouard Lambert, Professeur à la Faculté de Droit de Lyon,
                            Directeur de l'Institut de Droit comparé de Lyon. Lausanne E. Roth et
                            Cie. Paris, Librairie du Recueil Sirey. M. le Professeur Lambert a
                            rédigé, pour l'ouvrage de M. De Dolivo une préface longue, brillante et
                            élogieuse, qui constitue un examen critique de l'œuvre dont il s'agit.
                            Il fait ressortir l'ampleur, la diversité, l'authenticité des sources
                            auxquelles M. De Dolivo a puisé c'est qu'il est d'autant fort difficile
                            d'avoir une vision sûre et exacte de la réalité de la vie juridique dans
                            les pays soviétiques les codes y sont rédigés d'une façon très sommaire
                            le juge considère souvent la loi comme un simple instrument à sa
                            disposition pour atteindre un but politique; et l'information
                            jurisprudentielle, qui aurait une importance toute particulière en
                            l'espèce, est presque inexistante à défaut de publications
                            régulières.</p>
                        <p>Les ouvrages français sur le droit de l'U. R. S. S. deviennent de plus en
                            plus fréquents; cependant, à notre humble avis, l'étude de ce droit est
                            bien décevante, car l'on y trouve guère de principes établis, ni de
                            progrès réalisés. M. De Dolivo ne peut s'empêcher d'exprimer la
                            répul-</p>
                        <pb/>
                        <p>sion que lui inspire la jeunesse russe, s'insurgeant avec rage contre la
                            religion, la morale, et le droit.</p>
                        <p>L'histoire du droit de famille soviétique ne débute qu'avec le coup
                            d'état bolcheviste d'octobre 1917, puisque tout l'ancien droit a été
                            aboli. C'est ainsi que la loi actuellement en vigueur sur la famille et
                            la tutelle refuse toute valeur juridique à la célébration du mariage. M.
                            De Dolivo consacre des chapitres différents à la formation du mariage, à
                            ses effets quant aux époux, aux enfants et aux biens, et à sa
                            dissolution par la mort et par le divorce.</p>
                        <p>Beaucoup des renseignements qu'il fournit sont connus, mais il apporte,
                            dans leur présentation, une précision, une clarté, un souci de la
                            réalité actuelle tout à fait méritoires.</p>
                        <p>Nous empruntons à ses conclusions la plupart des ligues, qui suivent</p>
                        <p>Les seules dispositions impératives de la loi, en matière d'effets du
                            mariage se rapportent à l'obligation alimentaire, et à la communauté des
                            acquets.</p>
                        <p>Aucun statut juridique; dans bien des cas, la question de savoir s'il y a
                            mariage ou non, sera résolue suivant la conception personnelle du juge,
                            qui risque d'être d'autant plus fantaisiste que les juges des tribunaux
                            du peuple sont sans préparation et sans instruction générale
                            suffisante.</p>
                        <p>Mariage par consentement mutuel ou même par simple union de fait, divorce
                            ou répudiation par la manifestation d'une volonté unilatérale. Parmi
                            bien des exemples scandaleux, M. De Dolivo cite celui d'un homme qui
                            s'était marié un nombre incalculable de fois, et dont le dernier mariage
                            n'avait duré que quelques heures.</p>
                        <p>Le code pénal s'abstient de réprimer l'inceste, la bigamie et
                            l'adultère.</p>
                        <p>Chacun des époux peut conserver son nom, sa nationalité, son domicile, sa
                            profession. La loi n'oblige pas à remplir le devoir conjugal. En un mot,
                            le législateur a accompli un travail destructif de la famille, de la
                            religion, et de la morale. Les sentiments de fidélité étant raillés
                            comme des préjugés bourgeois, les rapports entre l'homme et la femme
                            subissaient un avilissement au point d'être ramenés à la simple
                            satisfaction de sentiments charnels. C'étaient la femme et l'enfant qui
                            étaient les victimes de cette situation. Les conséquences néfastes de
                            l'expérience faite dans Ic domaine du mariage étaient telles que, depuis
                            un an, un vaste mouvement d'opinion a été déclenché dans la* presse et
                            dans les milieux juridiques en faveur de la famille jadis bafouée.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>LISTE DES LOIS DES PRINCIPAUX PAYS PROMULGUÉES EN 1935-1936</head>
                <div type="subsection" state="be">
                    <head>BELGIQUE</head>
                    <p>Loi du 22 juillet /935, approuvant l'arrangement de l'Union postale
                        universelle concernant les colis postaux et son règlement d'exécution,
                        conclus au Caire, le 20 mars 1934 (Pasinomie, ig36, 2e livr., P. 65).</p>
                    <p>Loi du 22 février ig36, ayant pour objet d'assimiler aux appointements des
                        militaires, les rémunérations des militaires à solde bonifiée pour ce qui
                        concerne la cessibilité et la saisissabililé (Pasinomie, 1936. 2' livr., p.
                        83).</p>
                    <p>Loi du 11 mars /936 relative à la pension d'invalidité du personnel volant de
                        la Compagnie d'aviateurs créée par l'arrêté royal du 16 avril igi3, du chef
                        de blessures ou infirmités occasionnées avant le 1er août ig34 par des
                        accidents d'aviation au cours de service (Pasinomie, 1936, p. 110).</p>
                    <p>Loi du 17 mars 1936 modifiant la loi du 23 juin ig3o, concernant la création
                        autour des aérodromes utilisés par une ou des escadrilles de l'armée, d'une
                        zone de sécurité frappée de servitudes aéronautiques (Pasinomie, ig36, p.
                        i3o).</p>
                    <p>Loi du 23 mars 1936 concernant la répression du délit de grivèlerie
                        (Pasinomie, ig36, p. r35).</p>
                    <p>Loi du 3o mars 1936 relative à la prohibition des succédanés de certains
                        produits laitiers (Pasinomie, ig36, p. 244)-</p>
                    <p>Arrêté du 3o mars 1936, portant modification de diverses dispositions sur la
                        procédure en matière civile et commerciale (Pasinomie, 1936, p. 2i4).</p>
                    <p>Arrêté du 31 mars ig36 établissant le Code des droits de succession
                        (Pasinomie, ig36, p. 276).</p>
                </div>
                <pb/>
                <div type="subsection" state="lu">
                    <head>LUXEMBOURG</head>
                    <p>Loi du 25 avril 1936, concernant la ratification de la Convention pour
                        limiter la fabrication et réglementer la distribution des stupéfiants et du
                        Protocole de signature, signés à Genève le i3 juillet iq3i (Mémorial, ig36,
                        p. 535).</p>
                    <p>Loi du 10 juin ig36, portant modification de la loi électorale du 3t juillet
                        192/t (Mémorial, io,36, p. 555).</p>
                    <p>Loi du i5 juillet r936, approuvant le Protocole concernant la prohibition
                        d'emploi à la guerre de gaz asphyxiants, toxiques en similaires et de moyens
                        bactériologiques, signé à Genève, le 17 juin 1925 (Mémorial, 1936, p.
                        ioi5).</p>
                    <p>Loi du 27 juillet 1936, portant modification de la loi du 26 juin 1914 sur
                        les ordonnances de paiement (Mémorial, 1988, p. 967). Loi du 22 août 1936,
                        autorisant le Gouvernement à prendre les mesures propres à protéger la
                        population contre les dangers résultant d'un conflit armé international et
                        notamment des dangers dus aux attaques aériennes (Mémorial, 1936, p.
                        to6g).</p>
                    <p>Loi du 17 septembre 1936, ayant pour but de réduire à 65 ans la limite d'âge
                        des fonctionnaires de l'Etat, des communes et des établissements publics
                        (Mémorial, 1936, p. 1089).</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L' Éditeur-Gérant R. PICHON.</fw>
            <pb/>
            <div type="item">
                <head>SEMAINE INTERNATIONALE DE DROIT A L'OCCASION DE L'EXPOSITION DE PARIS EN
                    1937</head>
                <p>Monsieur,</p>
                <p>La Société de Législation comparée, la Société d'Études législatives et
                    l'Association des Juristes de langue française ont décidé d'organiser en commun,
                    à l'occasion de l'Exposition internationale de Paris en 1937, une Semaine
                    internationale de Droit, qui aura lieu à Paris, du 19 au a4 juillet 1937.</p>
                <p>Cette date a été choisie pour permettre aisément aux juristes qui voudraient bien
                    y assister de se rendre ensuite au deuxième Congrès international de Droit
                    comparé, qui s'ouvrira le 26 juillet à La Haye. Ces journées seront consacrées à
                    la discussion des sujets choisis par les trois Sociétés dans l'ordre de leurs
                    études et de leurs travaux, chacune d'elles conservant le caractère et la
                    méthode qui lui sont propres. Société de Législation comparée (19-20 juillet
                    1937).</p>
                <p>L'abandon de famille et ses sanctions (1).</p>
                <p>La revision des contrats par le juge (lésion et imprévision) (2). Société
                    d'Etudes législatives (21-22 juillet)</p>
                <p>Les fondations.</p>
                <p>Le meilleur régime matrimonial de droit commun.</p>
                <p>Association des juristes de langue française (23-24 juillet). La fiducie dans ses
                    applications modernes.</p>
                <p>La protection des obligataires.</p>
                <p>Pour chacune de ces questions, le Comité d'organisation choisira dans divers pays
                    des rapporteurs dont les travaux serviront à la rédaction d'un</p>
                <note place="bottom">(1) Rapporteur général M. Marc Ancel.</note>
                <note place="bottom">(2) Rapporteur général M. Niboyet.</note>
                <pb/>
                <p>rapport général. Les rapports seront imprimés et distribués aux congressistes. Le
                    Comité espère pouvoir leur remettre les publications du Congrès à un prix très
                    réduit.</p>
                <p>Nous serions très heureux d'avoir votre adhésion de principe à cette Semaine
                    internationale de Droit, qui sera, nous l'espérons, une solennité laissant à
                    tous un souvenir durable et fécond. Votre précieux concours contribuera à son
                    succès. Des facilités de voyage et de séjour seront assurées aux congressistes;
                    nous vous en aviserons ultérieurement. Le siège du Comité d'organisation de la
                    Semaine internationale de Droit est établi à l'Alliance française, 101,
                    boulevard Raspail, Paris (6e). Les correspondances sont à adresser à la Semaine
                    internationale de Droit, Alliance française, 101, boulevard Raspail, Paris
                    (6e).</p>
                <p>H. CAPITANT,</p>
                <p>Président du Comité d'organisation,</p>
                <p>l'résident de l'Association des Juristes de langue française.</p>
                <p>J. Depeiges, E. Hannotin,</p>
                <p>Président Président</p>
                <p>de la Société de législation comparée. de la Société d'Eludes législatives. A.
                    Rouast,</p>
                <p>Secrétaire général du Comité d'organisation.</p>
                <pb n="1937"/>
                <p>(à adresser à la</p>
                <p>Semaine Internationale de droit, Alliance française, 101, Boulevard Raspail,
                    PARIS)</p>
                <p>.~B SOtIB.SLl~77P, (nom, qaalité, adresse)</p>
                <p>déclare m'inscrire à la Semaine Internationale de droit, qui aura lieu à Paris du
                    ig au 2$ Juillet ig3j, à 'l'occasion dfrl'Exposition.</p>
                <p>Je m'engage à verser une cotisation de 20 francs français, pour participation aux
                    frais de ce congrès (1).</p>
                <p>SIGNATURE</p>
                <p>(1) La cotisation devra être envoyée</p>
                <p>soit par chèques payables à Paris émis à l'ordre de la Semaine Internationale de
                    droit et adressés au Secrétariat général de la Semaine, 101, bou.levard Raspail,
                    Paris</p>
                <p>soit par versement au compte de dépôts de fonds n° i6.o63 ouvert à la Banque de
                    France, siège central, au nom de la Semaine Internationale de droit; soit par
                    versement ou virement au compte courant postal de la Banque de France, Paris
                    622.50, avec mention inscrite sur la partie du chèque postal réservée à la
                    correspondance que la somme est à porter au compte de dépôts de la Semaine
                    Internationale de droit n° i6.o63.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
