<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp42&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822753">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415026c">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.41-43 1912-14.</title></ref>
<date when="1913-02-01">Fevrier 1913</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 42</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 2</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>W 2. - Février 1913.</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>01 LÉGISLATION COMPAREE</p></div><div type="tableOfContents"><p>Séance du 27 janvier 1U13. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la
Société. — Communication de M. le Président Arnauné. — Election
d'un membre du Conseil. — Allocution de M. le Président Arnauné. —
Communication par M. P. Bottenheim d'une étude sur les droits politiques des femmes, aux Pays BAS, en Danemark et dans les Pays Scandinaves.</p><p>Conseil de Direction.</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Midi et de l'Orient. —
Section de la langue française.</p><p>Mouvement législatif. — Allemagne. — Prusse. — Pays-Bas.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages.— The international mind, par M. Murray Butler;</p><p>M. E. GNIAUD. — Forelaesninger over norsk selskabsret, par M. O. Platou
(t. II); M. D. Hasselot. — Loi norvégienne sur les .sociétés ano/njmes et
tes sociétés en commandite par actions; traduction par M. H. Depuichault;</p><p>M. F. Daguin. — Relazione délia Dirczione générale del DEMANIO, per
l'esereizio finanziario 1009-1910, par M. Bolla; M. I). IIassei.ot. — Las
escuelas militares en FRANCIA, par M. Espinosa y Hamos; M. F. Daguin.
— Traité élémentaire de législation industrielle. Les lois ouvrières, par
M. P. Pic; M. R. Verneaux. — De la preuve au civil et au criminel, en
droit français et dans les législations étrangères, par M. H. de la Grasserie; M. Laurent-Bailly.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 27 JANVIER 1913.</head><p>Présidence de M. ARNAUNÉ, Président.</p><p>La séance est ouverte à quatre heures et quart.</p><p>Le procès-verbal de la séance précédente est lu el
adopté.</p><p>Assistaient à la séance : Mesdames Griinberg et
J. SCHMAHL, Mesdemoiselles DUPUIS, Moreau et Ronditzki.</p><p>M. le Président Arnauné tient, au début de la
&gt;éance, à adresser à M. Raymond Poincaré les fèlicita-</p><p>XLIV. «)<!-- break in hathi -->
SOMMAIRE.
</p><pb n="130"/><p>— 13(1 —
lions de la Société de Législation comparée, à l'occasion de
son élection à la Présidence de la République. Il rappelle
que M. Poincaré a toujours montré le plus grand intérêt
pour les travaux de la Société; il espère que, dans la haute
situation à laquelle vient de l'appeler la confiance du pays,
il continuera à lui témoigner la même bienveillance.</p><p>Il est procédé à l'élection d'un membre du Conseil de
direction, en remplacement de M. Raymond POINCARÉ, élu
Président de la République. M. Ed. Detolrbet est élu
membre du Conseil pour un an.</p><p>M. le Président proclame membres de la Société:</p><p>MM. Cafantaris (Georges), ancien secrétaire général du Ministère
des FINANCES, député, avocat à la Cour suprême, 2, rue EPITIS,
à Athènes (Grèce).</p><p>Espinosa (Carlos M.), avocat, calle San SEBASTIANO, 158, a Lima
(Pérou).</p><p>Valette (Mare de), licencié en droit, licencié ès lettres, G, rue
Toullier (Paris).</p><p>Velloso Rebeli.o (Anibal), chargé d'affaires du BRÉSIL, 31, rue
Hosa ARAUJO, à Lisbonne (Portugal).</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la
liste des ouvrages offerts à la Société.</p><p>Université libre de Bruxelles. Annuaire de l'année académique 1912-1913; vol. in-8" offert par l'Université.</p><p>State indemnity for errors of cri minai justice; broch. in-8",
offerte par l'auteur, M. Edwin M. Borehardt.</p><p>Die Patentgeset:e aller Vôlher (The patent Laws ofall nations .</p><p>Band II, Heft 6; vol. in-4°, offert par l'éditeur, M. R. DECKER, de
Berlin.</p><p>Land Warfure. An Exposition of the lavs and usages of war
on Land; vol. in-8°, offert par l'un des auteurs, M. L. Oppenheim.</p><p>Échange de documents parlementaires. Session 1912-1913,
n05 8-U ; 3 fasc. in-i°, offerts par le Gouvernement danois.
</p><pb n="131"/><p>1° ©irrfCIXÔTOç a'jToxorreos h KîpxOpa;</p><p>2° Kiti^t,-}'.; IIo/.;aiy.r,:</p><p>2 broch. in-8", offertes par l'auteur. M. Georges Philarétos.</p><p>1° Statistica giudiziaria civile e commerciale per l'anno 1907;</p><p>ROME, 1912;</p><p>2" Statistica giudiziaria pénale per l'anno 1907; Rome 1912:</p><p>2 vol. in-8°, offerts par S. E. M. le Ministre de la Justice du
Royaume d'Italie.</p><p>Library of Congress. Report of the register of copyrights for
the year 1911-1912; broch. in-8", offerte par la Bibliothèque du
Congrès de Washington.</p><p>Delta vita e délie opère di Rolandiftb Passageri; broch. in-8°,
offerte par l'auteur, le Doct. Wl. Pappaf'ava.</p><p>Recueil général des lois et arrêts. Répertoire général alphabétique du Droit français. SUPPLÉMENT, par MM. A. Carpentier et
G. Frèrejouan du Saint; tome II; vol. in-4° offert par les éditeurs,</p><p>MM. Larose et Tenin.</p><p>M. le PRÉSIDENT, Auguste ARNAUNÉ, prononce l'allocution suivante:</p><p>MESSIEURS,</p><p>Au moment où je prends pour la première fois la parole devant
vous, ma pensée va naturellement aux éminents professeurs,
mes maîtres, mes amis, à qui revenait cette année l'honneur de
la présidence. Des circonstances diverses, mais également
fâcheuses pour la SOCIÉTÉ, ne leur ont pas permis d'accepter le
précieux mandat qui leur était offert. Vous avez alors interverti
l'ordre que yous suivez habituellement pour la constitution du
bureau, et vous avez avancé le tour que vous réservez à ceux de
vos collègues qui ne sont ni professeurs dans les Facultés de
droit, ni magistrats, ni avocats, qui, en un mot, ne sont pas
toujours des jurisconsultes, mais que le goût des études juridiques auxquelles la plupart se sont adonnés dans leur
jeunesse, attira et retient dans vos rangs. Cette catégorie de
membres de la Société vous a fourni des présidents illustres.</p><p>Est-il besoin de rappeler ici les noms de LABOULAYE, de Georges
PICOT, de Léon AUCOE, de Charles TRANCHANT, de Paul Leroy-</p><p>Beaulieu? Vous n'auriez pas eu de peine à trouver encore,
</p><pb n="132"/><p>parmi les membres de la Société dont la profession n'est pas
purement juridique, des hommes capables de tenir avec éclat
la fonction présidentielle. Vous avez mieux aimé vous déterminer d'après l'ancienneté dans la vice-présidence. Votre bienveillance m'a fait un titre des faveurs qu'elle m'avait précédemment accordées. La marque évidente de sympathie que
vous m'avez ainsi donnée m'inspire une profonde reconnaissance. Permettez-moi d'ajouter qu'elle rendrait plus vive
mon appréhension de n'être pas égal à la tâche, si elle ne
promettait beaucoup d'indulgence à ma bonne volonté.</p><p>MESSIEURS, vous m'avez fait un honneur aussi grand qu'inattendu en m'appelant à présider cette SOCIÉTÉ, qui est assurément
l'une des plus belles créations de l'initiative privée. On ne sait
ce qu'il faut le plus admirer, de la hardiesse de ses fondateurs,
entreprenant une œuvre aussi considérable avec les seules
ressources d'un budget de cotisations, de leurs vues à la fois si
pratiques et si hautes, ou des beaux dévouements qu'ils ont
suscités et dont quarante-quatre années d'existence n'ont pas
affaibli l'ardeur.</p><p>C'est en 1869 que la Société est née. Une révolution économique sans précédents transformait alors le monde. Les effets
qu'elle devait produire dans l'ordre juridique commençaient de
se manifester. La locomotion à vapeur, appliquée aux transports
terrestres et maritimes, développant prodigieusement les opérations internationales sur marchandises et sur capitaux, les
occasions allaient se multiplier où, des liens de droit s'étant
formés entre personnes ressortissant à des souverainetés différentes, le juge est parfois appelé à apprécier d'après une loi
étrangère la valeur ou l'étendue de leurs obligations.</p><p>Les fondateurs de la Société ne se limitaient pas au dessein
de faire mieux connaître les lois qui peuvent entrer en conflit,
devant les tribunaux, avec les lois françaises. Leur ambition
allait au delà et plus haut. L'étude du droit comparé devait
placer devant les yeux du législateur des exemples à suivre, ou
à éviter, dans ses tentatives de perfectionnement de nos institutions. Au jurisconsulte, à qui l'on avait autrefois reproché
d'être trop attaché à l'explication des textes, trop enfermé dans
la méthode purement exégétique, elle ouvrirait des perspectives
lumineuses sur les législations des autres peuples; elle devait
par là renouveler la science juridique, lui communiquer une
nouvelle vie.
</p><pb n="133"/><p>Edouard LABOULAYE, que la Société naissante choisit pour
président, avait prouvé depuis vingt ans par la valeur de son
enseignement au Collège de FRANCE, l'influence vivifiante des
études de droit comparé. Vous savez qu'il avait enthousiasmé
la jeunesse libérale de son temps. Elle était pénétrée de ses
idées; ses méthodes lui étaient familières. Nombreux furent les
jeunes hommes qui se groupèrent autour de lui quand il fonda,
de concert avec DUFAURE, Fauslin Hélie, Paul PONT, Renouard...
la Société de législation comparée. C'était l'élite de la génération
nouvelle. Combien de noms devenus illustres sur la liste de
ces adhérents de la première heure : au barreau, BARBOUX,</p><p>Bétolaud, CARTIER, Du BUIT, Sabatier; à l'Ecole de droit, BEUDANT,</p><p>BUFNOIR, GLASSON, Lyon-CAEN, Louis Renault; à côté d'eux, des
penseurs, des écrivains, des administrateurs, comme Georges
PICOT, le comte de FRANQUEVILLE, le comte d'ILAUSSONVILLE, Léon
AUCOE, Griolet; des économistes tels que Léon Say et Paul Leroy-</p><p>Beaulieu; dans les assemblées politiques, ces grandes figures de
parlementaires et d'hommes d'ÉTAT, Jules FERRY, GAMBETTA, Ribot.</p><p>Tant de beaux talents ne s'étaient pas unis en vain. Les
espérances des fondateurs de la Société ont été pleinement remplies. Le temps n'est plus, où, comme M. Glasson le constatait
ici même, « la seule citation par un .avocat d'une loi étrangère
causait un véritable émoi parmi les juges, qui, trop souvent,
cherchaient un moyen d'incompétence pour éviter.l'application
d'un droit qu'il ne connaissaient pas. » Ils le connaissent aujourd'hui, grâce à vous. Et c'est pourquoi, sans doute, la jurisprudence en matière de conflits de lois s'est singulièrement élargie. Le jurisconsulte, pleinement instruit des cas dans lesquels
se produisent les conflits de lois, ose envisager la possibilité
d'en réduire le nombre par des unifications partielles de la législation. Entreprise difficile, mais réalisable et désirable lorsque
l'internationalisation du droit est une suite naturelle de l'internationalisation des matières auxquelles il s'applique. Vous connaissez tous l'avant-projet de législation commune de la lettre
de change, adopté à la Haye en 1911 et auquel ont collaboré
deux membres français de l'Institut de droit international qui
comptent parmi les membres les plus anciens de votre SOCIÉTÉ,</p><p>MM. Ch. Lyon-Caen et Louis Renault. Il ne siérait donc plus
aujourd'hui, comme il y a cinquante ou soixante ans, de parler
de la sécheresse et de la stérilité des études juridiques. La science
du droit comparé les a ranimées et fécondées; elle leur a fourni
</p><pb n="134"/><p>abondamment la sève à laquelle elles doivent leur floraison nouvelle. ENFIN, la faveur du Parlement est acquise à vos études. Ses
membres ne négligent pas, dans leurs discours et dans leurs
rapports, les exposés de législation étrangère. Souhaitons qu'ils
recherchent de plus en plus dans vos travaux, non l'argument
qui séduit et entraîne l'esprit d'imitation, mais ces comparaisons profondes entre les législations vivantes, qui conduisent à
remonter aux sources mêmes du droit, font apparaître les principes divers d'où procèdent nos institutions et celles des autres
peuples, rendent visible la relation des lois avec les idées, les
sentiments, les besoins particuliers de chaque nation, montrent
enfin avec clarté quelles sont, parmi les règles suivies à l'étranger, celles dont l'introduction dans nos lois peut être considérée
comme un progrès, parce que, ne constituant pas un emprunt
arbitraire à des conceptions étrangères, étant justifiée par un
état nouveau de nos mœurs, elle doit aider au développement
de nos institutions dans le sens naturel déterminé par nos traditions et notre caractère et ne risque pas d'en altérer l'individualité nationale.</p><p>11 me reste un fort agréable devoir à remplir. Je dois présenter au président sortant les très vifs remerciements de la
Société. M. Falcimaigne a tenu, à la présidence, tout ce que vous
aviez tant de raisons d'attendre de ses hautes qualités. Sa science
profonde du droit, la largeur de ses vues, la finesse de son
esprit, si lucide, si clair, d'un tour si français, l'élégance aisée de
sa parole, cette bonne grâce et cette simplicité modeste qui sont
comme les parures de son talent, lui valent, avec vos unanimes
sympathies, une place des plus enviables sur la liste des grands
magistrats qui ont honoré la présidence.</p><p>Je voudrais m'adresser maintenant à notre cher secrétaire général. Mais que lui dirai-je qui n'ait été dit, et mieux dit, par vos
présidents successifs et, tout récemment, au nom de l'Académie
des Sciences morales et politiques, par l'un de nos plus éminents collègues, M. Louis Renault? M. Daguin est l'organisateur
et le directeur de vos travaux. Il est le premier de cette phalange de jurisconsultes dont le zèle scientifique et le noble
désintéressement assurent la vie de la Société. Qu'il me permette
de lui exprimer à mon tour, avec les sentiments affectueux que
je lui ai voués depuis longtemps, notre vive gratitude pour les
services qu'il rend depuis plus de trente ans à notre Société
en môme temps qu'à la science du droit comparé.
</p><pb n="135"/><p>— J35 —
M. Paul BOTTENHEIM, avocat, donne communication
d'une Etude sur les droits politiques des femmes aux
Pays-BAS, en Danemark et dans les pays Scandinaves.</p><p>Avant de commencer à écrire la présente étude, je me suis
mis en rapport avec/li verses personnalités des différents pays dont
j'ai à m'occuper. Je tiens donc, avant tout, à les remercier ici
de l'amabilité qu'ils ont eue de me fournir les renseignements
demandés sur les modifications les plus récentes des lois.</p><p>Un de mes correspondants, que je ne veux pas nommer,
m'a répondu : « La femme dans les Codes est une esclave. Avant
de lui accorder les droits politiques que j'appellerai supèriaurs,
faisons-la notre égale, et accordons-lui les droits communs
qu'elle n'a pas. » Je me garderai donc bien d'émettre une opinion contre ou pour les droits politiques des femmes, ce qui
ouvrirait la porte à bien des discussions dont ce n'est ici ni le
lieu, ni la place. Je me bornerai à constater des faits acquis.</p><p>Victor HUGO, en parlant de la femme, dans une lettre qu'il
écrivait, le 8 juin 1872 à M. Léon RICHER, rédacteur en chef de
l'Avenir des femmes, disait, entre autres choses : « 11 est douloureux de le dire, dans la civilisation actuelle, il y a une esclave.</p><p>La loi a des euphémismes; ce que j'appelle une esclave, elle
l'appelle une mineure. Cette mineure selon la loi, cette esclave
selon la réalité, c'est la femme; l'homme a chargé inégalement les
deux plateaux du Code dont l'équilibre importe à la conscience
humaine; l'homme a fait verser tous les droits de son coté et
tous les devoirs du côté de la femnïe. De là un trouble profond.</p><p>De là la servitude de la femme. Dans notre législation telle
qu'elle est, la femme ne possède pas, elle n'este pas en justice,
elle ne vote pas, elle ne compte pas, elle n'est pas. Il y a des
citoyens, il n'y a pas de citoyennes. C'est là un état violent, il
faut qu'il cesse... et l'on reconnaîtra que même au point de vue
de notre égoïsme, quand la femme est maintenue sans initiative,
quand la servitude se déguise sous le nom de tutelle, il est
difficile de composer le bonheur de l'homme avec la souffrance
de la femme. »</p><p>Dans une deuxième lettre, du o août 1877, il écrivait au même
correspondant : &lt;&gt; Il faut du courage, cela est triste à dire, pour
être juste, hélas! envers le faible. L'être faible, c'est la femme.</p><p>Notre société mal équilibrée semble vouloir lui retirer tout ce
</p><pb n="136"/><p>que la nature lui a donné. Dans nos Godes il y a une chose à
refaire, c'est ce que j'appelle : « la loi de la femme ». L'homme
a sa loi, il se l'est faite à lui-même; la femme n'a pas d'autres
lois que la loi de l'homme. La femme est civilement mineure et
moralement esclave. Son éducation est frappée de ce double
caractère d'infériorité. De là tant de souffrances, dont l'homme
a sa part; ce qui est juste. Une réforme est nécessaire/elle
se fera au profit de la civilisation, de la vérité et de la
lumière. »</p><p>Ces quelques généralités dites sur la servitude de la femme,
en général, à quel résultat veut-on arriver dans les pays Scandinaves? A tout: la femme ministre, la femme député. Pourquoi pas? et pourquoi celasemble-t-il étrange, comme plusieurs
de mes éminents correspondants semblent le trouver, puisque
la femme chef-d'ÉTAT, la femme qui réunit tous les pouvoirs en
un seul, existe : la femme-reine. La femme-reine peut exister,
en effet, et existe aux Pays-Bas.;</p><p>A quels résultats est-on arrivé? Cela diffère selon les pays. En
général, à bien peu de choses, en comparaison du but qu'on se
propose d'atteindre. Par quels moyens? soit par [la manifestation; souvent par la rue, soit par le travail sourd, tenace,
dans d'autres pays, et surtout par d'innombrables pétitions aux
pouvoirs législatifs.</p><p>Soit dit en passant, aux Pays-BAS, le pays où la femme est
reine, les autres femmes n'ont pas de droits politiques.</p><p>J'ai consulté plusieurs ouvrages écrits sur la matière qui nous
occupe, dont quelques-uns ont une autorité incontestable.</p><p>Entre autres : Les droits^ électoraux des femmes dans le
monde civilisé, par H. PASCAUD, Conseiller à la Cour d'appel
de CHAMBÉRY, membre de notre SOCIÉTÉ, qui a publié un
mémoire, lu à l'Académie des Sciences morales et politiques,
le 21 juillet et le 11 août 1894; La femme au point de vue
du Droit public, étude d'histoire et de législation comparée,
par M. OSTROGORSKI, ouvrage couronné par la Faculté de Droit
de PARIS, prix Bossi de 1891, que son auteur a partagé avec
M. Louis FRANK, docteur de la Faculté de Droit de BOLOGNE,
avocat à la Cour d'appel de BRUXELLES, qui écrivit un Essai sur
les conditions politiques de la femme, étude de sociologie et de
législation, qui est une œuvre tout à fait remarquable. Enfin un
des derniers ouvrages parus sur cette matière est celui de
Miss Alice Zimmern (du Girton Collège de Cambridge) qui a
</p><pb n="137"/><p>publié : Le Suffrage des femmes dans tous les pays et que
M. C. Léon BRUNSCHVICG, secrétaire général de l'Union Française
pour le suffrage des femmes, a traduit en 1911. t L'ouvrage de
Mme Zimmern a été publié en 1909, dit-on dans l'Introduction
(pages 3 et 4), au moment où se réunissait à Londres le Congrès
organisé par l'Alliance internationale pour le Suffrage des
Femmes. L'idée de Cotte Alliance vint des États-Unis où les
délégués d"un grand nombre de pays s'assemblèrent à WASHINGTON, en 1902, pour étudier la situation légale des femmes et les
efforts faits pour obtenir le droit de suffrage. L'Alliance se
constitua définitivement au Congrès réuni à Berlin en 1904 par
le Conseil international des femmes. Le second Congrès suffragiste se tint à Copenhague en 1906, le troisième à Amsterdam
en 1908, le quatrième à Londres en 1909, le cinquième au mois
de juin 1911 à Stockholm. y&gt;</p><p>ACTUELLEMENT, beaucoup de pays sont affiliés à l'ALLIANCE,
parmi lesquels, parmi ceux dont nous aurons à nous occuper:
le DANEMARK, la FINLANDE, les Pays-BAS, la Norvège et la Suède.</p><p>Miss Zimmern a publié une deuxième édition de son ouvrage
en 1910. Elle l'a mise au courant des changements survenus,
mais l'évolution du droit de suffrage est si rapide que chaque
jour apporte un changement à la législation.</p><p>Dans quel pays la femme a-t-elle vraiment acquis déjà des
résultats probants de supériorité sur l'homme?... chez les
Touaregs. Nous trouvons en effet dans l'ouvrage de Frank
(INTRODUCTION, page XIII) (1) le passage suivant : « Chez nous,
disent les TOUAREGS, la femme est pour les yeux et le cœur, et
non pour le lit seulement, comme chez les Arabes. Aussi soutiennent-ils contre l'invasion arabe et la propagation de l'islamisme la lutte la plus énergique et la plus opiniâtre. Ils
entendent maintenir aux femmes un rang considérable et
comprennent que l'infiltration chez eux de l'influence musulmane amènerait l'infériorisation de la femme et par suite
l'amoindrissement de leur race. »</p><p>Par contre, en EUROPE, le mariage est en pleine décadence:
c en SUÈDE, dit Frank (page 77), le nombre des mariages a
diminué de un vingt-deuxième en 30 ans, en Hollande de un
sixième en 36 ans. Dans toutes les contrées, d'année en année,</p>
<note place="bottom">(1) Je désignerai toujours les ouvrages cilés plus haut par le nom de
leur auteur.</note>
<pb n="138"/><p>le nombre des mariages diminue dans des proportions inquiétantes »; cependant l'excédent de la population féminine se
constate chez la plupart des nations (FRANK, page 83) : « en
Suède : il y a 1061 femmes par 1000 hommes; en Finlande: 1044:
en Danemark : 1026; en Hollande : 1023 ».</p><p>Relativement aux autres institutions civiles qui se rattachent
à cette matière, nous voyons que la preuve de la filiation naturelle peut être faite, sous certaines conditions, dans les pays
Scandinaves (FRANK, page 204).</p><p>Ne nous étendons pas sur les causes de la non-réalisation de
l'idéal des suffragistes et sur les « à-côtés » de la question, et
voyons quelle est, en matière de souveraineté collective, au
point de vue de la jouissance des droits électifs, la condition de
la femme? « Elle en est exclue presque partout, dit Ostrogorski
(page 25); le vote politique des femmes reste presque partout
à l'état de revendication. Les tentatives faites pour le conquérir,
soit par voie législative, soit au moyen d'interprétation extensive
des lois en vigueur, ont été repoussées, sauf dans quelques cas
peu importants »; sauf surtout en Norvège où, comme nous le
verrons tout à l'heure, les femmes ont remporté une victoire
décisive; (soit dit en passant, une fois pour toutes, les
ouvrages de FRANK, Pascaud et Ostrogorski ont été écrits respectivement en 1890, 1893 et 1889 et ils relatent donc naturellement l'état de la législation à ce moment-là).</p><p>Au sujet de la revendication des droits électoraux, Pascaud
dit page 3 : « On sait que si un certain nombre de nations
admettent la femme à voter en matière scolaire et municipale,
la plupart des législations lui refusent toute participation à
l'exercice du droit de sulTrage politique. A de rares exceptions
près, même chez les peuples de civilisation très avancée, ce
droit constitue un attribut essentiellement masculin. L'exclusion
dont les femmes sont l'objet se justifie-t-elle en principe ou en
fait par des motifs péremptoires, et, étant donnée l'évolution
que leur situation a subie depuis un demi-siècle, y a-t-il lieu
de supposer que l'électorat doive leur être indéliniment
interdit? Telles sont les questions... dont je me garderai bien
d'aborder l'examen, bornant le développement de ma thèse à
des constatations positives et matérielles, et non abstraites.
«. La modification électorale ayant pour elle la consécration
que donne l'expérience a été introduite à la satisfaction
générale dans la législation de la SUÈDE, de la NORVÈGE, de la
</p><pb n="139"/><p>Finlande et de l'Islande » (PASCAUD, page 46). « La Finlande
et l'Islande ont consenti le droit de suffrage aux femmes en
leur déniant formellement le droit d'éligibilité. Cette distinction
ne présente aucun caractère anormal, car il n'existe aucune
corrélation entre l'électorat et l'éligibilité.
« En effet tout électeur n'est pas nécessairement éligible, de
même que certains éligibles peuvent n'être pas électeurs. En
accordant aux femmes les franchises électorales, le législateur
ne serait en aucune manière contraint de leur concéder en même
temps tous les droits d'éligibilité » (FRANK, page 133).</p><p>J'ai compris sous le nom de suffrage politique le suffrage en
matière d'administration locale et le suffrage administratif. « Il
se trouve que, dans le domaine du selfgovernment local, les
femmes sont admises à la franchise électorale en SUÈDE, FINLANDE,</p><p>Islande » (OSTROGORSKI, page 129); (en 1890, car depuis, elles y
ont été admises dans d'autres pays.) « En outre, les femmes
jouissent du vote scolaire en Norvège; l'éligibilité ne leur est
accordée que pour les fonctions de l'enseignement scolaire (qui
émanent de l'éligibilité) en Norvège et dans la capitale de la
SUÈDE, de l'assistance des pauvres (même observation), en
Suède et en Finlande; partout elles ont la faculté d'exercer leur
suffrage personnellement ou par mandataires. » Enfin Frank
(page 89) dit que « les femmes exercent l'électorat administratif
dans la majorité des pays SCANDINAVES, et que les femmes mariées votent sur certaines questions en Suède et en Norvège »</p><p>(car la plupart des droits électoraux ne sont, en général, conférés qu'aux femmes hors mariage.)</p><p>Nous avons dit tout à l'heure qu'une reine présidait aux destinées des Pays-BAS, et que ce fait est parfaitement légal; en
effet, Ostrogorski dit, page 9, qu'en Hollande « les femmes possèdent un droit de succession à la couronne concurremment
avec les mâles (successio promiscua) »; le même auteur écrit encore (pages 14, 15 et note) que &lt;( la foi fondamentale des
Pays-BAS, révisée en 1887, règle l'ordre de succession féminine
d'une manière analogue à celle du statut russe. A défaut de descendants mâles de fils en fils, la couronne passe aux filles du dernier roi, après elles aux filles de la ligne masculine descendante
de lui, puis aux lignes féminines descendantes (art. 11-15). Aussi
la loi de succession du trône fait aux femmes une place moins
grande qu'en ESPAGNE, en PORTUGAL, et en ANGLETERRE, où il suffit
</p><pb n="140"/><p>qu'il n'y ait plus de descendants mâles dans le degré auquel revient
le trône pour que les femmes y succèdent, tandis que dans les
Pays-Bas leur tour n'arrive que quand toute la descendance
masculine de mâle en mâle est épuisée. Ce cas a eu lieu en Hollande après la mort du roi Guillaume III, en 1890 » FRANK,</p><p>(pages 241-242 et note) confirme le fait en disant que « d'après le
droit politique contemporain les femmes peuvent régner dans les
Pays-Bas n (loi fondamentale du 15 novembre 1887, art. 11, 12
et 13).</p><p>En matière de régence, voici ce que nous trouvons dans
Ostrogorski (pages 23-24) à ce sujet: « la régence ne s'acquiert
pas de plein droit en HOLLANDE, dit-il; chaque fois qu'il y a dans
ce pays un roi empêché de gouverner pour cause de bas-âge ou
de maladie, une loi spéciale faite ad hoc pourvoit à la régence
(art. 37 de la loi fondamentale des Pays-Bas). Peut-elle être déléguée dans ces cas aux femmes? Les lois fondamentales de la
monarchie abandonnant au Corps législatif le choix du régent ne
contiennent pas de réserves expresses sur le sexe de la personne
à appeler à la régence. Cependant celle-ci a été reconnue aux
femmes: la loi du 2 août 1884 nomma, en effet, la Reine Emma
régente du Royaume durant son veuvage, en cas de minorité du
successeur au trône. Elle a reçu son effet à la suite de l'avènement au trône d'une Reine mineure. »</p><p>Une loi du 2 avril 1909 [STAALSBLAD, n° 88, Annuaire de législation étrangère de 1910, page 299) nomme la reine-mère
actuelle régente pendant la minorité de la princesse héritière,
dans le cas où la succession au trône s'ouvrirait pendant cette
minorité. Nous trouvons un avis au sujet de la légalité de cette
disposition dans Frank (page 245), où il est dit que «dans le pays
où la nomination d'un régent appartient au pouvoir législatif,
les femmes sont admises à la régence ou exclues suivant que le
droit d'occuper le trône leur appartient ou non. Les Pays-Bas
reconnaissent la régence des femmes. En HOLLANDE, la loi du
2 août 1884 a nommé Emma Wilhelmine régente du Royaume
durant son veuvage et en cas de minorité du successeur au trône.</p><p>Cette loi n'a évidemment produit son effet qu'au moment du
décès du roi Guillaume. » Plus loin, page 252, le même auteur
apprécie ainsi cette régence : « Dans les Pays-BAS, la Reine
Emma préside comme régente aux destinées de son pays avec
autant de tact que de prudence et de sagesse. »</p><p>Dans ce qui précède nous avons vu que le nombre des mariages
</p><pb n="141"/><p>diminue dans ce pays comme partout ailleurs. On a tout fait
cependant et on a pris toutes les dispositions légales nécessaires
pour en faciliter l'accomplissement. Les formalités à accomplir,
en cas d'absence de consentement des parents au projet de mariage de leurs enfants, ont été supprimées aux Pays-Bas pour
les jeunes gens, à partir de 23 ans (Revue : La Documentation
politique et sociale, du 20 juin 1910, n"4, page ou). D'autre part
une législation industrielle et commerciale en vue de la protection de la femme a été instituée; « la législation de Hollande
FRANK, page 214) interdit aux femmes tout travail de nuit ».</p><p>En matière de profession libérale, Ostrogorski (pages 181-182
et note) dit « qu'en Hollande des dispositions ont été adoptées à
l'effet de permettre aux femmes l'exercice de la médecine, de
la pharmacie, etc., en leur faisant accorder une autorisation
expresse par voie d'ordonnance ou de décret (Décret de novembre 1870 dans les Pays-Bas sur l'admission des femmes à l'exercice de la pharmacie, etc.). Pour la plupart, ces mesures, pourrait-on dire, ont été édictées par déférence pour la tradition qui
n'admet pas que les femmes s'adonnent à des professions considérées comme masculines parce que jusqu'alors les hommes les
ont exercées. Les décrets et ordonnances en question annoncent
en quelque sorte que le nouvel arrangement social amené par la
nouvelle condition de la vie de la société, est entré en vigueur. *</p><p>En matière d'enseignement supérieur, Frank (page 255) dit
que « les Universités hollandaises sont également entrées résolument dans la voie du progrès, et de nombreuses femmes
figurent au rôle des Universités d'AMSTERDAM, de GRONINGUE, de
Leyde et d'Utrecht. »</p><p>En matière de revendication du suffrage politique, la Hollande
a toujours été au premier rang. F'rank (page 312 et note)
dit « qu'une hollandaise, Mme Palin AELDER, prêcha l'émancipation féminine dans des réunions qui se tinrent, en 1790, au
cirque du Palais Royal » (MICHELET, Les femmes de la Révolution,</p><p>1" édition, PARIS, Calmann Lévy, 1889, page 73 et suivantes).</p><p>Mais malgré cela les suffrages politiques acquis sont nuls. F'rank
(pages 387 et 388) dit « qu'en Hollande la loi fondamentale du
15 novembre 1887 réserve aux Néerlandais mâles le droit d'élire
les membres de la première et de la seconde Chambre des
Etats-Généraux (art. 80). D'après les articles 84 et 90 de ladite
Constitution les citoyens du sexe masculin peuvent seuls faire
partie des États-Généraux. Frank dit plus loin (pages 461-462
</p><pb n="142"/><p>et note) « que la nouvelle Constitution des Pays-Bas proclame
que les membres des Etats-Provinciaux (Conseils généraux) sont
élus par les habitants mâles de la province âgés de plus de
23 ans et réunissant les conditions d'aptitude et de bien-être
social à déterminer par la loi (Loi fondamentale du 15 novembre 1887, art. 127, chap. 4, secl. I). La Constitution décide
aussi que les habitants mâles de la commune remplissant
certaines conditions, sont seuls admis à prendre part au vote
pour la nomination des membres des Conseils communaux
(Loi fondamentale de 1887, art. 143, chap. 4, sect. III). Le droit
d'éligibilité aux États provinciaux et aux conseils communaux
n'appartient qu'aux citoyens du sexe masculin (Loi fondamentale
de 1887, art. 127 et 143). Le texte même des dispositions constitutionnelles que nous venons de rappeler exclut les femmes de
toute participation à la vie publique, en matière administrative.
« Le pouvoir exécutif a décidé que tout bulletin électoral
portant le nom d'une femme devait être considéré comme nul,
bien que l'article 61 de la loi électorale néerlandaise du 4 juillet
1850 n'ait point mentionné cette cause de nullité. Les États-</p><p>Députés de 1a Gueldre (Conseil de préfecture) s'étaient prononcés pour la validité de semblable bulletin. L'arrêté royal du
19 novembre 1871 mit à néant cette décision » (Gustave TRIPELS,</p><p>Code politique des Pays-BAS, MAASTRICHT, J. Germain et C°,</p><p>1889, page 51).</p><p>En matière d'électorat indirect, Ostrogorski (page 71, note 2,
et page 72) dit : « Mentionnons qu'en 1883, la réclamation d'une
femme demandant son inscription sur les listes électorales a
offert à la Cour suprême du Royaume (Hooge Raad) l'occasion
de déclarer que le vote des femmes était contraire aux intentions
et aux principes fondamentaux delà Constitution. L'affaire n'eut
d'autre suite que de porter le législateur, lors de la revision de
la Constitution en 1887, à inscrire le mot?nâ7e dans toutes les
dispositions relatives à l'électorat et à l'éligibilité (art. 80 de la
loi fondamentale des Pays-Bas : les membres de la seconde
Chambre sont élus directement par les regnicoles mâles).
« L'article 84 énumère les qualités nécessaires pour pouvoir
être membre de la seconde Chambre : « d'être Néerlandais,
mâle ».
« Si la femme ne peut pas voter en personne ni transmettre
sa voix à un mandataire mâle, peut-elle communiquer les quali-
</p><pb n="143"/><p>flcations de propriété qui constituent le cens électoral dans le
pays de régime censitaire? », dit OSTROGORSKI, page 79; nous
trouvons comme réponse à cette question que : « L'article 3 de
la loi électorale hollandaise du 4 juillet 1850 contenait une
disposition prescrivant que la loi ne comptait au mari les contributions de sa femme commune ou non commune en biens
qu'autant qu'il n'y avait pas de séparation de corps entre eux.</p><p>Cette disposition fut abrogée en 1887 » (OSTROGORSKI, page 79).</p><p>ENFIN, en matière d'imputation au mari des contributions de
sa femme, Frank (page 518 et note) dit « qu'en Hollande la loi
électorale du 4 juillet 1850 portait, dans son article 3, que le
mari était censé payer l'imposition de sa femme, dans les contributions directes. L'article VII de la loi fondamentale du
6 novembre 1887, modifiant les articles additionnels de la loi
fondamentale de 1848, a confirmé ce principe. Cet article énonce
formellement la règle que « l'imposition de la femme dans les
contributions directes est réputée au nom du mari » (Gustave
TRIPELS, Code politique des Pays-BAS, pages 33, 39 et 54).</p><p>Nous voyons d'après tout ceci que le législateur hollandais
s'est appliqué jusque dans les moindres détails à exclure formellement la femme de toute vie politique, et qu'il faudrait pour lui
y faire tenir une petite place voter une loi permettant la révision
de la Constitution.</p><p>Tous ces détails se trouvent confirmés par mes correspondants: M" Fernand TRIPELS, avocat et procureur à MAASTRICHT,
fils de feu Gustave TRIPELS, m'écrit en effet que les femmes n'ont
pas de droits politiques aux Pays-Bas.</p><p>L'éminent professeur de droit à l'Université d'Amsterdam;</p><p>Mc D. Josephus Jitta m'écrit que la loi fondamentale ou Constitution du Royaume des Pays-Bas exclut nettement les femmes
tant du droit d'élire que de celui d'être élues comme membres
des CHAMBRES, des conseils provinciaux et des conseils communaux. Pour leur donner ces droits il faudrait une révision de la
loi fondamentale, ce qui, entre autres conditions, exige une majorité de deux tiers dans les Chambres; il ajoute qu'il est moins
facile de dire ce que l'avenir peut réserver, et que l'ensemble
des gauches est disposé à abandonner les questions de droit
électoral et d'éligibilité au législateur ordinaire, mais on ne sait,
en somme, ce qui peut arriver. Tout ceci est bien aléatoire.</p><p>ENFIN, Me H. Louis ISRAÊLS, avocat à la Cour d'appel d'AMSTERDAM, fait une distinction entre les droits électoraux actifs et
</p><pb n="144"/><p>passifs, et dit qu'ils sont nuls tous deux. Lors de la révision de la
Constitution en 1887 le motmasculin « a été ajouté à cet effetdans
les articles 80, 84, \±1 et 143, réglant ces droits respectivement
pour les Etats-Généraux, les États Provinciaux et les Conseils
Communaux ». Il ajoute que si l'on comprend sous l'expression
droit* politiques le droit de remplir des fonctions publiques, la
femme hollandaise peut jouir théoriquement de ce droit. Il n'y
a que la loi sur les Chambres du TRAVAIL, institution sans importance aucune, qui exclut l'éligibilité de la femme. La Hollande
peut avoir une reine et même une régente, et dans les différentes
administrations, môme dans les rangs assez élevés, les femmes
sont admises dans les mêmes conditions que les hommes. Le
Ministore actuel a proposé d'exclure les femmes mariées de toutes
fonctions publiques, mais ce projet rencontre beaucoup d'opposition. La femme peut être tutrice, même de mineurs dont elle
n'est pas parente, et syndic de faillite, ainsi qu'il arrive assez
souvent aux avocates inscrites au Barreau. L'exercice des fonctions publiques est considéré comme tombant en dehors de la
puissance maritale, de sorte que la femme mariée peut contracter quelquefois safis l'assistance de son mari.</p><p>Pour en finir avec ce pays, je donnerai quelques extraits de
l'ouvrage de Mme Zimmern (pages 93 à 102).
« Le mouvement suflragiste hollandais, dit-elle, est en pleine
activité, avec l'espérance d'une victoire prochaine. Sur bien des
points les femmes, dans les Pays-BAS, sont plus avancées qu'ailleurs. Il y a déjà plus de 30 ans qu'un premier ministre libéral
permit à une femme d'entrer à l'Université de GRONINGUE, et
l'exemple ne tarda pas à être suivi par les autres Universités. Les
professions juridiques et médicales sont ouvertes aux femmes,
et, depuis 1898, elles peuvent être nommées inspectrices des
fabriques (page 93).</p><p>Ce fut Mme Aletta JACOBS, aujourd'hui présidente de l'Association pour le suffrage des femmes, qui prit aux Pays-Bas l'initiative du mouvement en faveur du droit électoral. En 1883, en sa
qualité de contribuable, elle réclama son inscription sur la liste
des électeurs communaux; en même temps, elle adressait aux
Etals Généraux une pétition demandant pour les femmes le vote
législatif. La réponse fut, comme toujours à la première demande,
une fin de non recevoir absolue; et la conséquence immédiate,
l'insertion du mot masculin dans la nouvelle Constitution adoptée en 1887. Plus tard, en 1897. 200.000 citoyens furent ajoutés
</p><pb n="145"/><p>sur la liste électorale. L ue association pour le suffrage des femmes fut fondée en 1894 (ZIMMERN, page 94). L'occasion d'une
campagne très intense fut fournie par le projet de révision de
la Constitution qui fut la plate-forme des élections de 1905; un
comité exécutif spécial se forma à Amsterdam (ZIMMERN, page
95). En vue de la révision de la CONSTITUTION, le gouvernement
nomma une commission chargée de présenter un rapport (ZIMMERN, page 96).-Au début de 1907, la commission gouvernementale chargée de réviser la Constitution publia son rapport. Six
membres sur sept se montrèrent partisans de l'éligibilité des
femmes à toutes les assemblées publiques. Mais l'article 80 de
la Constitution qui traite du suffrage législatif, était exclu de
l'objet du rapport et laissé à la décision du Ministre. Le Cabinet
publia, le 12 octobre, le texte qu'il proposait. L'article 80 devait
être ainsi modifié : « Les membres de la deuxième Chambre seront élus au scrutin secret, par les électeurs que déterminera la
loi. » L'Association pour le suffrage proposa de substituer à électeurs « les hommes et les femmes ». Le gouvernement n'accepta
pas cette formule, mais, dans son exposé des motifs, il donna un
avis très favorable au suffrage féminin (ZIMMERN, pages 97
et 98). L'approche du Congrès international, qui devait se réunir
à Amsterdam en juin 1908, apportait un nouveau stimulant à
l'action. Du mois de janvier 1908 au mois de juillet de la même
année, se constituèrent 18 comités nouveaux de l'Association. Et
ce ne fut pas sans doute une coïncidence fortuite que le Synode
de l'église luthérienne décida, à ce moment même, d'accorder
aux femmes le droit de vote dans les affaires du culte. L'un
des résultats très importants du Congrès fut la création d'une
Ligue d'hommes à laquelle s'inscrirent un grand nombre de
savants et de littérateurs (ZIMMERN, pages 99 et 100). Lorsque
le parlement se réunit en septembre 1908, le discours du trône
resta muet sur les projets de révision constitutionnelle. Lors
de la discussion du budget, les chefs des libéraux indépendants,
des libéraux unionistes, des radicaux et des socialistes, quatre
partis politiques sur sept, se déclarèrent en faveur du suffrage
des femmes.</p><p>Une nouvelle société fut fondée en 1907: « L'Union pour le
suffrage des femmes ». Le résultat des dernières élections donna
une majorité à l'alliance des partis cléricaux, ce qui n'est pas
d'un bon augure pour la réforme de la Constitution » (ZIMMERN,
pages 100, 101, et 102).</p><fw place="bottom">XLIV. 10</fw><pb n="146"/><p>« La FINLANDE, quoique séparée, depuis le commencement du
siècle, de la SUÈDE, à laquelle elle se rattachait jadis, a suivi, en
ce qui concerne les femmes, les mêmes errements législatifs &gt;</p><p>(PASCAUD, pages 26-27). Presque immédiatement après la réorganisation municipale suédoise, ce pays a, par une loi du 6 février
1865, admis la femme à l'électorat communal, dans des conditions presque identiques. Là où existent des Conseils communaux, elle vote pour leur élection: dans les campagnes finlandaises où l'administration est dirigée par l'assemblée générale
des contribuables et par un comité exécutif qu'élit cette assemblée, les femmes veuves, divorcées, ou non mariées prennent
part au scrutin ». Frank (pages 26-27) dit « qu'en FINLANDE, aux
élections municipales de la ville d'Helsingfors. en 1888 (élections
qui ne présentaient aucun intérêt en l'absence de toute lutte (,
sur 6.576 électeurs hommes, 942, soit 14 pour 100 ont pris part
au scrutin; sur 1.104 femmes inscrites. 131, soit 12 pour 100
ont voté. La crainte de gynécocratie électorale n'est vraiment
donc pas à redouter dans ce pays. Dans tous les pays où l'égalité
des sexes a été reconnue, les femmes ne forment qu'une fraction
restreinte du corps électoral (FRANK, page 139 et note). En
FINLANDE, la proportion de femmes électeurs est d'un huitième
environ. Sur un corps électoral de 300.495 personnes, on compte
264.000 hommes et 36.495 femmes. A llelsingfors les femmes
forment un septième de la masse électorale; sur 7.680 citoyens
investis de l'électorat. il y a 6.576 hommes et 1.104 femmes ».</p><p>Ces statistiques sont celles de 1888; celles qui ont été faites plus
récemment ne m'ont fias été communiquées.
« A remarquer, ditFRANK, page 148, que la législation de la Finlande n'accorde le droit de suffrage en matière municipale
qu'aux femmes hors mariage.
« L'ordonnance finlandaise du 6 août 1889 a rendu les femmes
éligibles comme membre actif de l'assistance publique (FRANK,
page 527); une autre ordonnance, en date du même jour, confirmant à cet égard la loi du 24 novembre 1869 sur l'instruction
primaire, a rendu les femmes éligibles aux fonctions de membre
des Conseils des écoles. »</p><p>La Finlande admet donc l'intervention des femmes dans le
règlement des questions scolaires (FRANK, pages 216-217 et note).</p><p>Ce pays autorise, en outre, les femmes àfaire partie des commissions hospitalières, des commissions d'hospices, d'hôpitaux,ainsi
que des bureaux de bienfaisance (FRANK, page 217&gt;. Files sont
</p><pb n="147"/><p>admises dans les Banques publiques. Une femme a même été
caissier-adjoint à la Banque de l'État (FRANK, page 265).</p><p>Au point de vue de la liberté de la PRESSE, ne peuvent être éditeurs et rédacteurs responsables que les personnes agréées par
le Gouvernement. La loi sur la censure qui régit la presse (Ordonnance finlandaise du 31 Mai 1867) ne fait pas de réserve sur le
sexe de ces personnes, mais dans ce pays il y a plusieurs
précédents en faveur des femmes (OSTROGORSKI, page 176).</p><p>En matière d'administration du culte, Frank dit [pages 549
et 550, « que trois pays luthériens, la FINLANDE, la Suède et
l'Islande ont autorisé les femmes à participer aux assemblées
paroissiales. La loi finlandaise du 27 novembre 1868 a reconnu
auxfeinmes le droit d'intervenir dans les assemblées de paroisses,
de prendre part aux discussions et au vote sur les questions
relatives au temporel du culte et à la nomination des pasteurs.»</p><p>En matière d'administration locale, nous trouvons dans
Ostrogorski (pages 109-110) « que la FINLANDE, qui est restée
attachée pendant des siècles â la SUÈDE, avant de tomber sous
la dépendance russe, a ressenti le contre-coup du mouvement
législatif de son ancienne patrie. Bientôt après l'établissement
de l'organisation municipale suédoise, que nous analyserons
tout à l'heure, la Finlande a réformé la sienne. La loi du 6 février 1865 sur les communes rurales a admis les femmes au
droit communal presque dans les mêmes conditions qu'en Suède.</p><p>L'administrationcommunale des campagnes finlandaises se trouve
également dans les mains de l'assemblée générale des contribuables (communalstoemma) et, en second lieu, de comités exécutifs (communalnâmnd) élus dans les assemblées générales. Ont
droit de vote à ces assemblées, les femmes veuves, divorcées, ou
non mariées (§ 10). Le gouvernement municipal des villes était,
jusqu'à une époque très récente, dans les mains des corporations
de bourgeois, qui ont l'ait preuve en Finlande du même esprit
étroit et exclusif qu'ailleurs. La loi du 18 décembre 1873 a mis
fin à cette domination oligarchique et conféré le droit communal
à tous les contribuables, aux hommes comme aux femmes (jjj 10).</p><p>Toute femme maltresse de sa personne et de -ses biens, c'est-
à-dire toute femme veuve, divorcée ou non mariée, jouit de la
faculté de prendre part aux délibérations de l'assemblée communale (radhusstamma) dans les villes de moins de 2.000 habitants,
où le gouvernement municipal est direct, de même qu'aux élections des représentants de la ville (Stadsl'ullmoeklige), où les
</p><pb n="148"/><p>pouvoirs des délibérants de l'assemblée générale sont délégués
à un conseil. Les votes ont toujours une valeur relative, proportionnelle au montant des contributions payées par l'électeur.</p><p>L'éligibilité aux fonctions de représentant d'une ville, de même
qu'à celles de membre du comité exécutif communal dans les
campagnes, est réservée aux hommes ($27 de la loi de 1873 sur
l'organisation des villes, g g 43 et 13 île la loi de 1865 sur les
communes rurales). Mais une loi du 6 août 1889 a rendu les
femmes éligibles aux bureaux d'assistance des pauvres dans les
villes, et aussi dans les campagnes où de pareils bureaux
existent indépendamment des comités communaux (communalnàmnd). »
« Les faits contemporains nous montrent les femmes en possession du suffrage administratif, dans ce pays (FRANK, page XX);
les femmes votent en matière administrative en Finlande (FRANK,
page 218).» Le même auteur dit (pages 501-502-503 et notes) que
« la loi du 8 décembre 1873, modifiée par celle du 15 aoûM883,
relative à l'organisation municipale des villes, ainsi que le décret
du 6 février 1865, réglant l'administration des communes rurales,
ont concédé aux femmes finlandaises le droit de suffrage administratif. Dans les villes tous les membres de la commune, y
compris les femmes, peuvent prendre part à l'assemblée générale (radhusstamma) et y voter en -proportion de la quotité
d'impôts pour lesquels ils contribuent à couvrir les dépenses
municipales communes. Dans les villes de moins de 2.000 habitants, l'assemblée générale gère elle-même les intérêts communaux; dans les villes plus peuplées, l'assemblée générale
nomme un conseil, ou, pour nous servir de l'expression de la loi
finlandaise, désigne les fondés de pouvoir de la ville (stadsfullmaktige), dont le nombre varie de 12 à 60, suivant le chiffre de
la population de la ville. Les femmes ne sont pas éligibles aux
fonctions de conseiller municipal. L'assemblée générale a encore
pour attribution de désigner trois candidats parmi lesquels
l'empereur de RUSSIE, Grand Duc de FINLANDE, choisit le bourgmestre. Elle élit directement les échevins, qui sont inamovibles.</p><p>Dans les campagnes, en vertu du décret du 6 février 1865, le
droit de prendre part aux délibérations et aux votes de l'assemblée générale communale (Kommuualstaemma) appartient à
tout membre de la commune, homme ou femme, possédant la
qualité et les droits de citoyen finlandais, jouissant d'une bonne
réputation et maître de sa personne et de ses biens. Les femmes
</p><pb n="149"/><p>participent à ces assemblées et y votent, mais ne peuvent faire
partie du Conseil exécutif de la commune (Kommunalnàmnd).</p><p>Le droit électoral appartient aux femmes majeures, veuves, célibataires ou séparées de leur mari. Le recensement de la FINLANDE,
l'ait en 1890, nous apprend' qu'il y avait; dans le Grand-Duché
264.900 hommes électeurs et 36.485 femmes possédant le droit
de suffrage. A HELSINGFORS, capitale du pays, sur 1.104 femmes
inscrites sur les listes électorales, 131 seulement ont pris part
au vote, dans les élections municipales de 1886, et ont exprimé
1.356 suffrages (Les lois finlandaises ont fait, en matière administrative, l'application du système du vote cumulatif).</p><p>A HELSINGFORS, il y avait, en 1886, 7.680 électeurs dont
6.676 hommes et 1.104 femmes. Sur ces 7.680 électeurs, inscrits
en 1886, 1.073, dont 131 femmes, ont pris part au dernier scrutin.</p><p>Comme membres des paroisses, les femmes hors mariage
jouissent des mêmes droits que les hommes dans les assemblées
paroissiales, pour tout ce qui concerne le règlement des affaires
ecclésiastiques et la nomination des pasteurs du culte luthérien.</p><p>La loi du 27 novembre 1888 a formellement reconnu aux femmes
hors mariage le droit de participer à l'élection des pasteurs
(art. 209 et 212 de la loi).</p><p>La loi sur l'instruction primaire, du 24 novembre 1869, a autorisé les femmes à faire partie des comités scolaires. L'ordonnance du 6 août 1889 a confirmé ce droit et a rendu les femmes
éligibles aux fonctions de membre actif des conseils de l'assistance publique.</p><p>L'égalité politique des sexes est donc aujourd'hui complètement
établie en FINLANDE, du moins pour toutes les questions d'ordre
administratif. »</p><p>Zimmern dit (page 82) que «pour les suffragistes, la Finlande est
un pays des plus intéressants, car là, les femmes ont les mêmes
droits politiques que les hommes: non seulement elles votent
aux élections législatives, mais, encore actuellement, elles occupent des places au Parlement; toutefois, le pouvoir arbitraire de
la Russie dispose selon ses caprices des libertés finlandaises;
en moins d'un an, deux Parlements ont été dissous sans le
moindre avis préalable.</p><p>De 1899 à 1903 s'écoulèrent six années pendant lesquelles
hommes et femmes furent également privés de toute espèce
de droits. Pendant ces six années, une organisation secrète s'étenditsurle pays tout entier, dont le motd'ordre était: résistance
</p><pb n="150"/><p>— 150
passive à loules les mesures illégales, et une association de
femmes entreprit de recueillir des fonds en vue de la lutte politique (ZIMMERN, pages 84 et 85.)</p><p>En matière d'éducation, depuis 1883, les maîtres des Écoles et
des Universités appartenaient indistinctement à l'un et à l'autre
sexe. Dès l'année 1870, l'Université de Helsingfors admettait les
femmes, et en 1879, la première Finlandaise parvint au doctorat.</p><p>La carrière juridique l'ut ouverte aux femmes. Dans le service
des postes et télégraphes, on leur accorda salaire égal pour travail
égal. En 1863, le vote communal avait été donné aux femmes
non mariées, propriétaires foncières ou contribuables. Dans les
provinces, elles pouvaient aussi être élues aux conseils de districts; en 1891 et 1893 elles avaient reçu l'électorat et l'éligibilité aux conseils d'assistance et aux comités scolaires (ZIMMERN, page 86).</p><p>Les deux grandes associations des femmes en Finlande sont:
l'Association Finlandaise des femmes, créée en 1887, et l'Union
des Alliances des FEMMES, fondée en 1892 (ZIMMERN, pages 86
et 87).
« C'est en vain qu'en 1897, Ida Molander réclama l'éligibilité
en même temps que l'électorat. Pour mettre l'opinion en mouvement, il ne fallut rien de moins que la suppression de la
CONSTITUTION, en 1899 (ZIMMERN, page 87). Pendant la période si
sombre qui suivit, les Finlandaises furent invitées à envoyer des
délégués au Congrès international des FEMMES, tenu à Berlin en
1904. L'année suivante, en 1905, une crise éclata : la grève
générale en Russie s'étendit à la Finlande. C'était pour les
femmes l'occasion d'agir et elles ne la laissèrent pas échapper.</p><p>Le 7 décembre, elles organisèrent un meeting public où fut créé
un comité central pour le suffrage des femmes; on y adopta
une résolution demandant les droits politiques pour tons les
citoyens de Finlande âgés d'au moins 24 ans sans distinction de
sexe.</p><p>Au mois de mai de l'année suivante, un projet de loi pour, la
réforme de la représentation électorale préparé par le Sénat et
approuvé par le Tsar fut présenté et adopté sans la moindre
opposition par la Diète ouverte six mois auparavant. Dès le
début, les femmes ont pris part au scrutin (ZIMMERN, pages 88-</p><p>89 et 90). A la première DIÈTE, élue en 1907,19 femmes siégèrent
sur un total de 200 députés. Elles appartenaient à tous les
partis et à toutes les classes. Mais elles étaient unies sur un ou<!-- break in hathi --></p><pb n="151"/><p>deux points, en particulier, sur l'amélioration du sort de la
femme et sur la nécessité de mieux protéger l'enfance. Elles
déposèrent des projets de lois à ce sujet, mais la 'courte existence de ce premier parlement mit brusquement fin à beaucoup
de propositions législatives. Trois lois présentées par les femmes
passèrent cependant : une relative aux sages-femmes, une autre
encourageant l'éducation ménagère des jeunes filles, et la
dernière reculant l'âge du mariage de 15 à 17 ans.</p><p>La dissolution soudaine de la DIÈTE, en avril 1908, clôtura
tous les travaux parlementaires (ZIMMERN, page 91). A la
deuxième élection, en 1908, 25 femmes furent élues. Elles
s'efforcèrent, comme précédemment, de réformer la législation
du mariage. Le 31 octobre, la Diète fut prorogée jusqu'en février,
et à peine s'était-elle réunie qu'elle fut de nouveau dissoute. A
la troisième élection, en 1909, 21 femmes furent élues, mais la
Diète fut de nouveau dissoute sans qu'aucune mesure n'ait pu
passer.</p><p>Les choses en sont là, mais il est certain qu'à chaque élection
prochaine, les hommes et les femmes iront ensemble au scrutin
et qu'aussi longtemps qu'il existera un Parlement finlandais, les
femmes seront appelées à coopérer avec les hommes dans les
délibérations. »
« L'Islande bien que dépendante du DANEMARK, dit PASCAUD,
i page 27), a une législation différente. Divisée en 22 districts, qui
à leur tour sont subdivisés en cantons ou en communes, elle a,
pour administrer ces diverses circonscriptions, des magistrats,
nommés parles électeurs qui réunissent les conditions de cens
et autres prévues par la loi. Une loi du 12 mai 1882 édicté que
« les veuves et autres femmes non mariées, qui sont à la tète
d'un ménage, ou qui, d'une manière ou d'une autre, ont une
situation indépendante, ont le droit de voter pour les élections
au conseil de commune, au conseil de canton, au conseil de
ville et aux assemblées, quand elles ont l'âge «le 25 ans
accomplis et qu'elles remplissent d'ailleurs toutes les conditions
prescrites pour l'exercice des droits ci-dessus énumérés. »
« Il est à remarquer cependant, dit Frank (page 118), que la
législation de l'Islande n'accorde le droit de suffrage en matière
municipale qu'aux femmes hors mariage. »</p><p>Ostrogorski (pages 108-109) dit que « l'Ile de l'Océan glacial
arctique, avec une population de 75.000 habitants, est gouvernée
</p><pb n="152"/><p>par une assemblée législative indépendante (Althing&gt; sous la
sanction du roi de Danemark. Pour les besoins de l'administration locale, l'Islande est divisée en 22 districts (sysler) qui, à
leur tour, sont subdivisés en cantons ou communes (hrapper).</p><p>Les magistrats préposés à l'administration de ces circonscriptions sont nommés par des électeurs qui réunissent les
conditions déterminées de cens. La loi du 12 mai 1882 a conféré
aux femmes le droit de prendre part à ces élections, de même
qu'aux réunions de paroissiens pour les affaires écclésiastiques.</p><p>La loi détermine ainsi la qualité des personnes admises au vote:</p><p>Veuves et autres femmes non mariées qui ont leur propre
ménage ou d'une autre manière occupent une situation indépendante » (Annuaire de législation étrangère, XIII, page 82U).</p><p>A propos de ces affaires ecclésiastiques, dontOstrogorski nous
dit quelques mots, nous trouvons dans le même sens, dans
Frank (pages 549-550), que : « l'Islande autorise les femmes à
participer aux assemblées paroissiales. La loi islandaise du
8 janvier 1886 a reconnu aux femmes le droit d'intervenir dans
les assemblées de paroisses, d'y prendre part aux discussions
et aux votes sur les questions relatives au temporel du culte et
à la nomination des pasteurs. L'ordonnance islandaise du
4 décembre 1886 a rendu accessibles aux femmes les cours de
l'école ecclésiastique de Reykjavik. D'après cette ordonnance, les
femmes ont le droit de se présenter aux examens de philosophie
et de théologie. TOUTEFOIS, leur grade ne leur confère point le
droit de se faire nommer pasteur du culte luthérien, ni celui de
monter en chaire. »</p><p>Le même auteur dit (page 256) que « l'ordonnance islandaise
du i décembre 1886 confère aux femmes le droit d'être promues
au grade de bachelier es lettres, et les admet à l'école de
médecine et à l'école ecclésiastique de Reykjavik (Les cours de
droit se donnent à l'Université de Copenhague). Les femmes
peuvent exercer la profession de médecin et se présenter aux
examens de philosophie et de théologie. Leurs grades académiques ne leur donnent cependant aucun titre à réclamer une
nomination comme fonctionnaire de l'État. »</p><p>En ISLANDE, par une interprétation libérale de la loi, on a
reconnu aux femmes le droit qui les rend éïigibles aux fonctions
de membres des conseils des écoles (FRANK, page 243); de
même, par une interprétation libérale de la loi, les femmes sont
autorisées à l'aire partie des comités de bienfaisance officiels
</p><pb n="153"/><p>(FRANK, page 527); on admet l'intervention des femmes dans le
règlement des questions scolaires (FRANK, pages 216-217 et note);
on autorise les femmes à faire partie des commissions d'hospices,
d'hôpitaux, ainsi que des bureaux de bienfaisance (FRANK,
page 217).</p><p>Enfin les faits contemporains nous montrent les femmes en
possession du suffrage administratif dans ce pays (FRANK,
page XX) : les femmes votent, en ISLANDE, en matière administrative (FRANK, page 218).</p><p>Nous voyons donc que ce pays ne s'est pas laissé distancer
par les autres pays SCANDINAVES, dans la question de la reconnaissance des droits de la femme. Frank (pages 503-504-505 et
notes) dit que « l'égalité politique des sexes y est complète
depuis 1882. En vertu de la loi islandaise du 12 mai 1882, les
femmes veuves et les autres femmes hors mariage, qui se
trouvent à la tête d'un ménage, ou qui, d'une manière ou d'une
autre, ont une situation indépendante, possèdent le droit de vote
pour les élections des conseils de la commune (repforstanderskab), des conseils de canton (sysselforstanderskab), des
conseils de ville (bijraad), et aux assemblées des villes (menighedsmoeder), quand elles sont âgées de 25 ans accomplis et
qu'elles remplissent les autres conditions prescrites par la loi
pour l'exercice des droits ci-dessus énumérés. La loi constitutionnelle du 5 janvier 1874, « sur les affaires particulières de
l'Islande », confère le droit électoral:</p><p>1° Aux paysans cultivateurs payant les prestations communales
et autres impôts publics;</p><p>2" Aux bourgeois des villes payant un impôt communal d'au
moins 8 couronnes, soit H fr. 20;
;j" Aux possesseurs d'une maison sans terre (tomlhusmaend),
payant à la commune un impôt d'au moins 12 couronnes,
soit 16 fr. 80;</p><p>4" Aux fonctionnaires;</p><p>5" Aux citoyens capacitaires, ayant subi soit une épreuve
académique, soit l'examen de sortie au séminaire de REYKJAVIK,
soit une épreuve équivalente.</p><p>Les femmes islandaises de l'une des catégories ci-dessus
mentionnées sont électrices, pourvu qu'elles soient âgées de
vingt cinq ans; qu'elles soient chefs de ménage; qu'elles
jouissent d'une bonne réputation; qu'elles résident depuis un
an dans la circonscription électorale; qu'elles aient la libre
</p><pb n="154"/><p>disposition de leurs biens et de leur personne, c'est-à-dire
qu'elles ne se trouvent pas en étal de domesticité personnelle;
qu'enfin elles ne reçoivent pas de secours de l'assistance
publique et qu'elles n'en aient jamais reçus, à moins de les avoir
remboursés.</p><p>Cette loi du 12 mai 1882 semble n'avoir eu jusqu'ici, dans la
pratique, aucun effet appréciable. C'est du moins ce qui résulte
d'une communication que M. Magnus STEPHENIEN, gouverneur
de l'ISLANDE, a bien obligeamment consenti à nous fournir.
« Faute de données authentiques, nous écrivait-il à la date du
±1 avril 1891, je ne puis vous faire connaître le nombre des
femmes ayant pris part aux élections. Je puis cependant vous
affirmer que leur participation aux élections communales a été
presque nulle et tout à fait inefficace, du moins pour les
élections des conseils des communes rurales et des cantons.</p><p>A REYKJAVIK, une seule femme, que je sache, a profité de son
droit de vote pour l'élection des conseillers communaux. »</p><p>TOUTEFOIS, dans un autre domaine, l'intervention des femmes
a témoigné de moins d'indifférence et a donné de plus sensibles
résultats.</p><p>La loi islandaise du 8 janvier 1886 a accordé aux femmes le
droit de suffrage pour l'administration des affaires paroissiales
et la nomination des pasteurs. Dans ce domaine religieux,
les femmes ont montré un grand empressement à user de leur
droit, et, surtout pour l'élection des pasteurs, leur participation
a exercé une inllnence favorable et propice. C'est du moins ce
que nous a affirmé M. le gouverneur Magnus Stephenien.</p><p>Aucune disposition des lois islandaises n'interdit aux femmes
le droit de faire partie des comités scolaires ou des commissions
de l'assistance publique.</p><p>Zimmern dit (page 75) que « l'Islande n'est pas encore affiliée
à l'Alliance internationale pour le SUFFRAGE, mais qu'elle s'y
affiliera bientôt. Déjà sur bien des points les Islandaises
sont plus avancées que leurs sœurs des autres pays. Depuis
l'année 1850, la loi donne aux fils et aux filles des droits égaux
sur l'héritage, arrangement équitable, que les Anglaises réclament
encore en vain. L'enthousiasme des Islandaises s'éveilla pour la
première fois avec force, lors de l'agitation politique qui, autour
de l'année 1870, tendait à la conquête de l'autonomie et qui
aboutit en 1874, date à laquelle le « Althing » fut déclaré indépendant sur toutes les affaires concernant l'Islande.
</p><pb n="155"/><p>— 15î&gt; —
Les écoles supérieures de l'Etat n'admettant pas les jeunes
filles, un groupe de femmes de Reykjavik se chargea de
recueillir les fonds nécessaires à l'établissement d'une école
supérieure pour jeunes filles (ZIMMERN, page 76). Ces efforts
aboutirent bientôt à faire ouvrir aux jeunes filles les écoles de
degré moyen et les écoles de grammaire. Elles obtinrent également le droit d'étudier et de pratiquer la médecine. Le
a Althing » se montra sympathique aux revendications féminines.</p><p>Il leur accorda, en 1881, leurs premiers droits de suffrage, en
admettant aux élections des conseils de paroisses, des conseils
urbains et des comités cultuels, les femmes célibataires et les
veuves, âgées de plus de vingt-cinq ans, chefs ou soutiens de
famille, ainsi que les femmes vivant exclusivement de leur
propre travail. Ces dispositions ne s'appliquaient pas à un grand
nombres de femmes; mais elles soulignaient ce fait, si souvent
méconnu volontairement, qu'il y a des femmes chefs de famille,
et qu'elles ne sont pas toutes à la charge des hommes.</p><p>L'Alliance des femmes islandaises se fonda en 1895. Dès le
début, elle fil de grands efforts pour obtenir le vote législatif.</p><p>Celui qui la protégea beaucoup est un député, M. Skuli
Thoroddsen; grâce à lui, deux projets de loi furent déposés et
votés. Le premier, qui est de 1889, donna aux femmes mariées
l'administration de leurs propres biens; le deuxième, de 1902,
permit l'éligibilité des femmes indépendantes à tous les
conseils où elles possédaient déjà l'électorat. C'était un grand
pas en avant, bien qu'il n'y eût quo peu de femmes payant assez
d'impôts pour avoir le droit au vote. Pour envoyer un nombre
suffisant de femmes à ces différentes assemblées, il fallait de
nouveau élargir la base du droit de vote (ZIMMERN, pages 77
et 78). Le mouvement fut encouragé par le Congrès tenu à
Copenhague en 1906, auquel prirent part les délégués de
l'Alliance des femmes islandaises.</p><p>Au début de l'année suivante, une association pour le suffrage
des femmes fut fondée à REYKJAVIK, sous la présidence de
Mme Briet Asmundsonn. Il y a eu, à ce moment, dans le pays,
une agitation en faveur du suffrage universel des hommes.</p><p>L'opposition y joignit un amendement accordant le droit de
vote aux femmes.</p><p>La proposition suffragiste fut ajournée à une autre session,
mais le Parlement vota l'extension du suffrage municipal aux
deux sexes. Le résultat fut, dans les deux villes principales de
</p><pb n="156"/><p>— 15&lt;&gt; —
l'ISLANDE, que les hommes et les femmes/mariés ou célibataires,
payant un impôt, si faible qu'il soit, ou souscrivant pour l'assistance des pauvres, obtinrent le droit de voter et d'être élus
(ZIMMERN, page "8).</p><p>Peu de temps après, elles furent appelées pour la première fois
à exercer leurs nouvelles fonctions. La loi qui entraiten vigueur
prévoyait l'élection de 15 membres nouveaux au Conseil urbain
de Reykjavik. Vingt-trois jours seulement s'écoulèrent entre
la promulgation de la loi et les élections ; malgré cela, il ne fut pas
difficile de trouver des candidates. Quatre d'entre elles furent
élues, dont l'une passa en tète du scrutin. Sur 2.850 votants
il y eut 1.220 femmes. Ici donc, il serait difficile de refuser
d'étendre les droits des femmes sous prétexte qu'elles sont
indifférentes à l'exercice des droits déjà acquis (ZIMMERN, pages
79 et 80): Bientôt on se prépara en vue de la session prochaine
du « Althing ». Au début de la nouvelle année, l'Association
suffragiste se mit en rapport avec les partisans de la cause dans
les différents districts. Elle leur demanda de faire discuter la
question dans les réunions préliminaires du« Thing » et de faire
comprendre à leurs députés la nécessité d insister au Parlement
sur les revendications féminines. Bientôt on amena la création
de cinq organisations, c'est-à-dire une dans chaque centre un
peu important de l'île. Le parti reçut du « Althing » l'assurance
que la question du suffrage des femmes serait examinée à l'occasion de la révision de la Constitution qui devait avoir lieu en
1911.</p><p>Mais il reste cette crainte que l'adoption d'une loi accordant
le suffrage universel aux hommes ne laisse la porte fermée aux
femmes, comme la chose a souvent eu lieu (ZIMMERN, pages
80 et 8I |.
« Au point de vue de la succession au trône les royaumes du
Nord ont en général suivi la coutume cognatique qui, à égalité
de degrés en droits successifs préfère les mâles, mais, en degré
inégal, donne la préférence à la femme plus proche sur l'agnat
plus éloigné. En Danemark la succession des femmes au trône
n'a jamais été contestée (FRANK, pages 237 et 241) ; la loi salique
y est appliquée dans toute sa rigueur (OSTROGORSKI, page 6 et
note) (Voir à ce sujet l'article 2 de la loi du 31 juillet 1853 sur
la succession à la couronne de Danemark). Malgré que la succès-
</p><pb n="157"/><p>sion des femmes au trône n'ait jamais été contestée, elles en sont
exclues ï (même loi) (FRANK, page 42 et note).</p><p>Quant à la régence, la loi danoise du 11 février 1871 exige
que le régent soit du sexe masculin. En outre, une loi spéciale
pourvoit à la régence (OSTROGORSKI, page 2.'() (art. 6 de la Constitution danoise et loi du 11 février 1871). « Cette loi du
H février 1871, dit Frank (page 245), exige formellement que
le régent soit du sexe masculin. »</p><p>En matière de mariage, nous voyons que les formalités à
accomplir, en cas d'absence de consentement des parents au projet de mariage de leurs enfants, ne sont plus exigées, au DANEMARK, à partir de la majorité, qui est de vingt et un ans dans ce
pays (Revue : La Documentation politique et sociale, n° 4 du
20 juin 1910, page 35).</p><p>De nombreuses réformes civiles, morales et économiques, ont
été accomplies dans ce pays.
« Au point de vue économique une atténuation du pouvoirmarital en faveur des femmes des classes laborieuses, consiste dans
la reconnaissance du droit, pour la femme, de disposer librement
du produit de son travail ou de son industrie personnelle (FRANK,
page 184). La loi danoise du 7 mai 1880, articles 1 et 2, s'est
inspirée de la loi anglaise de 1870. Cette loi décide que la femme
mariée, sous quelque régime que ce soit, même lorsqu'il y a
communauté et que par suite les produits de son industrie personnelle sont biens communs, a le droit de disposer exclusivement de tout ce qu'elle gagne par cette industrie, ainsi que de
toutes acquisitions qui sont prouvées provenir de ces gains
pourvu que l'industrie de la femme ne soit pas alimentée ou
entretenue, en majeure partie, des deniers du mari. Les dettes
du mari ne peuvent être excutées sur ces biens pendant la vie
de la femme, à moins que celle-ci n'ait consenti à l'obligation ».</p><p>En matière industrielle, la loi danoise a inscrit dans sa législation le principe de n'interdire le travail de nuit qu'aux ouvrières
âgées de moins de 18 ans (Loi danoise du 23 mai 1873) (FRANK,
page 214 et note).</p><p>En matière de profession libérale, un arrêté royal du 12 mai
1882 (OSTROGORSKI, page 157) « a bien autorisé les femmes à se
présenter a certains examens juridiques, mais il prit soin de
stipuler qu'elles n'obtenaient pas parla les droits d'exercer comme
avocats ou de se présenter devant les tribunaux comme fondés de
</p><pb n="158"/><p>pouvoir des avocats « (FRANK, La femme avocat). Cet auteur dit
encore à ce sujet (page 290 et note) que « la haute juridiction de
Danemark a repoussé, pour des motifs d'ordre différent, la requête
des femmes tendant à leur admission au barreau » (arrêt de la
Cour suprême de DANEMARK, du 9 octobre 1888).</p><p>En matière d'enseignement primaire public, Frank dit (page
243) « que le Danemark est le seul des pays Scandinaves qui jusqu'à présent (1890) se soit refusé a admettre le principe de l'intervention de la femme dans l'administration et la surveillance
des écoles primaires. Pendant la session 1887-1888, trois sénateurs ont saisi le Landsting de la question de l'éligibilité des
femmes dans les commissions scolaires, mais le Sénat réactionnaire a rejeté sans discussion cette proposition ». Cet exposé
nous montre que dans les pays Scandinaves le législateur a entendu soumettre les écoles primaires publiques au contrôle et à
la surveillance des femmes.</p><p>Une disposition générale sur l'admissibilité des femmes, ou
plutôt leur exclusion du service public, se trouve encore incidemment dans l'ordonnance royale du 25 juin 1875 sur l'admission
des femmes à l'Université de Copenhague : l'article 3 de cet acte
stipule que les examens universitaires et les grades académiques
ne donnent pas aux femmes accès aux carrières administratives {Annuaire étranger V, page, |501) (OSTROGORSKI, page 137).</p><p>Le même auteur dit à ce sujet (page 179) « qu'une ordonnance du
25 juin 1875 accorda aux femmes le droit de cité académique avec
faculté d'obtenir des grades, sauf à la Faculté de théologie, et
sans droit de recevoir des subsides universitaires ou des secours &gt;
{ANNUAIRE, V, page 801). Tout ceci est confirmé par FRANK,</p><p>(p. 256), où il est dit que « l'arrêté royal du 25 juillet 1875 a admis
les femmes dans les Universités du pays. L'article 3 de cet arrêté
permet aux femmes, qui ont satisfait aux épreuves de l'examen
Artium (baccalauréat), de suivre les cours et de se présenter aux
examens. L'arrête stipule cette réserve que les grades académiques ne confèrent aux femmes aucun titre à une nomination
publique ».</p><p>Parmi les rares exceptions à cette règle, nous trouvons que les
femmes peuvent occuper l'emploi de sténographe au Parlement
(FRANK, page 263) et qu'une loi danoise du 12 avril 1889, dans
son article llj ouvre aux femmes l'accès des fonctions inférieures
de l'administration des postes et télégraphes (FRANK, page 272).</p><p>En matière d'assistance publique, Frank dit (pages 520 et 527)
</p><pb n="159"/><p>« qu'en DANEMARK, au cours de la session de 1887-1888, trois sénateurs de gauche ont saisi le Landstingde la question de l'éligibilité des femmes à la direction de la Caisse des Pauvres; mais
le Sénat a rejeté, sans débat, cette proposition. Néanmoins un
premier pas a été fait. La loi du 20 avril 1888 décide, dans son
article 3, que la surveillance des nourrissons sera confiée, dans
chaque commune, à une ou plusieurs personnes que l'autorité municipale parviendra à décider à accepter cette mission.</p><p>En fait, dans la plupart des communes danoises, ce sont les
femmes qui sont spécialement chargées du soin de protéger la
première enfance ».</p><p>En matière d'administration locale, Ostrogorski pose (page
108) le principe « qu'en Danemark les femmes sont exclues partout du gouvernement local, mais, comme nous l'avons vu tout à
l'heure, elles y ont été admises dans une dépendance danoise:
dans l'île d'Islande ».</p><p>Frank dit (pages 49."&gt;-i97) que « le 6 novembre 1880, M. Fredrick Bayer saisit le Folkething (Chambre des députés) d'une
proposition de loi conférant aux femmes les droits de vote et
d'éligibilité pour la municipalité de Copenhague. Le Folkething
restreignit cette proposition au droit de vote seulement, et le
projet ainsi amendé fut adopté, dans la séance du 21 mars 1887,
par 51 voix contre 16. Le 29du même mois, le Landstihg (Sénat),
par 38 voix contre 14, rejeta sans discussion la proposition
Bayer. Un des principaux membres du Sénat, ainsi que M. INGERSLEV, Ministre de l'INTÉRIEUR, déclarèrent qu'ils étaient tout
disposés à discuter la question de l'électoratdes femmes, dans le
cas où le promoteur de la motion consentirait à déposer un
projet de loi spécial accordant l'électorat municipal à toutes les
femmes danoises sans aucune exception.</p><p>M. Bayer présenta aussitôt à la Chambre un projet conforme
aux indications du Ministre de l'Intérieur. I'our la seconde fois,</p><p>, la Chambre adopta la proposition Bayer. Le LANDSTIMR, dans sa
séance du 10 février 1888, rejeta cette motion par un ordre du
jour proclamant que « le droit de suffrage des femmes ne répond
ni aux intérêt» de la femme, ni à ceux de la Société ». Peu de
temps après ce vote, le lidécembre 1888, leBisgdag (Parlement)
reçut une pétition couverte de plus de vingt mille signatures de
femmes, âgées de plus de vingt ans. Ces vingt mille femmes
danoises réclamaient la participation de la femme à la-vie publique
communale et la reconnaissance des droits politiques, en ma-
</p><pb n="160"/><p>tière municipale. Les Chambres n'ont pas encore statué au sujet
de cette pétition (en 1890).</p><p>II convient de mentionner que le nouveau programme des
gauches du FOLKETHING1, c'est-à-dire le programme de l'immense
majorité de la Chambre basse, renferme, parmi les réformes
poursuivies, le projet d'accorder aux femmes le droit de suffrage
administratif.
•Zimmern dit (page 68) « qu'une Association internationale
s'était formée à Genève en 1871. Un danois établi dans cette
ville se mit en rapport avec des compatriotes amis de la cause
pour encourager la fondation d'un comité, au Danemark. C'était
M. Frédéric BAYER, le grand apotre de la paix qui obtint le prix
Nobel en 1908. On décida la formation d'une Association nationale indépendante et le « Dansk Kvindesamfumd » (Société des
femmes danoises) fut constitué en 1871, en vue d'améliorer le
sort de la femme. Cette Société fut la première qui prit en mains
la question du suffrage. En 1888, elle adressa une pétition au
gouvernement demandant le vote municipal pour les femmes
célibataires vivant d'une façon indépendante. Un projet de loi
conforme à la pétition fut alors déposé. La première Chambre
l'adopta; mais la Chambre Haute ne voulut même pas le
discuter, la mesure n'étant ni dans l'intérêt des femmes, ni
dans celui de la Société ». En 1885, une société plus avancée,
l'Association progressive des femmes, fut fondée. Pendant
15 ans elle déploya une activité considérable, organisa une
École d'études sociales et politiques, qui fut très suivie par les
ouvrières, et même un Congrès de femmes, à l'occasion de l'Exposition SCANDINAVE, qui se tint à Copenhague en 1888. L'année
suivante, la première société de suffrage danoise fut fondée. Un
jour, la police expulsa une femme qui était montée à la tribune
dans une réunion pendant la période électorale. Elle déposa une
plainte; le jugement rendu lui fut favorable en vertu du principe
que dans la Constitution danoise rien n'empêchait une femme de
poser aussi bien qu'un homme des questions, à un candidat
(ZIMMERN, page 69). De 1898 à 1899 une Association spéciale
pour le suffrage se fonda et s'affilia en 190i à l'Alliance internationale de Berlin. Cette même année, la Société des femmes
danoises quitta l'Association et poursuivit indépendamment sa
campagne suffragiste. Mais après le Congrès de COPENHAGUE,
elle s'y affilia de nouveau. En 1904, une branche de l'Organisation
politique des femmes se constitua en une nouvelle Association
</p><pb n="161"/><p>suffragisle nationale. Une autre société s est formée en 1908. La
situation des femmes s'est améliorée sur plusieurs points : les
facultés leur sont ouvertes, l'exercice de la médecine leur est
permis, elles ont été nommées inspectrices des fabriques, agents
des postes et télégraphes. En 1903, elles furent électeurs et
éligibles aux comités des cultes. Elles devinrent éligibles, en 1907,
aux nouveaux bureaux de bienfaisance, qui remplaçaient l'ancien
système d'assistance aux pauvrfes, et dans la première élection
plusieurs femmes furentnommées (ZIMMERN, pages 69, 70 et 71).</p><p>L'étape suivant»- était l'élection aux conseils municipaux, et
comme on le sait, elle fut franchie en 1908. Depuis 1903, il y
avait en discussion une proposition qui étendait le collège électoral des hommes et y introduisait les femmes. Après le Congrès
international qui s'était tenu à Copenhague en 1906, tous les
partis cessèrent peu à peu de s'opposer au suffrage municipal,
et en avril 1908 ils arrivèrent enfin à une entente et firent passer
la loi. Quand la réforme parut assurée, alors, en dépit de toutes
les oppositions antérieures, on ne trouva plus d'adversaire: tous
sollicitèrent l'appui du suffrage féminin et s'en déclarèrent partisans, prouvant une fois de plus que rien ne réussit comme le
succès. L'électoral entraîna l'éligibilité; les hommes et les
femmes sont sur un pied d'égalité absolue ; les Danoises peuvent
donc être élues aujourd'hui aux conseils urbains et de paroisse,
ainsi qu'au Conseil représentatif de la cité de Copenhague. Tous
les contribuables jouissant d'un revenu de 800 couronnes (environ 1250 fr.) à COPENHAGUE, et d'un peu moins dans les provinces, sont électeurs, à condition d'avoir un an de résidence
dans la circonscription, d'être âgés de 2"&gt; ans au moins et d'être
de réputation intacte. Quand le mari a payé l'impôt sur la fortune de la communauté, les deux époux ont le droit de vote. Les
domestiques eux-mêmes peuvent avoir une voix, car on leur
compte comme part de leur salaire le logement et la nourriture
qu'ils reçoivent de leurs maîtres.</p><p>Les premières élections réglées par le nouveau régime ont eu
lieu en mars 1909. « La femme commence à s'intéresser aux
affaires municipales », écrit Mme MUNTER, secrétaire de l'Association danoise pour le suffrage des femmes ZIMMERN, pages
"1-72!). La nouvelle législation semble avoir satisfait tout le
monde, et les élections ont donné les résultats les plus encourageants. A COPENHAGUE, sur Ai conseillers, 7 femmes furent
élues. Il y en eut aussi un certain nombre qui furent nommées
XL1V. 11
</p><pb n="162"/><p>en province. Les femmes votèrent avec un grand enthousiasme.</p><p>Ce fut un plaisir d'entendre parler de la procession de maris et
de femmes qui, dès les premières heures de la matinée, allèrent
ensemble porter leur vote. Sûrement cette communauté d'intérêt
a plutôt pour effet l'harmonie que le désaccord du foyer.</p><p>Les' élections municipales se font au Danemark sur des questionsde parti, et il est intéressant d'apprendre que le vote des
femmes n'a en aucune façon modifié l'équilibre existant. Les
sept femmes élues à Copenhague viennent de quatre listes
différentes (le système en vigueur adopté tout récemment est
celui de la représentation proportionnelle). Il parait certain en
tout cas que nous ne verrons jamais toutes les femmes se cantonner dans un seul parti (ZIMMERN, page 73). Dans un pays où
l'on s'intéresse aux affaires politiques d'une façon si générale
et si pratique, il ne devrait pas être trop difficile de fournir la
nouvelle étape et de conquérir le vote législatif. Mais il faut pour
cela un amendement à la loi fondamentale. Cet amendement
doit être soumis aux deux Chambres et porté ensuite devan^ le
pays aux élections suivantes. S'il est encore voté parle nouveau
PARLEMENT, il deviendra partie intégrante de la Constitution.</p><p>L'accroissement de la population dans quelques circonscriptions électorales nécessite aussi une mesure de redistribution,
et on a proposé de résoudre simultanément les deux questions.</p><p>Une proposition changeant la représentation de ces circonscriptions et accordant le vote auxfemmes a été récemment introduite
devant la Chambre Basse par le premier ministre, M. ZAHLE, et
tous les partis, excepté une section de conservateurs, paraissent
favorables; mais il y a encore bien des degrés à franchir: le
vote des deux Chambres dans deux Parlements successifs et le
verdict du pays tout entier. Il est trop tôt pour parler d'une
victoire assurée, mais les présages sont favorables et il y a
toutes raisons d'espérer (ZIMMERN, page 74).</p><p>ENFIN, M" Frederik HOST, avocat-conseil de la Légation de France
à COPENHAGUE, m'adresse les renseignements suivants:</p><p>Jusqu'en 1908 la femme n'avait aucun droit à faire valoir en
matière politique.</p><p>La loi (n° 79) du 20 avril 1908 sur les élections communales
(art. 1 et 2) fut la première qui donna à la femme les mêmes
droits qu'à l'homme pour élire ou être élue comme représentant de
la bourgeoisie, au conseil municipal et à la commission des impôts.</p><p>Voici le texte de ces articles:
</p><pb n="163"/><p>Article 1er. — « Le droit d'élection à la représentation de la
bourgeoisie de COPENHAGUE, celui d'élire ou d'être élu membre
des conseils municipaux et commissions des impôts dans les
villes de provinces, y compris Frederiksborg et MARSTAL, ainsi que
membre des conseils communaux dans les campagnes, appartient
à tout homme et à toute femme de réputation intègre qui justifie
de l'indigénat, a 20 ans révolus, se trouve, lors des élections,
domicilié dans la commune, y paye impôt et, durant l'année
fiscale où ont lieu les élections, ainsi que pendant la totalité de
l'année précédente, est demeuré, sans interruption, dans la
commune et a ponctuellement payé à celle-ci, durant ledit laps
de temps, les impôts directs à sa charge (à COPENHAGUE, l'impôt
sur le revenu). Sauf le cas où 1 intéressé:
a) Recevant ou ayant reçu des secours de l'Assistance publique,
n'a pas encore été déchargé de cette dette ou ne l'a pas payée.</p><p>Si la femme est veuve, divorcée, séparée ou abandonnée de son
mari, c'est elle qui est considérée comme ayant, elle aussi, reçu
des secours d'assistance publique donnés à son mari pendant les
cinq dernières années qu'elle a vécu avec lui; toutefois cette
règle n'est pas applicable, lorsque, durant une année entière
depuis la cessation de la vie maritale, cette femme n'a rien reçu
de l'assistance publique.
b) Est interdit.</p><p>Nul ne peut être considéré comme intègre de réputatiou, si
les tribunaux l'ayant déclaré coupable d'un acte qui le déshooore dans l'opinion publique, il n'a pas été réhabilité. On ne
peut donc plus prétendre à bonne réputation, si l'on vit d'un
commerce charnel ou que, durant les cinq dernières années, on
ait été passible de punition pour pareil entretien. L'électeur
domicilié, en plusieurs endroits spécifie lui-même le domicile
dans la localité duquel il veut faire valoir son droit électoral.</p><p>Si un homme marié a, en qualité de chef de famille, payé à la
commune ses impôts directs à l'aide des biens qu'il a en commun
avec sa femme ou avec les ressources personnelles de celle-ci,
les deux époux sont considérés comme contribuables. Lorsque
l'homme dispose du bien commun, l'épouse n'est pas atteinte
par la clause b) ci-dessus. Les électeurs ainsi spécifiés élisent
tous les membres desassembléescommunales ci-dessus désignées
et les reviseurs communaux, dans les villes autres que Copenhague. En dehors des prescriptions de la présente loi, les règles
</p><pb n="164"/><p>établies pour les villes de provinces englobent aussi Frederiksborg et Marstal.</p><p>Article 2. — L'éligibilité comme représentant de la bourgeoisie
de COPENHAGUE, comme membre du conseil municipal, de la
commission des impôts, du conseil municipal dans les campagnes
et comme reviseur communal dans les villes autres que COPENHAGUE, est acquise à quiconque aie titre d'électeur aux élections
communales de la commune; toutefois, les membres de la
mairie de COPENHAGUE, le préfet et sous-préfet de police de
Copenhague ne peuvent pas être élus représentants de la bourgeoisie ».</p><p>Mon correspondant ajoute que : « d'autre part, la femme n'a
pas encore le droit d'élire ou d'être élue au Parlement (Rigsdag);
mais, d'après un projet de loi relatif à une modification de la
Constitution présenté l'année dernière:</p><p>1° L'âge de l'électorat sera ramené de 30 à 25 ans;</p><p>2° L'électorat et l'éligibilité seront accordés aux sujets, sans
distinction de sexe;</p><p>3" Sera supprimée la disposition de la législation actuelle
enlevant aux domestiques l'électorat et l'éligibilité.</p><p>Pour le moment ce projet de loi est à l'étude, au Sénat, et celle
de ses sections qui concerne la mise des femmes au niveau politique des hommes, parait avoir quelques chancesd'ètre acceptée;
mais, sans doute, il faudra du temps pour que son vole définitif
ait lieu dans les deux CHAMBRES, car la droite et le parti modéré
ne manquent pas de susciter des difficultés, au Sénat, où ils sont
en petite majorité, tandis qu'à la Chambre des députés, où la
gauche et le socialisme sont en prépondérante majorité, la loi
passera aisément.</p><p>En NORVÈGE, qui est certainement le pays Scandinave le plus
intéressant à étudier au point de vue des résultats acquis en matière de droit politique des femmes, la loi salique est appliquée
dans toute sa rigueur en matière de succession au trône. Les
femmes qui y ont acquis maints droits politiques n'ont pas celui
de monter sur le trône; les droits politiques sont donc en sens
absolument contraire, ce qui est très curieux à constater. En effet,
d'après Ostrogorski (page 6 et note) « les lois fondamentales de
la monarchie statuent expressément que les femmes, de même
que leurs descendants, sont exclues du trône ». (Art. (i de la loi
fondamentale de Norvège). Frank (page 241) confirme le fait: a en
</p><pb n="165"/><p>— m —
NORVÈGE, dit-il, la succession des femmes au trône n'a jamais
été contestée »; mais il ajoute (page 212 et note) que «par contre
elles sont exclues du trône ». En d'autres termes, la question ne
s'est jamais posée (loi fondamentale norvégienne du 4 novembre 1814. L'acte d'Union entre la Suède et la Norvège approuvé
par le Storthing norvégien, le 31 juillet 1815, et par la Diète suédoise, le 6 août 1815) confirme les dispositions des lois ci-dessus mentionnées et décide que la succession du royaume uni est
réservée à la descendance directe masculine et agnatique.</p><p>Ed. matière de régence, il n'y a qu'un mot à dire : une loi spéciale y pourvoit (art. 6 et 7 de l'Acte d'Union entre la Suède et la
NORVÈGE, Ostrogorski. page 23).</p><p>Nous nous étendrons un peu plus longuement sur les réformes
civiles, morales et économiques. Nous voyons tout d'abord,
d'après Frank (page 184), que « le pouvoir marital a subi une
atténuation en faveur des femmes des classes laborieuses. Cette
atténuation consiste dans la reconnaissance du droit, pour
la femme, de disposer librement du produit de son travail
ou de son industrie personnelle. La loi norvégienne du 29 juin
1888, sur le régime des biens entre les époux (chap. V, art. 31),
s'est inspirée de la loi anglaise de 1870. Cette loi décide
que la femme mariée, sous quelque régime que ce soit, même
lorsqu'il y a communauté et que. par suite, les produits de son
industrie personnelle sont biens communs, a le droit de disposer
exclusivement de tout ce qu'elle gagne par cette industrie, ainsi
que de toutes acquisitions qui sont prouvées provenir de ces
gains, pourvu que l'industrie de la femme ne soit pas alimentée
ou entretenue, en majeure partie, des deniers du mari. Les dettes
du mari ne peuvent être exécutées sur ces biens pendant la
vie delà femme, à moins que celle-ci n'ait consenti à l'obligation ».</p><p>Au point de vue civil, une nouvelle loi sur le divorce, du
20août 1909 {Annuaire étranger de lègislationcom.parèe,XXXLX,
page 434), analysée par M. Oscar PLATOU, professeur à l'Université de CHRISTIANIA, facilite dans une grande mesure le divorce
entre les époux et ajoute un certain nombre de causes à
celles déjà existantes, qui peuvent donner lieu au divorce.</p><p>Frank dit (page 214) que « la loi norvégienne a inscritdans sa
législation le principe de n'interdire le travail de nuit qu'aux
ouvrières âgées de moins de 18 ans (projet norvégien du 21 décembre 1887)».</p><p>Au point de vue administratif, Frank dit (pages 271-272) que
</p><pb n="166"/><p>&lt;&lt; le parlement est saisi en ce moment (en 1890) d'un projet de
loi tendant à conférer aux femmes le droit d'occuper toutes les
fonctions publiques. Depuis 10 ans beaucoup de femmes ont été
admises dans les départements ministériels; la plupart avec les
mêmes appointements que les hommes. Unedécision du directeur
général des télégraphes de NORVÈGE, en date du 9 juillet 1858,
a ouvert aux femmes l'emploi de télégraphiste. Aujourd'hui, le
STORTHING, en votant le budget des télégraphes, fixe une somme
destinée aux emplois occupés par les hommes, et une autre pour
les fonctions réservées aux femmes. De cette manière, la Chambre
établit elle-même la proportion des emplois à conférer aux
femmes -.
« Par contre, dit Frank (page MOI), la législation norvégienne
ne confère aux femmes aucun droit de suffrage ni d'éligibilité
dans les questions d'ordre municipal, sauf en ce qui concerne
les conseils de l'instruction primaire publique. »</p><p>En matière d'assistance publique, Frank dit (page 526) que
« la question de savoir si une femme peut, en NORVÈGE, être
nommée membre des bureaux de bienfaisance, a été soulevée
récemment. Le ministre du culte, consulté à cet égard, a exprimé
l'avis que le texte de la loi norvégienne du 6 juin 1863 sur la
bienfaisance, n'autorisait pas, selon lui, une interprétation en
faveur du droit des femmes ; que cependant aucune disposition
légale n'interdisait aux administrations charitables de nommer
des femmes aux emplois inférieurs des services d'assistance
publique ».</p><p>En matière d'enseignement primaire publique, Frank dit
(pages 2216-217 et note) que « la Norvège admet l'intervention
des femmes dans le règlement des questions scolaires. » (Même
auteur, pages 542-543.) « La Norvège a reconnu le droit pour les
femmes de faire partie des « Skolestyre », corporations municipales chargées d'administrer les écoles. Les femmes norvégiennes
possèdent, en outre, le droit de vote et d'éligibilité pour les
comités scolaires composés de quatre membres, ayant pour
mission de surveiller les écoles et de fournir au Skolestyre les
renseignements qui lui sont nécessaires y&gt;.</p><p>Les autorités chargées de la surveillance et de l'administration
des écoles élémentaires émanent, comme nous le voyons, de
l'élection. Pascaud (pages 20 et 21) dit « qu'en NORVÈGE, une loi
du 26 juin 1889 a fait aux femmes une large part dans l'administration scolaire. Elles sont éligibles dans les villes aux comi-
</p><pb n="167"/><p>tés scolaires qui dirigent les écoles publiques. La plupart des
membres de ces comités sont nommés par le Conseil municipal,
et les femmes qui ont des enfants ont le droit de voter pour
l'élection des inspecteurs. Dans les communes rurales, leur rôle
est plus considérable encore : chaque municipalité est divisée
en districts par l'administration des écoles; ces districts ont chacun leur assemblée qui vote les fonds, traite les autres affaires
scolaires et nomme les inspecteurs. Pour faire partie de ces
assemblées, il suffit de payer la taxe scolaire, quel que soit le sexe
auquel on appartienne. De plus, la femme est éligible aux fonctions d'inspecteur ». Frank dit (page 148) à ce sujet « qu'en
NORVÈGE, sur les questions d'enseignement, le principe d'égalité
de suffrage pour toutes les femmes, mariées ou non, est admis et
sanctionné ». Ostrogorski dit (page 17!)) « que la Norvège adopta
avec la loi du 14 juin 1884 une mesure générale des plus larges
qui assimila les femmes étudiantes aux étudiants, non seulement en ce qui concerne le droit de subir les examens de l'Université et de prendre les grades académiques, mais encore j our
la jouissance des bourses et legs faits à l'Université ».</p><p>(Annuaire de législation comparée, XIV ; page 611.). Frank dit
enfin (page 256) que « la loi norvégienne du 14 juillet 1884 autorise les femmes à suivre les cours de l'UNIVERSITÉ, à passer les
examens, à conquérir les grades et à obtenir les bourses
sous les mêmes conditions et au môme titre que les jeunes
gens ».</p><p>En matière d'administration locale, Ostrogorski dit (page 108)</p><p>(en 1890) « qu'en NORVÈGE, les femmes n'ont aucune part au gouvernement local, sauf dans l'administration scolaire, depuis la
loi du 26 juin 1889. Dans les villes, elles sont éligibles aux
comités scolaires qui dirigent les écoles publiques. Les membres
de ces comités sont choisis pour la plupart par le conseil municipal (g g 40 et 47 de la loi du 26 Juin 1889). Celles qui ont des
enfants peuvent voter pour l'élection des inspecteurs. Dans les
communes rurales, la part des femmes est plus grande. Chaque
municipalité rurale est partagée pour l'administration des écoles
en districts: chaque district a son assemblée qui vote les fonds,
décide d'autres affaires scolaires et nomme les inspecteurs. A
ces assemblées prennent part toutes les personnes qui payent
la taxe scolaire, femmes ou hommes. Pour décider des questions qui ne sont pas relatives aux dépenses, sont admis également les parents, pères et mères, môme s'ils ne contribuent point
</p><pb n="168"/><p>au fonds scolaire. Les femmes sont éligibles aux fonctions d'inspecteur ». (g g 47, 53, 54.)</p><p>Hn matière de suffrage politique, nous trouvons dans Frank
page 389 et note) « qu'en NORVÈGE, {'Union pour le droit de
suffrage des femmes réclama, en 1886, la revision de la Constitution du pays. Elle proposa de rédiger ainsi l'article 50 de la
Constitution : « Sont admis au vote tout homme norvégien et toute
femme norvégienne remplissant les autres conditions requises
pour l'exercice de l'électorat ». La Commission de la Chambre
rejeta cette proposition par 5 voix contre 3. Le Storthing
reçut en môme temps une pétition signée par 4923 femmes norvégiennes qui demandaient aux mandataires du pays de reconnaître aux personnes du sexe féminin le droit de suffrage politique.</p><p>Cette pétition donna lieu devant le Storthing à d'intéressant*,
débats, qui se continuèrent les 5, 6, 7 juin 1890. Les principaux
orateurs de la Chambre norvégienne prirent partà la discussion.</p><p>(Cette discussion au sein du Parlement norvégien est reproduite
dans la Revue NIJLAENDE, nos des 1er et 15 juillet; l'r et 15 août;</p><p>1er et 15 septembre; 1er octobre 18t)0.) MM. BERGER, HEUCH, HERTZBERG, Uval combattirent la proposition que MM. ARCTANDER,</p><p>EIESLAND, JAABOEK, Lange LAVIK, John Lund et Ullmann défendirent avec une chaleureuse éloquence.</p><p>Après ces débats passionnés, la CHAMBRE, par 70 voix contre
44 se prononça contre la proposition de revision de l'article 50
de la Constitution. Si l'on songe que la question de l'émancipation politique de la femme est toute nouvelle pour la NORVÈGE,
cette minorité de quarante-quatre députés favorables à l'égalité
des sexes, paraîtra considérable. En tout cas, le résultat obtenu
dépasse les prévisions et les espérances les plus optimistes
qu'avait pu concevoir le parti féministe norvégien ».</p><p>Plus près de nous, en matière d'administration locale, nous
voyons que, le 13 mai 1910, l'Odelthing a voté, par 71 voixcontre 10, une loi accordant à toutes les femmes le droit de
suffrage dans les affaires communales. Ce droit jusqu'ici n'appartenait qu'aux femmes en possession d'un certain revenu (Revue
La Documentation politique et sociale, n° 4 du 20 juin 1910,
page 72).</p><p>M. Oscar PLATOU, le distingué membre correspondant de notre
Société à CHRISTIANIA, professeur à l'UNIVERSITÉ, a répondu à ma
demande de renseignements par quelques phrases d'une grande
</p><pb n="169"/><p>précision, nie donnant d'une façon succincte des détails fort
intéressants.</p><p>Il dit que « le développement du droit politique des femmes
dans son pays est le suivant: depuis 1898, tous les hommes ayant
25 ans accomplis, qui possédaient la qualité de citoyen norvégien
et qui résidaient en NORVÈGE, pendant les cinq dernières années
(précédant celle de l'élection), avaient le droit de vote aux élections de l'Etat et des communes. En d901, les femmes âgées de
25 ans accomplis, mais qui paient un cens de 400 couronnes
dans les villes et de 300 couronnes dans les campagnes (une
couronne vaut environ 1 fr. 42 centimes), obtinrent ce même
droit de vote. A la suite d'une revision de la Constitution (revision
du 1er juillet 1907), les femmes obtinrent les droits de vote
d'ETAT, mais ce droit de vote ne fut pas général, car il ne fut
accordé que sous les mêmes conditions de cens que dans la loi
mentionnée ci-dessus.</p><p>Par les deux lois, pour les villes et pour les campagnes, du
7 juin 1910, relatives aux élections communales, les femmes
obtinrent le même droit de vote général aux élections communales que les hommes. La prescription suivante est maintenant
applicable aux deux sexes : qu'ils doivent avoir réside dans la commune pendant les deux dernières années précédant l'élection. ï
Zimmern nous fait un résumé absolument remarquable de
l'histoire du droit politique des femmes en Norvège.
« Les NORVÉGIENNES, dit-elle page 59, ont conquis le suffrage
et même l'éligibilité au Parlement: en octobre 1909, elles ont
été appelées pour la première fois à exercer leurs nouveaux
privilèges. »</p><p>Tel est le bulletin de victoire par lequel elle commence son
résumé:</p><p>Elle continue en ces termes: « Les événements se sont
déroulés, en NORVÈGE, plus rapidement que dans les autres
pays. Les Norvégiennes ont naturellement accès, non seulement
aux UNIVERSITÉS, mais aussi à toutes les carrières, y compris le
barreau. Elles siègent au jury et sontadmisesàun grand nombre
de postes d'Etat. Les femmes mariées administrent leurs biens
personnels, et la Norvège est peut-être le seul pays d'Europe où
en se mariant elles n'ont plus à promettre obéissance à leur
mari. La mère d'un enfant illégitime possède elle-même certains
droits, et le père est obligé de subvenir à ses charges ». BREF, le
pays rêvé des femmes.
</p><pb n="170"/><p>On a dit que le mouvement suffragiste remonLait à l'époque
tic 1830, époque où en effet la question fut discutée. Mais jusqu'en 1869, il n'y eut pas une réunion publique sur ce sujet. La
Société des Femmes de Norvège se constitua en 1884. En 1885,</p><p>Mme Gina Krog fonda à Christiania une société qui s'efforça
surtout d'obtenir pour les femmes le suffrage municipal (ZIMNIERN, pages 60 et 61). A partir de ce moment les progrès furent
réguliers et l'agitation s'étendit sur tout le pays. En 1889 les
femmes ayant des enfants furent électeurs et éligibles aux comités scolaires. Il y eut même, en 1893, un projet de loi suffragiste
qui obtint une majorité, mais non les deux tiers nécessaires
pour amener une revision de la Constitution. Ce fut cependant
un grand encouragement pour les militantes et, en 1895, se
fonda une Association pour le suffrage des femmes qui devait
se réorganiser trois ans plus tard comme Association nationale
pour le suffrage des femmes. La même année, les hommes
obtinrent le suffrage universel. En 1901, un projet de loi étant
déposé qui étendait l'électoral municipal pour les hommes,
l'Association pour le suffrage des femmes protesta contre tout
élargissement du corps électoral masculin qui ne serait pas
accompagné d'une extension correspondante du suffrage féminin.</p><p>La requête fut écoutée; les femmes payant l'impôt reçurent les
droits de vote et d'éligibilité aux élections municipales (ZIMMERN,
pages 61-62^. Un grand nombre de femmes prirent part à la première élection, 90 femmes furent élues aux conseils municipaux
ainsi que 160 suppléantes (on désigne ainsi les candidates ayant
obtenu le plus grand nombre de voix après les élus et qui servent
à les remplacer, en cas de maladie ou de décès).</p><p>Arriva l'année 1905, année de la rupture avec la Suède. Quand
un référendum sur la question fut adressé aux NORVÉGIENS, les
femmes furent exclues, comme si la nationalité leur importait
moins qu'aux hommes. C'est en vain que l'Association pour le
suffrage des femmes envoya une pétition au Storthing pour
être admises au plébiscite. La Constitution ne prévoyant pas un
tel vote, il eût été facile d'y faire participer les femmes. La
demande fut simplement laissée de côté. Les Norvégiennes
résolurent alors d'organiser leur propre référendum. L'Association pour le Suffrage recueillit 300.000 signatures de femmes, à
peu près la totalité des femmes adultes, qui déclarèrent adhérer
à la résolution du 7 juin. Ce document fut présenté au Storthing
accompagné d'une adresse. Le président le reçut avec recon-
</p><pb n="171"/><p>naissante, et, à la séance de l'après-midi, lorsqu'il en fit part
officiellement à la CHAMBRE, tous les députés se levèrent et
écoutèrent debout sa communication. Cette marque de respect
saluait dans la femme la citoyenne et la patriote.</p><p>Les élections se firent à l'automne de 1906. Depuis le mois de
janvier, l'Association pour le suffrage travaillait de toutes ses
forces à préparer l'élection des candidats suffragistes. Mme Qvam
était présidente de l'Association.</p><p>Le parti socialiste et le parti libéral introduisirent dans leur
programme les revendications des femmes. Les agrariens et les
conservateurs ne les rejetèrent qu'à une très faible majorité. Peu
de voix s'élevèrent en leur faveur dans le parti de la tempérance,
chez les démocrates et les libéraux du centre (ZIMMERN,
pages 63-64).</p><p>C'est à ce moment opportun que se réunit le Congrès de
Copenhague. 11 fut très remarqué en Norvège et amena un changement complet dans le ton des journaux, qui jusque-là avaient
été les pires adversaires de la cause. Les deux partis favorables
aux femmes eurent la majorité aux élections, mais ce n'était pas
une garantie absolue, car il n'y a rien de plus fragile que les
promesses électorales (ZIMMERN, page 64).</p><p>L'attente dura du mois de janvier au mois de juin 1907. Le
14 juin, enfin, le projet de loi fut rapporté par M. BRYGGESSAN, qui,
en dépit d'une sérieuse indisposition, vint à la Chambre donner
l'appui de sa parole à ses concitoyennes. Après deux heures seulement dedébats, le suffrage parlementaire des femmes fut adopté
par 96 voix contre 23. Il est donné à toutes les femmes mariées
ou célibataires, payant 400 couronnes de contributions dans les
villes (environ 550 fr.) ou 300 couronnes (environ 400 fr.) dans les
campagnes, soit à environ 300.000 citoyennes.</p><p>En regardant en arrière, nous pourrions, à distance, être tentés
de croire que la victoire fut aisée. Mais les femmes qui la remportèrent en parlent autrement: les partis ont tant d'adversaires
qu'un seul n'aurait pu suffir pour obtenir la majorité des deux
tiers indispensables aux amendements qui touchent à la Constitution; il fallut le bloc de tous les partis.</p><p>Ajoutons qu'à l'automne de 1909, les Norvégiennes ont voté en
grand nombre avec beaucoup d'enthousiasme; et si aucune des
candidates n'a emporté de siège au STORTHING, une femme appartenant à l'enseignement a été élue comme suppléante d'un député de Christiania. ENFIN, en 1910, la Norvège a voulu rendre
</p><pb n="172"/><p>hommage à l'activité des femmes et aux services qu'elles avaient
rendus: la restriction censitaire qui visait les femmes a été supprimée pour les élections municipales, et les femmes y votent
actuellement dans les mêmes conditions que les hommes » (ZIMMERN, pages 65 et 66).</p><p>Je termine cette communication par l'étude de la SUÈDE, pays
où, en matière de succession au trône, la loi salique est
également appliquée dans toute sa rigueur, dit Ostrogorski (page
6 et note) (art. 3 de la loi du 26 septembre 1810 sur l'ordre de
succession au trône de Suède). Frank confirme le fait (pages 241-</p><p>242 et note). « En SUÈDE, dit-il, la succession des femmes au
trône n'a jamais été contestée. Par contre, elles en sont exclues »</p><p>(loi sur la forme du gouvernement du 9 juin 1809, loi du 26 septembre 1810).</p><p>Quant à la régence, une loi spéciale y pourvoit (OSTROGORSKI,
pages 23-24): « L'article 41 de la Constitution suédoise traite de
celte matière. Le régent doit-il être du sexe masculin? La loi de
1810 sur l'ordre des successions en Suède présente, à ce sujet,
une indication assez vague et, dans tous les cas, incomplète, en
statuant que « les filles de la famille royale et leurs descendants, fussent-ils mâles, n'ont aucun droit à la couronne ni au
gouvernement de la Suède » ($ 3). FRANK, page 245, dit également
a ce sujet que la loi suédoise du 26 septembre 1810 sur l'ordre des
successions, prive les filles de la famille royale et leur descendance de tout droit à la couronne et au gouvernement du pays.</p><p>En vertu de celte disposition, la régence ne pourrait, en SUÈDE,
être déférée aux femmes.</p><p>En matière générale, la Suède a modifié sa législation, en ce
qui concerne les femmes, dans le sens le plus libéral » (FRANK,
page 206).</p><p>Nous allons passer en revue, comme précédemment, les diverses matières.</p><p>En matière de législation industrielle, Frank dit (page214:
« que la loi suédoise a inscrit dans sa législation le principe de
n'interdire le travail de nuit qu'aux ouvrières âgées de moins de
18 ans (lois suédoises du 22 mai 1852 et 18 novembre 1881). La
loi suédoise a également prohibé l'emploi des femmes dans les
travaux souterrains des mines » (loi du 18 novembre 1881). Sur
le même sujet, le môme auteur dit (page 215): « le système adopté
par le législateur Scandinave nous parait le plus juste et le plus
</p><pb n="173"/><p>rationnel. À notre avis, la réglementation du travail des femmes
majeures est souverainement despotique, cruellement tyrannique. Le législateur ne peut s'arroger le droit de disposer préventivement du travail du pauvre, femme ou homme, qui n'a
que ses bras pour toute propriété et son travail pour unique
moyen d'existence. Pour le pauvre comme pour le riche, pour la
femme majeure comme pourl'homme, le droit de travailler doit
être et doit rester le droit le plus sacré, le plus imprescriptible,
un droit intangible. Et vraiment il serait inhumain et monstrueux
que la société créât, au détriment des femmes, un nouveau délit,
celui du travail. &gt;</p><p>Plus récemment, nous voyons à ce sujet, qu'une loi relative à
la défense d'employer les femmes pendant la nuit aux travaux de
certaines entreprises industrielles, a été promulguée le 20 novembre 1909. Nous en trouvons l'analyse, faite par M. Wilhelm
UPPSTROM, dans VAnnuaire étranger de législation comparée
XXXIX, pages 427 et 428. « Cette loi, dit-il, est destinée à mettre
la législation suédoise en harmonie avec la convention internationale de BERNE, du 26 septembre 1906, concernant le travail
de nuit des femmes employées dans l'industrie. Les entreprises
industrielles visées par la loi sont celles des mines, usines,
fabriques, ateliers et métiers analogues, dans lesquels plus de dix
ouvriers ont été employés pendant une partie de l'année précédente et de l'année courante. Dans ces industries, les femmes
ne doivent être employées que sous la condition qu'elles aient
journellement 11 heures consécutives de repos, y compris la période comprise entre 10 heures du soir et 5 heures du matin.</p><p>(Jusqu'en 1914, ce repos est limité à 10 heures consécutives.)</p><p>Des dispenses sont accordées en cas de circonstances extraordinaires. » Disons en passant, d'après une note ajoutée à l'analyse
de la même loi, que les féministes s'opposèrent à l'interdiction
de l'emploi nocturne des femmes.</p><p>En matière d'occupation de fondions publiques, le même
auteur, dit que les femmes peuvent occuper l'emploi de sténographe au Parlement (page 271); il dit encore à ce sujet « qu'un
décret de 1863 a autorisé l'admission des femmes dans l'administration des télégraphes, postes et chemins de fer. Le gouvernement détermine, chaque année, le nombre de femmes à poste
fixe qu'il y a lieu d'admettre dans les services publics. Elles
occupent un très grand nombre d'emplois dans l'administration
des télégraphes et jouissent d'un traitement annuel variant de
</p><pb n="174"/><p>— m —
792 fr. à 1425 fr. Dans le service des postes, moins d'emplois
sont remplis par les femmes, qui peuvent toucher des émoluments
variant entre600 et 1600 couronnes (2112 fr.). Dans les chemins
de fer suédois, où les femmes sont employées depuis 1S66, leur
nombre, en 1888, était de 234, avec un traitement minimum de
963 fr. 60 et maximum de 2744 fr. 28. 11 faut rendre au gouvernement suédois cette justice, que, chaque année, il cherche
à étendre le nombre des emplois destinés aux femmes, dans les
administrations de l'Ktat.)&gt;</p><p>En matière d'enseignement, Pascaud dit (page 21) « que les
autorités chargées de la surveillance et de l'administration des
écoles élémentaires en Suède émanent de l'élection. La législation suédoise confère également à une commission scolaire la
mission d'administrer les écoles publiques, d'inspecter les écoles
privées et de surveiller l'éducation à domicile. Cette commission,
composée du pasteur président et d'au moins quatre membres
élus est nommée par l'Assemblée générale des électeurs de la
commune. Les femmes participent à cette nomination comme
étant investies de l'électorat communal au premier degré en
vertu de la loi du 21 mars 1862, mais elles demeurent inéligibles,
sauf à STOCKHOLM, où une loi du 22 mars 1899 a permis de les
nommer membres de la commission scolaire] ». Frank (pages
216-217 et note) dit « qu'en SUÈDE, d'une manière générale, on
admet l'intervention des femmes dans le règlement des questions
scolaires; » le même auteur ajoute (page 135) « qu'en EUROPE, la
carrière de l'enseignement dans les écoles de jeunes lilles est la
première qui ait été ouverte aux femmes. Leur action pédagogique
fut bientôt étendue aux écoles de garçons de l'enseignement
primaire. La Suède a même fourni l'exemple de femmes occupant
des chaires de Faculté à l'Université de Stockholm ; une Russe
lauréate de l'Institut de FRANCE, récemment décédée, professait
les mathématiques. » Page 265, il est dit, en effet, « que très
longtemps feu Mme Sophie KOWALEWSKA, le célèbre savant dont
l'Institut de France a couronné les travaux, a occupé la chaire
de mathématiques supérieures à l'Université de Stockholm. »
« De même, dit Ostrogorski (pages 179-181 et 182), en SUÈDE, le
décret du 3 juin 1870 a ouvert aux femmes toutes les UNIVERSITÉS, de même, des dispositions ont été adoptées à l'effet de
permettre aux femmes l'exercice de la médecine, de la pharmacie, etc., en leur faisant accorder une autorisation expresse par
voie d'ordonnance ou de décret (décret de novembre 1870
</p><pb n="175"/><p>sur l'admission des femmes à l'exercice de la pharmacie, etc.).</p><p>Pour la plupart, ces mesures, pourrait-on dire, sont édictées
par déférence pour la tradition qui n'admet pas que les femmes
s'adonnent à des professions considérées comme masculines parce que jusqu'alors les hommes seuls les ont exercées.</p><p>Les décrets et ordonnances en question annoncent en quelque
sorte que le nouvel arrangement social amené par les nouvelles
conditions par la vie de la société est entré en vigueur. » Enfin
FRANK, dit à ce sujet (page 542 et note) « que tous les pays Scandinaves à l'exception du DANEMARK, admettent \c principe de
l'intervention de la femme dans l'administration et la surveillance
des écoles primaires. En SUÈDE, l'ordonnance du 21 mars 1862 a
autorisé les femmes à prendre part aux assemblées paroissiales,
dont l'une des attributions consiste à organiser et à surveiller
l'administration de l'enseignement primaire dans la paroisse. De
plus, l'ordonnance royale du 22 mars 1889 a rendu les femmes
éligibles au « Scholrad », conseil d'administration le l'instruction primaire. Dans sa séance du 6 mars 1889, la Première
Chambre a voté cette proposition par 99 voix contre 80. Le
9 mars suivant, la seconde Chambre a ratifié le projet par o9 voix
contre 57. Notons que le « Riksdag » suédois possédait alors une
majorité conservatrice. »</p><p>En matière d'administration du culte, Frank dit (page 265;
« qu'en SUÈDE, où la religion luthérienne est religion d'ÉTAT,
les femmes sont autorisées à remplir l'office de sacristain et
d'organiste. » Le même auteur dit (pages 549 et 550) « que la
Suède autorise les femmes à participer aux assemblées paroissiales, l'ordonnance suédoise du 21 mars 1802 et la loi suédoise
du 26 octobre 1883 ayant reconnu aux femmes le droit d'intervenir dans les assemblées de paroisses, d'y prendre part aux
discussions et aux votes sur les questions relatives au temporel
du culte et à la nomination des pasteurs. De plus, la loi suédoise du 8 mars 1861 a reconnu aux femmes le droit d'exercer les
fonctions d'organiste dans les églises luthériennes. La question
de savoir si une femme peut être nommée sacristain est controversée » (ce qui est en contradiction avec ce que ce même auteur
dit page 265, où il prétend que l'autorisation peut être accordée
à cet effet. Une autorisation pourrait-elle donc être accordée
pour remplir une fonction aussi austère, illégalement.</p><p>En matière d'assistance publique, Frank dit (page 526) « qu'en
SUÈDE, l'ordonnance royale du 22 mars 1889 a concédé aux
</p><pb n="176"/><p>femmes le droit d'éligibilité aux fonctions de « membres des
conseils d'administration communale de l'assistance publique ».</p><p>Page 217, le même auteur dit « que ce pays autorise les femmes
à faire partie des commissions hospitalières, des commissions
d'hospices, d'hôpitaux ainsi que des bureaux de bienfaisance. »</p><p>En matière d'administration locale, la législation municipale
suédoise accorde les franchises électorales à toutes les personnes
du sexe féminin mariées ou non (FRANK, page 148). Pascauddità
ce sujet (pages 2» et 26) : « Dans le domaine de l'administration
locale (en 1893). des trois pays SCANDINAVES, car la Norvège et le
Danemark excluent les femmes du droit de vote en matière
municipale, la Suède est le seul qui donne au sexe féminin la
faculté de participer à l'administration communale (loi de 1862).</p><p>Cette participation s'exerce de diverses manières selon le chiffre
de la population de la commune. Dans les communes rurales,
dans les villes qui ne comptent pas plus de 3.000 habitants,
l'élection d'un conseil municipal est facultative, et c'est
l'Assemblée générale des contribuables, où le nombre des voix
se suppute au prorata des impôts suivant une échelle graduée,
qui a mission de statuer sur les affaires intéressant la communauté et de nommer ses organes exécutifs. Les femmes non
mariées ont le droit aussi bien que les hommes, sauf à remplir
les mêmes conditions, de faire partie de ces assemblées. Les
communes de plus de 3.000 habitants élisent un conseil municipal et les femmes participent à son élection. Elles peuvent
voter en personne ou par mandataires usant, selon M. OSTROGORSKI,
d'un droit général. »</p><p>Ce dernier auteur, sur le môme sujet, dit (pages 107-108) : « qu'en
Suède le selfgovernment local est exercé, en premier lieu, dans
les communes urbaines et rurales, par l'assemblée générale des
contribuables, où leurs voix comptent au prorata de leurs
impositions, suivant une échelle graduée, tout comme aux
vestries en Angleterre. Dans les villes ayant une population de
plus de 3.000 habitants, les imposés se contentent d'élire un
conseil communal. Dans les villes de moindre importance, de
même que dans les communes rurales, l'élection d'un conseil
est facultative. Les organes exécutifs de la commune sont
nommés par les assemblées générales, et, dans les endroits où
elles ont délégué leurs pouvoirs à des CONSEILS, par ces
derniers. Les femmes non mariées prennent part, au même
titre que les hommes, aux assemblées plénières des communes
</p><pb n="177"/><p>qui n'ont pas de Conseils et aux élections pour la constitution de
ces Conseils. Elles peuvent voter en personne, ou, usant du
droit général, par mandataires (Loi communale du 21 mars 1862,
pour les communes rurales, \ g 14, 29 et 42; pour les villes,
excepté STOCKHOLM, § § 29 et 56; loi du 23 mai 1872, \ 5, et du
27 août 1883, pour Stockholm). Le degré suivant du selfgovemment local est représenté par les conseils provinciaux
(landstings), élus par tous les électeurs municipaux, sans
excepter les femmes, dans les villes, au suffrage direct, et dans
les communes rurales, au deuxième degré. Les landstings, réunis
aux conseils communaux des grandes villes, élisent à leur tour
les membres de la Chambre HAUTE, comme nous l'avons déjà
exposé précédemment. Prenant part aux assemblées générales
et possédant l'électorat communal au premier degré, les femmes
ne jouissent pas de l'éligibilité. Deux exceptions ont été établies
sous ce rapport par des lois du 22 mars 1889; la première de
ces lois a rendu les femmes éligibles aux comités municipaux
d'assistance des pauvres, dans tout le royaume, et la seconde a
permis de les nommer à la commission scolaire de Stockholm. »</p><p>En matière de suffrage administratif « les faits contemporains,
dit Frank (page XX), nous montrent les femmes en possession
du suffrage administratif en Suède : les femmes votent en
matière administrative en SUÈDE, dit le même auteur (page 218). »</p><p>Il s'étend plus longuement à ce sujet pages 497-498-499-500-501
et notes, où il dit « que la femme suédoise possède, en matière
administrative, les droits politiques les plus étendus. D'après un
usage immémorial, elle jouit du droit de participer à l'élection
des administrateurs de la commune. Les ordonnances de 1862
ont confirmé cette antique coutume. Deux ordonnances, promulguées le même jour, le 21 mars 1862, ont organisé, en
SUÈDE, l'administration municipale. L'une de ces ordonnances
est relative aux villes, l'autre concerne les campagnes (La ville
de Stockholm est régie parla loi spéciale du 23 mai 1872, art. 5,
complétée par la loi du 27 août 1883. Les femmes jouissent des
franchises municipales à Stockholm comme dans les autres
communes suédoises). Dans les communes rurales, tout citoyen
membre de la commune, jouissant d'une bonne réputation et
payant l'impôt, a le droit de participer aux discussions et aux
votes de l'assemblée de la commune. Par membre de la commune,
on entend toute personne inscrite sur les rôles du recensement,
et possédant dans la localité un immeuble ou un établissement</p><fw place="bottom">XLIV. 12</fw><pb n="178"/><p>soumis à l'impôt (L'article 4 de l'Ordonnance de 1862 porte:
« qui y possède un immeuble ou un revenu de rente ou de
travail »). Le terme citoyen doit être pris dans l'acception la
plus étendue, car l'article 8 de l'Ordonnance du 21 mars 1862 se
sert du mot undersate, terme générique qu'on ne peut traduire
que par l'expression personne).</p><p>Le droit de vote est inhérent à la qualité de contribuable.</p><p>C'est le paiement d'une certaine quotité d'impôts directs qui
confère l'électoral. AINSI, le mineur vote par l'intermédiaire de
son tuteur; une société, une corporation, par l'entremise d'un
mandataire. De plus, la même personne peut, en matière
communale, voter dans toutes les communes où elle possède
soit un immeuble, soit un établissement quelconque (articles 4,</p><p>8, 9, 57 de l'ordonnance du 21 mars 1862) (Une autre particularité de la législation municipale suédoise, c'est qu'elle a
institué le système du vote cumulatif). Dans les villes, toute
personne a une voix par couronne d'impôt direct payé à l'État;
dans les campagnes, une voix pour chaque fijrk d'imposition
directe au profit de l'État. Chacun possède autant de suffrages
qu'il paie à l'État de couronnes ou de fijrks d'impôts directs,
sans toutefois, ajoute la loi, que le même électeur puisse
valablement exprimer plus de vingt suffrages. Dans les campagnes, tout habitant, ayant le droit de suffrage, peut prendre
part à l'assemblée générale de la commune (Kommunalstaemma).</p><p>11 y a, chaque année, trois assemblées générales des habitants
des communes : en mai, en octobre et en décembre. L'assemblée
de mai discute le compte rendu de l'administration, vérifie les
comptes de l'année, procède à l'élection des conseillers
généraux de la province (Landstingsmaen), qui ont, parmi leurs
attributions, celle de nommer les membres de la première
Chambre de la Diète. L'assemblée d'octobre vote le budget de
la commune. ENFIN, l'assemblée de décembre élit les membres
des divers conseils de la commune, les « auditeurs des comptes »,
et s'occupe, en outre, des rôles du recensement et des divers
rôles de la commune. En dehors de ces trois assemblées
générales obligatoires, il peut être tenu des assemblées extraordinaires (extrakommunalstaemma), pour discuter d'autres questions relatives aux intérêts de la commune. Toute personne,
homme ou femme, a le droit de participer aux assemblées
communales. Le vote par procuration est admis, avec cette
restriction qu'une même personne ne peut exercer deux mandats
</p><pb n="179"/><p>à la fois. Le droit de présider l'assemblée communale, ainsi que
le droit de faire partie des conseils exécutifs de la commune,
n'appartiennent pas aux femmes, sauf une exception, récemment
adoptée, en ce qui concerne l'enseignement et l'assistance
publique. Comme il n'est guère possible de réunir dans les
villes tous les habitants, pour la discussion des intérêts municipaux, l'Ordonnance du 21 mars 1862, relative à l'organisation
administrative des villes a institué un Conseil (allmaenràdstuga)
qui tient lieu d'assemblée générale. Tous les habitants contribuables, sans distinction de sexe, peuvent prendre part à
l'élection des membres de ces conseils. Une troisième ORDONNANCE, datée également du 21 mars 1862, a réglé l'administration
paroissiale. Les paroisses suédoises correspondent généralement
aux communes. Souvent les grandes communes ou les villes
comptent plusieurs paroisses. Tous les habitants de la paroisse,
hommes ou femmes, professant le culte luthérien, se réunissent
pour constituer l'assemblée paroissiale, dont les attributions
sont de deux natures. D'abord, l'assemblée paroissiale est
compétente pour tout ce qui concerne le temporel du culte,
l'entretien de l'église, du presbytère, l'organisation du service
divin, la police du cimetière, le choix du pasteur, du sacristain,
de l'organiste, et le traitement de ces fonctionnaires. Elle est, en
outre, compétente pour l'administration de l'instruction primaire dans la paroisse. Le parti libéral suédois poursuit actuellement (en 1890) la révision de ce système. Il entend soustraire
l'enseignement à l'influence du clergé luthérien, et enlever à
l'administration, paroissiale la direction de l'instruction élémentaire. L'assemblée paroissiale élit deux conseillers : l'un pour
les affaires ecclésiastiques (kyrkorad), l'autre pour les écoles
primaires (scholrad). L'Ordonnance royale du 22 mars 1889 a
rendu les femmes éligibles aux fonctions de membre des
conseils d'administration de l'instruction primaire publique. De
plus, en vertu d'une seconde ORDONNANCE, promulguée le même
jour, elles peuvent, en qualité d'administrateurs, faire partie
des conseils de l'assistance publique. La loi suédoise du 26 octobre 1883, relative à l'élection des pasteurs, a reconnu aux
femmes le droit de prendre part à la nomination de ces fonctionnaires (La religion luthérienne étant, en SUÈDE, religion
d'ÉTAT, le droit de participer à l'élection des pasteurs peut être
considéré comme un véritable droit politique). Le droit de
suffrage administratif appartient, en SUÈDE, aux femmes
</p><pb n="180"/><p>majeures, veuves, célibataires, ou mariées sous le régime de la
séparation de biens. La loi du 26 octobre 1883 a cependant
accordé le droit d'élire le pasteur aux femmes mariées, en cas
d'absence de leur mari. La loi du 8 mars 1861 a reconnu aux
femmes le droit d'être nommées organistes des églises luthériennes. La question de savoir si une femme peut, en SUÈDE,
être sacristain est controversée. En résumé, la femme suédoise a
le droit de faire partie des assemblées communales dans les
campagnes, et, dans les villes, elle peut participer à l'élection
des conseillers municipaux. Elle est électrice dans les assemblées
paroissiales et éligible comme membre des conseils des écoles
primaires el des conseils de l'assistance publique. Elle prend
part à la nomination des pasteurs, et peut être nommée, dans
l'église, organiste ou sacristain.</p><p>En matière de suffrage politique, Frank dit (page 388) « que,
d'après la législation en vigueur dans les pays Scandinaves (en
1890), les femmes n'y ont aucun droit de suffrage pour l'élection
des membres des Diètes. En SUÈDE, cependant, les femmes ont
une part, très indirecte, il est vrai, à la nomination des membres
de la Chambre Haute. Elles prennent part aux assemblées communales qui désignent les conseillers généraux de la province
(Landstingsmaen). Ceux-ci nomment, à leur tour, les membres
de la première Chambre de la Diète ». A propos de cet éleclorat
indirect, Ostrogorski dit également (page 78 et note) « qu'en
SUÈDE, les femmes participent indirectement à la formation de
la Chambre Haute. En effet, l'électorat indirect est accordé aux
femmes, en Suède. Les Chambres du Parlement suédois, du
RIKSDAG, sont électives toutes les deux. L'une, la Chambre des
Députés, pour la désigner par le terme français, a pour base
électorale la population, le nombre d'habitants, avec voix égale
pour chacun d'eux, s'il réunit les conditions de cens nécessaires
pour faire partie du collège électoral. La Chambre Haute est la
représentation des intérêts; elle n'est pas élue au vote direct,
mais par les organes du selfgovernment local : par les assemblées
provinciales (landstings) et les conseillers municipaux des
grandes villes, qui, à leur tour, sont nommés dans les collèges
municipaux formés, non sur la base du nombre d'électeurs, mais
sur celle de leurs contributions à l'entretien de la chose publique,
la voix des plus imposés comptant plus que celle des moins
imposés. Comme la personnalité cède ici le pas à la propriété,
tous les propriétaires jouissent du droit électoral, personnes
</p><pb n="181"/><p>morales et personnes physiques, les mineurs de même que les
majeurs, et enfin les femmes comme les hommes, tandis que
pour la seconde CHAMBRE, ne sont électeurs que les personnes
physiques du sexe masculin et jouissant de leurs droits. Dans
les élections à plusieurs degrés, d'où sort la première CHAMBRE,
les femmes ne. sont admises à voter qu'au premier degré. Leur
intervention directe ne va pas au delà de l'électorat municipal;
mais grâce à la constitution particulière de la première CHAMBRE,
leur vois se répercute; de sorte que les membres de la Chambre
Haute sont les élus des femmes au troisième degré dans les communes rurales et au deuxième degré dans les villes. Dans un
chapitre suivant, consacré au selfgovernment local, nous aurons
l'occasion de revenir à l'organisation municipale suédoise. Contentons-nous de mentionner ici que les électeurs municipaux
votent pour les landstings, directement dans les villes, et au
deuxième degré dans les communes rurales » (Ce chapitre a été
analysé précédemment).
t Si les germes de la liberté, dit Zimmern (page 47), furent
jetés d'abord dans les pays Anglo-SAXONS, nulle part ils ne se
sont aussi bien développésque chez les Scandinaves. Les hommes
y semblaient mieux disposés que dans d'autres pays à traiter
les femmes en égales, à accepter qu'elles entrent dans toutes
les carrières et qu'elles participent au Gouvernement. L'agitation
que provoquait la cause delà liberté féminine s'étendit des Etats-</p><p>Unis à la Suède : à Frédérika BREMER, l'écrivain bien connue,
revint l'honneur d'en être l'initiatrice; on la considère àjuste titre
comme la fondatrice du mouvement féministe en Suède. L'une desraisons du succès rapide de la cause dans ce pays tient peut-être
à ce que les droits d'autrefois paraissent ne jamais avoir été
abandonnés. 11 est certain qu'en 1700, toutes les femmes possédant des terres avaient le droit de prendre part à l'élection d'un
pasteur. Ce droit ne fut jamais supprimé « par voie de réforme »;
il fut, au contraire, étendu, en 1841, à toutes les femmes indépendantes et payant l'impôt. En 1845, les garçons et les filles
furent placés sur un pied d'égalité en matière de succession.</p><p>Dès l'année 1862, les femmes âgées de plus de 21 ans et payant
500 couronnes de contributions (700 fr. environ) reçurent le droit
de vote, aux élections municipales, droit que les Danoises viennent
seulement d'obtenir, plus de quarante ans après » (ZIMMERN,
p. 48). Le même auteur dit (page 49) « que le vote municipal a une
importance particulière en SUÈDE, car il confère un droit indirect
</p><pb n="182"/><p>de suffrage aux élections de la Chambre HAUTE, élue par les délégués des conseils municipaux et des assemblées provinciales.</p><p>CEPENDANT, il n'existait pas alors de Chambre Basse élue au suffrage direct. Ce n'est qu'en 1866 que l'ancienne Dicte des quatre
États fut remplacée parun Parlement moderne. Nous ne pouvons
nous empêcher de croire que si les femmes, qui possédaient
déjà le vote municipal, avaient su apprécier leurs privilèges,
elles auraient pu, dès le début, devenir électeurs au Parlement.</p><p>Mais les Suédoises commençaient à peine à prendre conscience.</p><p>En 1887, sur 62.000 inscrites, il n'y en eût guère que 4.000 qui
se donnèrent la peine d'aller voter. Et en 1866, la proportion
eût été sans doute plus réduite encore : leur éducation, leur
inexpérience de la vie ne les avaient guère préparées à l'exercice
intégral du suffrage. Les jeunes filles furent admises aux Universités en 1870. Une société, due en particulier à la baronne ADELSPARRE, se fonda ensuite pour faire disparaître du Code quelquesunes des anomalies auxquelles était soumise la femme mariée.</p><p>En 1884, fut créée l'Union Frèdériha BREMER, qui devint en Suède
le centre du mouvement. A partir de ce moment, de nombreuses
réforme? furent accomplies dans la situation des femmes. Elles
devinrent éligibles aux comités scolaires et aux comités d'assistance. Une loi nouvelle permit de taxer à part les femmes mariées
administrant elles-mêmes leurs biens, ce qui leur donnait le droit
de vote municipal. Récemment, les femmes ont été déclarées éligibles'à l'administration de la Bourse municipale du Travail à STOCKHOLM, et elles peuvent devenir inspectrices des maisons ouvrières
municipales et des orphelinats. Une loi, adoptée en 1907 et confirmée en 1909, admet les femmes à des fonctions d'ÉTAT, en
qualité de docteurs en médecine, de professeurs dans les Universités et dans les écoles d'art et de science. Elles sont également
éligibles à toutes les commissions municipales, ainsi^qu'aux conseils des villes et des comtés, excepté le Landsting (ZIMMERN,
page 50). Le premier projet de loi donnant le suffrage aux femmes
avait été soumis, dès 1884, au Parlement suédois, où il fut accueilli
par des railleries. La campagne suffragiste ne fut sérieusement
entreprise qu'en 1902. Cette année-là, M. C. LINDHAGEN,
député à la seconde CHAMBRE, proposa au Parlement de provoquer une enquête gouvernementale sur la question du suffrage
des femmes. Une association se créa sous le nom de Société de
Stockholm pour le suffrage des femmes (ZIMMERN, page 51).</p><p>Une pétition fut adressée au Parlement: le projet fut rejeté par
</p><pb n="183"/><p>Ml voix contre 64 à la seconde CHAMBRE, et lapremière Chambre
n'alla même pas jusqu'au scrutin. En 1904, M. Lindhagen
déposa un second projet qui obtint 93 voix contre 115. L'année
suivante, le projet revint, proposé par 57 membres du Parlement.</p><p>Les deux Chambres eurent à voter. Le projet fut repoussé dans
la première par 89 voix contre 3. dans la seconde, par 109 voix
contre 88. Sur toute l'étendue du pays se formaient des associalions suffragistes qui se groupèrent en une Union nationale de
Sociétés pour le Suffrage des femmes. Cette Union ne cesse de
croître avec une rapidité presque incroyable : à l'heure présente,
elle ne compte pas moins de 150 branches. Un cabinet libéral
arriva aux affaires en 1905, et la question d'une extension du
droit électoral se posa dans le pays. L'agitation redoubla bientôt
partout.</p><p>En janvier 1906, il y eut 36 pétitions et 4 projets de loi déposés
en faveur du suffrage des femmes. La Commission CONSTITUTIONNELLE, à laquelle sont renvoyés les projets de revision de la
CONSTITUTION, les repoussa tous: mais, elle proposa au Parlement
'de provoquer une enquête gouvernementale sur la question du
suffrage des femmes. Cette résolution fut adoptée par 69 voix
contre 60, à la première CHAMBRE, et par 127 voix contre 100, à
la seconde. Le mouvement remportait donc une victoire parlementaire, quatre ans à peine après le commencement de la lutte.</p><p>Le projet électoral du Gouvernement fut repoussé et le cabinet
libéral démissionna en mai 1906. Un ministère conservateur lui
succéda (ZIMMERN, pages 52 et 53). Madame Anna Whitlock
était la présidente de l'Association suffragiste.</p><p>Une pétition déposée en février 1907 était revêtue de 142.128 signatures, chiffre remarquable pour un pays dont la population
totale dépasse à peine 5 millions. Ces efforts ne furent pas
perdus. Les députés du parti ouvrier décidèrent de faire figurer
le suffrage des femmes dans le projet de loi électoral qu'ils déposaient. Il y eut d'autres propositions favorables, mais la Commission spéciale du suffrage les rejeta toutes. Une seule d'entre
elles arriva jusqu'au scrutin à la seconde Chambre et fut repoussée par 133 voix contre 91. Ce vote provoqua une recrudescence
de l'agitation dans le pays et dans les journaux. En automne 1907,
les libéraux firent également place au suffrage féminin dans leur
programme. Comme deux groupes de l'opposition appuyaient
maintenant leurs revendications, les femmes avaient espéré que
le Gouvernement reprendrait peut-être la question : elles
</p><pb n="184"/><p>devaient être désappointées. CEPENDANT, pour la première fois
dans l'histoire, le discours du trône de 1908 fit allusion au
suffrage des femmes... mais pour dire que la question ne viendrait pas au cours de la session. II y eut cependant des projets
de lois dus à l'initiative privée de députés et qui furent rejetés
comme de coutume (ZIMMERN, page 54). La campagne électorale qui suivit fut très chaude ; une femme fit à pied une tournée
électorale de plus de 1280 kilomètres (ZIMMERN, page 55). Un
nouveau [projet de loi électoral finit enfin par être voté après
de nombreux atermoiements. Il n'institue pas absolument le
suffrage universel masculin. Certaines conditions, en effet, sont
nécessaires pour exercer le droit de vote. Les électeurs doivent
être âgés de 24 ans au moins, avoir^payé leurs contributions et
terminé leur année de service militaire. On essaya de faire
admettre les femmes, mais sans succès, comme il était à prévoir.</p><p>Elles ont cependant gagné les sympathies de la Chambre Basse.</p><p>Des projets pour le vote des femmes ont été déposés par deux
partis et par un député isolé de la première Chambre; ils ont
été acceptés par la Commission constitutionnelle. En avril 1909,
un projet donnant le suffrage aux femmes passe devant la
Chambre Basse à l'unanimité, sans discussion. Le même jour, la
Chambre Haute rejette un projet semblable par 104 voix
contre 25, après un débat de cinq heures. Le seul obstacle à
surmonter encore est l'opposition de la première Chambre;
comme elle est élective, et que les nouvelles lois électorales
donnent aux voix des femmes une part plus directe dans l'élection, l'Association nationale pour le Suffrage des femmes consacre toute son énergie au siège de cette dernière forteresse.</p><p>La présidente actuelle de l'Association nationale est Mme la
doctoresse Lydia Wahlslrôm. A la séance d'ouverture du PARLEMENT, quatre jours après une audience accordée aux déléguées
de l'Association par le ROI, des sièges furent spécialement réservés à celles-ci. Il est permis d'espérer que les sentiments du Roi
de Suède hâteront l'heure du succès final » (ZIMMERN, pages 56
et 57).</p><p>ENFIN, pour terminer, je résumerai une lettre que M. Wilhelm
UPPSTROM, juge au Tribunal de première instance à STOCKHOLM,
m'a adressée.</p><p>Mon distingué correspondant m'écrit qu'en SUÈDE, les personnes du sexe féminin n'ont en réalité pas de droits de vote
politique. Le Parlement a reçu, cette année même, un projet de
</p><pb n="185"/><p>loi tendant à cet effet, et il l'a repoussé (par suite de l'opposition de la première Chambre. M. Uppstrôm croit cependant que
la seconde Chambre était d'avance déjà convaincue de cette
opposition). D'après ce projet, le suffrage et l'éligibilité étaient
accordés pour l'élection à la seconde CHAMBRE, sous les mômes
conditions qu'aux personnes du sexe masculin, aux personnes
du sexe féminin mariées ou non mariées (voir.l?i?jitaire de législation étrangère de 1910, page 416), à moins que le mari n'ait
pas remboursé les allocations reçues à titre de secours publics
aux indigents, au cours de l'année précédente ou de l'année
courante, pour lui, sa femme, ou leurs enfants mineurs, ou qu'il
se trouve en état de faillite, dans le cas où la communauté n'aurait pas été dissoute, ou encore qu'il n'ait pas payé les contributions des trois dernières années écoulées (Loi du 26 mai 1909).</p><p>Relativement au droit de vote des femmes en matière communale, les personnes du sexe féminin, majeures ou célibataires,
sont admises au vote sous les mêmes conditions que les personnes du sexe masculin. Elles sont électeurs et éligibles aux
conseils communaux (Les personnes du sexe féminin ne sont
cependant pas obligées d'accepter les emplois honorifiques). Les
femmes mariées ont le même droit, lorsqu'elles sont établies
d'une façon indépendante. La femme mariée est taxée pour ellemême, pour ses revenus ou sa fortune dont le droit d'administration a été retiré à son mari (on y comprend, entre autres, le
produit de son salaire, de son travail). L'impôt est calculé sur les
fortunes totales des deux époux et est réparti proportionnellement à chacun de ceux-ci. Sous certaines conditions, la femme
peut obtenir, pour un revenu (déclaré ou fixé) de 100 couronnes
(14 fr), pour lesquels (dans certains cas) on paye une couronne
(1 fr. 04 centimes) d'impôts (par suite d'une rédaction défectueuse
de la loi relative à l'impôt), le droit d'élection communale (De
ce fait dans les cercles libéraux, radicaux et socialistes, on
pratique naturellement des fraudes nombreuses de voix : vol de
voix.) Comme les représentants des villes de Stockholm et de
quatre autres grandes villes, qui ne sont pas représentées dans
les conseils départementaux, ont des circonscriptions de vote
personnel pour les élections à la première CHAMBRE, qui élisent
les membres à la Première Chambre provenant de ces circonscriptions, et que les personnes du sexe féminin peuvent être
représentants des villes, il se fait ainsi qu'une personne du sexe
féminin peut être membre de la corporation des représentants
</p><pb n="186"/><p>1 "1 .
des villes et de là exercer un droit de vote politique. Ce qui est
dit relativement au droit de vote et d'éligibilité des personnes
du sexe féminin pour les conseils communaux s'applique également, en règle générale, au droit de vote pour les conseils
de paroisses. La présidence des conseils paroissiaux ej des écoles
est cependant réservée au pasteur (DARESTE, « Constitutions modernes », les commentaires de la loi communale du 26 mai 1909
et loi du 28 octobre 1910, Annuaire de la législation étrangère).</p><p>Comme conclusion, nous dirons, comme Zimmern (pages 101
et 102), que « les femmes Scandinaves peuvent avoir à reculer
de quelques années encore la perspective de leur complète
émancipation politique. S'il devait en être ainsi, nul doute qu'elles
ne mettent ce délai à profit pour agir sur l'opinion publique et
la ranger de leur coté ».</p><p>La séance est levée à sept heures moins le quart.
</p></div><pb n="187"/><div type="section" feature="reunions"><head>CONSEIL DE DIRECTION</head><p>Extrait du procès-verbal de -sa séance
du 31 janvier 1913.</p><p>Présidence de M. ARNAUNÉ, président.</p><p>Sur la proposition de M. Léon LALLEMAND, le Conseil
décide qu'on publiera dans le Bulletin la partie du discours
prononcé par M. Louis RENAULT, à la séance publique de
l'Académie des Sciences morales et politiques, du 7 décembre 1912, relative à l'attribution du prix Gorbay.</p><p>M. Louis Renault s'est exprimé en ces termes:</p><p>Le prix CORBAY, destiné à récompenser « l'œuvre la plus utile
dans l'ordre des sciences, des arts, des lettres, de l'agriculture,
de l'industrie et du commerce », est décerné à M. Fernand
DAGUIN, secrétaire général de la Société de Législation comparée;
cette attribution tient compte à la fois des services rendus par
cette Société et du rôle joué par M. Daguin dans son fonctionnement.</p><p>La Société de Législation comparée, fondée en 1869, a, d'après
ses statuts, un double but : l'étude des lois des différents pays
et la recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses
branches de la législation. Son premier président, membre de
cette ACADÉMIE, faisait bien ressortir l'intérêt des travaux de la
nouvelle société en disant : « Quand nous étudions les législations étrangères, nous n'allons pas simplementchercherquelques
points de rapprochement plus ou moins intéressants. Nous cherchons les principes qui président à telle loi. nous sommes
amenés à étudier la philosophie du droit, à remonter au principe
de notre législation; nous faisons là tout ensemble une étude de
morale, de politique dans le sens élevé du mot, d'économie poli-
</p><pb n="188"/><p>tique. La comparaison des lois étrangères est une étude de législation bien plus encore que de jurisconsulte, mais il n'est de bon
jurisconsulte que celui qui sait remonter jusqu'à l'esprit des
lois. Ces études ont l'avantage d'agrandir l'intelligence. »</p><p>En 1869, les études sur la législation des autres pays étaient
rares, laconnaissance des langues étrangères était peu répandue.</p><p>Les choses ont bien changé, surtout grâce à la Société de Législation comparée. Elle fournit au public deux précieux instruments de travail : un BULLETIN, paraissant depuis sa fondation et
comprenant des études sur les sujets les plus variés; un
Annuaire de législation étrangère donnant, depuis 1872, la traduction, avec annotation, des lois principales des divers pays.</p><p>Dans le premier Annuaire figuraient les lois de 12 ÉTATS,
européens; aujourd'hui, 45 ÉTATS, appartenant à toutes les parties
du monde, y figurent grâce au travail de 80 collaborateurs. JOURNELLEMENT, devant les tribunaux, dans les documents parlementaires, dans l'enseignement, dans les livres, les renseignements
fournis par la Société sont utilisés. L'Annuaire étranger, qui est
l'œuvre capitale de la SOCIÉTÉ, est, depuis 1882, complété par un
Annuaire de législation française.</p><p>Je ne m'écarte pas de mon sujet en insistant sur les services
rendus par la Société de Législation comparée. Le public ne se
rend pas compte de la somme de travail nécessaire pour le fonctionnement d'une pareille entreprise, dans son ensemble et dans
ses détails. Il faut rassembler les matériaux, choisir les collaborateurs, réchauffer de temps en temps leur zèle. La tâche principale incombe au secrétaire général. M. Fernand Daguin a cette
charge depuis 1881. Voilà donc plus de trente ans qu'avec un
dévouement infatigable et un absolu désintéressement, il consacre à la Société la plus grande partie de son temps. Sa
connaissance des langues étrangères, sa science de jurisconsulte lui permettent non seulement de contrôler et de diriger, •
mais de participer lui-même au travail d'exécution. L'ACADÉMIE,
qui a souvent fourni des présidents à la Société de Législation
comparée, est heureuse de donner un témoignage particulier
d'estime à son distingué secrétaire général.
</p><pb n="189"/><p>RÉUNION DES SECTIONS</p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Séance du vendredi 17 janvier 1913. — Présidence de M. LANKYRIK, Président.</p><p>Présents : MM. LANEYRIE, L. LALLEMAND, F. DAGUIO, LEPELLETIER,</p><p>TRIANTAPHYLLIDÈS, P. GOULÉ, HASSELOT, Le Hénaff et Baguenier-Desormeaux.</p><p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux:</p><p>Annuaire étranger de 1912 (lois de 1911). — /faite : notice générale
confiée à'M. Babinet; loi du 14 février 1911, sur l'émigration des mineurs, confiée à M. Goulé; loi du 21 juillet, accordant des indemnités
aux jurés, confiée à M. Le Hénaff. — Saint-Marin : notice générale
confiée à M. F. Daguin. — Espagne : loi du 12 juin, sur les sociétés
anonymes, confiée à M. F. Lepelletier. —Portugal :]\oi du 9 janvier,
sur le repos hebdomadaire, confiée à M. F. Lepelletier; la loi du
18 février, sur l'état civil, est réservée; loi du 20 avril, sur la séparation
des Églises et de l'ÉTAT, confiée à M. Lepelletier. — Roumanie:</p><p>M"' Alimanestiano fera la notice. — Grèce : M. Triantaphyllidès fera
la notice. — Égypte : M. Armenjon fera la notice. — Cuba : M. Goulé
fera la notice. — Mexique : M. Lhuillier fera la notice. — Èquateur:</p><p>M. Sumien fera la notice. — Vénézuéla : la notice sera demandée à
M. Parra-Pérez. — Pérou : M. Prudhomme fera la notice. — Chili:</p><p>M. Ballesteros sera prié de faire la notice. — République Argentine:</p><p>M. Prudhomme a envoyé la notice. — Sia?» : M. Seignitz a envoyé la
notice.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Les ouvrages ci-après sont remis
pour comptes rendus : à M. Le Hénaff, étude de M. Ugo Conti sur le
Droit pénal; à M. LEPELLETIER, Le dictionnaire italien de législation
sociale, fascic. 1"; à M. HASSELOT, Les statistiques judiciaires et
notariales italiennes.</p><p>La séance est levée à cinq heures trois quarts.
</p></div><pb n="190"/><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du vendredi 24 janvier 1913. — Présidence de M. A. CHAUMAT, Président.</p><p>Présents : MM. A. CHAUMAT, F. DAGUIN, H. SERRES, E. LEDUC, DETOURBET, Paul HENRY, L. ADAM, E. ALIX, Frèrejouan du SAINT, JAMEL,</p><p>D. Hasselot et Laurent-Bailly.</p><p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état actuel des travaux.</p><p>Annuaire étranger de 1912 (lois de 1911). — Belgique : loi du
5 juin sur les pensions à la vieillesse, confiée à M. Mourrai. — Loi du
13 juin, confiée à M. Serre. — Loi du 12 aoûl sur la navigation maritime et la navigation intérieure, confiée à M. Verneaux. — Congo
belge : la notice sera confiée à M. Dupriez. — Haïti : notice confiée à
M. Poujol. — Canada : Dominion : notice confiée à M. Gervais. —
Québec : notice confiée à M. Rocher.</p><p>Annuaire français de 1913 (lois de 1912). — Loi du 31 décembre 1912, modifiant le Code du travail, confiée à M. Hubert-</p><p>Valleroux. — Loi du 10 avril, modifiant le décret du 2f&gt; mars 1852,
relatif aux rues de PARIS, confiée à M. Taudière. — Décrets du 23 août,
promulguant des Conventions internationales signées à La HAYE, confiées à M. Goulé. — Décret du 23 avril sur la traite des blanches,
confiée à M. Goulé. — La loi du 6 août, sur les récompenses industrielles, sera insérée dans l'Annuaire.</p><p>Bulletin. — Sont confiés pour comptes rendus les ouvrages ci-après:
à M. Léon ADAM, Le boycottage en droit international; ù M. JAMET,</p><p>Essai sur le droit de propriété et ses limites, par M. Hayem; à
M. DAGUIN, Traité de droit civil comparé, tome V, par M. Roguin;
à M. Paul HENRY, L'assurance contre le chômage, 2 volumes, par
M. J. Lefort.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie. -
</p><pb n="191"/><p>MOUVEMENT LÉGISLATIF</p><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>EMPIRE D'ALLEMAGNE.</p><p>Loi du 14 février 1911 sur les plus-values foncières (Zuii'achssteucrgeselz) Iïeichsgesetzblatt, 1911, p. 33.</p><p>Loi du 20 février 1911 sur les recours contre les décisions des tribunaux des États particuliers (Gesetz betreffend die bei einem oberslen
Landesgericht einzulegenden Revisionen in bùrgerlichen Rechtsstreitigkeiten) R. g. bl, p. 59.</p><p>Loi du 31 mai 1911 relative à la Constitution de l'Alsace-Lorraine.</p><p>R. g. bl., p. 225.</p><p>Loi du 31 mai 1911 sur les élections à la seconde chambre en Alsace-</p><p>Lorraine (Gesetz ùber die Wahlen zur zweiten Kammer des Landtags fur Elasss-Lothringen) R. g. bl., p. 234.</p><p>Loi du 6 juin 1911 relative à l'exploilation obligatoire des inventions
brevetées (Gesetz betreffend den Patentausfùliri(ngs:n&lt;ang) R. g. bl.,
p. 243.</p><p>Loi du 15 juin 1911 concernant l'attribution d'une indemnité extraordinaire aux membres du Reichstag R. g. bl., p. 247.</p><p>Loi du 18 juin 1911 relative aux déclarations d'arrivée des navires
dans les Consulats (Gesetz betreffend die Schi/fsmeldungen bei den
Consulaten des Deutschen Reichs) R. y. bl., p. 253.</p><p>Loi du 19 juillet 1911 sur les assurances d'État [Reichsversicherungtordnung) R. g. bl., p. 509.</p><p>Loi du 20 décembre 1911 sur l'assurance des employés (Versicherungsgesetz fùr Angestelltv) R. g. bl, p. 989.</p><p>Loi du 20décembre 1911 sur le travail à domicile illausarbeitgeset:)</p><p>R. g. bl., p. 976.</p><p>Loi du 23 décembre 1911 sur l'émission de petites actions dans les
circonscriptions consulaires de Chine. R. g. 6/., p. 1135.
</p><pb n="192"/><p>PRUSSE.</p><p>Loi du 19 juillet 1911 sur les loleries {Gesetz belreffend die Losgesellschaflen)'P. GESETZSAMMLUNG, p. 175.</p><p>Loi du 14 septembre 1911 sur la crémation (Gesetz belreffend die
Feuerbestatlung) Pr. Ges. S., p. 193.</p><p>Th. Baumann.</p><p>PAYS-BAS.</p><p>Principales lois de 1911.</p><p>Loi du 7 janvier, portant certitude de la conformité de la Convention
conclue le G juillet 1906, à GENÈVE, et relative à l'amélioration du sort
des blessés et des malades dans les armées en campagne. [Staatsblad
de 1911, n° 5.)</p><p>Loi du 7 janvier, modifiant le premier paragraphe, 16° de l'article 8
de la loi sur les boissons [Staatsblad de 1904, n° 235.). (Staatsblad de
1911, n« 22.)</p><p>Loi du 9 février, modifiant la loi du 22 mai 1905, relative à l'enseignement (Staatsblad de 1905, n" 141.). (Staatsblad de 1911, n° 54.)</p><p>Loi du 11 février, complétant l'article 21 de la loi de 1890, relative
aux veuves de fonctionnaires, et l'article 92 de la loi sur les accidents,
de 1901. (Staatsblad de 1911, n" 62.)</p><p>Loi du 13 février, relative à l'extension du champ d'étendue des mines
de l'État. (Staatsblad de 1911, n°68.)</p><p>Loi du 7 avril, portant fixation de dispositions relatives à l'usage de
la dénomination Carat métrique. (Staatsblad de 1911, n° 113.)</p><p>Loi du 20 mai, relative au combat de l'immoralité. (Staatsblad de
1911, n» 130.)</p><p>Loi du 22 mai, portant réglementation précise des droits de succession et de mutation par décès. (Staatsblad de 1911, n° 132.)</p><p>Loi du 26 juin, concernant la réserve de la faculté d'adhésion pour
les Pays-Bas et ses colonies, à la revision de la Convention de BERNE,
conclue le 13 novembre 1908 à BERLIN, et relative à la protection de la
propriété artistique et littéraire; et réserve de la faculté de conclusion
de pareilles conventions. (Staatsblad de 1911, n" 197.)</p><p>Loi du 17 juillet, portant plusieurs modifications à, et complétant la
loi du 4 [décembre 1872 (Staatsblad n° 134), portant des mesures de
prévoyance contre les maladies contagieuses. (Staatsblad de 1911,
n° 208.)</p><p>Loi du 17 juillet, portant complément et modification des articles 16,</p><p>18 et 26 de la loi sur la chasse. (Staatsblad de 1911, n° 211.)
</p><pb n="193"/><p>Loi du 17 juillet, relative à la modification de la loi du 28 mai 180!)</p><p>(Staatsblad n" 96), concernant la remise des lellres de mer et les auto
risalions à fin d'arborer le pavillon néerlandais. [Staatsblad de 1911,
n'213.)</p><p>Loi du 17 juillet, modifiant la loi du 5 juillet 1910 (Staatsblad n" 181),
concernant le règlement de la composition de la Cour de cassation, des
Cours d'appel, des tribunaux d'arrondissements et des Justices de paix,
et réglant les traitements des fonctionnaires judiciaires, ainsi que les
classes des tribunaux et des Justices de paix. (Staatsblad de 1911,
n* 214).</p><p>Loi du 17 juillet, portant des mesures de prévoyance pour l'incerlilude dans laquelle on se trouve, au sujet de la forme, dans laquelle,
les promesses, confirmations et serments doivent être prêtés. (Staatsblad de 1911, n° 215.)</p><p>Loi du 17 juillet 1911, relative à la modification de la loi portant
règlement de la composition et de la compétence du Conseil d'Etal.</p><p>(Staatsblad de 1911, n' 217.)</p><p>Loi du 18 juillet, portant approbation de la déclaration signée à
LONDRES, le 2&lt;i février 1909, et relative au droit de la guerre maritime.</p><p>(Staahblad de 1911, n° 237.)</p><p>Loi du 18 juillet, portant approbation de la convention signée à La
HAYE, le 7 mai 1910, entre la Suisse et les Pays-Bas relativement au
rapatriement de ses ressortissants et anciens ressortissants. (Staatsblad
de 1911, n" 239.)</p><p>Loi du 18 juillet, portant approbation de la convention conclue le
2(1 septembre 1910 à La HAYE, entre la République Argentine et les
Pays-BAS, relativement ù l'assistance médicale aux indigents. (Staalsbald de 1911, n" 241.)</p><p>Loi du 18 juillet, portant plusieurs dispositions relatives au transport,
à l'exportation et à l'importation des boissons distillées. (Staatsblad de
1911, n' 247.)</p><p>Loi du 23 septembre, portant approbation du protocole additionnel
signé, conjointement avec les autres puissances par les Pays-Bas le
H)septembre 1910, à La HAVE, protocole additionnel de la convention
approuvée par la loi du 1" juillet 1909 (Staatsblad n" 238), relative à
l'établissement d'une Cour internationale des prises. (Staatsblad de
1911, n' 208.)</p><p>Loi du 23 septembre, modifiant la loi réglementant l'enseignement
primaire. (Staatsblad de 1911, n" 299.)</p><p>Loi du 7 octobre, modifiant la loi relative au travail. (Staatsblad de
1911, n"314.)</p><p>Loi du 28 décembre, portant modification de la loi relative aux professions et de la loi du 24 juillet 1908 (Staatsblad n" 268). (Staatsblad
de 1911, n" 371.)</p><p>Paul BOTTENHEIM.</p><p>XLIV.</p><p>Ki
</p></div><pb n="194"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Tlie international minci (L'esprit international|, par M. Xicholas
Murray Butler. — 1 vol. in-8°, New-YORK, Charles Scribner's sons. 1912.</p><p>La substitution de la justice à la force, de la forme judiciaire à la
guerre, pour le règlement des différends qui s'élèvent entre les nations,
est devenue une question de politique pratique. Ce résultat est dû, pour
une part, au fardeau de plus en plus intolérable des dépenses excessive*
et toujours croissantes des armements; pour une part aussi, au développement de la sensibilité morale parmi les hommes.</p><p>La facilité des communications, la diffusion de l'instruction, la rapidité
des informations, la multiplicité des voyages, la connaissance des langues étrangères, ont créé une véritable opinion publique mondiale. Cette
opinion publique est opposée à la guerre; elle incline les esprits à chercher les institutions civiles et politiques qui pourront le mieux faire
régner partout les principes de la justice. C'est ainsi que les puissances
ont été amenées à s'occuper de l'organisation d'un tribunal international
auquel seraient soumis automatiquement les conflits internationaux.
« CERTES, l'établissement d'une pareille juridiction ne rendrait pas la
guerre impossible. Ce résultat ne sera atteint que lorsque les instincts
brutaux des hommes auront été complètement éliminés, et la passion
entièrement subordonnée à la raison ». Mais un tribunal international,
grâce à sa valeur et à son autorité, écarterait facilement beaucoup de
causes de guerre.</p><p>Toutefois il faut reconnaître que la force morale de ce tribunal découlera surtout de la disposition d'esprit des grandes nations à accepter ses
décisions et de leur volonté à les appuyer. Pour cela il est nécessaire
de fortifier la tendance naissante qui Jporte les peuples à se regarder
entre eux non comme des rivaux qu'il faut combattre, mais comme des
amis travaillant de concert à l'accomplissement d'une œuvre commune.</p><p>Créer cette mentalité inter nationale parmi les hommes d'ETAT, les journalistes, les gens d'affaires, est donc le premier but à atteindre.</p><p>C'est ce que s'est pr oposé M. Xicholas Murray BUTLER, président de
l'Université de COLUMBIA, en publiant sous le titre de : The interna-
</p><pb n="195"/><p>lional mind, — la mentalité internationale, — quelques conférences
faites par lui sur ce sujet.</p><p>Il suffit d'en énumérer les titres pour que l'idée directrice et la conclusion se dégagent:</p><p>1* Le progrès du vrai internationalisme;</p><p>2° Les armements et l'opinion publique;</p><p>Sommes-nous les gardiens de nos frères?</p><p>4° L'éducation pour la paix;
•V L'esprit international.</p><p>Émilien Giraud.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD</head><p>Forelaesninger over norslt selskabsrel (les Sociétés norvégiennes),
par M. Oscar PLATON, docteur en droit (Vol. II). —I vol. in-8"; Christiania; Brogger; 1911.</p><p>Le second volume du livre de M. Oscar Platou sur les Sociétés norvégiennes, traite particulièrement des sociétés par actions, des sociétés
en commandite et des sociétés à capital variable.</p><p>Cet ouvrage nous permet de nous rendre compte des différences
essentielles qui existent, en la matière, entre : les législations française
et norvégienne.</p><p>Son plan clair et précis mène sans fatigue de l'origine historique des
sociétés jusqu'au plein développement qu'elles ont acquis, à l'heure
actuelle, en Norvège.</p><p>D. Hasselot.</p><p>Loi norvégienne du 19 juillet l'.tlU sur les société anonymes et
les sociétés en commandite par actions, suivie de la loi du 6 août
1897 sur le» obligations au porteur; traduction et introduction de
M. René Depuichaull. docteur en droit. - 1 vol. in-8"; Paris;</p><p>A. Pedone; 1912. — Prix : 3 fr. 50.</p><p>La collection de Codes étrangers publiée par M. A. Pedone. dont
nous avons eu fréquemment l'occasion de faire l'éloge, vient de s'enrichir d'un volume nouveau. Ce volume contient la traduction française
de la loi norvégienne récente sur les sociétés anonymes et les sociétés
en commandite par actions.</p><p>Il n'est pas besoin d'insister sur l'intérêt qui s'attache à une pareille
publication. D'une part, en effet, tous les documents législatifs étrangers qui touchent au droit commercial méritent d'être signalés, à raison
des relations de plus en plus fréquentes qui s'établissent entre les négo-
</p><pb n="196"/><p>cianls des difTérenls pays; d'nuli'e pari, la connaissance des langues
Scandinaves étant peu répandue en FRANCE, la loi norvégienne eût
risqué de passer inaperçue sans l'initiative heureuse de M Depuichaull. Les commercialisles et les négociants français lui sauront gré,
très certainement, du service qu'il leur a rendu, en mettant à leur disposilion un texte qui, sans lui, leur eût élé inintelligible et, peut-être
même, inconnu.
* La loi du 10 juillet 1910 diffère, sur un certain nombre de points, de
la loi française. Ces différences ont été relevées par le traducleur, dans
l'introduction qu'il a placée en tête du volume. AINSI, la société anonyme, en NORVÈGE, n'a besoin, pour se constituer, que de grouppr trois
actionnaires; si ce nombre se trouve réduit pendant la durée de la
société, celle-ci n'est pas dissoute de piano, mais il lui est imparti un
cerlain délai pour se compléter au chiffre légal ou pour se mettre en
liquidation. L'adminislration du Registre du commerce est investie du
droit de vérifier la légalité des statuts et des décisions prises par l'assemblée générale, et elle peut refuser l'inscription de la société au
REGISTRE, si ces statuts ou ces décisions lui paraissent entachés d'irrégularité. La loi norvégienne, on le voit, consacre le principe de l'intervention de l'autorité publique, contrairement à la théorie française.</p><p>ENFIN, il est utile de noter que les sociétés anonymes étrangères qui
veulent installer des succursales en NORVÈGE, sont tenues d'y organiser
une représentation particulière et une administration autonome.</p><p>Fernand Daglin.</p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Relazione délia Direzione générale del DEMANIO, per Vcsercizio
finanziario, 1909-1910 {Rapport sur la direction générale des domaines de l'État), par M. Bolla. 1 vol. de 41(1 p. Rome : Èdil. de la
Coopérative sociale, G, rue de BARBIERI, 1911.</p><p>Le volumineux rapport de M. Bolla sur la direction générale des
domaines pendant l'exercice financier 1000-1910 est très précis et très
documenté. L'auteur nous y indique d'abord : la date et l'objet de
toutes les lois et de tous les décrets promulgués pendant l'année 1909-</p><p>1910 et relatifs à la question des Domaines de l'État. Il nous montre
ensuite la genèse de l'Administration des domaines, en même temps
que l'organisation et le fonctionnement actuels de ses services administratifs, contentieux et techniques.</p><p>Après ces considérations d'ordre général, M. Bolla étudie séparément
et en détail les trois branches distinctes de l'Administration des Do-
</p><pb n="197"/><p>maines, à savoir: 1" le domaine public de l'Étal; 2° le domaine privé
de l'État; 3* les biens ecclésiastiques.</p><p>Le mouvement financier de l'Administration des Domaines nous esl
rendu sensible au moyen d'une statistique claire et méthodique.</p><p>Ce rapport, bourré de faits, esl d'une lecture facile et agréable, même
pour les profanes. Il constitue, en outre, une merveilleuse source de
documentation pour les personnes qui s'intéressent aux questions du
droit administratif et à la science financière.</p><p>D. Hasselot.</p><p>Lus escurlas mililares en Francis. Rapport présenté au commandant des forces armées (de Cuba), par M. Serafin Espinosa y Ramos. —
1 vol. in-8"; la Havane; 1912 (1).</p><p>Le Gouvernement cubain avait confié au lieutenant-colonel Espinosa y
RAMOS, au mois de mai 1911, une mission en Europe. Cet officier supérieur était chargé de demander l'admission à l'École de Saumur d'un ou
de deux officiers de la garde rurale de Cuba. Il devait, en outre, étudier
le fonctionnement des principales Écoles militaires, en France et en
Allemagne.</p><p>Sur le premier point, il fut impossible à l'envoyé cubain d'obtenir
satisfaction, le nombre des officiers étrangers à admettre dans notre
École de cavalerie étant extrêmement limité.</p><p>Quant à l'étude relative à l'organisation de l'enseignement militaire
en FRANCE, elle lui fut facilitée par le Ministère de la Guerre français,
qui lui donna tous les renseignements et qui mit à sa disposition tous
les documents susceptibles de lui être utiles.</p><p>Le lieutenant-colonel Espinosa y liamos en profila pour rédiger un
rapport d'une grande étendue, qu'il adressa au Commandant en chef
des forces armées de son pays, au mois de janvier 1012, et qu'il publia
ensuite sous le titre qu'on vient de lire.</p><p>L'auteur, après avoir rappelé, en quelques pages, quelles sont les
bases du recrutement et de Inorganisation de l'armée française, passe en
revue nos différentes Écoles militaires, SAUMUR, Sainl-CYR, École polytechnique, Ecole de FONTAINEBLEAU, Saint-MAIXENT, Écoles de sousofficiers. Pour chacune d'elles, il indique la composition du personnel
enseignant, les procédés d'instruction, la durée des études, les programmes, les exercices théoriques et pratiques.</p><p>Ce livre intéressant, même pour des français, présente un tableau
(l.i Cet ouvrage a été offert à In Société par M. A. de Bustamante. sénateur, à Cuba.
</p><pb n="198"/><p>— m —
fidèle et complet des méthodes employées, dans notre pays, pour la formation des officiers des différentes armes.</p><p>Fernand Daguin.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Traité élémentaire, de législation industrielle. — Les lois ouvrières, par M. Paul PIC, professeur de législation industrielle et ouvrière
à la Faculté de Droit de l'Université de Lyon. — 4" édition, entièrement
refondue et mise au courant de la législation et de la jurisprudence les
plus récentes. — Paris; 1012; Arthur Rousseau; in-8" de 1206 pages.</p><p>Après un travail considérable de nouvelle mise au point, l'auteur
donne une quatrième édition de son remarquable et utile Traité de
Législation industrielle dont les premières éditions ont été accueillies
avec tant de faveur et qui a été récompensé en 1004 par l'Académie des
Sciences morales et politiques. L'éloge de l'ouvrage n'est plus à faire. Il
suffit d'insister sur l'accroissement d'ampleur et le rajeunissement de
cette œuvre d'ensemble, où se trouvent condensées et heureusement
réparties les matières multiples qui se groupent sous le titre de législation industrielle. Dans toutes les directions ce sont des investigations
nouvelles. L'auteur met en relief, en de clairs résumés, les lois les
plus récentes en France et à l'étranger et môme les principaux projets déposés. En même temps, il enrichit ses dissertations de notes abondantes, pleines de références précieuses aux publications diverses qui,
au cours de ces dernières années, ont contribué à éclairer les sujets étudiés. Le lecteur a ainsi le bénéfice d'innombrables renseignements logiquement classés autour de généralités et de synthèses présentées avec
autant de vigueur que de clarté.</p><p>Dans le Titre I, consacré à la réglementation administrative de
l'industrie, on peut citer, par exemple, les développements relatifs au
droit d'association, qui contiennent le résumé des projets de réforme
de la législation sur les syndicats. Dans le Titre II, consacré aux contrats industriels, voici une section ayant pour objet l'élude du projet
gouvernemental sur le contrat de travail. Le Titre III concernant les
conpils collectifs ou individuels entre patrons, ouvriers et employés,
donne au lecteur une mine de renseignements bien distribués sur les
diverses législations récentes organisant des institutions arbitrales, ainsi
que sur les résultats obtenus et les réformes nécessaires. ENFIN, en terminant l'ouvrage par une vue d'ensemble sur les institutions sociales,
le Titre IV fournit une série d'études d'une documentation aussi neuve
que possible sur la réglementation législative des institutions de patro-
</p><pb n="199"/><p>nage, des habilalions ouvrières et du homestead, sur les sociélés
coopératives, les institutions d'épargne et de prévoyance, les assurances
sociales. Dans ce Titre trouve place un commentaire de la législation
française de 1910 et de li)12 sur les retraites ouvrières et paysannes.</p><p>C'est ainsi que, d'une manière précise, méthodique et saisissante, se
déroule en quelque sorte tout le travail législatif des dernières années
sur les grands problèmes sociaux qui préoccupent notre époque.</p><p>René Vernealx.</p><p>De la preuve au civil et au criminel en droit français et dans
les législations étrangères, par M. Raoul de la Grasserie. — 1 vol. in 8".</p><p>Paris.</p><p>M. de la GRASSERIE, qui est non seulement un jurisconsulte consommé,
mais de plus un sociologue remarquable, a dirigé ses travaux à peu
près sur toutes les branches du droit; il n'est guère de question juridique dont la question n'ait été renouvelée et dont les éléments de
solution n'aient été facilités par les recherches et les aperçus originaux
de cet éminent auteur. Qu'il s'agisse de monographies (comme l'étude
sur la SOLIDARITÉ, publiée autrefois dans la Revue critique de législation
et de jurisprudence) ou d'une œuvre de longue haleine, comme « Les
principes sociologiques du droit civil », les travaux de M. de la
Grasserie sont pleins d'idées personnelles, et l'on y remarque sans cesse
l'heureux effet d'une alliance toujours harmonieuse entre la rigueur
du droit pur et la souplesse de l'économie politique et de la philosophie
sociale. D'autre part, M. de la GRASSERIE, qui a été longtemps magistral,
a acquis, par l'expérience des affaires, la counaissance précise des
besoins et des aspirations de la société contemporaine, et le reflet de
cette expérience se projette sur les conclusions de toutes ses grandes
théories.</p><p>Dans le nouveau Livre qu'il présente aujourd'hui au public. M. de la
Grasserie s'attaque à l'une des matières les plus ardues du droit civil,
matières que, depuis de longues années, peu d'auteurs avaient osé
aborder. 11 nous donne une étude des plus remarquables sur le régime
de la preuve au civil et au criminel. Son Livre est divisé en ('; parties.</p><p>Dans une première partie, qu'il intitule « Partie dynamique », l'auteur
indique les origines et trace l'évolution de la preuve. M. de la G.
montre les diverses étapes qu'a suivies la transformation du système des
preuves depuis l'époque des preuves de droit divin jusqu'au système
moderne des preuves (preuve libre et preuves légales). — La seconde
partie, de .beaucoup la plus importante, partie statique et comparative,
traite de l'objet, de la charge de la preuve, des diverses sortes de
</p><pb n="200"/><p>preuves, de l'extinction et de la conservation de la preuve, soit au civil,
soit au criminel; c'est évidemment la partie maîtresse de l'œuvre. On
lira surtout avec fruit le Chap. 111 de cette seconde partie (p. t&gt;0 à 83)
qui concerne la charge de la preuve et le procédé dit « du renversement
de la preuve ». — La troisième partie est relative à la procédure de la
preuve ; la quatrième aux juridictions, la cinquième partie traite du lien
entre la preuve civile et la preuve criminelle; enfin, dans la sixième
partie sont consignées des remarques judicieuses sur l'avenir de la
preuve; puis, dans un APPENDICE, l'auteur compare la preuve juridique
à la preuve historique et se prononce sur le degré de certitude respective
que présentent ces différentes catégories de preuves.</p><p>Plein d'aperçus philosophiques et sociaux, d'idées originales, le nouvel
Ouvrage de M. de la G. présente le plus haut intérêt, et sa lecture sera
utile non seulement aux théoriciens, aux professeurs et aux étudiants,
mais aussi aux hommes de pratique, qui trouveront le plus grand
profit à utiliser les résultats de l'expérience d'un des membres les plus
distingués de la magistrature française, en même temps que philosophe
et économiste.</p><p>Laurent Baillt.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>HTM. — Imprimerie Générale I.aiii lit, 9, rue de FLCURUS, à Paris.</fw></body></text></TEI>