<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp57&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148769"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb345086607"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée</title><date when="1928-01-01">1928
                            (A57).</date></ref>
                    <date when="1928-01-01">Janvier-Mars 1928</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 57</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 1-2-3</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="1928">1928</measure>pages OCR accuracy
                        88%.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 1-3-3. – Janvier-Mars 1928 </p>
                <p>BULLETIN MENSUEL </p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ </p>
                <p>DE LÉGISLATION COMPARÉE </p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Séance du mercredi 21 décembre 1927. Allocution de M. le Président. Communication
                    sur le droit romano-liollandais de nos jours, par M. Lee, professeur à I
                    Université d'Oxford </p>
                <p>L'enfant naturel et sa mère. Proposition de lege ferenda pour améliorer leur
                    situation juridique. Ktude de droit comparé par le I)p Alfred
                    Silbernagkl-Caloyanm, ancien président du tribunal de Bâle. </p>
                <p>Le droit pénal codifié de Tonga, Samoa, Hawaï et Libéria, par M. Ladislas Thot,
                    professeur à l'Université de La Plata. </p>
                <p>Bibliographie. </p>
                <p>Liste des lois des principaux pays promulguées en 1927. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU MERCREDI 21 DÉCEMBRE </head>
                <p>Présidence de M. Albert Thouluer, président </p>
                <p>M. le Président proclame les membres nouveaux et s'exprime en ces termes </p>
                <div type="item">
                    <p>MESSIEURS, </p>
                    <p>Notre Société fondée en 1869 a célébré brillamment, il y a quelques années,
                        son cinquantenaire. Nous comptions alors beaucoup de membres de la première
                        heure, qui se montraient fiers, à bon droit, d'être entrés à notre Société
                        dès sa, fondation. Depuis cette époque, un certain nombre de nos meilleurs
                        collègues nous ont, hélas, quittés pour toujours. Si nous avons le bonheur
                        de conserver encore parmi nous quelques anciens membres que nous vénérons et
                        qui nous montrent, par leur exemple, que l'excès de travail est le moins
                        nocif de tous les excès, nous avons à déplorer cette année des pertes
                        particulièrement sensibles. </p>
                    <p>A chaque reprise de nos travaux, suivant une pieuse tradition, votre
                        Président ouvre la séance par un hommage rendu à la mémoire des collègues
                        décédés. C'est qu'en effet notre Société est une vaste famille, que tous
                        nous souhaitons voir se développer et se multiplier i l'infini. Elle est
                        composée de travailleurs désintéressés autant qu'éclairés et nous faisons un
                        pressant appel aux jeunes intelligences qui augmenteront notre patrimoine
                        général en nous apportant leur ardeur, leurs idées nouvelles, qui
                        s'ajouteront à de vieilles expériences et se fondront dans un môme creuset
                        pour le plus grand bien de notre Société. C'est le 7 octobre qu'est décédé à
                        Paris Charles Falcimaigne, premier président honoraire de la Cour de
                        cassation, membre du Conseil de l'Ordre de la Légion d'honneur. Né à
                        Sainl-Gcrmain-l'Herm (Puy-de-Dôme) le 9 juin 1851, il était Agé de 76 ans.
                        Il avait débuté brillamment à la Conférence du stage </p>
                    <pb/>
                    <p>des avocats à la Cour d'appel, dont il fut nommé secrétaire en 1895 sous le
                        bâtonnat de Me Sénart. Avec lui a disparu une des plus marquantes
                        personnalités du monde judiciaire auquel il a appartenu pendant un
                        demi-siècle. Président de l'Office de lé- gislation étrangère au Ministère
                        de la Justice, Falcimaigne a fait partie de notre Conseil de direction dont
                        il a été vice-président et président, et il a su maintenir dans l'intérêt
                        général une liaison constante entre ces deux organismes. Avec une grande
                        compétence il a collaboré à nCs annuaires, et ses notices sur la loi du 12
                        janvier 1895 relative à la saisie-arrêt sur les salaires et les petits
                        traitements des ouvriers et des employés et sur la loi du 1(1 mars 1898 sur
                        la destitution des officiers ministériels et ses conséquences relativement,
                        aux droits électoraux, avaient été très remarquées. Président le 25 janvier
                        1911, il nous a donné son temps, son intelligence, et tous nous conservons
                        le souvenir de sa bienveillance, de sa compétence, et de l'affection qu'il
                        portait à notre société qui ne saurait l'oublier. An grand magistrat, au
                        grand officier de la Légion d'honneur, au travailleur infatigable, nous
                        adressons une pensée émue. Auguste AnN.\tJNÉ, né en 1855, était, en 1879,
                        docteur en droit ci lauréat de la Faculté de Toulouse. Professeur en 188C à
                        l'Ecole des Sciences politiques, il s'affirme comme remarquable économiste,
                        et sa science dans toutes les questions monétaires lc font appeler a
                        collaborer avec tes divers ministres des Finances. Directeur de la Monnaie
                        de 1900 a 1907, conseiller-maître à la Cour des Comptes, membre de
                        l'Institut en 1912, M. Uibot l'appelle. en 1914, au Ministère. Pendant toute
                        la guerre, Arnauné a consacré à l'intérêt public tous ses efforts,
                        travaillant sans relâche et assumant sans hésitation les tâches les plus
                        ardues et les plus compliquées. Président de la Conférence monétaire de
                        l'Union latine en 1921, président de Chambre à la Cour des Comptes en 1921,
                        commandeur de la Légion d'honneur, Arnauné est mort en 1927, alors qu'il
                        complétait un sérieux travail sur « l'inflation ». Ses beaux ouvrages sont
                        répandus partout et son œuvre magistrale, « La monnaie, le crédit et le
                        change », est devenue pour les économistes financiers un véritable livre de
                        chevet. Président de notre société de 1913 ù 1918, Auguste Arnauné laisse
                        parmi nous un grand vide et à une époque où les questions financières sont
                        si particulièrement </p>
                    <p>1 1, 10 1 t&amp;gt; </p>
                    <pb/>
                    <p>angoissantes, on regrette davantage encore, si possible, la dis parition de
                        cette grande et belle figure. </p>
                    <p>Joseph Dbiolx, né à Bourdon (Haute-Marne) en 1858, avait fait son droit à
                        Paris et avait obtenu en 1883 la médaille d'or pour sa thèse de doctorat.
                        Procureur de la République en 1889, juge d'instruction en 1909 à Paris,
                        conseiller à la Cour d'appel en 1018, il vint en 1935 prendre place à la
                        Chambre criminelle de La Cour de cassation. Ses études sur </p>
                    <p>Les expertises médico-légales et l'instruction criminelle d'après le projet
                        de code d'instruction criminelle français et les législations étrangères </p>
                    <p>Les origines du projet de code civil pour i'empire allemand Le droit
                        successoral dans le projet de code civil pour l'empire allemand </p>
                    <p>La répression du vagabondage et de la mendicité en Belgique ont constitué
                        d'intéressantes parties de nos bulletins. C'est à Drioux, qui a été membre
                        de noire Conseil de direction et vice-président, que nos annuaires étrangers
                        doivent les notices sur les lois et ordonnances de Zurich 1883/1888, Scliuyz
                        1885, Glaris 1880, Soloure 1880/1888, et la notice générale sur les travaux
                        du Parlement allemand de 1880 à 1916, c'esl-à-diro pendant une période de 30
                        ans. </p>
                    <p>Il semblait qu'il dût pendant de longues années encore continuer cette vie
                        utile et désintéressée, quand il a été brusquement enlevé ir l'affection des
                        siens et de tous ceux qui le connaissaient et l'appréciaient, le 3 octobre
                        1927. Notre fierlé d'avoir eu si longtemps un membre aussi dévoué que
                        compétent, augménte encore les regrets que nous cause sa disparition. Nous
                        avons été tous vivement émus en apprenant le décès d'un de nos membres les
                        plus assidus et les plus dévoués Jules Challamel, avocat à la Cour d'appel.
                        Grand travailleur, homme d'une bonté et d'une sincérité absolues, il avait
                        subi les épreuves les plus douloureuses. Père de huit enfants, il avait vu
                        disparaître deux de ses filles; deux de ses fils avaient été tués à la
                        guerre, et il avait perdu sa femme en 1924. Ses sentiments profondément
                        religieux, son travail et la pensée du devoir t'avaient aidé à supporter ses
                        souffrances. Vice-président en 1005 de noIre Société, où il ne comptait que
                        des amis, il contribuait au succès de notre Annuaire français dont il a
                        voulu la création, </p>
                    <pb/>
                    <p>et l'on ne saurait passer sous silence la part considérable qu'il a également
                        prise à l'Annuaire étranger. </p>
                    <p>Allemagne 1877, 1879, 1881, 1897, 1898, 1905 Autriche 1878, 1884, 1894
                        Alsace-Lorraine 1889, 1900 Bâle-ville 1880 Brème 1878, 1882 Hambourg 1878,
                        1882 Hongrie 1886 Prusse 1876, 1887, 1896, 1899 Zurich 1880. </p>
                    <p>Brillant avocat, écrivain disert et toujours sérieusement documenté, homme de
                        bien dans la plus haute acception du mot, tous s'inclinaient devant la
                        connaissance qu'il montrait des sujets Imités. Des voix autorisées ont
                        retracé sa belle carrière et rappelé tout ce qu'il avait su faire. Qu'il me
                        soit permis d'ajouter qu'au sein de notre Conseil, où il a siégé pendant
                        tant d'années, son nom ne sera jamais oublié. </p>
                    <p>II. -K. Rvnn.u-i.T, ancien chargé de conférences à la Faculté de droit do
                        Paris, directeur des juris-classeurs, assidu à nos assemblées générales,
                        était heureux de prendre part nos discussions. C'est toujours avec un vif
                        intérêt que les auditeurs écoulaient ses savantes communications sur lcs
                        'sociétés. Sa dernière élude Irai lait la question des actions sans valeur
                        nominale dans les sociétés par actions en droit américain. Les journaux
                        italiens avaient reproduit cette étude de notre bulletin. Ce devait être,
                        hélas la dernière, notre malheureux collègue ayant été enlevé brusquement à
                        l'affection des siens, en pleine jeunesse ri eu pleine santé, dans un
                        tragique accident d'automobile. Airnirs, originaire de l'Anjou, après de
                        brillantes études au hcée d'Angers, avait fait son droit à Paris et obtenu
                        le diplôme de docteur. Il s'était installé à Toulouse comme agréé au
                        Tribunal de commerce et y consacra vingt années de sa vie. Après avoir
                        quitté sa charge, craignant de ne pouvoir s'habituer au repos, il entra au
                        barreau comme avocat, à Toulouse. Il ne devait malheureusement pas continuer
                        longtemps cette nouvelle. carrière et la mort vint brusquement l'enlever à
                        un barreau où il avait trouvé toutes les sympathies. </p>
                    <p>Joseph Lefort était né à Gannat en 1848. Il avait fait ses éludes à Paris.
                        Avocat à la Cour de cassation, il s'était beaucoup occupé d'économie
                        politique et de questions d'assurances. De nombreux ouvrages ont contribué à
                        répandre la connaissance </p>
                    <pb/>
                    <p>de sujets particulièrement absorbants à l'époque actuelle. Citons notamment </p>
                    <p>Le repos hebdomadaire l'histoire des contrats de location perpétuelle ou à
                        longue durée traité théorique et pratique du contrat d'assurance sur la vie,
                        dont quelques-uns ont obtenu de hautes récompenses bien justifiées. Il a
                        collaboré utilement à notre Annuaire français. </p>
                    <p>Charles-Emile Heurteau, né à Orléans en 1848, avait été un brillant élève de
                        l'Ecole polytechnique. C'est en 1875 qu'il s'orienta vers les chemins de
                        fer. 11 ne nous appartient pas de faire l'exposé d'une existence si
                        merveilleusement remplie, ni d'énumérer les nombreux actes utiles au bien
                        publie accomplis par Heurteau. Ce que nous pouvons dire, c'est que son
                        esprit clairvoyant lui permettait de voir vite et bien et qu'il était
                        tonjours désireux de contribuer d'une façon quelconque au bien général. </p>
                    <p>Très volontiers il était entré i notre Société, dont il comprenait
                        l'importance et dont il appréciait la vaste documentation. Georges-Philippe
                        Dietz, né il Munster en 1863, appartenait à une vieille famille alsacienne
                        profondément attachée à la France. Avocat à Mulhouse pendant vingt ans,
                        professeur de droit et de législation sociale à l'Ecole de chimie de
                        Mulhouse, secrétaire général de la Chambre de commerce, dit Syndicat
                        industriel, du Syndicat des tisseurs de laine, Dielz a joué en Alsace un
                        rôle important. Ses sympathies françaises lui ont valu l'honneur de la
                        persécution, de nombreuses poursuites et la confiscation de ses biens.
                        Uietz, en sa qualité de juriste, s'intéressait vivement à nos travaux et son
                        intelligence claire et précise, son expérience et ses connaissances
                        approfondies du droit local sur les questions industrielles et commerciales
                        en Alsace étaient susceptibles, surtout à l'époque actuelle, de rendre de
                        grands services à notre Société dont il comprenait tout l'intérêt. Henri
                        Darcy, né à Troyes en 1840, était fils de M. Hugues Darcy, préfet de l'Aube.
                        Entré très jeune au Conseil d'Etat, il fut successivement préfet des Vosges,
                        du Pas-de-Calais et des Alpes-Maritimes. Quittant la politique pour
                        l'industrie, il y occupa des postes de première importance, administrateur
                        délé^ gué de la Société de Châtillon-Commentry, président des Mines </p>
                </div>
                <pb/>
                <div type="item">
                    <p>ALLOCUTION DE M. LE PRÉSIDENT a_ mrr_ </p>
                    <p>de Blanzy, administrateur de l'Union parisienne du Crédit, nalional. En 1887
                        il fonda le Comité central des Houillères de France. Son nom reste attaché
                        aux travaux qui ont donné lieu aux principales lois sociales et ouvrières et
                        notamment à la loi de 1898 sur les accidents du travail. Darcy était
                        commandeur de la Légion d'honneur. </p>
                    <p>René Foignet, qui était né en 1864 à Saint-Denis de la Réunion, appartenait à
                        une famille d'universitaires. 11 fit de brillantes études au lycée et se fit
                        inscrire à la Faculté ,de droit de Toulouse où il reçut le prix de thèse à
                        son doctorat. Après avoir suivi à Paris les cours de l'école des sciences
                        morales et politiques, il se consacra à la préparation des étudiants aux
                        examens de la Faculté de droit. Ses multiples ouvrages sont connus
                        universellement, non seulement en France mais à l'étranger, où ils ont été
                        traduits dans plusieurs langues. Membre de la Ligue maritime, il alla en
                        juin dernier visiter le Maroc et c'est pendant un court séjour à Rabat qu'il
                        fut brusquement enlevé à la suite d'une opération. </p>
                    <p>Walter Behry, avocat à la Cour suprême des Etats-Unis d'Amérique, ancien
                        président de la Chambre de commerce américaine de Paris, commandeur de la
                        Légion d'honneur, était un grand ami de notre pays. Son esprit clair et
                        précis, sa merveilleuse connaissance de la langue française, lui
                        permettaient .de prendre la parole d'une façon nette et toujours élégante.
                        Les questions de droit l'intéressaient vivement, et il venait fréquemment à
                        nos assemblées générales. Très au courant des diverses questions de
                        législation internationale, il nous signalait volontiers les publications
                        juridiques an.éricaines nouvelles, et appréciait notre riche bibliothèque. </p>
                    <p>Abel Wai.dmann est décédé à Fontaines-Saint-Martin (Rhône), à l'âge de 72
                        ans. </p>
                    <p>D'abord sous-directeur de la Société lyonnaise de dépôts, il avait abandonné
                        cette fonction pour succéder à son beau-père. Il quitta sa charge en 1905 et
                        fut nommé agent de change honoraire. En 1911 il fut nommé administrateur de
                        la Société lyonnaise et il est resté membre du Conseil de direction jusqu'à
                        son décès. Abel Waldmann a consacré une partie de son temps à apporter aux
                        œuvres et sociétés dont il constatait l'utilité, un concours dévoué et
                        éclairé. Son intelligence toujours ouverte </p>
                    <pb/>
                    <p>faisait rechercher sa collaboration. En 1884 il avait publié un volume sur la
                        profession d'agent de change, et dans différentes revues techniques il avait
                        écrit de nombreux articles sur des questions de droit financier. Tous ceux
                        qui l'onl i connu ont rendu hommage aux belles qualités de travail,
                        d'intelligence cl de compétence d'Abel Waldmann, qualités qui s'alliaient à
                        une bienveillance constante. </p>
                    <p>Edouard Lebrkt, né en 1853 à Klampes, avait consacré plusieurs. années de sa
                        jeunesse à la cléricaturc du notariat, en même temps qu'il préparait le
                        concours de l'agrégation. En 1880, il était chargé de cours à la Faculté de
                        Caen, où son enseignement était particulièrement apprécie. Maire de Caen,
                        conseiller général du Calvados, député, ministre de la Justice, il se fil,
                        en 1900, inscrire au barreau. Homme de bien, il consacra les dernières
                        années de sa vie il une ardenle propagande en faveur de l'idée mutualiste. </p>
                    <p>Eugène Richard, né à Genève en 1843, après de' brillantes études en Suisse et
                        en France, reçut à Genève le titre de docteur avec une thèse intitulée «
                        Etude sur les nationalités ». Professeur de droit commercial, député au
                        Grand-Conseil, il dirigea au Conseil d'Etal le département de l'instruction
                        publique. Enfin il fut juge à la Cour de cassation de 1917 a 1924. laissant
                        partout où il passa la réputation d'un grand juriste. </p>
                    <p>Vladimiro Pappafava, ancien président de l'ordre de's avocats à Zara
                        (Dalmatie), avait fourni à nos bulletins une dévouée collaboration. Il a
                        enrichi notre bibliothèque de nombreuses publications </p>
                    <p>Les Cérémonies nuptiales chez les Morlaques de Dalmatie Communications sur la
                        condition des étrangers d'après la constitution et les lois de la république
                        mexicaine </p>
                    <p>sur la Condition juridique des étrangers chez les différents peuples de tout
                        le monde civilisé </p>
                    <p>sur l'Organisai ion judiciaire dans la république de l'Equaleur la
                        Distinction entre combattants et non combattants et le principe de la
                        légitimité de la guerre aérienne </p>
                    <p>Enfin de multiples études juridiques, historiques et bibliographiques sur le
                        notariat dans diverses nations du globe. </p>
                    <pb/>
                    <p>La nouvelle de sa mort nous est parvenue avant la publicalion dans notre
                        Bulletin de son dernier article sur le notariat en Angleterre. </p>
                    <p>Alex I'oi.ijol, ancien chef de division nu département des Relations
                        extérieures à Port-au-Prince (Haïti), était très attaché il la France, et
                        pendant de longues années il a enrichi notre Annuaire de ses notices sur le
                        mouvement législatif en Haïti. Franck Narcisse, né en 1894, avait l'ait de
                        brillantes études avocat, puis professeur à l'Ecole nationale de droit de
                        Port-auPrince, il y occupa la chaire de droit civil et s"y distingua tout
                        particulièrement. </p>
                    <p>Papillon était ministre de l'Intérieur à Port-au-Prince. Très au courant de
                        notre législation, grands admirateurs de la codification napoléonienne dont
                        le souvenir est resté si vivace en Haïti, ces trois collaborateurs fidèles
                        ont rendu à notre Société des services dont elle appréciait l'importance. </p>
                    <p>Frédcrik HOst, avocut-conscil de la Légation de France à Copenhague, membre
                        correspondant de la Société, fit pendant de longues années la notice sur le
                        mouvement législatif en Danemark et nous perdons avec lui un distingué
                        correspondant compétent et dévoué. </p>
                    <p>Wilhelm Ciiydenu était né en 1803. Il avait d'abord travaillé la littérature,
                        l'histoire et l'art. 11 s'était ensuite consacré un certain temps au
                        journalisme. Linguiste distingué, il parlait avec la même facilité le
                        français et l'anglais. Docteur en droit, il avait été successivement
                        professeur adjoint de législation générale, professeur de législation civile
                        et de droit romain et, depuis 1906, il était doyen de la Faculté de droit
                        d'Helsingfors. Il laisse derrière lui un nombre considérable d'ouvrages
                        juridiques d'une grande importance. Il était membre d'honneur de
                        l'Association juridique en Finlande, et fut chargé par le ministre de la
                        Justice de la rédaction de nombreux projets de lois. On ne saurait rendre un
                        trop grand hommage ai sa profonde érudition et a ses connaissances si larges
                        et si étendues. Si le résinné. des travaux de l'année m'oblige à. retenir un
                        certain temps encore votre attention, c'est que notre activité a </p>
                    <pb/>
                    <p>été tout particulièrement féconde et que nos assemblées généra les ont été
                        spécialement animées. </p>
                    <p>AI. Leo Loevventhal nous a entretenus de la propriété intellecluelle en
                        Angleterre et sa communication a été suivie de brillantes discussious au
                        cours desquelles se sont distingués des éminents orateurs que vous avez
                        appréciés MM. de Lapradelle, Lévy-Ullmann, Barraull. L'Italie nous a fourni
                        des éléments de travail aussi importants que variés, d'abord par une très
                        savante étude de AI. le conseiller de Casablanca sur la refonte judiciaire
                        du gouvernement fasciste et le nouveau statut de la magistrature italienne,
                        puis par les très belles conférences de iVIiVi. Ascoli et Larnaude sur
                        l'union législative entre la France et l'Italie. </p>
                    <p>M. Demogue nous a rapporté de son voyage dans l'Amérique ,du Sud un aperçu de
                        l'organisation judiciaire en Argentine et dans la même séance M. Kuratowski
                        nous initiait à la législation polonaise en matière de répression de la
                        concurrence déloyale. Ces communications ont été publiées dans notre
                        bulletin avec d'autres du groupe strasbourgeois. (Aperçu des principes
                        fondamentaux de l'Etat soviétique par M. Alirkine Guetzevitch) et du groupe
                        de Bucarest (Les lois roumaines de commercialisation par AI. Tasca). </p>
                    <p>Il y a également dans le Bulletin des articles sur les questions à l'ordre du
                        jour dans les différents pays. </p>
                    <p>Signalons un problème de propriété intellectuelle en droit comparé par AI.
                        Lapie le nouveau Code (le famille soviétique dans lequel AI. Champcommunal
                        poursuit ses minutieuses enquêtes la réorganisation du pouvoir législatif en
                        Hongrie par AI. Emeric Vadasz le nouveau Code civil turc que AI. Hoger
                        Secrétan a longuement étudié à Constantinople l'organisation des bourses en
                        Pologne, par M. Sigismond Gargas le notariat en Angleterre, par le docteur
                        Pappafava les actions sans valeur nominale dans les sociétés américaines,
                        par M. Barrault. AI. Le Fur a traité avec sa grande compétence le problème
                        de la réforme agraire en Roumanie et les conflits avec la lion grie M.
                        Xavier Janne le transfert de la provision du chèque en droit international
                        AI. Demey la position de la question de la nationalité dans l'ensemble des
                        disciplines juridiques. Enfin, nos lecteurs ont été tenus au courant du
                        mouvement scientifique international par des informations sur les travaux </p>
                    <pb n="1927"/>
                    <p>Nos Annuaires vont paraître plus abondants que jamais. L'Annuaire français
                        contiendra de nombreuses et savantes notices sur la législation de 1926. Le
                        premier fascicule de l'Annuaire étranger (lois de 1925) paraîtra
                        incessamment. Son retard est donc légèrement diminué par rapport aux années
                        précédentes. </p>
                    <p>Tous ces travaux, tout ce grand développement ont eu pour conséquence une
                        augmentation forcée de nos dépenses. Nos frais, avec la cherté croissante de
                        l'impression et de toutes fournitures, suivent une marche ascendante qui
                        rend chaque jour plus difficile l'équilibre de notre budget. Nous avons eu
                        heureusement une grande ajfluence de membres nouveaux et nous avons trouvé
                        aussi des concours généreux auprès de divers établissements industriels et
                        financiers qui ont bien voulu nous aider dans la tâche ingrate qui consiste
                        à équilibrer un budget dans lequel les dépenses tendent toujours à augmenter
                        plus rapidement que ne le font les recettes. </p>
                    <p>Monsieur, </p>
                    <p>Avant de vous donner la parole, permettez au président de la Société de
                        législation comparée de vous souhaiter une cordiale bienvenue et de saluer
                        également Mmo Lee, votre éclairée et dévouée collaboratrice, si au courant
                        depuis toujours de tout ce qui touche au droit. </p>
                    <p>Vous avez, Madame et Monsieur, grâce à des recherches savantes secondées par
                        de fortes connaissances acquises, augmenté le patrimoine juridique mondial,
                        par vos études sur les grands procès de l'histoire, par vos travaux sur le
                        droit romanohollandais, sur l'application du droit romain chez les
                        Afrikanders. </p>
                    <p>En bonne place, à notre bibliothèque, figure le Digeste, droit civil anglais
                        de .Tenks, traduit en français par notre sympathique secrétaire général M.
                        Coulé. Nous n'ignorons pas la grande part prise dans le formidable effort
                        réclamé par M. Lee, professeur de droit romano-hollandais à l'Université
                        d'Oxford. </p>
                    <pb/>
                    <p>Vous savez qu'Oxford est une ville chère à beaucoup d'entre nous. Elle
                        contient tant de souvenirs. Elle remonte à une si haute antiquité. Parker
                        (early history of Oxford) semble admettre qu'Alfred le drand a été le
                        fondateur de l'Université, qui daterait par suite d'une, année voisine de
                        870. Si c'est là un point d'histoire, de fort, jolies légendes, agréables à
                        connaître, reportent une époque bien plus ancienne encore Torigine de la
                        ville et de l'Université. Le simple nom d'Oxford, nous dit Jacques Bardoux,
                        fait nattre dans l'esprit d'un étudiant mûri autant d'idées et d'images que
                        les noms d'Athènes ou de Smyrne dans l'imagination troublée d'un élève de
                        rhétorique. </p>
                    <p>Oxford, une ville sans faubourgs et sans misères, en pleine campagne une
                        ville faite de palais et de parcs une Université fière de ses souvenirs et
                        de ses privilèges, dont les maîtres ont su résoudre le problème difficile
                        d'une éducation forte, jointe à une instruction profonde une école où se
                        forme l'élite politique, intellectuelle et artistique de la jeunesse
                        anglaise, et où un étranger pourrait étudier l'Angleterre contemporaine,
                        découvrir ses qualités, deviner ses défauts et puiser en même temps dans les
                        cours de précieuses leçons. </p>
                    <p>Depuis peu, à Paris, nous avons la Cite universitaire, véritable cité-jardin
                        d'étudiants, dirigée par M. ,T. Giraud. L'architecte, préoccupé à bon droit
                        de l'aménagement intérieur, s'est inspiré sagement du style anglo-hollandais
                        adopté à Oxford. Les idées qui ont présidé à l'élaboration du plan, ont. été
                        puisées en partie à Oxford que l'on vénère comme vieille ville historique,
                        que l'on apprécie comme ville riante et confortable et dans laquelle on
                        constate que le culte de l'antiquité n'est nullement la négation de l'idée
                        de progrès à laquelle nous sommes tous profondément attachés. </p>
                    <p>Monsieur le Secrétaire général de l'Association internationale de droit
                        comparé </p>
                    <p>Monsieur le Professeur de droit roniano-anglai^ à la Faculté d'Oxford, je
                        suis heureux de vous donner la parole. </p>
                    <p>(Vifs applaudissements.) </p>
                </div>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>LE DROIT ROMANO-HOLLANDAIS DE NOS JOURS'"</head>
                <p>PAR</p>
                <p>M. LEE </p>
                <p>Professeur à L'Université d'Oxford, </p>
                <p>Secrétaire général de l'Académie internationale de droit comparé </p>
                <p>I. – Je vais avoir 1 "honneur de vous entretenir du droit romano-liolliindais. Je
                    parlerai d'abord brièvement du droit romano-hollandais de Hollande, et ensuite
                    d'une manière plus étendue du droit romano-hollandais, tel qu'il se présente
                    aujourd'hui. Mon sujet est très vaste. Je vous demande la permission d'aller
                    droit au but sans fioritures littéraires. II. – Par l'expression droit
                    romaiio-liollandais de Holhindc, faut entendre le droit qui est demeuré en
                    vigueur dans lu province de Hollande, du xv" siècle jusqu'au commencement, du
                    xixe. </p>
                <p>La Hollande, connue vous le savez., était l'une des sept Provinces Unies. Le
                    droit était liés sensiblement, le même, dans la province de Zélande, et n'était
                    pas très différent dans celle dT'trechl, ainsi que dans les pays de la Cueldre
                    et de la Frise. Ouant à Overyssel et (îroningue, nous n'avons guère à nous en
                    occuper. Dans toutes ces provinces, le droit romain était plus ou moins
                    appliqué. 11 en résultait dans chacune d'entre elles un corps de droit mixte
                    dérivé partiellement de source indigène, partiellement de source romaine. Simon
                    Van Leeuven, au xvi[e siècle, inventa le terme droit « romano-hollanduis pour
                    caractériser le droit de sa propre province. Aujourd'hui il faut, je crois,
                    donner à l'expression un champ d'application plus étendu, de façon à y
                    .comprendre également le droit des provinces voisines. Mais l'expression,
                    employée dans son sens strict, doit être limitée à la province de Hollande. Le
                    bref exil) Traduction de M. R. Kiéfé, avocat à la Cour d appel. Pour les
                    explicalions des abréviations employées ci-dessous, voir à la fin. </p>
                <pb/>
                <p>posé historique que je dois donner, en ce qui concerne l'ancien droit
                    romano-hollandais, sera limité à cette province. </p>
                <p>III. – Le droit romain fut « reçu », c'est-à-dire adopté, dans la province de
                    Hollande. Quand ? D'où venait-il ? De quelle manière ? </p>
                <p>On fait à ces questions des réponses variables. Je les abandonne aux historiens
                    mais pour moi, qui suis un juriste, il me suffit de prendre note du fait. Je
                    mesure l'importance de la « réception » d'après les cléments que je trouve dans
                    les ouvrages des praticiens, dans les décisions des tribunaux, dans les
                    collections de « responsa ». Toutes ces sources remontent · au début du xvi*
                    siècle, et ce n'est que plus tard qu'on trouve des exposés systématiques de
                    l'ensemble du droit civil. Le premier en date de ces exposés, qui est également
                    le plus célèbre, est « l'Introduction au système juridique de Ilollande », par
                    Hugo Grotius, écrite en 1619-1620, publiée en 1631. Cet ouvrage peut-être
                    surestime l'importance des éléments romains dans le système, mais dans
                    l'ensemble il reflète correctement l'état du s droit dans la première moitié du
                    xvne siècle. On aurait pu supposer que la question « réception » étant, purement
                    historique, il faut en chercher la solution dans un esprit de détachement mais,
                    comme vous le savez, cette question a excité les passions nationalistes. Feu le
                    professeur Foekema-Andreae de Leyde, dont l'éminenle distinction en matière
                    d'études médiévales est bien connue, mérite lui aussi ce reproche. Il ne peut
                    plus contester la « réception », mais il réduit toujours son importance. Cette
                    version inexacte a été justement corrigée par le professeur Van Apeldoorn, dans
                    les additions qu'il a faites à la troisième édition de l' « introduction » de
                    Grotius annotée par Kockema-Andreae. </p>
                <p>IV. Mais je ne puis m'atlarder sur l'histoire du droit romano-hollandais de
                    Hollande. Les noms de Vinnius, Groencwegen, Van Leeuwen, Johannes Voet,
                    Bynkershoek, Schorer, peuvent être choisis comme points de repère historique.
                    L'ancien droit demeura en vigueur jusqu'au début du xix" siècle Ses derniers
                    commentateurs, Van Der Linden, avocat praticien d'Amsterdam, et Van der Keessel,
                    le professeur de Leyde, sont encore fréquemment cités dans les tribunaux de
                    l'Afrique du Sud et de Ceylan. Mais dans les Pays-Bas hollandais, une loi </p>
                <pb/>
                <p>do Louis Napoléon, du 24 février 1809, a dépouillé le droit romain de son
                    autorité. Il fut remplacé, d'abord, par le Code français, plus tard par le Code
                    civil du Royaume des Pays-Ras de 1838, lequel est toujours en vigueur. </p>
                <p>V. Transportons-nous maintenant en Afrique du Sud. Le 7 avril 1R52, Jean Riebeek,
                    un employé de la Compagnie hollandaise des Indes Orientales, débarqua dans la
                    Baie de Table et posa les fondations de l'occupation hollandaise du Cap de
                    Bonne-Espérance, laquelle dura environ 150 ans. </p>
                <p>Au début le Cap n'était qu'une halte sur la route des Indes: plus tard
                    l'établissement hollandais prit les proportions d'une colonie. Mais il demeura
                    soumis au gouvernement suprême des Indes Orientales hollandaises, établi dans
                    l'île de Java, à Batavia. Au-dessus se trouvait le Conseil des Directeurs,
                    communément appelé le Conseil des 17 au-dessus encore les EtatsGénéraux des
                    Provinces Unies. Chacun de ces corps constitués pouvait faire des lois et des
                    règlements pour l'établissement hollandais du Cap. Mais la masse des textes
                    réellement en vigueur consistait en ce qu'on appelle en hollandais les •, «
                    Placaats » promulgués par le Conseil et les Gouverneurs lo- caux. A leur défaut
                    on avait recours aux lois, statuts et coutumes des Provinces Unies à leur défaut
                    encore, aux lois écrites impériales, c'est-à-dire au droit romain, dans la
                    mesure où ce droit était applicable aux conditions particulières de In colonie.
                    Telle est du moins la règle indiquée dans une collection des ordonnances et des
                    statuts de Batavia', communément connue sous le titre de « Statuts de l'Inde »
                    promulguée par le gouverneur Van Diemen, en 1642, et approuvée par le
                    Gouvernement des 17 et les Etats Généraux en 1650. En pratique le fond des «
                    Placaats » était fourni par les ouvrages de doctrine bien connus de Grotius,
                    Groenewegen, Van Leeuwen, Voet. D'autre part la coutume travaillait également à
                    adapter les lois de la mère-patrie aux conditions particulières de la vie
                    coloniale. VI. En 1795, les possessions hollandaises du Cap passprent la
                    couroune britannique par voie de conquête. Rétrocédées en 1803 aux termes du
                    traité d'Amiens de l'année précé dente, et réoccupées en 1800, elles sont depuis
                    cette date toujours restées possessions britanniques. L'ancien droit demeura en
                    principe sans changement, bien que, comme nous ]e verrons </p>
                <pb/>
                <p>.t 1 1 .n. l' _1- __I:i' </p>
                <p>plus tard, il ait subi de profondes modifications au cours des 12(1 années qui
                    nous séparent de ces événements. Pendant cotte période le droit ancien a
                    grandement élargi son domaine. Aujourd'hui le droit roiuano-hollandais est en
                    vigueur </p>
                <p>1) Dans l'I Hion de l'Afrique du Sud; </p>
                <p>ï) Dans la Colonie de la Khodésie du Sud </p>
                <p>3) Dans le Territoire sous mandat de l'Afrique du SudOuest. </p>
                <p>Il existe également sous une l'orme atténuée à Ceylan. \ll. – Les gouverneurs
                    briisiimiques du Cap, ainsi que k1 gouvernement de la métropole, de qui ils
                    tenaient leurs instructions, n'avaient, aucun désir de bouleverser tes
                    institutions de la colonie hollandaise devenue possession britannique. Mais le
                    vieux droit étant en grande partie, inapproprié aux conditions dune société en
                    progrès, des changements se produisirent. Une nouvelle Cour Suprême fut
                    instituée, l.a procédure des tribunaux fut rénovée, aussi bien en matière civile
                    qu'en matière correctionnelle. Le droit criminel anglais fut en glande partie
                    adopté. Le droit des preuves fui rendu conforme à celui qui est en vigueur en
                    Anglelerre. La théorie du droit constitutionnel fut mise en harmonie avec tes
                    principes anglais. Dans le domaine du droit civil on constate également des
                    changements fondamentaux. L'âge de la majorité fut l'amené de 25 à 21 ans la
                    pratique anglaise fut suivie en ce qui concerne l'adiuinislralion du patrimoine
                    d.es personnes décédées plus tard il fut permis de rédiger des testaments selon
                    la forme anglaise plus tard encore, par une loi de 187-i, la légitime fut
                    abolie, ce qui entraîna pour conséquence qu'en principe- un testateur est
                    maintenant libre de disposer de ses bieus comme il lui plaît. Mais c'est surtout
                    en matière maritime et commerciale que le droit anglais a exercé une puissante
                    influence sur le droit de l'Afrique du Sud. Kn effet, il fut en partie introduit
                    en liloc par un statut, en partie incorpore dans des lois rédigées sur le modèle
                    d'actes anglais du Parlement, en partie appliqué par les décisions des
                    tribunaux. Je parle tout particulièrement de l'évolution du droit dans la
                    colonie du Cap de lionne-Kspéranre, et dans la colonie du Xatal, qui a acquis
                    une existence indépendante en 1845. Au Transvaal, au contraire, et dans l'Etat
                    Libre d'Orange, le vieux droit demeura relativement inchangé, jusqu'à ce que le
                    traité </p>
                <pb/>
                <p>de Vereeniging mît fin à leur existence indépendante le Ml mai 1902. Mais, même
                    dans ces pays, l'influence du droit anglais avait été très appréciable. </p>
                <p>VIII. – Le 31 mai 1910, les qualre. colonies du Cap de TîoimcEspérance, du Natal,
                    du Transvaal et du Fleuve Orange (c'est le nom que l'on a donné provisoirement à
                    l'ancien Etat Libre) formèrent l'Union de l'Afrique du Sud. Après des
                    discussions prolongées la forme unitaire de gouvernement fut préférée à celle de
                    la fédération. Le Parlement de l'Union une autorité suprême, ou du moins
                    pratiquement, dans tes limites de tout le territoire. Il y a une Cour Suprême de
                    l'A,fiique du Sud. avec des divisions provinciales dans les quatre Provinces
                    formées par les anciennes colonies. La Division d'Appel, fixée à Bloemfontein, a
                    compétence pour connaître des appels- de ces tribunaux, ainsi que des appels de
                    In Cour Suprême de la lihodésie du Sud, colonie indépendante située au nord de
                    l'Union et en vertu d'un acte récent du Parlement de l'Union (Acte 12 de 1920)
                    elle connaît également des appels de la liante Cour du Territoire sous mandat de
                    l'Afrique du Sud-Ouesl. </p>
                <p>Il peut être fait, appel en dernière instance an Comité Judiciaire du Conseil
                    Privé qui siège a Londres, mais sous condition d'autorisation spéciale, qui
                    d'ailleurs est rarement donnée (1). IX. – La Cour Suprême de l'Afrique du Sud a
                    maintenu les hautes traditions de l'ancienne Cour Suprême de la Colonie du Cap.
                    Sa division d'Appel en particulier a compté parmi ses membres des juges très
                    éminents. Son premier président fut l'ancien « Chief Justice » du Cap, Lord de
                    Yilliers. Son successeur fut Sir James Rose-Innes, le premier « Chief Justice ?
                    » du Transvaal sous le régime britannique. Ce dernier fut a son tour remplacé
                    récemment par Sir William Solomon. Parmi les autrès membres déjà Cour je
                    mentionnerai seulement Sir John Ivotzé, le savant traducteur e| commentateur de
                    Van Leeuwrn. qui vient de quitter la magistrature après avoir occupé de liantes
                    fonctions judiciaires pendant 50 ans, ce qui est sans précédent. Tous ces
                    magistrats appartiennent à l'Afrique du Sud par </p>
                <note place="bottom">(1) Les conditions d'appel au Privy Council varient *elon la
                    colonie affenl.ee. Dans le cas-de, l'Afrique du Sud, c'csl an Comité judiciaire
                    luineme qu'on demande permission de porter appi'l.</note>
                <pb/>
                <p>1 </p>
                <p>origine et leurs relations quelques-uns, mais pas tous, ont étudié le droit en
                    Angleterre et ont appartenu au barreau anglais, avant de commencer leur carrière
                    professionnelle dans l'Afrique du Sud (1). </p>
                <p>X. Ce qui constitue actuellement l'intérêt particulier du droit de l'Afrique du
                    Sud, c'est d'une part sa fluidité, et d'autre part la consolidation du droit
                    existant, qui se réalise de jour en jour. Il est naturel qu'il en soit ainsi et
                    l'on comprend immédiatement pourquoi, si l'on se souvient que ce n'esl que
                    depuis 1910 que l'ensemble du territoire compris dans l'l nion de l'Afrique du
                    Sud, a été soumis à une autorité législative unique et à la juridiction d'une
                    seule Cour d'Appel (2), Avant cette date, les quatre colonies avaient chacune
                    leurs propres statuts et leurs propres décisions judiciaires. Tous deux
                    conservent leur autorité, les premiers jusqu'à leur abrogation par le pouvoir
                    législatif de l'Union les secondes jusqu'à ce qu'clles aient été remplacées par
                    une décision contraire prononcée par la division d'Appel de la Cour Suprême (3).
                    Ces deux procédés ont fait déjà sentir leur influence, mais celle de la Division
                    d'Appel a été plus constante et plus profonde. Le pouvoir législatif a bien su
                    introduire l'uniformité dans de nombreuses matières juridiques, en substituant
                    une loi unique à quatre lois; mais il a. en somme, effectué peu de changements
                    radicaux. La Division d'Appel d'autre part a une activité incessante, non
                    seulement mettant en harmonie les décisions divergentes des tribunaux
                    provinciaux, mais' aussi cxplorant et éclairant les coins obscurs du droit
                    îomano-bollaiidais, qui est le droit commun de tous ces pays. </p>
                <p>Tel est le point de vue auquel tendait l'exposé que je viens de faire. J'espère
                    que je n'ai pas lassé voire patience par ces </p>
                <note place="bottom">(1) Cela ne veut pas dire qu'ils ont
                    |&amp;gt;rali&amp;lt;]ii&amp;lt; lo droit en Angleterre. Seulement le litre de
                    Barnslerat l.avv étant reconnu comme suffisant, plusieurs d'entre eux se sont
                    ainsi qualifiés. </note>
                <note place="bottom">(2) Inutile d'insister d'une paît sur la suprématie purement,
                    technique fia Parlement britannique et d autre part, sur les rares appels au
                    Privy CnuneiJ. </note>
                <note place="bottom">(3) Je ne parle pas de décisions infirmées en appel, mais de
                    décisions dépourvues d'auLorilé par décisions subséquentes. Selon la pratique
                    aitglaise, et c'est à peu près la même cLose dans l'Afrique du Sud, chaque
                    décision fait loi pour tout le monde jusqu'à ce qu'elle soit remplacée par une
                    décision contraire- émanant d'une cour de juridiction supérieure. </note>
                <pb/>
                <p>préliminaires. Il m'a semblé utile d'esquisser le fond de mon tableau, avant d'en
                    peindre les détails. </p>
                <p>Je me permets maintenant d'attirer votre attention sur quelques-unes des
                    décisions de la Cour Suprême de l'Afrique du Sud, particulièrement de la
                    Division d'Appel. </p>
                <p>Je n'essayerai pas de réaliser une classification formelle mais vous verrez que
                    les décisions dont je vais vous entretenir peuvent facilement être réparties en
                    groupes correspondant avec plus ou moins de précision aux principales divisions
                    du Code civil. </p>
                <p>J'espère pouvoir vous montrer que dans cette partie du monde le droit romain est
                    toujours en vigueur. </p>
                <p>XI. J'attire voire attention, d'abord, sur une des décisions publiées dans le
                    recueil de la Division d'Appel, à l'occasion de laquelle fut fait une étude
                    approfondie de textes de droit romain C'est l'affaire Green contre Fitzgerald
                    (1). Elle évoquera pour vous les articles 7G2 et 908, § 3 de votre Code civil.
                    La question soulevée était celle de la validité d'un legs fait par une mère à
                    son enfant adultérin. Les enfants légitimes assignèrent En nullité du legs. La
                    décision de la Division d'Appel est' inférieure en intérêt à celle prononcée par
                    le président Kotzé, à une étape antérieure du procès (2). Son jugement fut
                    justement qualifié à la Cour d'Appel de monument d'érudition et de science. Les
                    textes romains visés sont Nov. 74, c. 6 89, c. 15 et l'Authentica « quibus modis
                    », ad Cod. 5, 5, 6. Ce dernier texte résume l'effet des Novelles citées dans les
                    termes suivants </p>
                <p>Ex cornplexu nefario aut incesto sou damnato liberi nec naturales sunt nominandi,
                    omnis paternae substantiœ indigni beneficio, ut nec alantur a patre. </p>
                <p>Après une étude approfondie des commentateurs du droit romain, le savant juge
                    arrive aux conclusions </p>
                <p>1) Que les passages précités sont relatifs aux enfants incestueux, et non aux
                    enfants adultérins </p>
                <p>2) Qu'ils ne s'appliquent qu'à la succession du père, et non à celle de la mère </p>
                <note place="bottom">(1) [1914] A. D. 88. </note>
                <note place="bottom">(2) [1911] E. D. L. 432. </note>
                <pb/>
                <p>ll'lls np «nnt rkf&amp;gt;iil_Alrf&amp;gt; r*»]flllfe mi'sniv pnfnntc n*ïw </p>
                <p>3) Qu'ils ne sont peut-être relatifs qu'aux enfants nés d'un mariage contracté
                    entre gens d'un degré de parenté tel que leur union était interdite par la loi. </p>
                <p>Telle était la situation, en droit romain. En ce qui concerne le droit de la
                    Hollande, les décisions et les coutumes variaient. La tendance générale était
                    d'exclure les enfants adultérins de la succession maternelle, qu'elle fût ex
                    testamento (Gr. 2. 16. 6) ou ab intestaio (Gr. 2. 27. 28). Mais dans l'Afrique
                    du Sud l'adultère n'est plus une infraction pénale comme il l'était en droit
                    romain et en droit romane-hollandais. Il est par conséquent possible de faire
                    ici l'application de la maxime cessante, ratione legis cessai ipsa lex. </p>
                <p>En conséquence le legs fut reconnu valable. Cette conclusion et le raisonnement
                    qui y conduit furent adoptés par la Divi- i- sion d'Appel mais il est à
                    remarquer que la décision ne s'occupe pas du cas des enfants incestueux, pas
                    plus d'ailleurs que des règles du droit romain (Nov. 89, c. 12, 2) qui disposent
                    que si le testateur a des enfants légitimes, il ne peut léguer plus d'un
                    douzième de sou patrimoine à ses enfants naturels si l'une de ces questions est
                    de nouveau portée devant la justice, le tribunal devra rechercher (ce qu'il fera
                    certainement) quelqu'autre motif pour décider que le droit, romain est abrogé
                    par non usage. </p>
                <p>XII. Dans l'affaire plus récente Heinamann contre Heiiiamann (1), deux autres
                    aspects de la question furent examinés a) Est-ce que des individus qui ont
                    commis l'adultère ensemble peuvent se marier ? </p>
                <p>b) Est-ce qu'ils peuvent hériter l'un de l'autre ? </p>
                <p>Ici encore le droit doit être recherché dans le Corpus Juris. Le droit romain
                    interdisait le mariage si les parties ou l'une d'entre elles avaient été
                    condamnées pour adultère (Papinian, Dig. 34, 9, 13) et peut-être même aussi s'il
                    n'y avait pas eu condamnation. L'interdiction d'hériter dérive de la même
                    source. En Hollande, un statut de 1(57 (3 G. P. 15. Ô07) déclara expressément
                    nul le mariage de deux individus ayant commis ensemble l'adultère, et
                    reproduisit les peines accessoires du droit écrit (c'est a-dire du droit
                    romain), lesquelles compre(1) [1919] A. 1). 99. </p>
                <pb/>
                <p>naient l'incapacité testamentaire. Cependant la Division d'Appel écarta à la
                    majorité l'application de tout l'ancien droit, aussi 'bien romain que
                    rornano-hollandais, pour le motif qui avait forme la ratio decidendi dans (ire
                    en contre1 l'ilzyeruld, à savoir que, du moment que l'adultère avait cesse
                    d'être une infraction pénale dans l'Afrique du Sud, toutes les peines
                    accessoires devaient de ce fait être considérées comme abrogées, y compris
                    l'interdiction, de mariage entre individus ayant com mis l'adultère ensemble,
                    ainsi que l'incapacité de tels individus à hériter l'un de l'autre. </p>
                <p>XIII. – Passons une question tout fait différente, discutée dans le procès de
                    Pliaro contre SU'phan (1). C'est la question des limites du rivage de la mer.
                    ,\ous lisons dans les Instilutes Est nulem Mus mari* r/uaienus hiberruis [Inclus
                    maximus cxcurril (Inst. 2, 1, ',}) et dans le Diigest Lilus pulilicum e.sf
                    e.atemix /fia maxime fluctus exœsluut (l&amp;gt;ig. 50, l(i, 112) l.itus est
                    l'iuousque maximum fluclus a mari perverti! (I-Hg. 50, 16, 90). Se basant sur
                    ces textes et sur les commentaires des civilistes. la Cour décida qu'en vertu du
                    droit roniano-hollandais la limite du rivage de la mer est la ligne extrême
                    atteinte par lu mer au cours des tempêtes hivernales ordinaires, sans tenir
                    compte des tempêtes exceptionnelles. L« règle est différente en droit anglais,
                    lequel fixe les limites du rivage à la ligne moyenne des hautes marées. </p>
                <p>Quels sunt les droits du public en ce qui concerne le rivage de la mer ? La
                    question fut examinée mais non tranchée dans Surveyor-General (Cape) contre
                    Estale de Villiers (2). Il fut ,fail allusion aux Insl. a, 1 2. 5 Itig. 1, 8, L\
                    A. 5 43, 8, 3. 'i et à d'antres textes. La propriété du rivage, fut-il décidé,
                    appartient à la Couronne. </p>
                <p>XIV. – Je vais maintenant vous citer quelques décisions choisies parmi celles
                    portant application du droit des obligations. Vous vous souvenez que Justinien
                    exigeait l'enregistrement des donations supérieures à 500 aurei. Les donations
                    supérieures à ce montant étaient nulles dans la mesure où elles (1) [1917] A. D.
                    1. </p>
                <note place="bottom">(?) [19231 A. D. 588. </note>
                <pb/>
                <p>l'excédaient. C'était une question discutée de savoir si cette règle faisait
                    partie du droit de la Hollande. Grotius tranche la question dans le passage
                    suivant (Gr. 3. 2. 15) « Pour mettre en échec les libéralités excessives, le
                    droit romain disposa qu'aucune donation d'une valeur supérieure à 500 aurei ne
                    devrait être valable à moins d'avoir été publiée et enregistrée je ne trouve
                    rien de semblable dans notre propre droit, peut-être parce qu'il n'y a pas
                    d'excès de générosité dans notre pays ». Mais Voet et bien d'autres auteurs
                    maintinrent que la règle du droit romain était toujours en vigueur. Ces opinions
                    divergentes sont reflétées par les décisions des tribunaux de l'Afrique du Sud.
                    La plupart des décisions se sont prononcées en faveur de la thèse de
                    l'enregistrement obligatoire mais des doutes demeurent en ce qui concerne
                    l'application du principe. S'applique-t-il à une donation d'argent liquide ou
                    d'autres meubles, donation rendue parfaite par la délivrance ? Est-ce que le
                    donateur ou ses héritiers peuvent l'invoquer et se faire restituer l'excédent,
                    ou seuls les créanciers peuvent-ils se prévaloir de la règle ? Les donations
                    entre mari et femme sont réputées être confirmées par la mort, c'est-à-dire que
                    si le donateur ou la donatrice ne révoque pas sa donation de son vivant, elle
                    demeure valable. Mais que décider si la donation dépasse 500 aurei ? La
                    confirmation par la mort est-elle suffisante, ou la donation doit-elle être
                    enregistrée ? Enfin quel est l'équivalent moderne de l'aureus. Telles sont les
                    questions qui restent à trancher par la Division d'Appel. </p>
                <p>En attendant nous devons tirer tout le parti possible des décisions des tribunaux
                    de première instance. Dans une de ces affaires, Haines' Exe.eulor contre Haines
                    (1), le tribunal alla jusqu'à considérer qu'une donation non enregistrée, faite
                    par une femme au profil de son mari, non révoquée du vivant de la femme, pouvait
                    être annulée à la demande de l'exécuteur testamentaire de la femme, au bénéfice.
                    du patrimoine de la femme, dans la mesure où ladite donation excédait la quotité
                    licite. Le raisonnement juridique qui a conduit à cette décision est si
                    caractéristique des méthodes des tribunaux de l'Afrique du Sud, que je crois
                    pouvoir parler de ce jugement avec quelques détails. L'un des juges, M. Sampson,
                    dit « C'est, je crois, • </p>
                <note place="bottom">(1) [1917] E. D. L. 40. </note>
                <pb/>
                <p>ikt'^rïii Ai4/^ i Imc n a c/i t\r\c/\ 1 o /fti a^I i/mi f\ £\ oii'Ai»1 ci f\ </p>
                <p>la première- l'ois que se pose la question de savoir si en cas d'une donation
                    entre mari et femme, le décès du donateur, aucune révocation n'étant intervenue
                    de son vivant, est suffisant pour valider l'excès de donation au-delà de 500
                    aurei ». Il se réfère ensuite à un passage du Code (5, 16, 25) qui semble
                    directement relatif à la question, et aux commentaires que fait Voet (24. 1. 4)
                    et conclut « Je me vois obligé de suivre les règles posées clairement par
                    Justinien et Voet ». </p>
                <p>En ce qui concerne la valeur de l'aureus, il se référa à une affaire antérieure
                    jugée en 188(1, à propos de laquelle iifnt décidé que l'équivalent moderne de
                    l'aureus était la livre sterdécidé (tue l'écliiivilent iiiodei~i~e de l'atireiis
                    était la livre ster-- ling, et il ajouta «Ce principe a été reconnu comme le
                    droit dans la province du Cap au moins depuis les 30 dernières années, et il a
                    été appliqué dans une série de décisions c'est pourquoi il-me semble qu'il est
                    trop tard pour mettre ce principe en question. Plus que jamais, dans l'état non
                    codifié de notre droit, dérivé comme il est d'auteurs qui sont constamment en
                    divergence, il est sage d'appliquer la règle store decisis. A mon avis, le lie
                    doit pas être admis à rouvrir le débat ». Vous remarquerez, Messieurs, combien!
                    le juge, lorsqu'il n'a pas de décisions pour le guider et ne peut pas trouver
                    une règle dans les auteurs hollandais, va loin en arrière et s'appuie sur un
                    texte du droit romain mais lorsqu'il trouve une règle ou un principe affirmé par
                    une suite de décisions judiciaires, il t'applique au cas qui lui est soumis.
                    Certes une seule décision antérieure peut, lui servir h cet. effet, si elle
                    tranche nettement la question litigieuse. Si la décision a été prononcée par une
                    juridiction le tribunal inférieur' non seulement peut mais doit la suivre. Kn
                    celle matière, la pratique des tribunaux sud-africains est la même que celle qui
                    est àppli.quée généralement, en Angleterre et aux Etats-Unis d'Amérique (1). </p>
                <p>XV. – Une étude du droit de l'Afrique du Sud, relative à la plupart des contrats
                    spécifiques, conduirait aux mêmes résultats. Le droit relatif à la vente est
                    purement romain. Il y a une garantie de droit contre les vices cachés, mais le
                    vendeur ne garantit pas le titre. Hem alienam dislrahere quem posse nulla (1)
                    Voir Kotzé, South Africanî-aw Journal, vol. 34, p. 311. L </p>
                <pb/>
                <p>dubitatio est. Dig. 18, 1, 28. Si le vendeur est bien propriétaire, le dominium
                    est transféré par la délivrance, mais non auparavant, et à la condition que le
                    prix ait été payé, ou un délai accordé à cet effet (1). </p>
                <p>Le contrat de louage, que ce soit le louage de choses ou de services, est régi
                    par le droit romain, tempéré cependant, eu ce qui concerne le louage des choses,
                    par le principe du droit hollandais que le louage passe avant la vente. Ceci
                    signifie que le locataire d'un immeuble ne peut pas être évincé par un acheteur
                    qui a traité avec le propriétaire. Si le bail est de longue durée, c'est-à-dire
                    s'il est de dix ans ou plus, il doit être fait par devant notaire, et enregistré
                    au bureau de l'enregistrement des actes, de la même manière que le transfert de
                    la propriété immobilière (2). A défaut d'enregistrement, celui qui achète du
                    bailleur ne sera pas tenu par le bail, à moins qu'il n'en ait eu connaissance au
                    moment de la vente mais entre les parties au contrat, le droit romain demeure
                    applicable. </p>
                <p>Le droit de gage est régi par le droit romain. Toutes les cautions peuvent
                    invoquer les bénéfices de l'ordre et de la division, à moins qu'elles n'y aient
                    renoncé lorsqu'une femme est caution, elle peut invoquer le bénéfice du
                    Senalus-Consullum Velleianum et de l'Aulhentica si qua millier. </p>
                <p>L'édit du préteur, de nauiis, stabulariis et cauponibus est en vigueur dans
                    l'Afrique du Sud (3) ainsi qu'en Ecosse. La Cour Suprême de la colonie du Cap,
                    avant la réalisation de l'Union, l'avait même étendu jusqu'à comprendre le
                    transport par terre (4). </p>
                <p>XVI. – J'ai choisi les exemples précédents parce qu'ils sont typiques. Ils
                    démontrent la réalité de cette proposition, qu'une grande partie du droit des
                    contrats est purement du droit romain. Je dis une grande partie de ce droit,
                    mais pas ce droit tout entier. Par exemple le droit romain du mandat peut
                    fournir des règles pour déterminer les rapports du mandant et du mandataire,
                    mais il est inapplicable en ce qui concerne les rapports créés par le mandataire
                    entre son mandant et des tiers. (1) Laing contre South Ajriean Milling Co.
                    [1921] A. D: 387. </p>
                <note place="bottom">(2) Maasdorp, Institutes o( Cape Law, vol. III (3' édition), p.
                    213. (3) Davis contre Lockalonc [1921] A. D. 153. </note>
                <note place="bottom">(4) Tregidga contre Sievewrighl (1897) 14 S. C. 82. </note>
                <pb/>
                <p>Sur ce point, ainsi que dans les questions de sociétés, c'est plutôt des
                    décisions anglaises et américaines que l'on s'inspire. La même chose peut être
                    dite dans une très large mesure de la théorie générale des contrats. Les
                    catégories romaines sont inapplicables aux conditions modernes. La doctrine de
                    la stipulation, formelle, unilatérale, s'adapte difficilement aux contrats
                    modernes, toujours consensuels, conclus par l'acceptation d'une offre. C'est
                    ainsi que, dans une espèce où une récompense annoncée fut réclamée par une
                    personne qui avait donné les rensoignoiuiMils désirés, ignorant que lu
                    récompense avait été offerte, sa prétention fut rejetée pour des niolifs fondés
                    uniquement sur des décidions anglaises et américaines (1). In Conrndie contre
                    ltossauw (2), il y a une abondante discussion de la doctrine dite de Ta cause,
                    .le ne sais pas si cette doctrine est un enfant légitime du droit romain je ne
                    m'aventurerai pas à trancher ce point. L'affaire est. importante, car elle donna
                    le coup mortel aux tentatives héroïques faites par de Villiers pour imposer le
                    principe anglais de la considération au droit de l'Afrique dit Sud. </p>
                <p>XVII. Les principes de la responsabilité délictuelle dans le droit de l'Afrique
                    du Sud découlent de la Lex Aquilia et de Vaclio in[unarum. Il y a de nombreuses
                    illustrations à l'appui de cette proposition, si nombreuses qu'il est même
                    difficile de faire un choix parmi elles. Je vais prendre quelques exemples au
                    hasard. La première espèce qui se présente est Parmer contre Robinson Gold
                    Mining Co. (3). Des enfants jouaient dans un parc public ils passèrent à travers
                    ou sous une haie dans un terrain voisin appartenant à la Société défenderesse et
                    ils se mirent à jouer avec une roue faisant. partie d'une machine demeurée sur
                    le terrain. Le mécanisme se mit en mouvement, et le demandeur, un garçon de six
                    ans, fut grièvement blessé. La question se posa naturellement de savoir si les
                    défendeurs s'étaient rendus coupables de négligence, c'est-à-dire s'ils avaient
                    manque à leur obligation de prudence et de prévoyance à l'égard du demandeur. «
                    Nous devons être guidés, dit le juge Innés dans son jugement, par le principe de
                    la Lex Aquilia in(1) liloom contre American Swiss Walch Co [1915] A. D. 100. (2)
                    [1919] A. D. 279. </p>
                <note place="bottom">(3) [1917] A. D. 501. </note>
                <pb/>
                <p>corporé dans le livre I\, litre 2 «lu Digest. Kl le critère appliqué par ce texte
                    est la culpa le fait de ne pas observer certaines règles de conduite, ces règles
                    étant celles qu'un bon père de fumillë aurait observé, dans les mêmes
                    circonstances. C'est le droit pour tout homme qu'autrui ne lui cause aucun
                    préjudice par sa négligence; ni dans sa personne; ni dans ses biens, et ce droit
                    implique pour tous le devoir d'être raisonnablement prudent. Mais le devoir
                    d'être prudent, el, par voie de conséquence; la responsabilité pour négligence,
                    est toujours une question de circonstances: D'une part le demandeur avait violé
                    le droit de propriété du défendeur, et il résulte clairement des espèces citées
                    dans le Corpus Juria que, en règle générale, un propriétaire n'était pas
                    responsable du préjudice subi, par suite de conditions dangereuses régnant dans
                    sa propriété, par des personnes qui ne s'y trouvaient pas d'une façon licite. La
                    raison pour laquelle un propriétaire n'est pas en général soumis à l'obligation
                    de prudence dans le cas où son droit de propriété a été violé, est qu'on ne peut
                    pas raisonnablement lui demander de prévoir la présence de celui qui a violé son
                    droit l'homme raisonnable ne prendra pas de précautions dans de telles
                    circonstances et le fait de ne pas en avoir pris ne pourrait pas constituer une
                    culpa Dans la plupart des cas la présence d'individus ayant violé le droit de
                    propriété d'autrui ne peut pas être raisonnablement prévu mais si dans un cas
                    particulier un homme raisonnable pouvait prévoir celte présence, alors il nie
                    semble que lo propriétaire devrait observer a l'égard de ceux qui ont violé son
                    droit de propriété, une prudence raisonnable et suffisante Kl lorsque celui qui
                    a violé le droit de propriété est un enfant très jeune, celle circonstance doit
                    être considérée comme un élément important Car un homme raisonnable considérait
                    la catégorie de personnes susceptibles d'être mises en présence d'un danger
                    possible dans son appréciation de,s mesures de prudence à prendre. Un objet peut
                    attirer fortement un enfant, alors qu'il pourrait n'avoir que fort peu d'effet
                    sur un adulte et les enfants très jeunes sont plus imprudents et moins capables
                    de réfréner leurs impulsions que les adultes »..l'ai cité ce passage tiré du
                    jugement pour indiquer la nature du problème. Dans celle affaire le tribunal se
                    prononça en faveur des défendeurs. Ils avaient, semblc-l-il, maintenu une
                    clôture suffisante il n'y avait rien dans </p>
                <pb n="1"/>
                <p>WIII. L'espèce suivante illustre une application de la Lex Aquilia particulière
                    au droit moderne. Dans l'affaire Union Government (Minister of Railways and
                    Harbours) contre Warneke (2), un mari réclamait des dommages-intérêts en raison
                    du décès de sa femme dû a la négligence de préposés du Gouvernement. Il
                    prétendait que, en raison de la mort de celle-ci, il avait été « privé des
                    satisfactions qu'il retirait de la société de sa femme et de son assistance pour
                    surveiller, habiller et élever ses enfants ?. Le juge Innés déclara «Une action
                    de cette nature est inconnue du droit, civil (c'est-à-dire du droit romain) et
                    il y a bien des choses à dire en faveur de la thèse en vertu de laquelle celle
                    action aurait son origine dans d'anciennes coutumes germaniques, mais, quelle
                    que soit son origine, son existence était reconnue par les auteurs hollandais,
                    qui la considéraient, comme une sorte d'ulilis actio basée sur la Lex Aquilin.
                    C'est sous cette forme que nous l'avons reçue et nous devons la considérer sons
                    cet angle ». Le savant juge donna ensuite des exemples a l'appui de ce principe,
                    que des dommages-intérêts ne peuvent êlre demandés en vertu de la Lex Aquilia
                    que pour un préjudice d'ordre patrimonial, c'est-à-dire un préjudice affectant
                    la propriété, l'activité commerciale ou encore résultant d'un manque à gagner. «
                    L'attribution de dommages-intérêts pour des souffrances physiques causées à une
                    personne par suite de négligence, attribution qui était reconnue par le droit de
                    la Hollande, constitue une notable exception de la règle dont s'agit. Il n'y a
                    pas matière à l'application de (1) Cape Town Municipality contre Paine [1923] A.
                    D. 207, </p>
                <note place="bottom">(2) [1911] A. D. 657, </note>
                <pb/>
                <p>cette exception dans le cas de la souffrance morale ne causant aucun trouble
                    physique. Les dommages-intérêts calculés sur cette base étaient entièrement en
                    dehors du domaine de la procédure aquilienne. » Il en résultait que l'allégation
                    que le demandeur avait suhi un préjudice parce qu'il avait été privé des
                    agréments de la société de sa femme, ne constituait, pas une cause d'action. La
                    privation de l'agrément de la société de sa femme « n'est pas pour le demandeur
                    une perte matérielle, quelque profondément qu'elle puisse être ressentie et ne
                    peut être la base de dommages-intérêts d'ordre pécuniaire ». Mais en ce qui
                    concerne la privation de l'assistance de sa femme pour babiller et élever les
                    enfants, la question peut se présenter d'une façon différente. « Toute femme est
                    tenue de surveiller ou, selon le cas, de collaborer à la surveillance et â
                    l'éducation des enïanls nés du mariage Cela étant, il n'y a rien d'incompatible
                    avec les principes de notre droit, dans le fait de permettre à un mari, qui peut
                    établir que les dépenses relatives à l'entretien de ses enfants ont été
                    directement et nécessairement accrues en raison de la mort de sa femme, de
                    réclamer des dommages-intérêts à la personne qui a causé la mort de celle-ci pur
                    sa négligence. » </p>
                <p>XIX. – Ouellc est la nature de la responsabilité du propriétaire d'un chien, pour
                    le préjudice causé par cet animal ? Estelle basée sur la culpa, ou est-elle
                    absolue ? La Division d'Appel a tout récemment décidé, à trois voix contre une,
                    que cette responsabilité était absolue (1). Le jugement remonte aux XII Tables
                    et retrace ensuite les développements du droit romain et du droit,
                    romano-bollandais. La conelusion est que Vnctio de pauperie est toujours
                    applicable en droit moderne, mais que, ainsi qu'il a été jugé dans des affaires
                    antérieures, l'abandon noxal n'est plus applicable. On peut remarquer en
                    passant, que conformément aux jugements des tribunaux locaux, cet archaïsme est
                    toujours en honneur à Ccylan. </p>
                <p>XX. – Je voudrais dire quelques mots du droit des testaments, qui est de
                    caractère romain mais je ne veux pas abuser de votre indulgence. Je voudrais
                    simplement (I) O Grll(nplunr colltre (;hn)J;ttt [!927] A. L. 3111. </p>
                <pb/>
                <p>signaler qu'un testateur, s'il trouve les termes adéquats, peut rendre tous ses
                    biens indisponibles à jamais, par le moyen d'une série ininterrompue de
                    substitutions fidéi-commiesaires. En tous cas, il n'éprouvera aucune difficulté
                    à le faire pour la période autorisée par la Novelle (150e) de Justinien,
                    c'est-à-dire pendant quatre générations, de manière que ses biens ne deviennent
                    libres qu'à la 5'. </p>
                <p>XXI. Quelques mots pour conclure. J'ai dit que le droit romain est toujours en
                    vigueur dans l'Afrique du Sud. L'ai-je prouvé ? Peut-être. Mais je ne veux pas
                    vous dissimuler que le droit contemporain est triplement un palimpseste.
                    Derrière le droit moderne, il y a le droit de la Hollande du xve au xvin"
                    siècles, un mélange de droit romain, de coutumes générales et locales et de
                    statuts. Derrière encore, nous trouvons dans la ligne romaine le droit romain
                    des humanistes, des Post-Glossaleurs, des Glos,sateurs. Derrière encore, le
                    Corpus Juris. De tout cela, qu'est-ce qui a survécu ? Peut-être moins que l'on
                    peut supposer. Les anciens auteurs hollandais sont gênés par la tradition du
                    droit romain. Ils reproduisent ses règles presque mécaniquement, sans toujours
                    s'attarder à considérer si elles sont adaptées à l'époque à laquelle ils vivent
                    (c'est là une concession que je fais aux partisans du droit germanique). Grotius
                    n'échappe pas à ce reproche voyez, par exemple, le passage où il dit que les
                    parents ne peuvent pas faire une donation valable à leurs enfants mineurs et non
                    émancipés (Gr. 3. 2. 8.). Cette règle était à peine de droit lorsque Grotius
                    écrivait, elle ne l'est certainement plus maintenant. Certes, comme le juge de
                    Villiers le disait très justement (1) « Il y a peu de règles de l'ancien droit
                    romain qui puissent être acceptées de nos jours sans restriction ». Cette
                    conclusion s'applique aussi dans une très large mesure a tout le corps de droit
                    romano-hollandais, au système (en tant qu'on puisse le considérer comme un
                    syslème) qui était applique en Hollande jusqu'à la première décade du siècle
                    dernier. Kn effet on voit l'ancien droit reculer à Farrière-plau. Tout récemment
                    le. juge Ivolzé disait « Ce point doit êlre naturellement tranché par notre
                    droit, et non par les règles du droit romano-hollandais, qui ne sont applicables
                    qu'à (1) Slubber's Trustee contre Nvezers Exécutai- (1895) 12 S. C. at p. 167. </p>
                <pb n="1"/>
                <p>XXII. – Le droit romain a survécu aux invasions barbares, ait moyen-âge, mais le
                    xix° siècle lui a porté \ut coup mortel. Il ne survivra guère au x\e. Kl il est
                    assez curieux de penser que le xxe siècle sera eu même temps celui où l'on aura
                    eu le plus de révélations sur le droit romain. Ici, dans les pays latins ou au
                    Canada français, ses règles ont été pétrifiées sous for-me d'articles d'un code;
                    là, en Hollande, en Afrique du Sud, à Ceylan, elles ont été (ou sont en train
                    d'être) transformées. on recouvertes par une masse toujours croissante de
                    décisions judiciaires. Bientôt on se référera rarement au droit romain, sauf
                    pour en tirer une maxime ou pour donner à un jugement un vernis d'érudition.
                    C'est ce qui est arrivé en Ecosse. C'est ce qui arrivera bientôt, cl cela
                    commence déjà, dans l'Afrique du Sud. Mais devions-nous réellement dire que le
                    droit romain, l'un des plus grands produits de noire civilisation, aura cessé
                    d'exister? Est-ce que l'influence d'un homme cesse avec sa vie corporelle ?
                    Est-ce qu'une institution meurt parce qu'elle est incorporée dans une autre,
                    parce qu'elle est transformée ? Disons plutôt avec le grand historien romain «
                    quidquid itmaviunis, quidquid mirali suinus, manel înansuriimquo est, in animis
                    hominum, in aMernitate lemporum, faina roriim » ou avec le poète romain impérial </p>
                <p>« Imperium sine fine dedi quin aspera Juno &amp;gt;i </p>
                <p>– Juno, est-elle donc peut-être en l'espèce la Comnion Law d'Angleterre ? </p>
                <p>« Consilia in melius referet, mecumque fovebit </p>
                <p>« Romanos rerum dominos, genlemquc togatam. » </p>
                <note place="bottom">(1) Rex contre Mlooi [1925] A. D. al p. 149.</note>
                <pb/>
                <p>Après celle communication, saluée par les applaudissements prolongés de
                    l'assistance, quelques explications sont demandées à l'orateur par MM. Meynial,
                    Olivier Martin, Collinct et Lévy Ulhnann, professeurs à la Faculté tic droit de
                    Paris. La séance est levée' a" 6 heures. </p>
                <p>EXPLICATION DUS AJIKEVIATIONS </p>
                <p>A. D. Appellale Division. Recueil des décisions de la Division d'Appel de la Cour
                    Suprême de l'Afrique du Sud. </p>
                <p>E. D. L. Eastern Districts Local (Division). Recueil des décisions de la Division
                    Locale des Régions Orien- </p>
                <p>tales de la Cour Suprême de l'A/rique du Sud. </p>
                <p>S. C. Suprême. Court. Recueil des décisions de la Cour Suprême de l'ancienne
                    Colonie du Cap de Bonne- </p>
                <p>Espérance, actuellement l'une (les Provinces de </p>
                <p>l'Union de l'Afrique du Sud. </p>
                <p>G. l\ H. Groot Placunl llnel;. Collection des Lois de Hollande. Gr. Grotius.
                    Introduction au système juridique de Hollande (Inleidiny loi de llollundsche
                    Rcchls-geleerthetjd). </p>
                <pb/>
                <p>L'ENFANT NATUREL ET SA MÈRE </p>
                <p>Propositions de lege ferenda pour améliorer leur situation juridique (Étude de
                    droit comparé) </p>
                <p>rut </p>
                <p>le D' Alfred SILBERNAGEL-CALOYANNI </p>
                <p>ancien Premier Président du Tribunal civil de Bàle, </p>
                <p>actuellement à Clarena (Suisse) </p>
                <p>I </p>
                <p>Le droit de l'enfant naturel a en un développement intéressant dans une série
                    d'Etats. Je me bornerai ici d'abord à son évolution en Suisse. An moyen-âge
                    l'enfant naturel n'a aucun rapport avec les familles de son père et de sa mère,
                    el à cause de cela presqu'auei.in rapport avec le droit. I. 'Eglise a amélioré
                    sa situation vis-à-vis de sa mère. Depuis la Réforme la situation juridique de
                    l'enfant naturel change complètement en sa faveur. La recherche contre le père
                    est admise. Il doit contribuer à l'entretien de l'enfant. D'après le droit d'une
                    série de cantons suisses du xvie jusqu'au xviu* siècle, le père naturel a le
                    devoir d'élever l'enfant à ses frais. L'enfant prend son nom et son état civil.
                    Le serment joue un grand rôle dans la.procédure contre le père. La plupart des
                    droits cantonaux de ce temps-là admettent Vexceptib plurium. </p>
                <p>Le dix-neuvième siècle apporte un grand changement. Les droits de la Suisse
                    romande acceptent le système (lu Code Napoléon et son interdiction de la
                    recherche de la paternité, avec, certaines exceptions. Dans les cantons de la
                    Suisse ]&amp;gt;rimilive par contre la recherche judiciaire contre le père n'est
                    pas seulement admise elle se fait d'office. Les rapports sexuels en dehors du
                    mariage y constituent un délit punissable. L'enfant naturel y prend le nom de
                    son père et est. élevé lui. La mère est forcée par les autorités d'agir contre
                    le père insou- </p>
                <pb/>
                <p>cieux de ses devoirs. La mère naturelle qui cache sa grossesse on le nom du père,
                    est punie. La femme enceinte est même interrogée par une délégation des
                    autorités quand l'accouchenient s'approche. Dans la plupart des autres cantons
                    de la Suisse fillemande l'action contre le père est purement pécuniaire, tendant
                    seulement à une pension alimentaire. Elle y dépend de la libre volonté de la
                    mère, sans contrôle suffisant en faveur de l'enfant, fait dont les pères
                    naturels malhonnêtes savaient profiter. Plusieurs droits cantonaux n'admettent
                    pas Vexcepllo plurium c.nnslupralorwn, sauf le cas de l'inconduite notoire à
                    l'égard de la mère les rapports juridiques résultent partout du seul fait de la
                    naissance sans reconnaissance spéciale. </p>
                <p>La grande œuvre du professeur Eugène Iluber, le Code eiril suisse, a combiné les
                    différents systèmes en les adaptant aux besoins sociaux de notre temps. En 1007,
                    quand.il fut accepté par les Chambres fédérales, le Code civil suisse pouvait
                    servir de modèle à toutes les autres législations. Pour la protection de
                    l'enfant naturel il était sûrement beaucoup supérieur au droit des pays latins,
                    au droit anglais, au Code civil autrichien et même au nouveau Code civil
                    allemand. La partie concernant la légitimation et l'enfant naturel était une des
                    plus belles perles du Code civil suisse. C'est cette époque, vers la fin de la
                    première cl au début de la seconde décade de notre siècle. que commence un grand
                    mouvement en faveur de la protection de l'enfance en Suisse et ailleurs. De
                    grandes institutions, fondations et associations'nationales pour la protection
                    de l'enfance se créent en Suisse. L'auteur d&amp;lt;; ces lignes trouve aussi un
                    terrain propice auprès des autorités fédérales suisses lorsqu'il inaugure la
                    propagande en faveur de la création d'un Office international et d'une
                    Association internationale pour la protection de l'enfance. </p>
                <p>Déjà, quelques années avant l'adoption du Code civil suisse la nouvelle
                    institution d'une tutelle collective, professionnelle or; officielle sur les
                    enfants naturels, les enfants maltraités ou moralement abandonnés, commençait à
                    se répandre en Allemagne, bientôt après aussi en Autriche. Vu les mauvaises
                    expériences faites avec le système antérieur où des filles-mères
                    inexpérimentées, légères et trop crédules, se laissaient facilement tromper par
                    les fallacieuses promesses de mariage du père naturel insoucieux de ses devoirs,
                    et laissaient écouler le terme </p>
                <pb/>
                <p>prescrit pour l'action, le Code civil suisse avait confié l'action contre le père
                    naturel en faveur de l'enfant en première ligne à un curateur de l'enfant.
                    Cependant le nouveau système ne pouvait rendre de vrais services que du moment
                    où la curatelle, et plus tard la tutelle, était confiée à un homme qualifié,
                    expérimenté, surveillé, si possible à un fonctionnaire d'un office municipal
                    central pour la protection de l'enfance, institué pour tous les cas. L'auteur de
                    ces lignes a eu la satisfaction de voircouronnés de succès ses efforts en faveur
                    de l'introduction de ce système dans la législation d'une série de cantons de la
                    Suisse allemande. Depuis lors cette institution a trouvé un intéressant
                    développement dans la nouvelle législation en Allemagne, en Autriche et dans les
                    pays Scandinaves. D'autres pays comme le Danemark et surtout une série d'Etats
                    de l'Amérique du Nord, ont créé depuis l'entrée en vigueur du Code civil suisse
                    (1!)I2) des lois fort remarquables pour la protection de l'enfance. Selon
                    l'exemple de la France, de la Belgique et de la Norvège, on aussi mieux compris
                    la nécessite de punir plus efficacement le crime de l'abandon. Une série de pays
                    ont créé des offices centraux et régionaux pour la protection de l'enfance (par
                    exemple la Belgique., l'Allemagne, l'Autriche, l'Espagne, divers cantons
                    suisses, etc.). La création de l'oeuvre nationale Malienne pour la protection de
                    la maternité et de l'enfance est un des grands mérites de M. Benventilo
                    Mussolini et de ses collègues MM. I'ederzoni el ISIane. Surtout quant à la
                    protection de l'enfant naturel et de sa mère, de nombreux progrès se sont
                    réalisés dans les autres pays depuis l'entrée en \igueur du Code civil suisse.
                    Ce qui pouvait paraitre un grand progrès à cette époque-là est surpassé depuis
                    lors surloul par la nouvelle législation des pays Scandinaves. En plusieurs
                    points cette nouvelle législation, de même que par exemple celles de l.i
                    Tchécoslovaquie, de la Finlande, le projet allemand et le décret grec pourront
                    servir de modèle à une future révision du Code civil suisse. </p>
                <p>Le droit comparé a acquis une importance capitale pour la protection de
                    l'enfance. De grandes organisations internationales, comme l'Alliance
                    internationale pour le suffrage et pour l'action civique et politique des
                    femmes, l'Association internationale pour la protection de l'enfance à
                    Bruxelles, la Société des Nations et sa Commission consultative pour la
                    protection </p>
                <pb/>
                <p>de l'enfance, oui inscrit sur leur programme l'élude de la situation juridique de
                    enfant naturel et de sa mère, en vue de son amélioration. En particulier le
                    Bulletin international de la protection de l'enfance, publié par l'Association
                    internationale pour la protection de l'enfance a Jiruxclles, a rendu de grands
                    services par la publication d'une documentation précieuse. Je serais heureux si
                    les propositions suivantes d? lege ferenda pouvaient être utiles à tous ceux qui
                    dans les différents pays préparent une modification de la législation en vigueur
                    dans le sens d'une protection plus efficace «le l'enfnnl naturel. </p>
                <p>II </p>
                <p>PROPOSITIONS GÉNÉRALES, </p>
                <p>POLH LA LÉGISLATION d'aUTRES PAYS </p>
                <p>1. Adoption. – A défaut de descendance légitime vivante, l'adoption de l'enfant
                    par son père naturel doit èlrc admise dans le cadre des conditions générales
                    établies pour l'adoption. Iles peines doivent être fixées 1) contre les parents
                    légitimes ou naturels qui, contre nue rémunération, transfèrent leur enfant
                    d'autres personnes comme enfant adoptif ou enfant en garde 2) contre les
                    gardiens qui, sans la permission de l'autori le': compétente, prennent nn enfant
                    en garde, excepté le cas de (̃roches parents :î) une peine plus sévère contre
                    les gardiens «|iii se font paver une somme globale, s'ils ne l'appliquent pas
                    dans l'intérêt de l'enfant et s'ils négligent son entretien et son éducation, L
                    ne peine sévère doit aussi être édictée contre ceux qui tiennent des maisons
                    d'accouchement sans l'autorisation de l'autorité compétente, ou qui cachent la
                    naissance de l'enfant. 2. Reconnaissance de l'enfant naturel. – La législation
                    de lous les pays doit permettre au père naturel de reconnaître son </p>
                <note place="bottom">(1) L'auteur de ces propositions a plusieurs travaux, entre
                    auIre en 1927 dans le Uulletin international de la protection de l'enjance, à
                    Bruxelles, sur la situation juridique de l'enfant naturel et de sa mère, dans la
                    plupart des pays européens et américains. Comme résultat de ces études de droit
                    comparé et d'une longue expérience comme président de la Chambre du Tribunal
                    civil de Râle qui s'occupait des actions de l'enfant naturel et de sa mère, il
                    publie ces propositions. </note>
                <pb/>
                <p>enfant. Cette reconnaissance doit impliquer au moins 1) pour le père l'obligation
                    de contribuer selon ses moyens à l'entretien de l'enfant 2) pour l'enfant un
                    droit de succession vis-à-vis du père, pour une part qui peut être inférieure à
                    la part des enfants légitimes, si l'enfant naturel est en concurrence avec des
                    des- cendants légitimes (cfr. le droit suisse). L'autorité compétente doit être
                    autorisée à placer l'enfant, même l'enfant reconnu, sous la puissance du père ou
                    de la mère, ou d'un tuteur, selon les intérêts de l'enfant. La mère, l'enfant et
                    l'autorité compétente doivent pouvoir s'opposer à une reconnaissance nuisible
                    aux intérêts de l'enfant. Le père qui a reconnu l'enfant, même s'il n'a pas la
                    puissance palerni'lie, aura un droit de conlrôle sur l'entretien et sur
                    l'éducation, tant que l'exercice de ce droit n'est pas nuisible à l'enfant. La
                    reconnaissance des enfants adultérins et incestueux doit être admise dans les
                    cas o le père naturel n'est pas marié, ou vit judiciairement séparé de sou
                    conjoint. </p>
                <p>3. Situation juridique de Veuf uni naturel vis-à-vis de sa mère. A l'égard de la
                    mère, l'enfant, même l'enfant adultérin ou incestueux, acquiert, du seul fait de
                    la naissance, au moins les mêmes droits qu'un enfant reconnu envers son père,
                    sans qu'il faille une reconnaissance ou un jugement (droit suisse en droit
                    allemand il acquiert vis-à-vis de la mère et de ses pa- rents la situation
                    juridique d'un enfant légitime. En droit suisse, les parents naturels ont, du
                    côté maternel, les mêmes droits successoraux que les légitimes.) </p>
                <p>4. Etat civil. L'autorité compétente doit être informée de chaque naissance d'un
                    enfant naturel par l'office d'état civil, éventuellement s'il n'y a pas d'office
                    d'état civil, par l'office qui le remplace, par la mère, le médecin ou la
                    sage-femme assistante ou par ceux qui en ont connaissance. La mère naturelle est
                    obligée d'indiquer l'enfant et son nom de mère, et ne peut pas le déposer en
                    secret. Aucune institution publique ou privée n'a le droit de prendre en garde
                    un enfant légitime ou naturel sans consigner le nom et l'adresse de sa mère. </p>
                <p>5. Curateur de l'enfant pour l'action contre le père. Pour aider la mère avant,
                    pendant et après l'accouchement, et pour sauvegarder les intérêts de l'enfant
                    vis-à-vis de son père naturel, l'autorité compétente doit, dès qu'elle est
                    informée de la nais- </p>
                <pb/>
                <p>sauce ou dès que la mère lui ;i donné avis de sa grossesse, nommer à chaque
                    enfant naturel un curateur chargé de veiller à ses intérêts (système des pays
                    Scandinaves, de la Suisse, de l'Allemagne et d'autres pays). Le curateur doit
                    soumettre à l'approbation de l'autorité compétente un compromis éventuel avec le
                    père naturel (cfr le droit suédois et suisse). On a fait de très mauvaises
                    expériences en Suisse avaut le Code civil suisse de 1012 avec le droit exclusif
                    de la mère d'intenter une action pour l'enfant. Malheureusement la loi française
                    de lill'J a gardé un pareil droit, de la mère pendant la minorité de l'eiifanl.
                    Le droit allemand donne au tuteur de l'enfant une action contre le père naturel,
                    mais une action qui est purement pécuniaire. </p>
                <p>fi. Différentes actions contre le père naturel. On devrait admettre, comme en
                    droit suisse, deux catégories d'actions contre le père naturel, l'une avec des
                    effets d'état civil, l'autre purement pécuniaire, la première seulement en cas
                    de certitude de la paternité ou dans des cas qualifiés, la seconde même en cas
                    de rapports sexuels de la mère avec plusieurs hommes comme conséquence pour
                    l'homme de ces rapports sexuels et des risques qui y sont joints. Pour justifier
                    des effets d'état civil, il faudrait des rapports sexuels pas seulement
                    occasionnels. En Norvège la recherche est poursuivie d'office par les organes de
                    l'Ktat et c'est le père qui ne veut pas reconnaître l'enfant et pas accepter les
                    charges, qui doit faire lui-même une action d'opposition. En Autriche les
                    intérêts de l'enfant, contre te père naturel sont le plus largement protégés par
                    l'Etat (loi fédérale autrichienne du 4 février 1025 sur la protection du droit à
                    une pension aLimentaire). </p>
                <p>7. Actions en pension alimentaire. L'action de l'enfant pour faire obliger le
                    père à contribuer à son entretien, ne doit pas être limitée à certains cas
                    (comme dans les pays latins). Une telle limite n'est indiquée que pour une
                    action qui a comme résultat des effets d'état civil ou nn droit de succession.
                    Tous les pères et mères d'enfants illégitimes ont la responsabilité morale et
                    naturelle, et doivent être légalement tenus d'entretenir leurs enfants. La
                    pension alimentaire doit représenter une contribution équitable aux frais de
                    l'entretien et de l'éducation de l'enfant. Une action en pension alimentaire
                    doit être donnée </p>
                <pb/>
                <p>au représentant légal de chaque enfant, c'est-à-dire à son curateur, et pas
                    seulement à sa mère, contre celui qui a eu des rapports sexuels avec la mère
                    pendant la période critique. S'il est prouvé que le défendeur a eu des rapports
                    sexuels avec, la mère pendant la période légale de la conception, il sera
                    considéré comme étant le père, à moins qu'il ne soit établi que l'enfant n'a pas
                    été conçu à la suite de ces rapports (droit suédois). Cf. l'exception sous n° R. </p>
                <p>R. Exceplio plurium. – 'exceplio plurium ne doit en général pas être admise, mais
                    une fois qu'un homme a été reconnu le père d'un enfant, soit par sa propre
                    déclaration non,contestée, soit par la sentence d'un tribunal, aucune action ne
                    pourra plus être intentée on maintenue contre un autre homme comme père, pas
                    même pour une pension alimentaire. L'Autriche, la Tchécoslovaquie, la Suède
                    n'admettent pas Vexceptio plurium constupratorum. La Russie soviétique a dans sa
                    plus récente loi un règlement analogue à ceTlc que je propose, tandis que le
                    projet de loi allemand va encore plus loin et institue une responsabilité
                    solidaire de ceux qui ont cohabité avec la mère. Un décret grec sous la
                    dictature l'angalos avait exclu également Yexceptio plurium. L'exception de
                    l'inconduite notoire de la mère doit être maintenue elle n'est pas identique
                    avec Yexceptio plurium, comme le tribunal fédéral suisse l'a démontré souvent
                    dans ses arrêts. </p>
                <p>9. Droits de l'enfant et de la mère en cas de mort du père. Si le père meurt et
                    si l'enfant n'a pas le droit d'hériter de lui, la somme nécessaire à l'exécution
                    ultérieure de son obligation d'entretien envers l'enfant et la mère sera déduite
                    de l'actif de la succession avant rétablissement des parts successorales ou
                    testamentaires, sans toutefois que le montant réservé a l'enfant puisse être
                    supérieur à la part qui lui serait revenue s'il avait été un enfant légitime.
                    Les droits accordés contre le père peuvent être exercés contre ses héritiers.
                    Ceux-ci n'auront toutefois rien à payer à l'enfant au-delà de ce qu'il aurait
                    reçu comme héritier s'il avait été rccrmnu (droit suédois, cf. aussi droit
                    suisse). </p>
                <p>10. Indemnité il la mère. Le père doit indemniser la mère des frais des couches
                    et de ses frais d'entretien pendant au </p>
                <pb/>
                <p>semaines, éventuellement pendant plus 1&amp;lt; ~1 </p>
                <p>moins quatre semaines, éventuellement pendant plus longtemps après son
                    accouchement (la Norvège va jusqu'à neuf mois, si If mère allaite son enfant).
                    Lorsque la paternité du défendeur paraît établie, ce dernier peut, si la mère
                    est dans le besoin, être condamné avant le jugement i fournir des sûretés pour
                    les frais présumables de l'accouchement, et pour les frais d'entretien de
                    l'enfant pendant trois mois (cfr. droit suisse; allemand, autrichien, décret
                    grec sous Pangalos et surtout droit suédois). 11. Pension alimrnlnire de
                    l'enjnnl. La pension alimentaire doit être payée pour l'enfant jusqu'à l'âge de
                    18 ans, pour permettre un apprentissage suffisant, éventuellement plus
                    louertemps si l'enfant lie peut pas encore gagner son entretien tes parents sont
                    obligés d'entretenir convenablement l'enfant natllrel en proportion (le leurs
                    moyens. Les décisions concernant le montant de la pension alimentaire peuvent
                    être révisées, augmentées ou diminuées à la requête de l'une des parties si tes
                    circonstances de l'une ou de l'autre partie se modifient nolablement (droit
                    suisse). </p>
                <p>12. Prescription de l'action. Le délai de la prescription de l'action de l'enfant
                    et de celle de la mère doit être fixé dans des limites telles qu'en cas normal
                    il soit possible au père présumé de se défendre. D'autre part il ne doit pas
                    être de moins d'une année, et l'on doit admettre sa prolongation pour de justes
                    motifs. (Lue série de pays admettent des délais exagérés. Le Bastardy Laws
                    Amendaient Act 1872 permet avec raison d'intenter l'action en tout temps si le
                    père a entretenu l'enfant dans sa première année.) </p>
                <p>13. Preuves. On ne doit pas établir pour l'action en pension alimentaire, quant
                    aux preuves, des règles plus rigoureuses que celles de la procédure ordinaire.
                    La preuve par témoins doit être admise (droit suisse, etc.). </p>
                <p>H. For. A côté du for du défendeur, on devrait admettre le for de l'enfant
                    demandeur au temps de la naissance (droit suisse le droit hollandais n'admet que
                    le for du domicile de l'enfant). </p>
                <p>15. Assistance judiciaire. On doit faciliter aux enfants naturels et à leur mère
                    l'assistance judiciaire pour leur action </p>
                <pb/>
                <p>contre le père naturel, si le mai fondé de la demande n "est pas évident. </p>
                <p>1(5. Poursuite*. Saisie. – Ouant ta saisie pour sa créance alimentaire, l'enfant
                    naturel doit èlrfi traité comme un onfanl légitime. Il doit avoir un privilège
                    sur les créanciers ordinaires. Lors de la. saisie pour d'autres créanciers, il
                    faut lui réserver la même pari que s'il vivait dans la famille de son père
                    naturel. Si le père naturel néglige ses devoirs, le juge peut prescrire aux
                    débiteurs du père d'opérer tout ou partie de leurs paiements directement pour
                    l'enfant au tuteur de l'enfant, et pour sa dette envers la mère directement à
                    elle. </p>
                <p>17. Exécution à l'étranger. – l ne convention internationale devrait faciliter
                    l'exécution des sentences relatives aux contributions dues aux enfants et à leur
                    mère par les personnes obligées de les entretenir, et se trouvant à l'étranger
                    elle devrait même faciliter l'exécution des sentences rendues dans d'autres
                    Etats pour des pensions alimentaires en faveur d'enfants naturels et exécutables
                    dans les pays qui eux-mêmes n'admettent pas sur leur propre territoire la
                    recherche de la paternité. (Un projet d'une pareille convention internationale a
                    été soumis par l'auteur de ces lignes à l'Association internationale pour la
                    protection de l'enfance à Bruxelles, accepté par elle et soumis à la Commission
                    consultative pour la protection de l'enfance à la Société des Nations.) </p>
                <p>18. Abandon de fumille. – L'abandon de famille, de même que L'abandon de la
                    fille-mère et de son enfant, doit être puni dans tous les pays, et la convention
                    internationale sus-mentionnée (n" 17) doit faciliter l'exécution des sentences
                    pénales rendues dans d'autres pays (proposition de M. le ministre comte Carton
                    de Wiart). La mère et le père naturels ont le devoir légal de contribuer à
                    l'entretien de leur enfant et de l'élever si l'autorité compétente le décide, et
                    ils ne peuvent pas se décharger de leurs devoirs. </p>
                <p>19. Tutelle d'un tuteur ou puissance du père ou de la mère après la fin de la
                    curatelle. – L'autorité compétente peut placer l'enfant sous la puissance du
                    père ou de la mère, ou sous la tutelle d'un tuteur selon les intérêts de
                    l'enfant, dès que les fonctions du curateur, c'est-à-dire le règlement du droit
                    de l'enfant </p>
                <pb/>
                <p>vis-à-vis du père naturels, sont terminées (Ofi1 le droit suisse). Le tuteur doit
                    veiller à ce que l'enfant naturel fasse un apprenlissage suffisant. (D'après la
                    loi suédoise sur la tutelle de 102-'i, la mère naturelle est. le tuteur de son
                    enfant, si la garde n'est pas confiée au père le système suisse est préférable.)
                    Tout le droit de tutelle devrait être réglé selon le droit du domicile, et pas
                    selon le droit national (en modification de la convention internationale de Ui
                    Haye do 1002). </p>
                <p>20. Curatelle et tutelle officielle el professionnelle. – l'u n système de
                    tuteurs et curateurs officiels et professionnels, de personnes expérimentées et
                    personnellement qualifiées qui se vouent spécialement à la protection de
                    l'enfance et de la jeunesse, surtout des enfants naturels et de leur mère avant
                    et après l'accouchement, devrait être établi partout sous la surveillance des
                    autorités compétentes et si possible d'offices spéciaux pour la protection de
                    l'enfance. (Système des pays Scandinaves, de la Suisse allemande, de
                    l'Allemagne, de l'Autriche, etc.). Les conseils communaux ordinaires, surtout de
                    petits endroits, sont en général peu qualifiés comme autorités de surveillance. </p>
                <p>L'institution des tuteurs officiels et professionnels pour les enfants naturels
                    et les enfants dont les parents ont été déchus de la puissance paternelle, a
                    quelque ressemblance avec le système des probation officers et parole officers
                    pour les enfants délinquants mis en liberté surveillée en droit américain et
                    anglais et dans le droit d'une série de pays continentaux, avec, les délégués à
                    la protection d'après la loi belge de 1912 sur la protection de l'enfance ou les
                    tuteurs de famille (gezinsvoogd) qui aident dans le droit pénal hollandais le
                    juge des enfants, ou avec hl Iugendgeriehlshilfe des pays germaniques, mais ils
                    sont plus indépendants et ont des compétences plus étendues et pour une plus
                    longue durée. </p>
                <p>Le tuteur officiel permanent doit entre autres aussi exercer la surveillance des
                    enfants placés en garde ou en pension. l.e tuteur officiel s'occupe aussi de la
                    prévoyance personnelle à l'âge scolaire et post-scolaire. </p>
                <p>Des relations internationales entre les offices et les tuteurs officiels des
                    différents pays doivent faciliter la poursuite contre des parents qui cherchent
                    à se soustraire à leurs devoirs en se rendant, a l'étranger. </p>
                <pb/>
                <p>21. Offices et centrales pour la protection de l'enfance. Les offices pour la
                    protection de l'enfance dans les grandes communes et les districts doivent être
                    dirigés par des personnalilés qualifiées expérimentées et spécialisées dans les
                    questions de la protection de l'enfance, appuyées par un conseil de membres
                    expérimentés et qualifiés, par des curateurs et des tuteurs officiels, par des
                    médecins et par des associations privées. (Cfr. l'excellent règlement dans la
                    loi espagnole du 12 août lOd't sur la protection de l'enfance (révisée en 191 1)
                    sur ]a protection de l'enfance, avec, son conseil supérieur, les commissions
                    provinciales et locales, ou la loi danoise du 12 juin 1922 sur l'activité des
                    conseils de tutelle, les lugendliniler (offices pour la jeunesse), des communes,
                    des pays et de l'empire, avec des fonctionnaires qui doivent posséder une
                    préparation suffisante en matière de protection de l'enfance (loi de l'empire
                    allemand pour la luflendwohlfahrl du Ier juillet 1022), les luijfiidâmter de
                    l'Autriche, le Iugeiiduml cantonal de Zurich, l'autorité de tutelle à Bâlo qui
                    est un centre pour toute la protection de l'enfance, l'Office central dans les
                    Etats-Unis, etc. Malheureusement la Suisse n'a pas un Office fédéral de
                    protection de l'enfance.) (Cfr. comme organisation très remarquable l'OEuvre
                    nationale italienne pour la protection de l'enfance et de la maternité du 10
                    décembre 1925, création de M. Fedcrzoni, avec l'appui de M. le président
                    Mussolini.) </p>
                <p>L'Office de protection de l'enfance ou une autre autorité compétente doit veiller
                    aussi à ce que le curateur de l'enfant intente à temps une action ou cherche un
                    règlement extra judiciaire avec le père naturel de l'enfant dans tous les cas où
                    le malfondé de la demande n'est pas évident. </p>
                <p>22. On doit faire abstraction de la citation de la descendance illégitime de
                    l'enfant dans des publications officielles à son égard. </p>
                <p>23. Léyitimalion. Tous les enfants, même les enfants adultérins et incestueux,
                    doivent être légitimés d'office par le seul fait du mariage de leurs père et
                    mère sans qu'il faille, comme en France^ une reconnaissance avant le mariage ou
                    au moment du mariage ou un jugement en cas de reconnaissance pont nuptias (comme
                    en droit suisse). L'enfant de père el mère qui se </p>
                <pb/>
                <p>sont promis le mariage, mais qui n'ont pas pu le célébrer par suite du décès de
                    l'un des fiancés, ou de la perte de la capacité requise pour contracter mariage,
                    devrait être légitimé par le juge à la demande de l'autre fiancé ou de l'enfant
                    (également comme en droit suisse). </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>LE DROIT PÉNAL CODIFIE <lb/>DE TONGA, SAMOA, HAWAI ET LIBÉRIA"1</head>
                <p>PAR</p>
                <p>M. Ladislas THÔT </p>
                <p>Professeur à l'Université nationale de La Plata, </p>
                <p>Docteur en droit, en sciences politiques et en philosophie, </p>
                <p>avocat, ancien juge criminel, </p>
                <p>Membre honaraire de l'Académie Royale espagnole de Jurisprudonce et de
                    Législation, Membre de l'Académie Royale espagnole de L'Histoire, etc. </p>
                <p>I </p>
                <p>LE DROIT PÉNAL DU ROYAUME DE TONGA (2&amp;gt; </p>
                <p>I. Le royaume de Tonga a un système de droit codifié par Chirley Behir en 1891.
                    Son code contient les règles du droit civil et pénal. </p>
                <p>Le droit pénal de ce royaume a, pour source, le. droit angloaméricain, mais il
                    n'est pas une simple copie de ce système de droit, parce qu'il a plusieurs
                    dispositions propres. Les principales dispositions du Code pénal sont les
                    suivantes II. Peines. – Les peines qui peuvent être infligées pour les
                    infractions sont 1" la mort; 2° l'emprisonnement avec travaux forcés 3°
                    l'emprisonnement simple 4° la fustigation 5° l'amende. </p>
                <p>La peine de mort ne peut être exécutée que par l'ordre du roi qui peut la faire
                    commuer avec le consentement du Conseil ̃secret – en emprisonnement à vie. </p>
                <p>Ceux qui sont condamnés à l'emprisonnement avec travaux sont obligés de
                    travailler dans une prison. </p>
                <note place="bottom">(1) Nous mous proposons de présenter ici l'esquisse de la
                    justice criminelle peu connue &amp;lt;lo ipieU]ues-uns des pays 01 ienlaux tels
                    sont les royaumes polynésiens de Tonna el de Samoa et le territoire de Huicuï et
                    la république africaine de Libéria. </note>
                <note place="bottom">(̃) « The Criminal and Civil Code &amp;lt;&amp;gt;/ Ihe
                    liinytlom &amp;lt;&amp;gt;/ Tonga ». Auckland, MDCCCXCJ. 11. LSrett, General
                    l'iïnter. </note>
                <pb/>
                <p>Ceux qui ne sont condamnés qu'à l'emprisonnement sans travaux forcés, ne sont
                    obligés à aucun travail. </p>
                <p>Les prisonniers peuvent être fustigés par le prévôt en chef ou par un de ses
                    subordonnés, en présence d'un magistrat, dans la prison, avec un bâton mais
                    aucun des prisonniers ne peut recevoir plus de vingt-cinq coups dans un même
                    jour. </p>
                <p>L'amende est de deux sortes peine principale et peine accessoire. </p>
                <p>Les amendes imposées doivent être payées dans la quinzaine du prononcé de la
                    sentence irrévocable. Au cas contraire, l'amende est changée en emprisonnement
                    sans ou avec travaux forcés. </p>
                <p>III. Infractions en général. Les infractions sont divisées en crimes, en délits
                    et en contraventions. </p>
                <p>Les crimes sont les suivants 1° la sédition; 2° l'homicide coupable 3° la lésion
                    corporelle grave 4° le rapt et les infractions contre nature 5° l'avortement 6°
                    la violation du domicile 7° le vol au delà d'une valeur de 25 1. sterling 8° la
                    corruption 9° le faux témoignage 10" le faux en écriture 11° le détournement 12°
                    l'incendie 13° 1» bigamie; 14° la destruction de la propriété excédant la valeur
                    d'un sterling. Les peines pour crimes et délits sont classées comme .suit Pour
                    crimes La peine de mort, avec confiscation de biens Pour délits 1° pour le
                    meurtre la peine de mort, avec-confiscation des biens </p>
                <p>2° pour les autres délits aucune personne condamnée à deux ans d'emprisonnement
                    pour un délit, n'est punie de -confiscation, mais elle est privée de ses droits
                    de citoyen et elle ne peut pas entrer dans le service d'Etat, ni dans la chambre
                    législative. La contravention est une infraction qui n'est ni crime, ni délit,
                    mais pour laquelle la loi n'inflige que l'emprisonnement avec ou sans amende, ou
                    seulement une amende sans la' perte des droits civiques. </p>
                <p>Le crime (1) est une violation de la loi, qui touche l'ordre public. </p>
                <note place="bottom">(1) Nous suivons le système du Code qui mentionne, au premier
                    rang, le crime, au second la contravention et, en dernier lieu, le délit. C'est
                    une inconséquence. </note>
                <pb/>
                <p>Î0 LE DROIT PÉNAL CODIFIÉ DE TONGA, SAMOA, HAWAI ET LIBÉRIA T\T ir I 1 i
                    _&amp;gt;!̃«' /&amp;gt; i.. 1 </p>
                <p>IV. lIaute trahison et sédition. Celui qui entreprend ou cherche. à entreprendre
                    la guerre contre le roi ou le gouvernement de celui-ci, ou celui qui cherche à
                    persuader un citoyen de Tonga de déposer ou assassiner le roi ou se révolter
                    contre lui, ou assassiner l'héritier du trône, commet une haute trahison. </p>
                <p>Nul ne peut être déclaré coupable de ce crime que sur le témoignage de deux ou
                    trois personnes, à moins qu'il ne confesse lui-même le crime. </p>
                <p>Celui qui a commis une haute trahison est pendu ou il est condamné aux travaux
                    forcés à vie et ses biens sont confisqués. Celui qui, ayant connaissance d'une
                    haute trahison, n'en donne aucune information au ministre de la police ou au
                    gouvernement du district, est puni d'emprisonnement avec travaux forcés d'un à
                    dix ans. </p>
                <p>Les étrangers qui résident à Tonga, doivent subir ces mêmes peines, à moins qu'il
                    n'existe un traité avec des puissances étrangères. </p>
                <p>Celui qui insulte le roi ou qui le traite sans respect, est puni d'un
                    emprisonnement avec travaux forcés d'un à dix ans. Celui qui provoque un autre à
                    résister a une loi du royaume ou à l'enfreindre, ou à ne payer l'impôt légal,
                    est puni d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un à dix ans. Celui qui
                    provoque une autre personne, par écrit ou par parole, à résister à l'autorité
                    légale du gouvernement du roi, est puni d'un emprisonnement avec travaux forcés
                    d'un à dix ans. V. Délits contre la pid.r putilujue. Si cinq .personnes ou
                    davantage s'assemblent en vue de conspirer contre une loi ou de résister à
                    l'autorité légale du gouvernement, le ministre de la police ou tout autre
                    gouverneur ou commandant, ont le droit de disperser une telle assemblée celui
                    qui n'obéit pas à cette réquisition sur le champ, est puni d'un emprisonnement
                    avec travaux forcés d'un jour à trois mois. </p>
                <p>Celui qui menace un officier qui cherche à disperser une telle assemblée, est
                    puni d'un emprisonnement avec travaux forcés de deux ans. </p>
                <p>VI. Infiiielians «ommisex pur les [tmetionnaires publics. –Le fonctionnaire
                    public; qui reçoit ou cherche i recevoir une gratification pour faire ou
                    négliger uu acte de sa fonction en </p>
                <pb/>
                <p>faveur ou au désavantage d'autrui, est puni d'un emprisonnement avec travaux
                    forcés d'un à trois ans. </p>
                <p>Celui qui offre dans le même but une gratification à un fonctionnaire public est
                    puni d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un mois à trois ans. </p>
                <p>Le fonctionnaire public qui s'approprie l'argent ou la propriété à lui confiés en
                    cette qualité officielle et appartenant au gouvernement ou à un particulier, est
                    puni d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un à sept ans. </p>
                <p>Le fonctionnaire public qui délivre ou vend l'argent ou la propriété à lui
                    confiés en cette qualité officielle, – à une personne qui n'est pas autorisée
                    légalement, est puni d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un à trois ans. </p>
                <p>Le fonctionnaire public qui extorque à quelqu'un un faux acquit, où il prétend
                    avoir reçu de l'argent ou un objet au profit du gouvernement, est puni, s'il
                    n'avait pas reçu l'argent ou l'objet, d'un emprisonnement avec travaux forcés
                    d'un à cinq ans. Le fonctionnaire qui a envoyé quelqu'un indûment en possession
                    d'un bien est destitué de sa charge. </p>
                <p>VII. Infrnetioiui commises contre les, fonctionnaires pu blics. Celui qui
                    résiste, à dessein, à un fonctionnaire public qui exerce légalement sa fonction
                    et qui entrave sa liberté d'action, est puni d'une amende d'un a cent dollars ou
                    d'un emprisonnement avec travaux forcés de quatre jours a six mois, s'il ne peut
                    payer l'amende. </p>
                <p>Celui qui pratique des violences contre un fonctionnaire public dans l'exercice
                    de ses fondions, est puni d'un emprisonnement de cinq jours à trois ans et d'une
                    amende d'un à cent dollars. </p>
                <p>Celui qui use de fraude ou de recel pour entraver un fonctionnaire public dans sa
                    fonction légale est puni d'une amende d'un à vingt-cinq dollars ou d'un
                    emprisonnement avec travaux forcés de quatre jours à trois mois. </p>
                <p>Celui qui refuse d'assister un agent de police dans l'arrestation légale d'une
                    personne, après y avoir été requis au nom du roi, est puni d'une amende d'un à
                    cent dollars ou d'un emprisonnement de quatre jours a trois mois. </p>
                <p>Celui qui use de menaces contre un fonctionnaire public, dans l'intention de lui
                    faire accomplir ou négliger ses. attributions, est puni d'une nmende d'un à cent
                    dollars ou d'un emprisonneluenl avec travaux forcés de deux ans, </p>
                <pb/>
                <p>LE DROIT PÉNAL CODIFIÉ DE TONGA, SAMOA, HAWAÏ ET LIBÉRIA II. Homicide coupable.
                    Celui qui cause intentionnelle- </p>
                <p>VIII. Homicide coupable. Celui qui cause intentionnellement la mort d'une autre
                    personne est puni de la peine de mort par pendaison ou d'un emprisonnement avec
                    travaux forcés à vie. </p>
                <p>Celui qui, commettant un acte illégal, cause la mort d'une autre personne sans
                    intention de la donner, est puni d'un emprisonnement d'un an à dix ans. </p>
                <p>Celui qui, par négligence et sans intention, cause la mort d'une autre personne,
                    est puni d'emprisonnement avec travaux forcés d'un à sept ans. </p>
                <p>Celui qui a commis l'homicide, par provocation grave et illégale, ou dans le
                    tumulte des passions, est puni d'un emprisonnement avec travaux forcés de
                    quatorze ans. </p>
                <p>La tentative de suicide est punie d'emprisonnement avec travaux forcés de six
                    mois. </p>
                <p>IX. Avorlement. – Celui qui donne un médicament ou qui commet un acte avec
                    l'intention de provoquer l'avortement d'une femme est puni d'un emprisonnement
                    avec travaux forcés d'un à dix ans. </p>
                <p>La femme qui, volontairement, use d'un médicament ou commet un acte pour se faire
                    avorter est punie d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un an à cinq ans. </p>
                <p>La femme qui a donné lu vie à un enfant et qui recèle l'accouchement est punie
                    d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un mois à deux ans. </p>
                <p>Celui qui tente de faire avorter une femme par des actes externes est puni, s'il
                    a causé la mort de la femme, d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un an à
                    dix ans. </p>
                <p>X. Rapt et crimes contre nature. Celui qui a commis le rapt d'une femme est puni
                    d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un an à vingt ans. </p>
                <p>Les infractions qui constituent un rapt sont les suivantes 1° Le commerce charnel
                    par violence 2° Le commerce charnel sans le consentement de la* femme, commis
                    par exemple durant son sommeil, etc. 3° Le commerce charnel commis au moment où
                    la femme se trouve dans un péril mortel 4° Le commerce charnel commis par un
                    homme qui s'est fait passer pour le mari de la femme 5° Le commerce chaîne! avec
                    une fille qui n'a pas encore atteint sa dixième année </p>
                <pb/>
                <p>LE DROIT PÉNAL CODIFIÉ I)K TONOA, SAMOA, HAVVAÏ ET LIBÉBIA I J\ Yfh 'Vt*! rtl li
                    il s\ j-\ *vi &amp;gt;k i ̃ i^ .i ..ni t-i^t ,-• • ̃ 4 t\ i\ rv% r*« ̃ i ̃ t ii
                    iï ni rh i r d~K it i r i ft 1 m </p>
                <p>Le mari qui a commis contre sa femme un rapt avec violence ne peut pas être puni. </p>
                <p>Celui qui a un commerce charnel avec une fille qui n'a pas encore atteint sa
                    dixième année est puni d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un an à sept
                    ans. </p>
                <p>ir L'oulraye criminel» (luùki) est défini comme un commerce charnel avec une
                    femme, par violence et sans son consentement, et commis par plus d'une personne.
                    Le commerce charnel avec une fille qui n'a pas encore atteint sa dixième année
                    est réputé un « outrage criminel », quand même elle aurait consenti. ('elui qui
                    participe à la perpétration d'un outrage criminel est puni d'un emprisonnement
                    avec travaux forcés à vie. Celui qui séduit une femme contre sa volonté et avec
                    l'iiiteiition de l'épouser est puni d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un
                    an à sept ans. </p>
                <p>Celui qui a un commerce charnel avec sa grand-mèrc, sa mère, sa sceur ou avec sa
                    nièce, est puni d'un emprisonnement avec travaux forcés à vie. </p>
                <p>La femme qui a un commerce cliurnel avec son père ou grandpère, son frére ou avec
                    son oncle, est punie de la même peine. Celui qui commet le crime de sodomie avec
                    une personne de sexe masculin est puni d'un emprisonnement avec travaux forcés à
                    vie. </p>
                <p>Celui qui commet le crime de bestialité est puni d'un emprisonnement avec travaux
                    forcés à vie la bête sera tuée par un fonctionnaire public. </p>
                <p>XL Lésions corporelles. On doit considérer comme lésions corporelles graves, les
                    faits suivants </p>
                <p>1° La privation permanente de l'usage de l'œil, de l'oreille 2° la paralysie
                    permanente d'un membre 3° la fracture d'un os 4° la défiguration permanente de
                    la tète ou du visage 5° les blessures qui menancent la vie ou qui empêchent la
                    personne blessée de continuer son travail pendant plus de vingt jours. Celui qui
                    cause, à dessein, une blessure grave à une autre personne, par coups ou au moyen
                    d'un instrument pouvant amener la mort, est puni d'un mois à dix et il duit
                    payer une indemnité. </p>
                <p>Celui qui pratique un acte nuisible et cause ainsi une injure corporelle à une
                    autre personne est puni d'une amende d'un </p>
                <pb/>
                <p>dollar à deux cents dollars ou d'un emprisonnement avec trav.iux forcés d'un mois
                    à un an. </p>
                <p>Celui. qui, intentionnellement, blesse autrui ou lui cause une infirmité, est
                    puni d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un mois à dix ans. </p>
                <p>Celui qui blesse quelqu'un avec l'intention de le voter est puni d'un
                    emprisonnement de deux a cinq ans et de vingt-cinq coups de bâton. </p>
                <p>Celui qui pratique les actes susmentionnés par colère ou par méchanceté et sans
                    aucune provocation grave est puni d'une amende d'un shilling à cinquante
                    dollars, ou d'un emprisonnement sans ou avec travaux forcés d'un jour à trois
                    mois. On doit considérer comme blessures légères les infractions suivantes </p>
                <p>1° Le coup porté au moyen de la main 2° la blessure sanglante 3° le crachat 4° le
                    fait de lancer son chien sur quelqu'un 5° le coup de coude donné au passage 6°
                    le fait d'arracher la robe d'autrui. </p>
                <p>Celui qui fait un geste ou fait mine de commettre une lésion corporelle, est puni
                    d'une amende d'un shilling à cinquante dollars, ou d'emprisonnement sans ou avec
                    travaux forcés d'un jour à un mois. </p>
                <p>Celui qui commet un outrage à la pudeur d'une femme est puni d'un emprisonnement
                    sans ou avec travaux forcés d'un mois à six ans. </p>
                <p>\ll. Vol. l.e vol est défini comme la soustraction déshonnête d'une propriété
                    mobilière. </p>
                <p>Celui qui commet un vol est puni d'uu emprisonnement avec travaux forcés d'une
                    durée qui est proportionnée à La valeur de l'objet volé connue il suit </p>
                <p>10 Pour le vol d'une propriété ayant la valeur de cent dollars ou de plus, d'un
                    emprisonnement avec travaux forcés de doux à sept ans </p>
                <p>2° Pour le vol d'une propriété, ayant comme valeur moins de cent et plus de
                    vingt-cinq dollars, d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un an à trois ans </p>
                <p>.1° Pour le vol d'une propriété ayant comme valeur vingt-cinq dollars ou moins,
                    d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un mois à six mois. </p>
                <pb/>
                <p>Celui qui a été puni deux fois pour vol et qui a commis un nouveau vol, reçoit
                    vingt-cinq coups. </p>
                <p>Celui qui recèle des objets qu'il sait Être volés, est puni de la même peine que
                    le voleur. </p>
                <p>XII[. Violation de domicile. Celui qui entre -dans le domicile d'autrui, soit à
                    l'aide de menaces ou de violences contre les personnes, soit au moyen
                    diffraction, d'escalade ou de fausses clefs, avec l'intention d'y comniellre mi
                    vol ou un crime, est puni d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un an à qua-
                    tre ans. </p>
                <p>XV. Extorsion. Celui qui use de menaces contre une autre personne, avec
                    l'iutention d'en obtenir de l'argent ou quelque objet, est puni d'un
                    emprisonnement avec travaux forcés de trois mois à trois ans. </p>
                <p>Celui qui trouve un objet perdu et ne le rend pas au propriétaire ou n'en donne
                    aucun avis à l'autorité, est puni d'une amende de cinq dollars ou d'un
                    emprisonnement sans ou avec travaux forcés d'un mois. </p>
                <p>XV. Incendie. Celui qui, volontairement, met le feu a des édifices, navires ou à
                    des réservoirs, est puni d'un emprisonnement avec travaux forcés de six mois à
                    dix ans. </p>
                <p>Celui qui tente de mettre le feu à des édifices, navires ou à dos résqrvoirs, est
                    puni d'un emprisonnement d'un mois à dix ans. </p>
                <p>Celui qui, par négligence, a causé un incendie, est puni d'un emprisonnement avec
                    travaux forcés d'un jour à un an. XVI. bétournement. Le fonctionnaire ou
                    officier public, chargé d'administrer des deniers publics ou privés ou de garder
                    des objets, qui les a détournés est puni d'un emprisonnement avec travaux forcés
                    d'un an à cinq ans. </p>
                <p>Celui qui a frauduleusement soit détourné, soit dissipé au préjudice d'autrui, de
                    l'argent ou des effets à lui confiés par le propriétaire est puni d'un
                    emprisonnement avec travaux forcés de six mois à cinq ans. </p>
                <p>XVII. Escroquerie. Celui qui obtient d'une autre personne de l'argent ou tout
                    autre objet par une déclaration mensongère, est puni d'un emprisonnement d'un
                    mois à deux ans. Celui qui obtient de l'argent ou un document par une
                    déclaration mensongère, en simulant d'être la personne autorisée à </p>
                <pb/>
                <p>recevoir l'argent ou le document, est puni d'un emprisonnement avec travaux
                    forcés rl'un mois à deux ans. </p>
                <p>XVIII. Parjure, etc. Celui qui persuade on tente de [wrsuader un autre de faire
                    un faux témoignage sous serment devant un magistrat est puni d'un emprisonnement
                    avec travaux forcés d'un jour à dix ans.. </p>
                <p>\io, magistrat qui, consciemment, rend une décision contraire à la loi, est puni
                    d'un emprisonnement avec travaux forcés d'un jour ù trois ans. </p>
                <p>XIX. Faux en écriture. Celui qui, frauduleusement, écrit un document avec
                    l'intention de le présenter comme l'œuvre d'autrui el obtenir par ce moyen de
                    l'argent ou un objet quelconque, ou en vue de nuire à quelqu'un, est puni d'un
                    emprisonnement avec travaux forcés de cinq ans. </p>
                <p>Celui qui, frauduleusement, altère ou détruit un document avec l'intention de
                    tromper le gouvernement ou un particulier, est puni d'un emprisonnement avec
                    travaux forcés de trois ans. Celui qui, dans des vues frauduleuses, use d'un
                    document, sachant qu'il est faux ou falsifié, est puni d'un emprisonnement avec
                    travaux forcés de trois ans. </p>
                <p>XX. Fornication. L'homme non marié qui entretient un commerce charnel avec une
                    femme non mariée doit payer à la parenté la plus proche de la femme une somme de
                    vingt-cinq dollars ou il est emprisonné avec travaux forcés pour deux ans s'il
                    ne peut payer. </p>
                <p>XXI. Diffamation. Celui qui, par des paroles, des écrits ou des imprimés, adresse
                    à quelqu'un des imputations calomnieuses ou l'exposant au mépris public, est
                    puni d'une amende de vingt-cinq dollars ou d'un emprisonnement avec travaux
                    forcés de trois mois. </p>
                <p>Celui -qui a commis la diffamation contre le roi ou un membre de sa famille, ou
                    un ministre, ou un gouverneur, ou un magistrat, ou le représentant d'un Etat
                    étranger, est puni d'une amende de 150 dollars ou, s'il ne la peut payer, d'un
                    emprisonnement avec travaux forcés de trois ans. </p>
                <p>Celui qui a diffamé une personne décédée est puni d'une amende de vingt-cinq
                    dollars ou d'un emprisonnement avec travaux forcés de trois ans. </p>
                <p>(.4 suivre.) </p>
                <pb n="1928"/>
                <p>Sommaire I. Sustituciones. heredilarias (conclusion), por M. M. Traviesas, Cal.
                    de la Univ. de Oviedo. II. La Estadistica de la Casacion civil Minucias, por P.
                    Miguel Bayona, abogado. III. Jurisprudencia del T. S. Civil I. Parte general II.
                    Pro- piedad y derechos reales III. Obligaciones y contratos IV. Familia V.
                    Sucesiones, por J. Castan, Cat. de la Univ. de Valencia. Enjuiciamienlo civil I.
                    Parte gênerai II. Jurisdicciou contenciosa III. Competencias de jurisdiccion,
                    por A. Aguilar, magislrado. – De la Direccion de los Registros Ilipotecaria, por
                    J. Dominguez y Baroos, Reg. de la Propiedad. IV. Bibliografia Chiovenda (G.) La
                    condentx en coslrns, por N. Pérez Serrano, prof. auxitiar de la Univ. central.
                </p>
            </div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LANGUE FRANÇAISE </head>
                    <p>Lu Notion d'assistance en droit privé, par M. Lucien C.uifion, avocat à la
                        Cour d'appel de Bruxelles, chargé de cours à l'Université de Bruxelles.
                        Paris, Librairie générale de Droit et de Jurisprudence, 20, rue Soufflot. </p>
                    <p>M. Campion a été frappé, après M. Ripert, de l'extension, sans cesse
                        croissante, de la notion de solidarité entre individus dans nos sociétés
                        modernes où les conditions d'existence ont multiplié les risques de toute
                        nature. </p>
                    <p>L'extension de cette notion de solidarité lui a été révélée par l'examen de
                        la jurisprudence qui, cette fois encore, a devancé le législateur. Ce droit
                        prétorien codifiant non sans d'inévitables tâtonnements le devoir «
                        d'Assistance en droit privé », il l'étudie avec une clarté d'autant plus
                        méritoire que les tendances nouvelles encore mal coordonnées se manifestent
                        dans un plus grand nombre de domaines qu'il explore successivement.
                        Particulièrement intéressantes apparaissent les pages consa. crées à la
                        théorie de la faute par omission assez méconnue, croyons-nous, les articles
                        1382 et suivants de notre Code civil incitant à considérer qu'il n'y a de
                        fautes que par action et l'anteur d'observer, originalement, avec
                        d'excellents esprits, que, des deux grands préceptes de la morale chrétienne
                        « Ne faites pas à autrui ce que vous ne voudriez pas qu'on vous fit » et «
                        Aimez votre prochain comme vous-même », le premier, seul, a for- </p>
                    <pb/>
                    <p>i-nii ni'ivé I ;i t'nnln lir-ii' ni </p>
                    <p>lemeiil. impi égné le droit privé. l,n faute par omission que tend ù réprimer
                        la jurisprudence esl an contraire la nier onnaissimce du .second. </p>
                    <p>A noler encore, tout particulièrement, (élude de la curieuse action ail
                        exhibeitdum que les tribunaux belges n'ont point laissé tomber en (lésnélude
                        el dont la consécralion par un texte législalif apparail rail connue
                        souhailahle. La I ac lie des tribunaux ne serait-elle pas souvent facilitée
                        si le demandeur pouvait placer sons leurs yeux des documents détenus par un
                        tiers qu'il n'y a aucun moyen de contraindre à s'eii dessaisir dans l'étal
                        de la législation ? C'est un 1res substantiel ouvrage dont l'auteur vient
                        d'enrichir les collections juridiques. </p>
                    <p>F.ugène Pourtier. </p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES GERMANIQUES ET SCANDINAVES</head>
                    <p> Comini'iiliiirr ilu (Utile civil suisse, fondé par feu le Dr G unir, ancien
                        Hecleur de 1 Université de Berne, volume 11, Droit de famille, deuxième
                        partie (en langue nllemunile) Dit ̃ VerivnmlIschafl (des parents), commentée
                        par le D1' Alfred Silbernauel, ancien premier président tiu tribunal civil
                        de Bâle, actuellement à Clarens (Art. 252-334 du Code civil suisse) et par
                        le juge cantonal Dr Wabhr, de Berne (Art. 335-359) deuxième édition revue et
                        augmentée un volume de 771 pages. Edileurs Staempfli et C°, à Berne. </p>
                    <p>M. le D' Waber commente le chapitre des biens de familles (l'institution de
                        l'indivision el de l'asile de famille). Ces inslilutions créées par le Code
                        civil suisse n'nnt guère trouvé accès dans les conceptions juridiques
                        suisses et intéressent les milieux des juristes hors de la Suisse beaucoup
                        moins que le domaine traité par M. le Dr Alfred Silbernagel dans la plus
                        grande partie de ce fort volume, jusqu'à la page 646 la légitimation,
                        l'adoption, la puissance paternelle, tes biens des enfants, l'a tutelle
                        professionnelle, tes enfants placés en garde, la filiation illégitime, la
                        dette alimentaire, l'autorité domestique et sa responsabilité, les créances
                        des enfants majeurs vivant en ménage commun envers les père et mère. </p>
                    <p>M. le Dr Alfred Silbernagel a présidé pendant plus de 16 ans le tribunal
                        civil de Bâle et surtout les chambres du tribunal qui s'occupaient d'actions
                        de droit de famille. Il fut l'expert spécial du département fédéral de
                        justice el de police pour des questions </p>
                    <pb/>
                    <p>di la pruluciioii tie l'eiilHiico. Ce. filleul surtout ses livres, brochures,
                        articles de revues qui donnèrent de 1908 jusqu'à 11&amp;gt;14 k\ l'orle
                        impulsion au îiiuuveiiienl en Suisse eu faveur de la protection de l'enfance
                        et à l'introduclion de la tutelle professionnelle, d'une procédure spéciale
                        contre les adolescents coupables, de dispositions en faveur de l'enfant
                        nature) et de l'enfant moralement abandonné dans des lois cantonales d
                        introduction au code civil suisse. En l'Jll il avait pris 1 initiative
                        auprès des autorités fédérales en Suisse de la création d'un office
                        international pour la protection de l'enfance et l'avait conlinuée plus lard
                        en collaborai ion avec les ministres belges, MM. Jaspar et Comte H. Carlon
                        de Wiart, avec M. H. Yelgc el l'eu le professeur H. Prins jusqu'à la
                        fondation de l'office international et de l'association internationale pour
                        la protection de l'enfance à. Bruxelles dont M. Henri Rollet, de Paris, et
                        lui, furent les premiers vice-présidents. C'est donc un homme
                        particulièrement compétent pour trader ces questions du point de vue du
                        droit suisse, du droit inlernaliimal el du droit comparé. La seconde édition
                        tient compte de la nouvelle littérature el de la nouvelle jurisprudence
                        suisse et donne partout des comparaisons avec la législation récente des
                        pays voisins, eu particulier en ce qui concerne la protection de l'enfance. </p>
                    <p>Dans les pages 272-563, Silbernagel Iraile la situation juridique de Yenjitnl
                        nnlnrrl en Suisse el dans la .plupart des autres pays européens, y compris
                        la législation réci'iile entre autres des pays Scandinaves, de 1 Autriche,
                        de l'Allemagne, de Hi Grèce. Tontes ces comparaisons peuvent et doivenl
                        servir au développement du droit en Suisse et ailleurs. L'auleur montre
                        partout le développement historique en Suisse. Chaque titre contient aussi
                        des parlies de droit international. Un chapitre délaillé est réservé à la
                        dette alimentaire envers les parents en ligne directe ascendante et
                        descendante, ainsi qu'envers les frères et sœurs, en Suisse, en comparaison
                        avec les droits français, allemands et italiens. Le livre rendra aussi en
                        dehors de la Suisse un service précieux Comme manuel scientifique
                        d'orienlalion à la science, à la législation el à tous ceux qui s'occupent
                        dans la pratique de la proleclion de l'enfance ou de l'exéculion à
                        l'étranger de sentences en inalière de pension alimentaire. C'est le Manuel
                        le plus délaillé qui exUle en ce domaine en Suisse el probablement aussi en
                        ilroil comparé. </p>
                    <p>nr A. Vf.it-CiYsin. </p>
                </div>
                <pb/>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES SLAVES ET BAI.TIOUES </head>
                    <p>l.n Théorie ijénérnle de l'Etat soviétique, par B. Mirkine-Guel7.evifcli.
                        Paris, 1928. E&amp;lt;1. Giard. </p>
                    <p>Sous ce titre, M. B. Mirkine-Guetzevitch, ancien professeur agrégé à la de
                        droit de Pétrograd, chargé de cours lilivi1 à l'Université de vient de
                        publier un ouvrage qui comblera une lacune et permettra, par son caractère
                        striclemenl lechnique, de situer comme il convient – c'esl-à-dire en dehors
                        des polémiques dénuées d'objectivité que suscilenl les bouleversements
                        sociaux dont la Russie est le Ihéâtre depuis dix uns – le problème de l'Elat
                        soviétique. Rien de plus nécessaire. Rien de plus instructif. </p>
                    <p>Nécessaire parce que la violence même des attaques, lorsqu'elles sont
                        d'inspiration politique, risque de faire bénéficier le régime contre, lequel
                        elles sont dirigées du doule que fait naîlre la présomption de parti pris.
                        Or, c'est la pleine lumière qu'il faut à un public qui, de plus en plus,
                        veut juger sur des données précises et non sur des affirmations ou des
                        analhèmes. Instructif aussi instructif surtout parce que celte patiente
                        dissection met à nu l'ossature du régime soviétique et comme il arrive quand
                        on descelle certains monuments funéraires, l'air qu'on y fait pénétrer
                        réduit aussitôt en poussière les ossements auxquels seule l'absence d'air et
                        de lumière avait pu faire conserver leurs lignes et leur apparente cohésion. </p>
                    <p>T.e livre de M. B. Mirkine-Guetzevitch vient donc a son heure. 11 ne fait pas
                        appel a l'émotivité pas plus qu'il ne s'attaque à une phraséologie creuse
                        qui n'a tenu aucune de ses promesses. Ce procédé a été expérimenté. Il ne
                        pouvait pas tenter la probilé intellectuelle de l'auteur qui n'a voulu se
                        servir que de moyens de discussion scientifiques; analyse des textes, examen
                        de la doctrine et de la jurisprudence soviétique. Et nous voici fixés Au
                        lieu de la primauté de l'économique sur le polilique prophétisée par Marx et
                        annoncée par T.énine, nous voyons se dresser la silhouelle familière d'un
                        Etat politique et même policier. Lénine nous avait bien prévenus qu'une
                        transition étail nécessaire et que la dictature du prolétarial ne pouvait
                        céder la place à la seule organisation de la production, i la « gérance des
                        choses «-qu'après l'écrasement complet de la société. capitaliste et
                        l'anéantissemenl de ses cadres. Pendant cette période transitoire dont on
                        peut cependant manifesler quelque surprise que chaque année marque te
                        renforcement au lieu d'en avancer le terme. nous n'aurons donc qu'un
                        gouvernemenl de classe &amp;lt;r Dans l'infcérel de la classe ouvrière
                        considérée dans son ensemble, la R. S. </p>
                    <pb/>
                    <p>F. S. H. prive de leurs droits les individus et les groupes séparés ». Pour
                        que la mort civile de tout ce qui n'est pas la classe ouvrière mieux encore
                        de tout ce qui n'est pas le parti communiste – soit sans appel, pour que
                        l'Etat puisse exercer une dictature sans frein et sans limites, tous les
                        pouvoirs Constituant, Législatif et Exécutif – sont confondus. « C'est la
                        primauté du fait sur le droit ». T. 'Etat ne reconnaissant lias la
                        suprématie d'une règle de droit, n'admettant aucune limitation même par la
                        vertu des lois qu'il crée, tout le droit soviétique, des textes fondamentaux
                        de la Constitution jusqu'aux décrets administratifs, fait l'effet &amp;lt;le
                        ces dunes que les vents du large déplacent sans cesse et dont la fixation
                        semble impossible. Aussi la « clausula rébus sic stantibus j est-elle aux
                        yeux des juristes soviétiques le principe suprême du droit. Dès lors le
                        contrôle de constitutionnalité ne peut remplir aucun but utile en fait
                        l'organe investi de cette fonction tulélaice en est dessaisi. L'opportunité,
                        la « Conformilé au but révolutionnaire et social n, pierres angulaires du
                        droit soviétique, lui enlèvent lout caractère normatif. Les chapitres qui
                        traitent du droit électoral soviétiquecensitaire au double point de vue
                        politique et social et du pouvoir constituant fournissent des preuves
                        multiples que le second n'existe pas et que le premier – le droit électoral
                        – a subi des déformations qui suppriment jusqu'à l'idée de représentation. «
                        Les élections soviétiques ne sont point un acte s'accomplissanl dans les
                        limites d'un droit objectif préalablement déterminé: elles ne sont qu'un
                        procédé de formation d'un organe du pouvoir correspondant au principe de
                        l'opportunité et formé de membres du parti communiste ». Quant aux libertés
                        individuelles, M. Mirkine-Guetzevitch établit qu'elles n'existent pas même
                        au profit des ouvriers et des paysans. </p>
                    <p>Mais, qu'est la loi soviétique aux yeux des tenants de la doctrine juridique
                        ? Dans la conception soviétique la loi a un caractère instrumental. « Le
                        droit objectif, dit l'un de ces juristes. c'est l'intérêt de la classe ».
                        n'existe donc aucune norme préétablie et l'on comprend dans ces conditions
                        que la publication et la promulgation des lois aient quand elles ont lieu
                        dans l'Etat soviétique un sens et une portée tout à fai-l différents de ceux
                        que leur reconnaît le droit public européen. </p>
                    <p>Instrument de domination d'une classe,.la loi ne répond nullement à la
                        conscience juridique de la majorilé du peuple – ni d'ailleurs à celle du
                        parti communiste puisque les élections sont faussées par la prédominance de
                        l'élément des électeurs nommés. En réalité la loi n'est qu'un moyen de
                        contrainte mis an service d'une oligarchie celle qui, placée au sommet du
                        parti commu- </p>
                    <pb/>
                    <p>niste nous avons nommé le Bureau politique du Parti prétend exercer le
                        pouvoir au nom et au profit d'une -classe, mais ne s'inspire, en fait, que
                        des vues personnelles de quelques chefs qui concentrent entre leurs mains la
                        dictature intégrale. L' « alégalité » devient ainsi le trait caractéristique
                        de l'Etat soviétique. Le VIe Congrès panrusse prend un arrêté dans lequel il
                        est énoncé que « dans une série de cas l'infraction aux lois peut Otru aussi
                        conforme au but (social ou révululionriuii'e) qu'une application absolue du
                        principe de légalité ». Et la doctrine soviétique ne tient pas les organes
                        judiciaires comme liés par les lois. Si des tentatives sont faites pour
                        instaurer un minimum de légalité, c'est au moment de la N. E. P. (Nouvelle
                        Politique Economique) « pour restaurer l'agriculture », pour apaiser les
                        esprits surtout chez les paysans. Scrupule de légalité ? Pas le moins du
                        monde Expédient politique tout simplement. « Tout Code soviétique possède,
                        dit M. Mirkine-Guetzevitch, un article qui fonctionne comme une soupape de
                        sûreté. Ainsi l'art. 1 du Code Civil soviétique « Les droits civils sont
                        protégés par la loi, sauf dans le cas où ils sont exercés dans un sens
                        contraire à leur destination économique et sociale ». Formule qui semble
                        renfermer le contenu même de la théorie de l'abus du droit, mais dont
                        l'imprécision aggravée par l'absence d'un statut stabilisé de la
                        magistrature est des plus troublante. </p>
                    <p>« Ce que nous avons devant nous, ce n'est pas un régime despotique ordinaire
                        qui supprime la légalité, mais un système juridique qui nie sa nécessité ».
                        « Aucune norme juridique qui limite le pouvoir des gouvernants ». </p>
                    <p>L'Efat-législateur nie les deux principes de l'Etat de droit il est soustrait
                        à toute règle de droit. </p>
                    <p>L'Etat-juge et l'Etat-administraleur ne sont pas tenus d'appliquer les lois. </p>
                    <p>La « Conformité au but » « les principes généraux de la législation
                        soviétique et de la politique générale du Gouvernement ouvrier-paysan « les
                        directives du parti » – voilà par quoi est remplacée la règle de droit la
                        norme juridique la légalité suprêmes et seules garanties des gouvernés
                        contre l'arbitraire des gouvernants. </p>
                    <p>Ainsi pas d'Etat de droit. </p>
                    <p>Les juristes soviétiques le reconnaissent et s'en glorifient. L'Etat de droit
                        ne serait, à leurs yeux, qu'un compromis nécessaire dans la société
                        bourgeoise entre classes différentes et intérêts divergents, mais la
                        dictature du prolétariat repose sur la nécessité de l'écrasement des autres
                        classes. Par conséquent point de nécessité de compromis 1 </p>
                    <pb/>
                    <p>« Le pouvoir public, écrit un des commentateurs les plus autorisés du droit
                        soviétique, ne peut être subordonné jusqu'au bout à la réglementation par le
                        droit, car le pouvoir repose sur un élément qui n'a rien à voir avec le
                        droit, sur la violence organisée exercée par une classe ou par un groupement
                        ». </p>
                    <p>Ainsi le Parti communiste et le droit soviétique se trouvent identifiés. </p>
                    <p>La conscience juridique des gouvernés – même celle de la majorité des membres
                        du Parti est totalement méconnue. Comment pourrait-elle se manifester,
                        d'ailleurs, là où le Guépéou police politique d'Etat est investi du droit
                        d'imposer des peines aussi graves que la déportation et l'exil accompagné de
                        travaux forcés et où l'exclusion du Parti communiste équivaut à la mort
                        civile ? </p>
                    <p>Dans ses conclusions sur la technique générale du droit soviétique M.
                        Mirkine-Guetzevitch note </p>
                    <p>« Dans l'Etat soviétique il y a discordance complète et permanente entre la
                        conscience juridique des individus formant l'Etat et la règle de droit
                        rendue obligatoire à ces mêmes individus ». Cette constatation ne s'applique
                        pas à l'Etat soviétique seul. Le désarroi social a facilité la formation,
                        dans bien d'autres pays, de foyers* de violence de moindre envergure et la
                        négation audacieuse de la légalité se manifeste un peu partout. Il faut y
                        prendre garde. Dans la société profondément troublée de l'aprèsguerre où des
                        normes de droit à base d'autorité d'autorité res- pectueuse de la légalité
                        sont indispensables aux démocraties même les plus solidement assises, on ne
                        saurait assez louer l'effort constructif par excellence qui consiste à faire
                        connaître la faillite provoquée, nous l'admettons, au début par une immense
                        détresse, mais depuis un bon moment déjà frauduleuse –d'un système de
                        gouvernement fondé sur la violence. Dans l'espèce il y a en plus de la
                        violence, ennemie de la dignité humaine, le cynisme, un cynisme qu'il est
                        d'autant plus nécessaire de clouer au pilori qu'il émane de prétendus
                        savants qui, par des pauvretés affublées du nom de théories juridiques
                        démolies aussitôt que construites, ont tenté l'impossible et servile
                        apologie. Le faisceau de lumière que projette ce livre documenté et honnête
                        fera plus que des volumes de littérature pour démasquer la tragique
                        imposture et servir la démocratie. </p>
                    <p>CH. Carabibrr. </p>
                </div>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="lois"><head>LISTE DES LOIS DES PRINCIPAUX PAYS</head><div type="subsection">
                <p>PROMULGUÉES EN 1927 </p>
                <p>ALLEMAGNE </p>
                <p>O. 28 décembre 1920 sur l'exécution des peines dans la marine (Marine
                    utrafvolhlreckunysordnung) (Reichsgeselzblall, 1927, Teil n° 1). </p>
                <p>L. 28 janvier 1027 sur les frais de justice et les droits des avoués
                    (Gerichlskoslen und Gebùhren dcr Rechlxanwâlle) (Reichsyesetzbl. 1927, Teil I,
                    n° 6, p. 53). </p>
                <p>L. 31 janvier 1027 sur le sucrage des vins de l'année 1920 (Reichsgeselzbl. 1027,
                    Teil I, n° 7, p. 57). </p>
                <p>L. 7 février 1927 portant modification de la Gewerbeordnung (Reichsyeselzbl.
                    1927, Teil 1, n° 7, p. 57). </p>
                <p>L. 18 février 1927 sur la lutte contre les maladies sexuelles (Reii-Mgesetzbl.
                    1927. Teil I, n° 9, p. 01). </p>
                <p>L. 21 février 1927 portant modification de l'Ordonnance sur l'assistance aux
                    marins sans travail, du 30 octobre 192i (Fursorr/e fur enrerbslose Seeleute)
                    (Reichssyetsetzbl. 1927, Teil I, n° 10, p. 65). </p>
                <p>L. 20 février 1927 portant modification de la loi d'Kmpire relalive à l'école
                    unique et la suppression des écoles préparaloiirs du 28 avril 1920 (Reichxyeselz
                    betreffend die (ïrundscliulen uitd Aufhebung der Vorsehiilen) (Reichsyesetzbl.
                    1927, Teil I, n° 11, p. 07). </p>
                <p>L. 2 mars 1927 sur le recensement général des maisons d'babilation en 1927 et la
                    statistique de ceux qui cherchent un logement (Reiclisycvelzbl. 1927. Teil l, n°
                    12, p. 09). L. 7 mars 1927 portant modification de l'ordonnance sur les avoués
                    (Rechls'inwnltsordnung) (Reichsgesetzbl. 1927, Teil I, ii° 13, p. 71). · </p>
                <p>L. 17 mars 1927, modifiant la loi du I" juin 1923 sur la protection des
                    locataires et les hureaux de conciliation des locataires (Mieterschulz und
                    \fieteinigungxamler) (Rvichsyesetzbl. 1927, Teil I, n° 13, p. 71). </p>
                <pb/>
                <p>L. 5 avril 1927 sur l'indemnisation des charges de l'occupation et des dommages
                    aux biens (Besatzungsleislungen und Vermôgensehâden) (Reichsgeselzbl. 1927, Teil
                    I, u° 15. p. 83). </p>
                <p>L. du 8 janvier 1027 complémentaire du budget de l'exercice 1020 (Reichxyeselzbl.
                    1027, Teil. Il, n° 1, p. 1)- </p>
                <p>L. 20 janvier 1027 sur le protocole conclu le li septembre 1020 entre l'Allemagne
                    et la France et la Commission de Gou- vernement du 'territoire de la Sarre, au
                    sujet de la réglementation de la circulation des ouvriers à la frontière
                    sarroallemande (Prolokoll über die Regelung des Arbeitenerhehrs an der
                    deutseh-saarlândischen Grenze) (Reichsgeselzbl. 1927, Teil Il, n° 6, p. 19). </p>
                <p>L. 19 février 1927 prolongeant la durée de validité de l'accord commercial
                    provisoire franco-allemand du 5 août 1926, de l'arrangement franco-allemand sur
                    l'échange des marchandises entre l'Allemagne et le Territoire de la Sarre du 5
                    août 1926 et de l'arrangement franco-allemand du 6 novembre 1926 sur l'échange
                    des produits de quelques industries sarroises et allemandes (Reichsgeselzbl.
                    1027. Teil II, ii- 7, p. 27). </p>
                <p>L. 28 février 1927 sur le Traité d'arbitrage et de conciliationentre l'Allemagne
                    et la Hollande, l'Allemagne et le Danemark (Reichsgeselzbl. 1927, Teil Il, n° 8,
                    p. 31). </p>
                <p>L. 15 mars 1927 sur le traité de commerce turco-allemand et la convention
                    d'établissement turco-allemande (Reichsgesetzbl. 1927, Teil Il, n" 10, p. 53). </p>
                <p>L. 12 mars 1927 sur la convention entre l'Allemagne et l'Union économique
                    belgo-luxembourgeoise concernant le trafic frontalier (Reichsgeselzbl. 1927,
                    Teil Il, n° 11, p. 85). L. 26 mars 1927 sur l'adhésion du Reich au traité de
                    Montevideo du 11 janvier 1889, touchant la protection des œuvres littéraires et
                    artistiques (Reichsgesetzbi. 1927, Teil II. n° 12, p. 95). </p>
                <p>L. 8 avril 1927 sur l'avenant' du 31 mars 1927 à l'accord provisoire et aux
                    arrangements économiques conclus entre la France cl l'Allemagne (Reiclwjeselzbl.
                    1027, Teil 11, n° 15, p. 105). </p>
                <pb/>
                <p>L. 29 mars 1027 sur la couw'iitioii entre la l'ologue el 1' \lloinajjfiie
                    ronceriiaiil I emploi de constructions ;'i kurzebraek par la Pologne cl l'accès
                    à ces constructions (Hewlistjesehbl. 1927. Teit n° 10, p. 137). </p>
                <p>BELGIQUE </p>
                <p>I.. iî juin HI27. modifiant les lois du (&amp;gt; mars 102.") cl du 'i janvier
                    1027 relatives à la rétribution de certaines ratéuories d'ugents de l'I^la! et
                    des insliliileurs (l'asiiiumie, l'J'T. I.. 21 juin li)2i. iiiodil'ianl el
                    coiiipléliinl. les lois ciKirdoiini'i's loiiccriKinl les impôts sur le revenu
                    (l'nsinoinie. l9'-7, p. 277). </p>
                <p>I.. -ô juin l'.)'7, iiiodil'iaiil la loi du 15 octobre l'J'Jl relali\e e aux
                    mieux doués (I'tisuiwnie, 1027, p. 280). </p>
                <p>I.. 20 juin 1027, supprimant certains conseils de prud'hommes nioililiaiil le
                    ressort de certains autres et ctalilissaii! un conseil de prud liommcs à il
                    llasselt (Pasinomie, 1927. p. 281). </p>
                <p>I.. 28 juin 1027. auifmeiilanl le nombre des ice-présidenls cl des juges au I
                    ribunal de Commerce de liruxi.lles (Pnsinomic, 1927. p. 29:!). </p>
                <p>I.. 2 juillet 1027. acrordanl la personnalilc civile aux établissements if
                    enseignement supérieur et aux stations de recherches (l'inlcrèl aarirole
                    relevant de l'Etal (Pasiiinmie, 1027, p. 206). </p>
                <p>I.. (ï juillet 1027, étendant aux litres au porteur des Sociétés congolaises
                    l'application dp la loi du 1&amp;lt;S février 1027. relative à la liquidation
                    des tilres an porteur sons séquestre (Prtsinnmie. 1027. p. 298). </p>
                <p>I.. 15 juillel 1027. contenant le budget du Ministère des Sciences et des arts
                    pour l'exercice 1927 (Pntinnmie. 1027. p. 305). </p>
                <p>10 juillet 1027. approuvant la convention conclue, le 0 mai 1027. entre l'Iïlat
                    el la ville d'Anvers, pour l'extension îles installations maritimes de celle-ci
                    (Paxinomie, 1027. p. 31C&amp;gt;). 1.. 18 juillet 1027, portant ratificnlion des
                    tableaux de classement ries objets assujettis à la Inxe de luxe (Pnsinofnie,
                    1927. p. 317). · </p>
                <pb/>
                <p>19 juillet 1027, étendant aux fonctionnaires de la Sûreté militaire do l'armée
                    d'occupation l'application des lois coordonées sur les pensions militaires
                    (Pasinornic, 1027. p. 333). </p>
                <p>20 juillet 1927, autorisant le Gouvernement à approuver certaines modifications
                    aux statuts de la Société nationale des Chemins de fer vicinaux (Pnsinomie.
                    1927. p. 337). I.. 20 juillet 1027, ayant pour objet d'accorder un complément de
                    pension aux bénéficiaires de la pension de vieillesse prévue par la loi du 20
                    août 1020. modifiée par celle du 10 décembre 192i. par les lois spéciales
                    relatives à la pension des ouvriers mineurs et de modifier certaines
                    dispositions delà loi du 10 décembre 1924, organisant l'assurance en vne de la
                    vieillesse et du décès prématuré des ouvriers (Pasinnmte. 1927. p. 351). </p>
                <p>20 juillet 1927. complétant l'article 360 bis du Code Pénal (article 57 de la loi
                    du 15 mai 1012 sur la protection de l'enfance) relatif à l'enlèvement d'enfant
                    (P'isinomie, 1927. p. 354). </p>
                <p>T.. 22 juillet 1027. autorisant la Société nationale des habitations et logements
                    a bon marché à émettre un emprunt au capital nominal de 110 millions de francs,
                    en vue de la réalisation de son objet (Paxinomie. 1027. p. 350). </p>
                <p>22 juillet 1927. modifiant les lois d'organisation judiciaire (Pasinomie, 1027,
                    p. 358). </p>
                <p>T.. 22 juillet 1027. prorogeant les loi* temporaires des 2"&amp;gt; octobre 1019
                    et 20 juillet 1026 relatives à l'organisation jurli ciaire (Pndnomie. 1027. p.
                    359). </p>
                <p>BULGARIE (i) </p>
                <p>fi. de l'Assemblée Nationale, du 0 fé\ lier 1027. approuvant la convention entre
                    le Ministère des Chemins de Fer, Postes et Télégraphes et la Société anonyme
                    bulgare de navigation aérienne, pour l'exploitation de ligiws aérâmes
                    intérieures en linlgaiie (, 0., n° 38 du 20 mai 1927). </p>
                <p>(IL Suite fin il' 7-8-9 juillet-septembre, de 1927, p. 418. </p>
                <pb/>
                <p>I.). de l'Assemblée Nationale, du 22 décembre 192(1, :ipiit-oii\ uul le traité
                    bulgaro-allemaiid concernant les relations judiciaires (J. O., 11° 72 du 2
                    juillet 1927). </p>
                <p>I.. du 2 juillet 1927 sur le corps des Gardes forestière (J U., ii° 75 du 0
                    juillet 1927). </p>
                <p>11. sur le contrôle des semences importées (J. O., n° 7û du (j juillet 1927). </p>
                <p>I.. du 18 juillet 1027 relali\e à l'achèvement des bâtiments des linés au service
                    de l'Etat (• O., n° 98 du 3 août 19-7). I.. du 29 juillet, modifiant le tableau
                    annexé à la loi sur la chasse (. V., n° 90. du l"r août 1927). </p>
                <p>I.. du 3 août 1927 sur le budget des fonds spéciaux et sur le budget
                    extraordinaire, pour l'exercice 1927-28 (. O.. h- 103 du 9 août 1927). </p>
                <p>I.. du 30 août, modifiant et complétant la loi sur l'aqueduc Sofia-ltila et la
                    loi sur l'irrigation du iJéli-Orman (. 0. 'n° 105 du 11 août 1927), </p>
                <p>h. de l'Assemblée -Nationale du 24' juin 1920 approuvant la convention conclue le
                    l'r avril 1924 avec le Comité des porteurs français, anglais et hollandais pour
                    le service des emprunts extérieurs (. 0.; n° 108, du 15 août 1927). I.. ilu 5
                    août 1927, pour Ja liquidation des suites de l'affaire Uesclozières (1015) (.
                    O., n° 11(1 du 2i août 1027). </p>
                <p>L. dïi 27 décembre 1927 sur les .Sociétés de Crédit hypothécaire (. O., ii° 223
                    du 30 décembre 1027). </p>
                <p>L. du 28 décembre 1927, approuvant le contrat passé avec des banques de \cw-York
                    et de Londres, pour la création d'une Banque hypothécaire de Bulgarie (. O.. n°
                    223 du 30 décembre 1927). </p>
                <p>I.. du 27 décembre 1927 sur le commerce ambulant (7. O.. n° 223 du 30 décembre
                    1927). </p>
                <p>GRAND DUCHÉ DU LUXEMBOURG </p>
                <p>I.. du 12 août 1927. concernant la conservation et la protection des sites et
                    monuments nationaux (Mémorial, 31 août 1927, p. 651). </p>
                <p>1.. dn 12 août 1027, sur le régime des cabarets comprenant le texte coordonné de
                    toutes les dispositions légales en vigueur sur la matière (M., 8 octobre 1927,
                    p. 703). </p>
                <pb/>
                <p>I.. 23 novembre 1927, autorisant le Gouvernement à introduire des luxes
                    d'établissement el de séjour des étrnngers dfins le Gnuid-liiicliO (.1/ 1927,
                    |&amp;gt;. SUS). </p>
                <p>I.. 20 novembre 1027, eonceniaiil I impôt sur le revenu (.1/ 1927. p. Sir,). </p>
                <p>L. du 22 décembre 1927, iiy;inl pour olijel (l'autoriser la perception des impôts
                    budgétaires pour 1028, et d'allouer un crédit provisoire pour les dépenses
                    couranles de l'Elal des mois de janvier el février 102S [M., 1927, p.
                    0:'&amp;gt;&amp;gt;). </p>
                <p>I.. &amp;lt;\i\ 31) (léremiii-e 1027. c-onrcriiaiil la création d'une Bourse de
                    conmicrre (. n° 1 IOï&amp;lt;S. p. "&amp;gt;).̃ </p>
                <p>I.. du .'W déroinliro \K~. modifiant Tari. '̃'• de la loi du Si juil- let 10119,
                    sur le régime des vins i&amp;gt;| boissons similaires (M. n° 1-1928. p. i). </p>
                <p>I.. du .10 décembre ÎO'T, relative à la pension du personnel de In Chambre îles
                    députés (M., n° 73-111^7. p. 907). </p>
                <p>du 31 décembre 1027, roneern;int les témoins dans les actes de l'étnl civil el
                    les ncles notariés (.1/ n° 7^ 1927. p. 968). </p>
                <p>SUISSE </p>
                <p>I.. VA juin 1027. (ode pénal militaire (Bec. lois [éd.. 1927, p. 375). </p>
                <p>I,. 30 juin 1927, sur le shilul des l'onetionuiiires (liée, loin [éd., 1927, p.
                    i59). </p>
                <p>I.. 22 décembre 1927, modifiant el eomplélanl lu loi du -1 octobre 1017 sur les
                    droits de timbre et la loi du 2." juin 1921 concernant le droit de timbre sur
                    les coupons (Feuille fédérale, n° 52. 1027, p. 757). </p>
                <p>11. du H décembre 1927. du Oousei! des Etats de la Confédération suisse (liée,
                    his [éd.. n° 27, 1927, p. 567). </p>
                <pb n="3"/>
                <p>&amp;lt;D </p>
                <p>C\J </p>
                <p>tC </p>
                <p>cD J î </p>
                <p>-r-a </p>
                <p>&amp;lt;a </p>
                <p>•d </p>
                <p>es </p>
                <p>S </p>
                <p>tC </p>
                <p>CI) </p>
                <p>+&amp;gt;0 0 </p>
                <p>u m </p>
                <p>n&amp;gt; </p>
                <p>|3 -d </p>
                <p>°« </p>
                <p>j-= &amp;lt;O </p>
                <p>m u </p>
                <p>(D |3 </p>
                <p>S) </p>
                <p>~c:1 </p>
                <p>Ci bê </p>
                <p>«.s </p>
                <p>~,C\J </p>
                <p>cd p </p>
                <p>̃&amp;lt;B O </p>
                <p>N </p>
                <p>'CI </p>
                <p>CD </p>
                <p>6 </p>
                <p>&amp;lt;c </p>
                <p>1:1' </p>
                <p>,d </p>
                <p>O </p>
                <p>C\J </p>
                <p>.1 </p>
                <p>-u ••S O </p>
                <p>&amp;gt; 3 </p>
                <p>l </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE j *» </p>
                <p>La cotisation annuelle fixée à 35 Irancs pour la France et 40 francs pour
                    l'étranger peut être rachetée par le versement d'une somme de 35O francs, portée
                    à 7OO pour les personnes morales et associations (art. 5 du règlement). </p>
                <p>w </p>
                <p>T </p>
                <p>Séance du 23 janvier 1928. Communication de M. Munch Petersen, professeur à
                    l'Université de Copenhague. les traita oaractè- rîstiquos du droit Scandinave
                    143 Séance du 25 février liï?8. Communication de M. Lonis Baudouin, r docteur en
                    droit, sur VHahcas corpus en Angleterre Mit) Le statut politique et
                    international du Laos, par M. L. de Goth, premier président honoraire des Cours
                    d'appel de Flmio-Chino 178 La représentation dans le projet de Code des
                    obligations, élabore par </p>
                <p>Popesco-Ramniceano, docteur en droit 100 n Le droit pénal codifié de Toiiga,
                    Samoa, llawaï et Libéria, par p M. Ladislas Tiiôt, professeur à l'Université de
                    La Plata (Suite) 206 Le contentieux administratif dans la conception du
                    législateur roumain, </p>
                <p>par M. Corneliu Botez, conseiller à la Cour de cassation. 216 Groupe
                    Strasbourgeois. – Réunion du 16 mars 1928 S34 r Bibliographie ,235 Liste des
                    lois des principaux pays promulguées en 1927 y A\ 261 Liste des ouvrages offerts
                    à la Société j{. 269 ̃ *~?% </p>
                <p>LIBRAIRIE GÉNÉRALE DE DROIT ET DE JURISPRUDENCE R. PICHON ET R. DURAND-AUZIAS,
                    ADMINISTRATEURS 20, Rue Soufflot, Paris |5e Air.) </p>
                <p>Pufdi'-ation honoré? d'une subvention fxtr la Fondation Carnegie £ </p>
                <p>l'Union législative, entre Nations alliées et amies, par M. René </p>
                <p>(Reconnue comme établissement d'utilité publique par décret du 4 décembre 1873) C
                </p>
            </div></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
