<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp34&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822563">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k3a">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749568">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414867b"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822563"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.34 1904-1905.</title></ref>
                    <date when="1905-04-01">Avril-Mai 1905</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 34</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 4-5</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 4-5 -- Avril-Mai 19O5.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ l' IINITI0 (0IPlll</p>
                <p> -u-a-rrrr-a-r--- .</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Séance du 3 avril 1905. - Membres nouveaux. - Ouvrages offerts à la Société. -
                    Élection d'nn membre du Conseil de Direction. - Communication de M. V. BRIFAUT,
                    sur les Églises et l'État aux États-Unis. -</p>
                <p>Observations de MM. l'abbé KLEIN, LACOIN, BRIFAUT, ARNAUNÉ, HUBERT-</p>
                <p>VALLEROUX, DUCHAUFFOUR, F. DAGUIN, LECARPENTIER, F. LEPELLETIER,</p>
                <p>G. BLONDEL et P. NOURRISSON.- Étude de M. HAYEM sur la loi anglafse relatives aux
                    licences pour débits de boissons. - Rapport de M. HÉRON DE</p>
                <p>VILLEFOSSE sur les comptes de M. le Trésorier. - Notice sur ANTOINE</p>
                <p>RANDA, par M. E. SPIRA. - Note du Secrétariat sur les concours de l'Académie de
                    législation de Toulouse.</p>
                <p>Réunion des Sections. - Section des langues du Nord. - Section de la langue
                    française. - Section des langues du Midi et de l'Orient. - Secde la langue
                    anglaise.</p>
                <p>Mouvement législatif. - Espagne. - Italie. - Pérou.</p>
                <p>Chronique législative. - Chambres françaises.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. - Die schuweizerische BUNDESGESETZGEBUNG, par M. P.
                    Wolf (2° édition, 1° fascicule) : M. SAUVAGNAC. - La propiedad intellectual en
                    elderecho argentino, par M. E. Quesada; M. H. PRUDHOMME. - La justicia y el foro
                    en las legislaciones comparadas : I. Justicia y abogacia inglesas; II. Justicia
                    y abogacia alemanas, par M. Gonzalez Revilla ; M. F. DAGUIN. - Du nom
                    commercial, artistique et littéraire en droit français, par M. Reibel; M. J.
                    BOULLAIRE. - Association nationale française pour la protection légale des
                    travailleurs. Le droit de citation directe par M. H. Hayem; M. P. CARPENTIER. -
                    Traité théorique et pratique du contentieux des transferts d'actions et
                    d'obligations nominatives, par M. Bézard-Falgas ; M. A. REULos. - Conférence du
                    jeune Barreau de Bruxelles. Le Centenaire du Code Napoléon ; discours prononcé
                    par M. Th. Braun ; M. F. DAGUIN. - L'année administrative, publiée par MM.
                    HANRION, Zèze et Rabany; M. H. SERRE. - Les lois d'assurances d l'étranger : II.
                    assurances contre les accidents, 6 partie, par M. Bellom ;</p>
                <p>M. F. DAGUIN.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 3 AVRIL 1905.</head>
                <p>Présidence de M. ARNAUNÉ, vice-président.</p>
                <p>La séance est ouverte à quatre heures. -</p>
                <p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et adopté.</p>
                <fw place="bottom">XXXVI. l8</fw>
                <pb n="242"/>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président proclame membres de la Société :</p>
                    <p>MM. MORAND, professeur à l'école de droit, à Alger (Algérie).</p>
                    <p>OHIRA (K.) Procureur impérial près le Tribunal de district, à Yokohama
                        (Japon) ;</p>
                    <p>STOCQUART (Émile), avocat à la Cour d'appel, rue de la Longue-</p>
                    <p>HAIE, 55, à Bruxelles (Belgique).</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste des ouvrages offerts à
                        la Société :</p>
                    <p>Deux mois aux États-Unis d'AMÉRIQUE, brochure offerte par l'auteur, M.
                        Georges Blondel.</p>
                    <p>Leyes y Decretos expedidos por el congreso constitucional de 1857
                        (Équateur):</p>
                    <p>Leyes y Decretos de 1858; deux brochures in-8° (QUITO, 1892 , offertes par M.
                        F. Daguin.</p>
                    <p> : Codificación de leyes patrias desde la Independencia hasta 1875; - (san
                        salvador, 1879), vol. in-4° offert par M. F. Daguin. - Recueil des TRAITÉS,
                        conventions, arrangements, accords. etc. conclus par les différents États.
                        en matière de Propriété Industrielle ; vol. in-8 offert par le Bureau
                        international de la Propriété Industrielle. -</p>
                    <p>Jules Jung : Famille et POPULATION, vol. in-8° offert par l'éditeur, M. A.
                        Pedone.</p>
                    <p>Prof. Rieca Barberis : Ancora degli effetti della sentemza sulla prescrizione
                        del credito :</p>
                    <p>I) O. Clerici : Sul Legato della Penus ;</p>
                    <p>C. F. Brusa : Nota della sentenza dell'appello di LUCCA, in C'ausa Cerrai ;
                        -</p>
                    <p> - C. F. Brusa : Societa in nome collettiro ;</p>
                    <p>M. Sarfatti : Rivista della giurisprudenca commerciale stra- - niera. Stati
                        Uniti d'America ;</p>
                    <p>M. Sarfatti : Brevi Appunti in materia di gestion d'affari ;</p>
                    <p>R. Cognetti de Martis : Contributo alla dottrina delle Enuciative : - -</p>
                    <p>U. Bocca : Contributo allo studio della violenca nei negoci giuridici ; - - -
                        -</p>
                    <p>I)i un'opera inedita attributa ad Incmaro di Reims per F. Ruffini ; -</p>
                    <p>I. ( ccella : La Separazione del patrimonio del defunto da quello dell'erede
                        in rapporto al eredita beneficiata : </p>
                    <pb n="243"/>
                    <p/>
                    <p>R. Falese : Del Suicidlio in rapporto alle leggi penali, parte I ; onze
                        brochures offertes par l'Instituto di Scienze giuridico-politiche de
                        Turin.</p>
                    <p>Società reale di Napoli. Rendicomto delle tornate e dei lavori dell'Academia
                        di Scienze moralie politiche (Janvier à Décembre 1903); vol. offert par
                        l'Académie royale des Sciences morales et politiques de Naples.</p>
                    <p>Stenographische Sitzunges-Protoholle des Delegations des REICHSRATHES,
                        1897-1904; huit vol. en feuilles, offerts par M. Ch.</p>
                    <p>Lyon-Caen.</p>
                    <p>L'évolution de la jurisprudence française en matière de conflit des lois, par
                        H. Donnedieu de Vabres ;</p>
                    <p>De l'interprétation des actes juridiques privés, par Georges Dereux ;</p>
                    <p>De l'idée de la continuation de la personne comme principe des transmissions
                        universelles, par Pierre Cazelles ; trois vol. in-8°, offerts, par
                        l'éditeur, M. Arthur Rousseau.</p>
                    <p>Bulletin de la Société d'Économie politique (année 1904); vol. in-8, offert
                        par la Société d'Économie Politique.</p>
                    <p>Atti Parlamentari della Camera dei Sematori Discussioni ;</p>
                    <p>28 juin, 6 juillet 1904 :</p>
                    <p>Senato del REGNO, 2e sessione, Legislatura XXI ; Atti intermi, vol. I-IV; 5
                        vol. in-4°, offerts par le Sénat Italien.</p>
                    <p>Le développement du Congo BELGE, brochure in-8, offerte par l'Union des
                        associations des anciens élèves des Écoles supérieures de commerce.</p>
                    <p>Smēnka a Chek ;</p>
                    <p>Cheh ve rédē a V. Zahonodorstvi ;</p>
                    <p>Die europiiische Wechselgesetzgebung ;</p>
                    <p>Das Pfandbriefrecht ; - -</p>
                    <p>Der Check ; quatre vol. in-8° et une brochure offerts par l'auteur, M.
                        Pavlicèk. -</p>
                    <p>Exposición del Doctor V. de la Plaza sobre Tratados de co-· mercio, brochure
                        offerte par l'auteur, M. de la Plaza.</p>
                    <p>L'État socialiste et la PROPRIÉTÉ, brochure offerte par l'auteur, M. Eugène
                        d'Eichthal.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>Il est procédé à l'élection d'un membre du Conseil de direction en
                        remplacement de M. Lenepveu de LAFONT, decedé. M. Joseph Penet est élu
                        membre du Conseil. </p>
                </div>
                <pb n="244"/>
                <div type="item">
                    <p>M. Valentin BRIFAUT, avocat à la Cour d'appel de BRURELLES, donne
                        communication d'une ETUDE SUR LES ÉGLISEs ET L'ÉTAT AUx ÉTATS-UNIS.</p>
                    <p>De toutes les causes qui ont provoqué l'envahissement du Nouveau-Monde par la
                        race blanche, au xvIIe et xvIIIe siècles, aucune n'a agi aussi puissamment
                        que la persécution religieuse. puritains, huguenots, quakers, presbytériens,
                        catholiques, y émigrèrent tour à tour dans des régions différentes, fuyant
                        les vexations dont ils étaient l'objet dans leur mère-patrie et cherchant un
                        pays où il leur fut possible de pratiquer un culte conforme aux inspirations
                        de leur conscience.</p>
                    <p>MAIS, bien qu'ayant eux-mêmes beaucoup souffert de l'intolérance de leurs
                        concitoyens, les nouveaux colons ne se montrèrent pas, en général, plus
                        prodigues de tolérance et de liberté à l'égard des dissidents.</p>
                    <p>Dans la Nouvelle ANGLETERRE, l'Église puritaine sévissait avec la plus
                        extrême rigueur à l'égard des adhérents d'autres cultes qui venaient
                        s'établir sur son territoire : peine de mort, prison, supplices divers,
                        expulsions, tout fut mis en œuvre.</p>
                    <p>Dans les États du SUD, l'Église épiscopalienne implantée d'Angleterre ne se
                        montrait guère plus généreuse pour les non- épiscopaliens.</p>
                    <p>Seuls les catholiques firent exception à cette règle dans leur colonie du
                        Maryland. Dès mars 1634, à leur arrivée, ils instaurèrent la liberté. Je me
                        plais à signaler ce fait historique. On accuse volontiers l'Église
                        catholique d'intolérance; il est bon de rappeler que sa signature se trouve
                        au bas de la première charte politique d'affranchissement complet de la
                        conscience humaine.</p>
                    <p>La chose est reconnue non seulement par des auteurs catholiques, mais aussi
                        par des protestants notoires, comme BANCROFT,</p>
                    <p>FROST, Baird et d'autres. - " Dix ans après, en 1644, dans l'État de Rhode
                        ISLAND, Roger Williams chassé du Massachussets par l'intolérance puritaine,
                        pour ses théories baptistes, instaura lui aussi la liberté des cultes, mais
                        il eut soin de ne pas l'étendre aux catholiques qui se virent privés du
                        droit de vote aux élections et exclus de toute fonction publique dans
                        l'État.</p>
                    <p>Quelques années plus tard, en 1682, nous pouvons noter une nouvelle
                        tentative. Dans la colonie protestante de New-YORK,</p>
                    <p>Thomas DONGAN, un catholique, nommé gouverneur par </p>
                    <pb n="245"/>
                    <p/>
                    <p>Charles II, voulut que son premier acte fut aussi une charte de liberté, dont
                        il obtint la ratification par la première Assemblée législative de New-YORK,
                        le 30 octobre 1683.</p>
                    <p>Elle déclare : « Que quiconque professe la foi en Dieu et en Jésus-Christ ne
                        pourra, en aucune circonstance, être inquiété ou traduit en justice du fait
                        de ses opinions religieuses, mais qu'au contraire, tous ceux qui ont cette
                        foi, peuvent conserver librement et mettre pleinement en pratique les
                        impulsions de leur conscience en matière de religion. Tout cela, bien
                        entendu, à condition de ne pas user de cette liberté pour nuire à l'État ou
                        pour troubler leurs concitoyens. » -</p>
                    <p>Mais ce régime ne dura pas longtemps. Après Charles II, quand Jacques II
                        monta sur le trône d'ANGLETERRE, en 1685,</p>
                    <p>Thomas Dongan fut remplacé comme gouverneur de New-YORK, par ANDROS, l'un des
                        plus détestables tyrans qu'aient eu à endurer les colonies anglaises
                        d'Amérique. Avec lui s'évanouit le dernier rayon de liberté. La persécution
                        reprit de plus belle.</p>
                    <p>Il en fut de même dans le Maryland où les protestants entrés à la faveur de
                        la liberté, la supprimèrent quand ils se virent en nombre. Les catholiques y
                        souffrirent la persécution et on leur refusa cette liberté de conscience
                        qu'ils avaient si généreusement octroyée aux autres.</p>
                    <p>Il en fut ainsi jusqu'à la guerre d'Indépendance. Les Irlandais catholiques
                        formant plus de la moitié des armées républicaines, contribuèrent largement
                        à assurer la victoire. Il eût été difficile, après cela, de les exclure
                        encore de la liberté des cultes que le Congrès va proclamer.</p>
                    <p>Cette liberté, après la guerre, était une impérieuse nécessité.</p>
                    <p>Le gouvernement fédéral se trouvait en présence d'États qui affichaient, avec
                        une égale intransigeance, comme culte officiel, les religions les plus
                        diverses. Il fallait supprimer toute cause de conflit et de susceptibilité,
                        tenir la balance égale. « La liberté de tous devait être la meilleure
                        garantie de la liberté )</p>
                    <p> chacun. »</p>
                    <p>AUSSI, la Constitution fédérale longuement discutée en 1787, et
                        définitivement adoptée avec quelques amendements en 1791 contient-elle une
                        déclaration formelle de liberté religieuse complète.</p>
                    <p>Cette liberté est assurée par la suppression de toute profession de foi pour
                        l'admission à une fonction publique dépendant du </p>
                    <pb n="246"/>
                    <p> gouvernement fédéral et l'interdiction pour ce gouvernement d'établir une
                        religion d'État ou d'empêcher le libre exercice d'un culte. -</p>
                    <p>L'abolition du serment religieux avait déjà été consacrée dans l'un ou
                        l'autre État; la PENNSYLVANIE, notamment, l'avait exclu de sa nouvelle
                        CONSTITUTION, en 1776. Néanmoins cette institution subsistait presque
                        partout et ces deux principes qu'énonce la Constitution fédérale et qui nous
                        paraissent, aujourd'hui si naturels, si indispensables même dans une
                        Constitution noderne, n'ont pas été admis sans de longues discussions. On
                        craignait de voir, en l'absence du serment, les CATHOLIQUES, les Juifs ou
                        les infidèles devenir maîtres de la Confédération.</p>
                    <p>Un délégué de la Caroline du Nord soutint que, par la suppression du sernent,
                        le Pape de Rome lui-même pourrait devenir Président des États-Unis !</p>
                    <p>HEUREUSEMENT, la majorité se ralHia aux arguments développés par le Rev. Mr.
                        Backus auquel semblable serment apparaissait comme un des plus grands
                        instruments de tyrannie dans le monde, et par le Rev. Mr. Shute qui
                        soutenait. non sans raison, que cette institution ne pouvait produire les
                        résultats qu'on voulait en attendre, car elle n'arrêterait pas les gens de
                        mauvaise foi et sans principes qu'il convenait surtout d'écarter.</p>
                    <p>Voilà donc un pas immense fait dans la voie de la liberté. Il y a là une
                        précieuse indication de l'esprit public qui prend naissance à cette
                        époque.Ce fut aussi un exemple donné aux législateurs futurs des divers
                        États de I'Union.</p>
                    <p>REMARQUEZ, en effet, qu'il ne s'agit ici que de la Constitution fédérale ne
                        liant que le district de Columbia et les Territoires soumis au pouvoir
                        fédéral (1). Les différents Etats restent libres de légiférer sur cette
                        question comme bon leur semble, d'exiger le serment, de conserver ou
                        d'instituer une Église d'ÉTAT, d'interdir tel ou tel culte à leur gré.</p>
                    <p>Aux États-UNIS, où nous voyons deux législations exister concurremment, les
                        empiétements de l'une sur l'autre ne sont guère à craindre, tant est simple
                        et radicale la ligne de démarcation de leur domaine respectif : chaque État
                        peut régler par ses lois propres tout ce qui ne fait pas formellement partie
                        des attribu-</p>
                    <note place="bottom">(1) Le district de l'ALASKA, les iles IHawai et
                        PHILIPPINES, les Territoires de l'ARIZONA, du New-MEXICO, de l'Oklahoma et
                        le Territoire Indien.</note>
                    <pb n="247"/>
                    <p> tions du pouvoir fédéral et tout ce qui ne lui a pas été explicitement
                        interdit par la Constitution fédérale.</p>
                    <p>N'importe ! Cette date de 1790 inaugure la débâcle de l'intolérance brutale
                        et la fin des persécutions religieuses sur toute l'étendue du territoire de
                        l'Union.</p>
                    <p>Il y aura bien encore de-ci de-là des vestiges d'intolérane , dans l'une ou
                        l'autre législation, des réveils mêmes brutaux de l'esprit sectaire dans
                        l'opinion publique d'une ville ou d'une contrée (i); mais, depuis cette
                        époque, la marche en avant de la liberté complète s'est continuée et, nulle
                        part aiILEURS, elle n'est, aujourd'hui, aussi fermement ancrée dans les lois
                        et dans l'esprit des citoyens, que dans la grande République Américaine.</p>
                    <p>Il a fallu un certain temps pour que cette évolution pénètre l'une après
                        l'autre les Constitutions des États.</p>
                    <p>Dès les premières années du xvIIIe siècle, la tolérance plus ou moins large
                        existait presque partout, mais non la vraie liberté.</p>
                    <p>Chaque État avait son église officielle soutenue par les finances publiques.
                        Dans la plupart, seul le culte Catholique était exclu des faveurs dont
                        bénéficiaient les différents cultes protestants dissidents.</p>
                    <p>POURTANT, nous voyons déjà un ETAT, avant même la déclaration d'indépendance
                        du 4 juillet 1776, instaurer la liberté de conscience. La législature de la
                        Virginie le 12juin 1776, grâce à l'influence de Thomas JEFFERSON, adopte à
                        l'unanimité l'article 16 de la Déclaration des DROITS, ainsi conçu :</p>
                    <p> « La religion, ou le culte que nous devons à notre CRÉATEUR, et la façon de
                        nous en acquitter, ne peuvent être déterminés que par la raison et la
                        conviction et non par force et par violence. En conséquence, tous les hommes
                        ont le même droit au libre exercice de la religion en conformité avec les
                        inspirations de leur conscience. C'est du reste le devoir de tous, de
                        pratiquer la mansuétude chrétienne, l'amour et la charité les uns à l'égard
                        des autres. » -</p>
                    <p>Comme conséquence directe de cette conception de la liberté et de l'égalité
                        des cultes, les Etats les uns après les autres opérèrent le
                        disestablishment, la supression de l'église officielle.</p>
                    <note place="bottom">(1) De 1834 à 1870 le courant de haine antireligieuse qui
                        agita l'Europe occidentale eut son contre-coup aux États-Unis. Là aussi, il
                        y eut des émeutes sanglantes, des églises et des couvents pillés et
                        saccagés, des cimetières violés, des maisons incendiées. Il en fut ainsi
                        surtout sous l'impulsion de la secte des Know-nothing qui, en 1855, provoqua
                        des désordres de divers côtés et notamment à Saint-LOUIS, à New-York et à la
                        Nouvelle-Orléans</note>
                    <pb n="248"/>
                    <p/>
                    <p>Il en fut ainsi dans l'État de New-York en 1777, où l'Église Episcopalienne
                        perdit sa situation privilégiée d'Église d'État. La VIRGINIE, vers la même
                        époque, procéda de même. Dans d'autres ÉTATS, cette transformation fut plus
                        lente. Dans le CONNECTICUT, jusqu'en 1818, dans le MASSACHUSETTS, jusqu'en
                        1833, l'Église Congréationaliste fut entretenue par des impôts prélevés sur
                        tous les citoyens sans distinction d'opinion religieuse.</p>
                    <p>Notons que les temples généralement construits avec les finances publiques
                        furent, sans contestation, laissés aux croyants qui s'en étaient servis
                        jusque là. Aussi ces « disestablishments » ne soulevèrent-ils guère de
                        rancune et le souvenir des oppositions et des critiques du moment, s'effaça
                        rapidement.</p>
                    <p>La revision des Constitutions amena, presque partout, l'insertion d'une
                        clause semblable à celle que nous trouvons dans la Constitution de la
                        Caroline du Nord :</p>
                    <p>Tous les hommes ont le droit naturel et inaliénable d'adorer le Dieu
                        tout-puissant suivant les inspirations de leur propre conscience; aucune
                        autorité humaine ne pourra, dans aucun cas, contrôler la conscience ou
                        s'immiscer dans ses droits. »</p>
                    <p>La Constitution de la Caroline du Sud admet : « Tout culte en rapport avec
                        les suggestions de la conscience, tout en déclarant que cette liberté ne
                        pourra pas justifier des pratiques inconciliables avec la paixpublique et la
                        sécurité morale de la société (l).</p>
                    <p>Les mêmes dispositions, ou à peu près, se retrouvent actuellement dans les
                        Constitutions d'un bon nombre d'États de l'Union.</p>
                    <p>Si on en excepte les Chinois dont les temples aux riches et grimaçantes
                        idoles se retrouvent dans toutes les grandes villes, les lois civiles
                        concernant la religion n'ont eu à s'appliquer qu'à des formes différentes de
                        la pensée chrétienne; aussi, peut-on dire que le peuple américain est
                        encore, à notre époque, profondément chrétien dans ses idées, dans ses mœurs
                        et dans ses</p>
                    <note place="bottom">(1) Cette restriction rationnelle au principe de la liberté
                        absolue des cultes visent les pratiques immorales et cruelles qui
                        caractérisent certaines religions barbares. Elle a eu son application tout
                        récemment pour la polygamie, qui était à la base de la religion des Mormons
                        et que les autorités, d'accord avec l'opinion publique, considèrent comme
                        contraire à l'ordre moral du pays.</note>
                    <pb n="249"/>
                    <p> institutions. On ne peut mieux résumer le caractère spécial de la Chrétienté
                        américaine qu'en disant qu'elle nous montre une Église libre dans un État
                        libre; ou une chrétienté se supportant et se gouvernant elle-même dans une
                        relation non pas de simple indépendance, mais plutôt d'amitié avec le
                        gouvernement civil.</p>
                    <p>En AMÉRIQUE, le gouvernement protège l'Église dans ses biens et dans ses
                        droits sans chercher à s'immiscer dans ses affaires intérieures.</p>
                    <p>D'autre part, l'État garde toute son indépendance dans la direction des
                        affaires temporelles de la nation.</p>
                    <p>C'est la réalisation de la parole évangélique : « Rendez à César ce qui est à
                        César et à Dieu ce qui est à Dieu. »</p>
                    <p>Cela se conçoit assez aisément lorsqu'on se rappelle que la très grande
                        majorité des habitants des treize États primitifs étaient originaires de ces
                        pays britanniques où la liberté d'association, pour ne parler que de
                        celle-là, a toujours eu une efflorescence beaucoup plus considérable que
                        dans l'Europe continentale où le vieux droit romain a presque exclusivement
                        prévalu.</p>
                    <p>C'est bien, en effet, sur la liberté d'association largement comprise et
                        dégagée des innombrables réticences qui l'annihilent chez nous, que repose
                        tout le système de la situation légale des Églises dans l'État
                        américain.</p>
                    <p>Comme en ANGLETERRE, on n'y a pas craint la vieille maxime « imperium in
                        imperio » dont le sens fatidique a toujours fait trembler nos
                        législateurs.</p>
                    <p>En FRANCE, comme en BELGIQUE, il n'y a guère que les associations à but
                        lucratif qui aient triomphé des invincibles méfiances de notre Droit.</p>
                    <p>Aux États-UNIS, au contraire, la liberté d'association est complète, sans
                        distinction de croyance et de but : associations religieuses, associations
                        scientifiques, associations d'agrément, d'enseignement, de bienfaisance ont
                        toute liberté de s'organiser d'acquérir un patrimoine souvent très
                        considérable, de légiférer et de gouverner dans le domaine de leurs
                        attributions respectives. -</p>
                    <p>Dans les crises, qu'à plus d'une reprise, il a traversées, l'État américain a
                        largement bénéficié de la noble initiative et de l'action énergique de l'une
                        ou de l'autre association politique (1).</p>
                    <note place="bottom">(1) Ce fut le cas pour l' « Union League Club » de
                        New-YORK, durant la guerre de Sécession.</note>
                    <pb n="250"/>
                    <p>| Tel est le caractère général de la législation des cultes aux Etats-Unis et
                        l'idée qui se trouve à sa base.</p>
                    <p>Voyons-en l'application.</p>
                    <p> liemarquons tout d'abord, que la législation des cultes ne dépend pas du
                        gouvernement fédéral mais du gouvernement " intérieur des divers États.
                        Chacun d'eux a réglementé cette question comme il l'entendait.</p>
                    <p>De là quarante-cinq législations différentes. Il ne nous est pas possible de
                        les examiner toutes à tour de rôle, fût-ce même dans leurs grandes
                        lignes.</p>
                    <p>Au reste, les mêmes grands principes qui seuls peuvent entrer dans le cadre
                        restreint de ce court aperçu, se retrouvent partout.</p>
                    <p>Le système peut reposer sur deux bases différentes :</p>
                    <p>1° La législation générale où se retrouve l'antique institution du « trust »
                        (1) (Common Law);</p>
                    <p>2° Les lois précises dont plusieurs assez récentes qui règlent l'organisation
                        des corporations religieuses en général ou de l'une ou l'autre en
                        particulier.</p>
                    <p>Sans incorporation conforme à la loi, qui crée et organise les personnes
                        morales, il peut exister un être hybride, une association de fait,
                        communauté volontaire d'individus ou de familles unis pour se faire
                        instruire des doctrines et des prescriptions de leur religion et pour jouir
                        ensemble d'un local pour les exercices du culte.</p>
                    <p>Il a été jugé que les personnes investies ainsi d'un trust, les chefs (2),
                        les dirigeants d'une semblable association ont le droit de posséder des
                        biens en son nom, et même de poursuivre en justice celui qui aurait
                        occasionné des dégàts au local des réunions. Un legs fait dans ces
                        conditions à une église catholique non incorporée a été parfaitement validé
                        par les cours de justice.</p>
                    <p>Ce système existe encore dans certains États. Je l'ai trouvé notamment dans
                        le MISSOURI, à Saint-LOUIS, dont l'archevêque est propriétaire in trust de
                        tous les biens de l'archidiocèse.</p>
                    <note place="bottom">(1) TRUST, du danois : trost, troster : confiance, foi. «
                        Le trust (W. A. Preston Étude sur les trusts et les trustees p. 21) est une
                        obligation sanctionnée par les cours d'équité, par laquelle on confie un
                        bien aux soins et à la bonne foi d'une personne, pour le profit et l'usage
                        «l' une autre. » 2) Et non l'association elle-mène car celle-ci est
                        inexistante aux yeux de la loi, elle n'a pas d'individualité distincte bien
                        que le trust existe à son profit. </note>
                    <pb n="251"/>
                    <p/>
                    <p>Bien que la loi du Missouri soit ormelle pour l'incorporation des
                        associations religieuses, il n'y a que cinq paroisses incorporées dans
                        l'État.</p>
                    <p>Mais là-bas, comme tous les régimes tolérants et non vexatoires, la marge
                        entre le droit strict et la pratique est très large (1). -</p>
                    <p>Ce système présente un grave danger, car il devient souvent difficile de
                        faire la distinction entre les biens que le trustee (2) possède à titre
                        personnel et ceux qu'il détient « in trust ». ll en est surtout ainsi à la
                        mort de I'évêque, s'il n'a pas fait de testament établissant clairement la
                        distinction de propriété entre les différents biens qu'il délaisse.</p>
                    <p>C'est pour cela qu'un des conciles de Baltimore a décidé que tout évêque, au
                        moment de sa consécration, devait déposer entre les mains de deux de ses
                        confrères de l'épiscopat, un testament mettant bon ordre à ses affaires.</p>
                    <p>L'avantage du système est pour l'évêque la parfaite indépendance dans la
                        gestion et l'organisation matérielle de son diocèse. Il ne court pas le
                        risque de voir l'élément laïque s'immiscer dans ses affaires et peut-être y
                        amener le trouble en y faisant surgir de regrettables conflits (5)!</p>
                    <p>Disons que ce régime ne serait plus guère admis dans des États comme celui de
                        New-YORK, où il existe une loi spéciale conforme aux exigences de chacun des
                        grands cultes qui se partagent le pays, et qui prévoit, en tout cas,
                        l'incorporation en persomnes morales.</p>
                    <p>Ces entités juridiques aimsi créées se ramènent à trois types principaux avec
                        des différences d'application dans les détails, mais organisés sur les mêmes
                        bases essentielles :</p>
                    <p>1º Le système de la corporation sole, une seule personne, évêque ou
                        archevêque, formant, à elle seule, toute la corpora-</p>
                    <note place="bottom">(1) Dans la Virginie occidentale, il n'y a pas
                        d'incomporation. Tout le système repose sur l'institution du trust,
                        explicitement organisée par les lois. (2) Personne investie du trust.</note>
                    <note place="bottom">(3) C'est le système préconisé par le septième concile de
                        Baltimore en 1849. - Le troisième Concile national de Baltimore décide : «
                        In toto hoc temporalium bonorum genere, quod profanis usibus exemplum et ad
                        divinum cultum sepositum est, non potest ecclesia ullum cujusquam
                        interrentum admittere, qui non est ex ipsius auctoritate pendeat. Hujus
                        autem autoritatis vicarius est et interpres pro sua diocesi Episcopus. » </note>
                    <pb n="252"/>
                    <p> tion. (J'ai étudié ce système dans la CALIFORNIE, l'Orégon et
                        l'Illinois);</p>
                    <p>2º Le système de la double corporation, celle du diocèse et celle de la
                        paroisse ;</p>
                    <p>3º Le système des corporations paroissiales séparées. L'évêque ou
                        l'archevêque possède alors « in trust » les biens ecclésiatiques d'intérêt
                        général, n'appartenant en propre à aucune paroisse du diocèse. -</p>
                    <p>Dans l'État de New-YORK, celui où la législation sur les églises est la plus
                        complète et la plus vaste, il y a une loi spéciale pour l'incorporation de
                        chacun des grands cultes et une loi générale pour toutes les autres
                        associations religieuses quelconques.</p>
                    <p>La partie générale de cette législation comprend les règles qui s'appliquent
                        à toute association religieuse quelle qu'elle soit.</p>
                    <p>Elle date de 1813. Elle prévoit la création, l'organisation et la disparition
                        de cette morale qu'est la corporation religieuse.</p>
                    <p>Il est intéressant de remarquer la simplicité et le laconisme de ces règles,
                        la place qu'elles laissent à l'initiative privée, à la satisfaction de
                        besoins particuliers, surtout l'absence de tracasserie administrative, de
                        vexations inutiles, de pénalités habilement disposées pour effrayer les
                        timorés ou entraver, par l'arbitraire du pouvoir, le libre exercice de l'un
                        des droits les plus sacrés de l'homme.</p>
                    <p>Dès l'abord, la loi distingue les deux cas que j'énonçais : la corporation
                        constituée en personne morale et l'association de fait existant entre
                        personnes pratiquant ensemble le même culte religieux sans avoir demandé à
                        la loi sa consécration.Cette association peut posséder des biens au moyen
                        des trustees.</p>
                    <p>La loi dit expressément que si une association de ce genre, une
                        unincorporated church (1) se fait incorporer, le nouvel être moral ainsi
                        créé devient, par le fait même, et sans aucune formalité, le propriétaire de
                        tous les biens qui appartenaient à cette association, soit que ces biens
                        aient été attribués par donation ou par legs directement à cette église,
                        société, congrégation ou association, ou à l'une ou l'autre personne pour
                        l'usage de l'association.</p>
                    <p>Pour former une corporation religieuse (une église ayant la personnalité
                        civile) il suffit que sept individus au moins âgés de 21 ans, étant citoyens
                        des États-Unis et en majorité, résidents de l'État de New-YORK, se
                        réunissent pour rédiger, signer et faire</p>
                    <note place="bottom">(1) Or « Unincorporated religious society ».</note>
                    <pb n="253"/>
                    <p> reconnaître devant l'officier public compétent pour recevoir les actes de
                        propriété immobilière, un acte écrit où se trouvent indiqués :</p>
                    <p>1° Le nom ou titre sous lequel la nouvelle société veut être reconnue par la
                        loi ;</p>
                    <p>2º Son but ;</p>
                    <p>3º Les noms des sept trustees dont cinq au moins ne peuvent pas être des
                        ministres de l'Évangile ou prêtres de quelque domination que ce soit.</p>
                    <p>Cette loi exige donc, pour les fondateurs de la corporation, la qualité de
                        citoyen américain. Elle redoute, évidemment, que des étrangers non
                        naturalisés ne viennent introduire dans le pays des cultes bizarres en
                        contradiction avec ses traditions, son caractère et sa conception d'avenir
                        social.</p>
                    <p>L'acte doit être fait en double exemplaire signé par les parties et
                        authentiqué par l'officier civil compétent.</p>
                    <p>Le double acte ainsi signé et authentiqué doit être soumis à l'approbation
                        écrite et signée de la Cour suprême ou district dans lequel l'église ou la
                        société vont être établies.</p>
                    <p>Dans la ville de New-YORK, il faudra s'adresser à un juge de la Cour suprême
                        de la Cité (1).</p>
                    <p>Après quoi, l'un des deux exemplaires est transcrit au département du
                        secrétaire d'ÉTAT, l'autre au bureau du secrétaire du comté où l'église se
                        fonde.</p>
                    <p>Grâce à ces diverses formalités, les personnes désignées comme trustees dans
                        l'acte et leurs successeurs, citoyens des États-Unis et domiciliés dans
                        l'État de New-York forment une personne morale.</p>
                    <p>Cette personne morale aura son sceau particulier qu'elle peut modifier à son
                        gré. Sous son nom d'incorporation, elle peut légalement acquérir par
                        donation, par legs ou par achat et conserver des biens immobiliers et
                        mobiliers.</p>
                    <p>La loi met cependant à ce droit de propriété deux restrictions : -</p>
                    <p>1º Cette propriété ne peut servir qu'à réaliser le but pour lequel la société
                        a été créée ; -</p>
                    <note place="bottom">(1) Remarquons qu'il s'agit là d'un simple visa à obtenir.
                        Le pouvoir judiciaire ne peut que contrôler l'observation des stipulations
                        légales. En dehors de ce point spécial, il n'a aucun pouvoir d'appréciation
                        et il ne peut refuser son approbation.</note>
                    <pb n="254"/>
                    <p> •s r --</p>
                    <p>2 Cette propriété ne peut dépasser, en immeubles, une valeur de deux cent
                        cinquante mille francs et, en biens meubles, trois cent cinquante mille
                        francs ; le revenu de l'ensemble des biens meubles et immeubles ne peut
                        dépasser cinquante mille francs par an.</p>
                    <p>Cette dernière restriction ne s'applique pas dans la ville et le comté de
                        New-York où la valeur de la bâtisse elle-même de l'église et du terrain
                        qu'elle occupe, ne doivent pas entrer en ligne de compte (1 .</p>
                    <p>Et la sanction de cette règle ?</p>
                    <p>Il faut la trouver dans l'obligation où sont les corporations de faire, sur
                        les réquisitions de la Cour suprême, représentée par son attorney général,
                        un inventaire général de leurs biens, meubles et immeubles. Au cas où leur
                        ensemble dépasserait le maximum permis par la loi. la Cour doit en référer à
                        la législature. l) après la loi de 1813, la corporation qui, pendant six
                        années consécutives à partir de la demande de la COUR, aurait négligé de
                        procéder à l'inventaire et de prouver que ses biens ne dépassent pas et
                        n'ont pas dépassé le maximum prévu, perdrait, par le fait même, son
                        caractère d'incorporation.</p>
                    <p>Bien que non supprimée, je doute que cette loi comminatoire soit encore en
                        vigueur à l'heure actuelle et je n'ai pu en trouver aucun cas
                        d'application.Tandis que bon nombre de corporations possèdent des biens qui
                        dépassent, dans des proportions colossales, le maximum fixé.</p>
                    <p>En dehors de ces règles absolument générales, la loi ne précise guère que les
                        garanties d'élection régulière des trustees et la conservation de la société
                        et de ses biens à l'idée initiale du groupement. -</p>
                    <note place="bottom">(1) Cette mesure se conçoit dans une ville où le terrain
                        atteint aujourd'hui le prix de 1570 francs le pied carré et où la générosité
                        des fidèles a édifié des temples splendides, comme la cathédrale de
                        Saint-PATRIC, construction de style gothique tertiaire, entièrement en
                        marbre blanc, qui a coûté plus de quinze millions de francs. ('est ainsi que
                        la corporation Episcopalienne de Trinity Church peut conserver autour de sa
                        pittoresque église, dans la partie la plus encombrée et la plus utilitaire
                        du Bas New-YORK, son beau cimetière (church-yard), où reposent sous le gazon
                        vert, les vieux arbres et les chants d'oiseaux, quelquesuns des citoyens
                        illnstres des premiers temps de la république. Fulton y dort son dernier
                        sommeil au milieu de ces formidables richesses que son geni, inventeur a
                        tant contribué à créer. </note>
                    <pb n="255"/>
                    <p/>
                    <p>Elle autorise expressément la corporation à s'organiser comme elle l'entend,
                        à nommer ceux qui auront l'administration de ses biens, en leur allouant la
                        rémunération à laquelle leurs services leur donnent droit.</p>
                    <p>Elle se contente de prévoir le remplacement des trustees et de leur imposer
                        une certaine responsabilité personnelle, gage de leur diligence.</p>
                    <p>Ce renouvellement doit se faire par tiers du COMITÉ, tous les ans. Si ce
                        renouvellement n'a pas lieu, les trustees restent en charge jusqu'à la
                        nomination de leur successeur.</p>
                    <p>Ces trustees sont indivisiblement et solidairement responsables pour toute
                        dette de la corporation contractée, autorisée ou approuvée par eux dans une
                        réunion, à condition qu'une demande en paiement soit régulièrement
                        introduite dans le courant de l'année qui suit la date de l' échéance.</p>
                    <p>Les droits des trustees se résument dans une règle générale ; ils ne sont pas
                        propriétaires. Ils n'ont que le contrôle des biens dont la corporation leur
                        accorde l'administration. Comme tels, ils peuvent soutenir en justice comme
                        demandeurs ou défendeurs, toute action qui a pour objet un droit, um bien,
                        une obligation de la SOCIÉTÉ, Église ou CONGRÉGATION, à condition de ne pas
                        dépasser le maximum prévu par la loi. Ils peuvent faire à l'église ou au
                        local de réunion toutes les réparations nécessaires et ériger, s'il le faut,
                        des habitations pour leur clergé ou toute autre construction, telles que des
                        écoles (1) pour l'usage de la corporation. La loi prévoit expressément
                        l'achat d'un cimetière et son aménagement. -</p>
                    <p>DONC, en général, toute l'organisation matérielle dépend des trustees. A eux
                        appartient le droit de réglementer la disposition et la location des bancs
                        dans l'église, le casuel pour l'ouverture des tombes, dans le cimetière ou
                        dans l'église pour l'enterrement des morts. . -</p>
                    <note place="bottom">(1) La loi américaine qui organise d'une façon si large la
                        liberté d'enseignement. unit presque toujours ces deux notions, église et
                        école, comme n'en formant qu'une seule. I.es Américains estiment que
                        l'instruction religieuse qui ne se donne qu'à l'église, pour les enfants
                        surtout, est insuffisante et ilIusoire. De là cette création féconde
                        d'écoles libres, de cours du dimanche, de colleges, d'universités souvent
                        royalement dotées, que Catholiques et Pro- " testants ont multipliés à
                        l'intini sous la protection de lois rationnelles et Ii- ' bérales . -
                        -</note>
                    <pb n="256"/>
                    <p/>
                    <p>Ils nomment ou renvoient le secrétaire, le trésorier et le receveur de leur
                        comité. Ils fixent le traitement attribué à chacun d'eux. -</p>
                    <p>Le secrétaire doit collationner soigneusement, dans un registre ad hoc,
                        toutes les règles et décisions prises par les trustees et toutes les
                        dépenses ordonnées par eux.</p>
                    <p>La loi a aussi grandement à cœur de sauvegarder l'observation stricte des
                        volontés de ceux qui, par donation ou par legs, ont enrichi la corporation
                        religieuse dans un but déterminé.</p>
                    <p>Les trustees ont pour devoir essentiel de veiller à ce que ce but soit
                        poursuivi et même la majorité des membres de la corporation ne pourrait
                        décider que ses biens seront employés au profit d'un autre culte que celui
                        prévu par le bienfaiteur(1).</p>
                    <p>Seuls les trustees peuvent lier valablement la Société vis-à-vis des tiers,
                        encore, pour ce faire, doivent-ils délibérer régulièrement et prendre une
                        décision à la majorité des voix. L'action individuelle des trustees, même
                        s'ils constituaient la majorité, ne pourrait produire un engagement valable.
                        Le comité (board of trustees) des trustees doit se réunir en tout cas sur la
                        demande de deux d'entre eux. A la majorité des membres présents, après
                        convocation régulière de tous, toute décision conforme aux attributions que
                        leur confèrent la loi ou les règlements particuliers de la SOCIÉTÉ, peut
                        être prise. S'il y a égalité de voix, le vote de celui qui préside, tranche
                        le débat.</p>
                    <p>La loi n'est pas moins démocratique et libérale quand elle précise la façon
                        dont la corporation religieuse pourra s'assurer la collaboration d'un prêtre
                        ou d'un ministre du culte; fixer son traitement ou le remercier de ses
                        services pour en choisir un autre. -</p>
                    <p> . Un point reste en suspens, celui de la vente des immeubles.</p>
                    <p>La loi, qui permet aux trustees d'hypothéquer les biens sans contrôle, ne
                        leur permet de les vendre que sous la double restriction d'une décision
                        prise à la majorité des votants par l'assemblée de tous les membres de la
                        corporation et d'une approbation expresse de la Cour suprême de l'État ou de
                        la Cour de</p>
                    <note place="bottom">(1) Cette règle rend impossible le détournement des biens
                        d'un culte, par un schisme ou une scission pour les faire passer au service
                        d'une autre religion. Les tribunaux, disons-le, à leur éloge, ne se sont
                        jamais laissés détourner de cette règle capitale, sans laquelle il n'y a pas
                        de situation religieuse stable possible, mais au contraire une prime à la
                        sédition et à l'hé-. résie.</note>
                    <pb n="257"/>
                    <p> comté(1). Cette approbation de la Cour se donne sur la demande écrite des
                        trustees, demande qui, non seulement, expose la cause ou le but de la vente,
                        et l'avis favorable de la majorité régulièrement sollicité, mais qui doit,
                        en outre, être confirmé par un affidavit (2) de l'un des membres du comité
                        des trustees.</p>
                    <p>On s'est vite aperçu dans l'État de New-YORK, que ces règles, toutes
                        générales et libérales qu'elles fussent, ne satisfaisaient pas aux exigences
                        de la majorité des citoyens. Elles pouvaient ne contrarier en rien les idées
                        et les principes de ces petites religions spéciales, de ces chapelles
                        isolées, de ces cultes plus ou moins bizarres, dont l'AMÉRIQUE, au xIxe
                        siècle, a vu l'éclosion se produire et se répéter avec plus de fréquence que
                        de succès. A côté de l'église des Mormons et des Chrétiens SCIENTISTES,
                        combien de petites doctrines sorties de l'imagination féconde de quelque
                        lunatique ou pseudo-Mahomet désireux de conquérir le monde à la pratique de
                        ses idées, n'ont eu qu'une gloire éphémère presque oubliée aujourd'hui.</p>
                    <p>En fait, à l'heure actuelle, en dehors des sectes se chiffrant peut-être à
                        plusieurs centaines, mais dont l'ensemble même ne comprend qu'une petite
                        fraction de la partie religieuse pratiquante du peuple américain, il y a six
                        ou sept dénominations sous lesquelles se rangent la grande masse des
                        habitants de l'État de New-York comme des autres États de la Confédération :
                        le CATHOLICISME, le Méthodisme, le BAPTISME, l'Église épiscopale
                        protestante, le PRESBYTÉRIANISME, le Luthérianisme.</p>
                    <p>Les catholiques surtout ne pouvaient s'accommoder du système que je viens
                        d'esquisser. -</p>
                    <p>Il n'est pas conforme à la Constitution de l'Église catholique d'y voir les
                        laïques substitués à l'autorité ecclésiastique pour gérer à leur gré les
                        biens des paroisses et des diocèses.</p>
                    <p>Il en est de même, du reste, de l'Église épiscopalienne, exportation anglaise
                        très goûtée dans l'Est américain et dont les institutions sont un décalque,
                        amoindri sans doute par les infiltrations successives du pouvoir civil, mais
                        cependant encore assez fidèle, de l'organisation catholique.</p>
                    <p>Les législateurs de l'Etat de New-YORK, agissant pour le plus grand bien de
                        l'idée religieuse, que tous les hommes d'État</p>
                    <note place="bottom">(1) Les trustees peuvent cependant vendre sans autorisation
                        des concessions dans les cimetières.</note>
                    <note place="bottom">(2) Déclaration écrite affirmée sous serment.</note>
                    <fw place="bottom">XXXVI. 19</fw>
                    <pb n="258"/>
                    <p> américains considèrent comme une des bases indispensables de l'ordre social
                        et de la prospérité d'une nation, accordèrent les lois religieuses, sans
                        abdiquer cependant en rien les droits de l'État.</p>
                    <p>De là toute une suite de lois pour l'incorporation de l'Église presbytérienne
                        réformée. de l'Église romaine catholique (1863 , de l'Église grecque (1871),
                        de l'Église baptiste (1876), de l'Église épiscopale (1886), de l'Église
                        évangélique luthérienne 1886 et 1887).</p>
                    <p>Dès 1813, dans la loi générale sur les corporations religieuses, l'Église
                        épiscopale avait reçu satisfaction partielle. Les lois de 1868 et de 1886
                        vinrent y ajouter ce qui était nécessaire.</p>
                    <p>Il en fut de même pour l'Église protestante hollandaise réformée : pour elle,
                        la loi initiale de 1813 fut complétée par celles de 1819, 1825, 1835, 1869
                        et 1883.</p>
                    <p>Je m'en tiendrai à ce qui regarde l'Église catholique, celle qui nous
                        intéresse le plus en ce moment, puisque c'est celle de la majorité des
                        Français. -</p>
                    <p>Longtemps. les catholiques ne pouvant s'accommoder des lois générales de
                        1813, s'en étaient tenus, dans l'État de New-YORK, comme dans presque toute
                        l'AMÉRIQUE, au système du trust. Les archevêques et évêques détenaient in
                        trust les biens de l'ÉGLISE, dans tout le diocèse.</p>
                    <p>Mais ce système fut interdit aux associations religieuses par la loi de 1855.
                        D'après elle, seules les sociétés religieuses légalement incorporées peuvent
                        recevoir des immeubles destinés à l'usage d'un culte.Tous les biens possédés
                        in trust par une personne qnelconque au profit d'une association religieuse
                        devaient, à sa mort, être transmis régulièrement à une corporation
                        religieuse de même croyance, et, si le pays n'en comptait pas, les biens
                        devaient revenir à l'État pour être, dans l'avenir, remis à la corporation
                        de même opinion qui pourrait prendre naissance.</p>
                    <p>La loi de 1863 est venue donner satisfaction aux catholiques.</p>
                    <p>L'incorporation des églises appartenant au culte catholique est régie par un
                        principe essentiellement différent de celui que nous avons trouvé pour les
                        associations religieuses. En général, ce n'est plus l'assemblée des fidèles
                        qui a le droit d'élire les membres du board of trustees, la loi décide que
                        ce comité comprendra de droit l'archevêque ou l'évêque du diocèse, son
                        vicaire général, le curé de la paroisse et deux laïques choisis, pans la
                        paroisse, par les trois premières personnes. </p>
                    <pb n="259"/>
                    <p/>
                    <p>La même règle existe pour l'Église grecque orthodoxe, avec cette différence
                        que l'archevêque est remplacé par l'ambassadeur ou le consul général de
                        Russie auprès du gouvernement des États-Unis. -</p>
                    <p>Ce système donne toute autorité, dans chaque paroisse, à l'évêque, puisque de
                        lui dépendent la nomination du vicaire général et celle du curé. Le choix
                        des deux laïques qui complètent le board of trustees dépend aussi de
                        l'évêque. En cas de dissentiment, l'évêque peut librement nommer un nouveau
                        curé pour s'assurer une majorité dans le Conseil. De droit, le curé de la
                        paroisse nommé par l'évêque remplacera celui transféré ailleurs par lui.</p>
                    <p>C'est à l'évêque qu'appartient le droit de présenter requête à la Cour pour
                        la vente des immeubles de la corporation paroissiale.</p>
                    <p>A part ce détail, le board of trustees, comme tel, a tous les droits et
                        obligations prévus par les lois générales pour les trustees de toute autre
                        corporation religieuse. -</p>
                    <p>Au-dessus de ces corporations paroissiales, les catholiques ont fondé des
                        corporations diocésaines pour toutes les questions d'intérêt plus général
                        que ne le comporte le rayon relativement restreint d'une paroisse :
                        séminaires, hospices ou hôpitaux, maisons de retraite pour les prêtres
                        malades ou impotents.</p>
                    <p>Telle est, dans ses traits principaux, l'ossature de la loi des cultes dans
                        l'État de New-York.</p>
                    <p>On y trouve cette largeur de vues très grande, cette compréhension très
                        extensive du droit d'association, ces formes démocratiques, en rapport avec
                        tout l'ensemble edes institutions américaines que nous avons signalées en
                        commençant.</p>
                    <p>Ces règles sont sensiblement les mêmes pour la plupart des États. Il y a
                        évidemment des variantes pour le nombre des trustees (presque partout le
                        minimum est de trois, le maximum varie; il est de quinze en Californie), le
                        mode de leur élection, la durée de leur mandat, les limites du droit de
                        propriété, les formalités pour la vente des immeubles, etc. Certaines
                        législations prévoient même une durée (en CALIFORNIE, 50 ans) si l'acte
                        d'incorporation n'en indique aucune.</p>
                    <p>Tout cela importe peu.</p>
                    <p>Mais dans certains ÉTATS, à côté des corporations basées sur les principes
                        que je viens d'énoncer il y a l'institution spéciale de la Corporation sole. </p>
                    <pb n="260"/>
                    <p/>
                    <p>Nous la trouvons notamment dans la CALIFORNIE, l'Oregon (Portland) et
                        l'Illinois (Chicago).</p>
                    <p>Les lois de Californie stipulent que lorsque les lois et règlements d'une
                        société religieuse ou d'une église l'exigent pour la gestion de ses intérêts
                        matériels, il est légal pour l'évêque, le prêtre principal, ou l'ancien qui
                        occupe la tête de cette église ou société religieuse, de devenir une
                        Corporation sole ayant les pouvoirs et les droits des autres corporations en
                        même temps que soumise aux mêmes conditions, limites et stipulations.</p>
                    <p>Pour prouver la nomination ou l'élection de l'évêque, du prêtre principal ou
                        de l'ancien, chef de l'église, il suffit de produire au secrétaire du comté
                        où réside la personne en question, l'original ou la copie de son certificat
                        d'élection, ou ses lettres de nomination (bulle du PAPE, par exemple) dûment
                        certifiés.</p>
                    <p>Tous les biens possédés à ce titre par la personne en cause, évêque ou autre,
                        seront déclarés l'être in trust pour l'usage et la destination de son culte,
                        de son église ou de sa société religieuse. -</p>
                    <p>La corporation sole ne sera pas soumise à la limite de propriété imposée aux
                        autres corporations.</p>
                    <p>Mais le juge du district où la corporation existe devra, en tout temps, être
                        autorisé à examiner les registres et papiers de la corporation.</p>
                    <p>Ici pas de by-laws (1) et la loi ne précise presque rien.</p>
                    <p>Les tribunaux règlent les conflits et les difficultés d'après les lois
                        ecclésiastiques de la religion en cause.</p>
                    <p>J'ai remarqué qu'en général ce système de la Corporation sole qui, à première
                        vue paraît le plus simple et le plus avantageux pour les catholiques
                        surtout, ne donne pas tout ce qu'on en attend et soulève de très vives
                        critiques.</p>
                    <p>Dans l'Illinois notamment, j'ai entendu exprimer des objections très fondées,
                        spécialement au point de vue des responsabilités.</p>
                    <p>Le chef du diocèse est responsable de ce que fait chacun de ses prêtres
                        considérés comme ses simples mandataires dans les paroisses, bien qu'il soit
                        matériellement impossible pour lui de surveiller dans le détail, la gestion
                        financière de toutes les paroisses. De là de graves difficultés et parfois
                        des charges très lourdes pour le diocèse.</p>
                    <note place="bottom">(1) Règlements d'organisation intérieure à déposer en même
                        temps que la charte d'incorporation. -</note>
                    <pb n="261"/>
                    <p/>
                    <p>Il en est de même par exemple en cas d'accident survenu dans l'une ou l'autre
                        église. Le fait s'était produit peu de temps avant mon séjour à Chicago.
                        Quelques personnes avaient été blessées par l'effondrement du plancher d'une
                        chapelle, durant les offices religieux. Inévitablement les personnes
                        atteintes allaient demander de fortes indemnités à la caisse diocésaine,
                        faisant ainsi souffrir de la faute ou de la négligence imputable à une
                        personne, la totalité des fidèles du diocèse. Cela est d'autant plus vrai
                        que l'Église catholique seule étant constituée en Corporation sole et
                        passant, à tort ou à raison, pour posséder de grands biens, les Cours et
                        Tribunaux ont toujours une tendance à se montrer plus sévères à son égard.
                        Il n'y a là aucune preuve d'hostilité religieuse ou autre, mais ce sentiment
                        que l'on retrouve chez bon nombre de magistrats devant lesquels est appelé à
                        comparaître un riche plaideur aux prises avec de petites gens !</p>
                    <p>Il y a des reproches plus graves à faire au système de la Corporation sole.
                        D'abord il exige, chez celui qui est investi de la fonction de chef et
                        titulaire de la corporation, des aptitudes d'administrateur vraiment
                        exceptionnelles. Le poids de la responsabilité du gouvernement temporel
                        jointe à la responsabilité des charges spirituelles est absolument trop
                        lourd pour un seul homme. Il faut un homme de génie pour que, dans ce cumul,
                        l'un des deux intérêts en présence n'ait pas à souffrir, dans une certaine
                        mesure.</p>
                    <p>Puis cette exclusion complète de l'élément laïque dans la gestion des biens
                        de l'ÉGLISE, est de nature à désintéresser les fidèles de cette question si
                        importante.</p>
                    <p>En somme, au point de vue catholique, c'est le système de la double
                        corporation établi par la législation de New-York qui a donné jusqu'ici les
                        meilleurs résultats. -</p>
                    <p>Je n'ai cependant entendu formuler aucune plainte dans les pays régis par une
                        autre législation, moins sans doute à cause des particularités et
                        obligations de celle-ci que grâce à l'esprit de liberté complète dénuée de
                        tout artifice et toute réticence qui anime les idées des particuliers bien
                        plus que les institutions publiques.</p>
                    <p>Il y aurait encore beaucoup à dire sur les règles régissant le droit de
                        propriété des corporations religieuses notamment par rapport au maximum
                        prévu (1).</p>
                    <note place="bottom">(1) Maximum prévu, mais bien rarement appliqué.</note>
                    <pb n="262"/>
                    <p/>
                    <p>L'exemption des taxes et contributions que la loi de certains États accorde
                        aux édifices des cultes, voire même aux écoles, aux collèges, aux
                        presbytères, à la petite propriété privée des prêtres malades ou infirmes,
                        aux presbytères et demeures épiscopales, donnerait aussi matière à une étude
                        intéressante.</p>
                    <p>Il en serait de même de la question des cimetières. Mais l'espace nous fait
                        défaut.</p>
                    <p>Mieux vaut consacrer quelques lignes encore à l'examen des moyens d'existence
                        d'une paroisse type.</p>
                    <p>Nous prendrons celle de Sainte-GENEVIÈVE, dans le MISSOURI, à quelques heures
                        de chemin de fer de Saint-Louis. Ces deux noms à eux seuls sont des
                        certificats d'origine et prouvent l'influence initiale de colonisateurs
                        français au cours du xvIIIe siècle.</p>
                    <p>Presque toute la population de la petite ville de Sainte-Geneviève est
                        catholique. La paroisse compte 525 familles, soit environ 2300 âmes. Elle
                        peut être prise comme spécimen au point de vue des institutions comme au
                        point de vue du budget. Evidemment d'autres paroisses seront mieux pourvues,
                        d'autres seront beaucoup moins riches, soit parce qu'elles sont de création
                        nouvelle dans une grande ville, mais alors la situation s'améliorera
                        rapidement, soit parce que le pays est pauvre et de colonisation récente.
                        -</p>
                    <p>La paroisse de Sainte-Geneviève est dirigée par un prêtre aidé d'un vicaire.
                        -</p>
                    <p>Elle est incorporée, fait assez rare dans le MISSOURI, comme je l'ai dit.</p>
                    <p>J'ai sous les yeux l'exposé de sa situation financière pour l'année 1904,
                        publié sous la date du 17 janvier 1905.</p>
                    <p>Il se chiffre à 32.242 fr. 55 (y compris le reliquat de l'année précédente ,
                        aux recettes, et 26 020 fr. 55 aux dépenses.</p>
                    <p>Les ressources proviennent surtout de la pew-rent, la location de bancs, qui,
                        à elle seule, donne près de 16.450 francs et des Sunday collections, quêtes
                        faites aux offices, donnant près de 3.500 francs. Une fête donnée au profit
                        de l'église a produit près de 3.500 francs. La paroisse retire 5.000 francs
                        des biens-fonds qui lui ont été légués par de généreux donateurs. Ce dernier
                        poste ne figure pas encore dans un grand nombre de budgets paroissiaux.</p>
                    <p>La pew-rent reste en AMÉRIQUE, comme en ANGLETERRE, la grande source des
                        revenus d'église.</p>
                    <p>La quête y ajoute un certain chiffre, mais, comme en France </p>
                    <pb n="263"/>
                    <p> et en BELGIQUE, certains dimanches et jours de fêtes sont réservés à des
                        quêtes spéciales. Celles-ci ont pour objet les séminaires (Noël), les
                        OEuvres d'évangélisation des Indiens et des nègres de l'Union (premier
                        dimanche de Carême , les OEuvres de Terre-</p>
                    <p>Sainte (Vendredi-Saint), le Denier de Saint-PIERRE, l'Université de
                        WASHINGTON, les Orphelins.</p>
                    <p>Le jour de Pâques, la quête est faite pour le clergé lui-même.</p>
                    <p>Les fidèles Américains ne se contentent pas d'aimer et de respecter leur
                        clergé d'une façon vraiment remarquable, mais de plus, ils font preuve, à
                        son égard, d'une générosité inépuisable.</p>
                    <p>C'est aux Irlandais que revient l'honneur d'avoir imprimé ces sentiments à
                        l'Église Américaine.</p>
                    <p>Le curé de Sainte-Geneviève reçoit 5.000 francs du Board of trustees de son
                        église et son vicaire en reçoit 3.500.</p>
                    <p>Ils ne peuvent accepter plus du board of trustees. Mais la quête du jour de
                        Pâques leur donne un supplément de traitement très appréciable. Dans
                        certaines paroisses de Saint-Louis cela peut aller jusqu'à cinq mille
                        francs.</p>
                    <p> lls ont, de plus, les dons volontaires des fidèles en nature ou en espèces,
                        réguliers ou extraordinaires comme à l'occasion d'une fête ou d'un jubilé (
                        1 ) et le casuel comme en Europe.</p>
                    <p>Pour se faire une idée exacte de la situation du curé américain, il faut
                        encore tenir compte de ce fait que la corporation paroissiale lui fournit sa
                        résidence. Celle-ci est généralement très confortable et bien meublée. Le
                        curé y vit avec ses vicaires, et ses paroissiens se plaisent fréquemment à
                        en accroître l'aspect riant et familial par leurs dons multipliés. Ces
                        installations paraîtront luxueuses si on les compare aux modestes et souvent
                        très pauvres presbytères de nos curés de campagne et de petites villes. Il
                        est vrai que, là-bas, tout est neuf et que les Américains comme les ANGLAIS,
                        ont d'autres conceptions que les nôtres pour le luxe et le confort de leur
                        home. -</p>
                    <p>Au chapitre des dépenses, il faut presque partout, inscrire l'école
                        paroissiale mixte ou avec organisation distincte pour les filles et pour les
                        garçons. Généralement, l'enseignement y est donné par des religieuses qui
                        n'y résident pas, mais qui du cou-</p>
                    <note place="bottom">(1) J'ai souvenance d'un prêtre auquel, durant mon séjour à
                        Saint-LOUIS, ses paroissiens, à l'occasion de son jubilé de cinquante années
                        de prêtrise ont remis une somme de quinze mille francs, sans parler de
                        nombreux cadeaux, meubles, livres, objet d'art, etc.</note>
                    <pb n="264"/>
                    <p> vent qui n'appartient pas à la paroisse, viennent y passer la journée. C'est
                        le cas à Sainte-Geneviève.</p>
                    <p>L'école paroissiale mixte coûte à la paroisse de Sainte-Geneviève un peu plus
                        de trois mille cinq cents francs par an.</p>
                    <p>Ajoutons pour finir que chaque paroisse est taxée proportionnellement à ses
                        ressources au profit du diocèse et de ses œuvres.</p>
                    <p>Celui-ci reçoit en outre directement les dons des fidèles. Leur importance
                        varie évidemment beaucoup d'après le plus ou moins de popularité du
                        titulaire de l'évêché. Je connais, sous ce rapport, plus d'une personnalité
                        du haut clergé catholique américain aussi richement douées du côté du cœur
                        que du côté de l'esprit et qui rencontrent dans l'érection de leurs œuvres
                        de charité un concours très généreux, même de la part de protestants
                        notoires.</p>
                    <p>Cet exposé peut suffire, je pense, à donner une idée générale de la situation
                        juridique et matérielle des Églises aux États-Unis.</p>
                    <p>Il y aurait grand intérêt à continuer cette étude par l'examen de leur
                        situation sociale et politique. Le domaine strictement légal où je dois
                        forcément me cantonner ici, ne me le permet pas.</p>
                    <p>TOUTEFOIS, je crois que les éléments divers que comporte le rapide examen
                        auquel je viens de me livrer, sont de nature à jeter une certaine lumière
                        sur la question des Églises et de l'État aux États-UNIS, si souvent invoquée
                        au cours du grave débat qui se poursuit en France. De sa solution bonne ou
                        mauvaise dépend un avenir de calme, de fraternité et de prospérité
                        matérielle ou une longue suite de luttes fratricides, de discussions et de
                        procès, de divisions aussi préjudiciables à la situation économique qu'au
                        progrès moral d'un grand peuple. Puissent ces quelques lignes écrites de
                        bonne foi, cette première ébauche des déductions d'une consciencieuse
                        enquête donner aux uns une conception plus juste de ce qu'est la vraie
                        liberté, la seule qui ne soit pas, sous un nom trompeur, un instrument de
                        tyrannie perfide, aux autres, le réconfort et l'énergie que donnent
                        inévitablement à ceux qui l'étudient, les merveilleux résultats du bel
                        esprit de tolérance, de l'éternel optimisme et de l'initiative individuelle
                        inépuisable des Américains.</p>
                    <p>M. le Président déclare la discussion ouverte. La parole est à M. l'abbé
                        Klein.</p>
                    <p>M. l'abbé KLEIN, professeur à l'Institut catholique de Paris. dit qu'on se
                        ferait une idée assez fausse des ressources de l'Église </p>
                    <pb n="265"/>
                    <p> aux États-UNIS, si l'on considérait seulement la générosité très grande des
                        fidèles et si l'on oubliait les dépenses qu'ils s'imposent.</p>
                    <p>Les sociétés religieuses ne se bornent pas, comme on voudrait - les y
                        contraindre en FRANCE, à subventionner les cultes; elles s'attachent à
                        toutes sortes d'œuvres d'assistance et d'éducation.</p>
                    <p>Il faut aussi tenir compte de ce qu'on multiplie sans cesse les paroisses; on
                        les dédouble aussitôt qu'elles sont trop nombreuses; rarement elles
                        atteignent le chiffre de 10.000 fidèles, et, le plus souvent, elles
                        s'arrêtent, même dans les grands centres, à quatre ou cinq mille.</p>
                    <p>M. Félix LACOIN, avocat à la Cour d'appel de PARIS, demande à M. Brifaut s'il
                        existe, aux États-UNIS, un mouvement antireligieux. Il ne le croit pas; mais
                        il serait bien aise d'en avoir l'assurance. On nous a parlé, tout à l'heure,
                        des francs-maçons et de leurs cimetières; il y a des francs-maçons vivants ;
                        quelle est leur attitude vis-à-vis des diverses confessions, des idées et
                        des pratiques religieuses? Y a-t-il, aux États-UNIS, quelque chose qui
                        ressemble à la levée de boucliers et à la campagne antireligieuse qui se
                        sont produites en France?</p>
                    <p>M. Brifaut : Rien de semblable en ce moment, ni dans la presse, ni dans les
                        réunions politiques ou autres. Il y a bien, de temps à autre encore,
                        quelques manifestations des préjugés de certains protestants à l'égard du
                        catholicisme, quelques vestiges de l'esprit de bigoterie, suivant
                        l'expression consacrée. Mais c'est l'exception.Au contraire, il y a plutôt
                        un mouvement de concentration de tous les éléments conservateurs et
                        religieux contre l'indifférentisme, l'irréligion et l'immoralité.</p>
                    <p>M. F. Lacoin voudrait avoir quelques renseignements sur l'enseignement
                        primaire aux États-Unis. Les écoles libres ayant un caractère confessionnel
                        sont-elles nombreuses ? Reçoiventelles plus ou moins d'élèves que les écoles
                        officielles?Y a-t-il des restrictions à l'enseignement religieux donné dans
                        les écoles ?</p>
                    <p>M. Brifaut : Je n'ai guère étudié cette question. Je sais, cependant, que
                        l'école publique n'a pas la réputation d'irréligion qu'elle a chez nous et
                        que cependant elle crée l'indifférence, sinon l'hostilité; aussi,
                        catholiques et protestants fervents travaillent-ils à multiplier les écoles
                        confessionnelles. Les pouvoirs publics n'y sont pas hostiles, tout en ne
                        leur accordant aucun </p>
                    <pb n="266"/>
                    <p> subside. C'est ainsi qu'au mois de novembre dernier, le président Roosevelt
                        a assisté en grande pompe à l'inauguration des écoles de la paroisse
                        Saint-PATRICK, à Washington (D. C.). Aucun enseignement religieux ne se
                        donne dans les écoles publiques.</p>
                    <p>M. l'abbé Klein dit que le respect que tous les partis professent, aux
                        États-UNIS, pour les religions tient, pour une partie, à ce que la religion
                        n'intervient jamais dans les luttes politiques.</p>
                    <p>Beaucoup de bons esprits souhaitent qu'on en vienne là en France. Quoi qu'il
                        en soit, aux États-UNIS, l'anticléricalisme n'existe pas. L'esprit américain
                        n'est ni intolérant, ni sectaire.</p>
                    <p>M. ARNAUNÉ, directeur de l'Administration des monnaies, croit que les idées
                        chrétiennes sont profondément implantées dans les cœurs américains. Il
                        demande à M. l'abbé Nlein si l'impression qu'il a à cet égard est
                        exacte.</p>
                    <p>M. l'abbé Klein répond qu'effectivement, même les personnes non pratiquantes
                        ont un profond respect pour la religion. Le gouvernement est loin d'être
                        hostile aux idées religieuses; bien au contraire, il cherche à les
                        encourager et il en favorise le développement. C'est ainsi, par exemple, que
                        tous les États exemptent d'impôt les édifices du culte et souvent les autres
                        biens des associations religieuses. M. l'abbé Klein cite d'autres exemples,
                        et notamment diverses circonstances où les pouvoirs publics rendent hommage
                        à Dieu. Il rappelle le mot de M. BRYCE, que le christianisme est la
                        religion, non officielle, mais nationale des États-Unis. Il n'y a rien à
                        craindre, ajoute-t-il, pour la paix religieuse dans la grande République
                        tant que les catholiques Américains garderont l'attitude si sage à laquelle
                        ils semblent heureusement habitués.</p>
                    <p>M. Hubert-VALIEROUX, avocat à la Cour d'appel de PARIS, voudrait poser deux
                        questions à M. Brifaut : I. N'est-il pas ordinaire aux États-Unis que les
                        écoles et même les dispensaires soient joints aux églises et compris dans le
                        patrimoine que l'Église peut posséder ? C'est ainsi qu'il en était jadis
                        dans notre pays où les bâtiments servant aux écoles aussi bien que les
                        fondations qui leur procuraient des revenus faisaient habituellement partie
                        du domaine ecclésiastique. On comprend la liaison qu'il y a entre l'École et
                        l'ÉGLISE, car il n'est pas admissible que l'on se serve de l'école pour
                        attaquer les croyances religieuses des enfants ; II. N'est-il pas arrivé aux
                        États-Unis que des conflits aient éclaté entre les associations cultuelles
                        (je prends le mot </p>
                    <pb n="267"/>
                    <p> employé dans notre pays) des paroisses catholiques et le clergé de ces
                        paroisses? Nous avons eu en France de ces associations dans les années qui
                        ont précédé le Concordat. On jouissait alors au point de vue religieux d'une
                        demi-liberté fort précaire et que nul acte législatif n'avait réglé; il
                        s'était cependant organisé un certain nombre de groupes formés de laïques
                        qui appropriaient très sommairement un local pour le culte - souvent
                        c'étaient les anciènnes églises qui se trouvaient encore disponibles - et
                        s'occupaient de réunir quelques ressources pour assurer le traitement des
                        prêtres et les autres frais matériels. OR, des conflits se sont produits à
                        plusieurs reprises entre ces associations laïques, mais ayant le temporel à
                        leur disposition et les prêtres chargés de desservir l'église; en est-il de
                        même aux États-Unis ?</p>
                    <p>M. Brifaut répond qu'en dehors des collèges et des universités, les écoles
                        sont presque toujours paroissiales, c'est-à-dire dépendant directement de la
                        paroisse et soutenues par elle. La loi de la plupart des États le prévoit
                        expressément.</p>
                    <p>Quant aux conflits, ils ont toujours été tranchés avec l'orthodoxie telle que
                        la comprend la doctrine catholique, c'est-à-dire suivant la règle de la
                        suprématie épiscopale et de l'union avec Rome.</p>
                    <p>M. l'abbé Klein indique comment on établit des trustees pour l'administration
                        des fondations religieuses. ORDINAIREMENT, ajoute-t-il, dans l'acte de
                        constitution de ces truste es, on stipule que les fonds de la fondation
                        serviront à la création et à l'entretien d'œuvres de religion, d'assistance
                        et d'éducation. -</p>
                    <p>Après la réponse de M. Brifaut à la seconde question,</p>
                    <p>M. Hubert-Valleroux signale ce fait que, dans les premiers siècles de
                        l'ÉGLISE, les ariens, qui étaient nombreux en certains endroits, disputaient
                        aux catholiques orthodoxes la propriété des églises en se donnant comme les
                        représentants de la véritable doctrine chrétienne. Le conflit fut porté
                        devant les tribunaux civils d'alors et ceux-ci, bien que composés surtout de
                        païens, avaient une jurisprudence constante : entre les deux groupes
                        chrétiens, ils recherchaient « celui qui était en communion avec l'évêque de
                        Rome » et lui attribuaient l'église et ses dépendances. Le fait mérite
                        d'être rapporté.</p>
                    <p>M. DUCHAUFFOUR, juge au Tribunal civil de la SEINE, demande si l'autorité
                        administrative exerce un contrôle sur les </p>
                    <pb n="268"/>
                    <p> recettes et les dépenses des associations cultuelles, et, notamment, sur la
                        comptabilité des fabriques.</p>
                    <p>M. Brifaut répond que les associations cultuelles administrent librement leur
                        fortune et que l'autorilé civile n'exerce aucun contrôle sur leur
                        gestion.</p>
                    <p>M. Fernand DAGUIN, avocat à la Cour d'appel de Paris demande, à son tour, à
                        poser une question à M. Brifaut :</p>
                    <p> il s'exprime en ces termes :</p>
                    <p>Dans la très intéressante et très instructive communication qu'il vient de
                        nous faire, M. Valentin Brifaut nous a dit qu'à New-</p>
                    <p>YORK, pour fonder une association religieuse, il suffisait du concours de
                        sept citoyens américains s'unissant, à cet effet, par un contrat écrit. Il a
                        ajouté que l'association ou corporation n'acquérait une existence légale et
                        la personnalité civile qu'après que l'acte constitutif avait été approuvé ou
                        confirmé par l'autorité judiciaire. Il serait utile, semble-t-il, de
                        préciser le rôle de cette autorité. Est-elle libre d'accorder ou de refuser
                        son agrément, selon que l'entreprise lui paraît mériter ou non d'être
                        encouragée, ou bien, doit-elle simplement se borner à examiner si les
                        fondateurs se sont conformés aux prescriptions de la loi ?</p>
                    <p>M. Brifaut répond qu'il ne s'agit là que d'un simple examen de conformité
                        avec la loi; en dehors de ce point précis, le pouvoir judiciaire n'a aucune
                        autorité, aucun droit de véto.</p>
                    <p>M. l'abbé Klein a relevé des inexactitudes dans le rapport de M. BRIAND, en
                        ce qui concerne les États-Unis. M. Briand fixe, par exemple, à 60000 francs,
                        le maximum des revenus que peuvent posséder les associations cultuelles dans
                        l'État de New-York.</p>
                    <p>C'est quinze cent mille francs qu'il faut dire. M. Briand affirme que les
                        édifices du culte sont souvent exemptés d'impôts, alors qu'ils le sont
                        toujours.</p>
                    <p>M. Georges LECARPENTIER, avocat à la Cour d'appel de Paris :</p>
                    <p>M. Brifaut pourrait-il nous dire si les francs-maçons des États-</p>
                    <p>Unis appartiennent au rite écossais ?</p>
                    <p>M. Brifaut : Il me serait difficile de répondre à ce point n'ayant guère
                        étudié cette question, mais je sais qu'il y a aux Etats-Unis de très
                        nombreuses associations maçonniques parmi lesquelles il se peut que le rite
                        écossais soit représenté. </p>
                    <pb n="269"/>
                    <p/>
                    <p>M. Lecarpentier : Je posais cette question parce que, ayant voyagé en ÉCOSSE,
                        il y a trois ans, j'ai eu l'occasion, à Kirkwall (Orcades), de constater que
                        le jour du couronnement d'Edouard VII, les maçons se sont rendus, revêtus de
                        leurs - insignes et précédés du livre de l'ordre et du drapeau bleu à
                        triangle blanc, à l'office presbytérien, en grande pompe. Causant de cela
                        avec le curé catholique de KIRKWALL, il me déclara que les francs-maçons
                        écossais n'étaient pas anti-religieux, qu'ils formaient seulement une
                        société de secours mutuels et que lui, prêtre catholique, se serait
                        volontiers fait recevoir franc-maçon si le Pape ne l'interdisait pas aux
                        catholiques.J'en conclus que les francs-maçons du rite écossais ne doivent
                        pas être anti-religieux.</p>
                    <p>M. F. LEPELLETIER, professeur à la Faculté libre de droit de PARIS, voudrait
                        savoir si la législation fédérale américaine ou certaines législations
                        d'États prévoient le cas de conflits entre plusieurs associations
                        cultuelles, soit pour la jouissance des édifices consacrés au culte, soit
                        pour toute autre question litigieuse mettant en jeu des principes juridiques
                        de droit commun.</p>
                    <p>Quoi qu'il en soit à cet égard, il serait heureux que M. Brifaut voulût bien
                        lui indiquer comment ces conflits se résolvent, dans la pratique.</p>
                    <p>M. Brifaut répond que la législation fédérale ne prévoit rien à cet égard,
                        cette matière étant du ressort de la législation des États. Il n'a rien
                        trouvé de catégorique sur ce point. Mais les Cours et TRIBUNAUX, qui, à
                        diverses reprises, ont eu à s'occuper de semblables conflits, se sont
                        toujours appliqués à les trancher en s'occupant exclusivement du droit
                        commun ou des lois intérieures du culte mis en cause.</p>
                    <p>M. Georges BLONDEL, professeur à l'école des Hautes-Etudes commerciales,
                        déclare que les impressions qu'il a rapportées d'un récent voyage en
                        Amérique concordent avec celles qui se dégagent de la communication faite
                        par M. Brifaut. On est, sans doute, frappé tout d'abord des apparences
                        matérialistes de la civilisation américaine, mais si les Américains sont
                        essentiellement des utilitaires, on peut aisément constater qu'il sont assez
                        intelligemment utilitaires pour reconnaître et proclamer les mérites sociaux
                        du christianisme, qu'ils considèrent comme une des sources de la prospérité
                        nationale. BEAUCOUP, il est vrai, se </p>
                    <pb n="270"/>
                    <p> contentent d'un christianisme vague et inconsistant, mais tous sont animés
                        d'un grand esprit de tolérance. Il n'y a probablement pas de pays au monde
                        où on soit plus respectueux des opinions, des idées, des convictions,
                        quelles qu'elles soient.</p>
                    <p>L'une des preuves les plus significatives de cette tolérance, c'est .
                        l'existence d'un grand nombre d'œuvres philanthropiques et sociales, dans
                        lesquelles catholiques et protestants travaillent côte à côte, cherchant ce
                        qui peut les unir et oubliant ce qui peut les diviser, sans que pratiquement
                        cette coopération entraîne de défections. Les catholiques en particulier
                        sont unanimes à penser que, dans un pays où ils sont la minorité (15
                        millions sur 82), la tolérance n'est pas seulement une nécessité, mais aussi
                        un moyen d'attirer à eux les âmes vraiment religieuses auxquelles la
                        confusion qui existe parmi les sectes protestantes n'offre pas de garanties
                        suffisantes. Le gouvernement américain apprécie hautement lui-même dans le
                        catholicisme la discipline morale qu'il impose et les fortes barrières qu'il
                        oppose aux idées révolutionnaires ou aux théories anarchistes récemment
                        importées de FRANCE, d'ALLEMAGNE, et surtout d'Italie. C'est la raison
                        fondamentale qui explique comment le régime de séparation de l'Église et de
                        l'ÉTAT, n'impliquant ni hostilité ni défiance à l'égard des idées
                        religieuses et du catholicisme en particulier, fonctionne en définitive
                        d'une façon si libérale et si satisfaisante aux États-Unis.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. lPaul Nourrisson avooat à la Cour d' appel de PARIS, présente les
                        observations suivantes :</p>
                    <p>Le rapporteur a fait justement ressortir que les loges américaines étaient,
                        en grande majorité, restées déistes. C'est un des points sur lesquels elles
                        se séparent des loges françaises. Au (onvent de 1877, sur le rapport du F.
                        .. DESMONS, le Grand-Orient vota la suppression, dans la CONSTITUTION, de la
                        formule relative au Grand architecte de l' Univers.</p>
                    <p>Malgré les déclarations successives par lesquelles, surtout dans les
                        premières années qui suivirent, le Grand-Orient s'efforça de protester
                        contre l'accusation d'athéisme, les loges anglaises et américaines
                        prononcèrent que la rupture devant être complète avec le Grand-Orient de
                        FRANCE, en raison de cette attitude. Le Bulletim du Grand-Orient de 1897 (1°
                        mars, p. 57) n tient une lettre adressée, au nom du Conseil de l'ordre, </p>
                    <pb n="271"/>
                    <p> au prince de GALLES, Grand-Maître de la Grande Loge d'ANGLETERRE, protestant
                        que le Grand-Orient n'a jamais voulu faire profession d'athéisme et de
                        matérialisme. La réponse adressée au nom du Grand-Maître porte que « la
                        Grande Loge d'Angleterre ne peut s'associer à la destruction du principe que
                        la Grande Loge et les francs-maçons d'Angleterre ont, de temps immémorial,
                        considéré comme la condition première et essentielle de leur existence
                        maçonnique ».</p>
                    <p>La Chaine d'union de décembre 1877 (p. 564) mentionne la lettre circulaire du
                        Souverain Grand Commandeur du Suprême Conseil de la juridiction méridionale
                        des États-UNIS, le F. .. Albert Pike : « Désormais, et à partir de ce jour,
                        vous n'admettrez plus comme visiteurs les personnes se déclarant sous
                        l'obédience du Grand-Orient de France ; vous ne devrez pas non plus siéger
                        avec eux dans les Loges bleues; de même vous ne devrez, dans aucun pays,
                        visiter les Loges symboliques ou corps maçonniques de son obédience jusqu'à
                        nouvel ordre du suprême Conseil. » En 1889, à l'occasion du congrès
                        maçonnique international convoqué à Paris par le Grand-ORIENT, un appel fut
                        adressé aux puissances matçonniques étrangères.</p>
                    <p>Aucun représentant des loges anglaises ne figura au congrès, et les
                        États-Unis furent représentés par un seul délégué de la loge de Boston. Au
                        congrès maçonnique international de 1900, l'Amérique ne fut représentée que
                        par une lettre d'excuse de la Grande Loge de Virginie. Le F. .. LUCIPIA,
                        président du congrès, s'exprima en ces termes : « Qu'un salut fraternel soit
                        adressé aux Frères des États-Unis d'Amérique qui se sont excusés par lettre
                        de ne pouvoir assister à ce congrès. Nous comptons sur leur entremise pour
                        que bientôt la généralité des francs-maçons des États-Unis reprennent des
                        relations qui n'auraient jamais dû CESSe l'. ) -</p>
                    <p>Ces relations ne paraissent pas avoir été reprises et l'Annuaire du
                        Grand-Orient ne mentionne parmi les « garants d'amitié » des « puissances
                        maçonniques » étrangères auprès du Grand-</p>
                    <p>Orient que celui du Suprême Conseil de Colombie et celui de la Grande Loge de
                        CUBA, pour les États-Unis.</p>
                    <p>M. Henri HAYEM, avocat à la (our d'appel de l'aris, dépose sur le bureau une
                        ETUDE SUR LA LOI ANGLAISE RELATIVE AUX LICENCES</p>
                    <p>POUR DÉBITS DE BOISSONs (1).</p>
                    <note place="bottom">(1) Cette étude sera publiée ultérieurement.</note>
                </div>
                <pb n="272"/>
                <div type="item" feature="organizational">
                    <p>M. E. Héron de VILLEFOSSE, sous-chef de bureau au ministère de la JUSTICE,
                        présente le rapport de la Commission des Finances sur les comptes de M. le
                        Trésorier.</p>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>Vous nous avez chargés, MM. CHAUMAT, Hubert-Valleroux et moi, d'examiner les
                        comptes de votre trésorier et de vous présenter un état de la situation
                        financière de la Société. Voici les résultats de notre examen :</p>
                    <p>Nos dépenses comprennent :</p>
                    <p>1º Les frais d'impression, spécialement ceux du BULLETIN, de l'Annuaire
                        étranger, de l'Annuaire français, des circulaires et des lettres de
                        convocation ;</p>
                    <p>2º Les frais de location de l'appartement que nous occupons ;</p>
                    <p>3º L'entretien de la Bibliothèque et les dépenses qui s'y rattachent ;</p>
                    <p>4º Le traitement de notre agent ;</p>
                    <p>Ces dépenses sont payées par notre trésorier;</p>
                    <p>5° ENFIN, les frais de brochage, de distribution, d'affranchissement, de
                        recouvrement et de service qui sont remboursés à M. Pichon.</p>
                    <p>L'examen des divers comptes nous a permis d'en constater la parfaite
                        régularité. En voici les résultats généraux :</p>
                    <p>Au 1er janvier dernier, époque de la clôture de l'exercice, votre trésorier
                        avait en caisse . . .. . . . . . . . . . . . . 1.890,65 et le solde à
                        nouveau, à la fin de l'exercice 1904, est ainsi de la somme de . . .. . .. .
                        . .. . . .. . . . . .. . 1.890,65</p>
                    <p>Nous obtenons le même chiffre en comparant les recettes et les dépenses de
                        l'exercice. -</p>
                    <p>Il résulte, en effet, de l'ensemble des comptes, que les recettes de 1904 se
                        sont élevées à. .. . .. . . . .. . .. . .. . . . 30.061,50 savoir : -</p>
                    <p>Solde à nouveau à la fin de l'exercice précédent .. 1.691,75</p>
                    <p>Recettes effectuées en 1904 . . .. . . . .. . . .. . . 28.369,75</p>
                    <p>Total des recettes . . . . .. . . 30.061,50</p>
                    <p>Les dépenses se sont élevées à. . .. . .. . .. . . . . 28.170,85</p>
                    <p>Différence égale au reliquat ci-dessus. . .. . .. . . 1.890,65</p>
                    <p>D'autre part, le montant des dépenses restant à </p>
                    <pb n="273"/>
                    <p> payer (21.010 ) (1), déduction faite des cotisations à recouvrer (1.300)(2),
                        s'élève à . . .. . . . . . . .. 19.710 , »</p>
                    <p>D'où un reliquat passif, au 1° janvier 1905, de. .. 17.819,35</p>
                    <p>Voici quelques explications sur les chiffres qui précèdent :</p>
                    <p>Pour les cotisations restant à recouvrer au 1er janvier 1904, sur l'exercice
                        1903 et les exercices antérieurs, nous avions maintenu, comme susceptibles
                        d'être mises en recouvrement en 1904,</p>
                    <p>362 quittances représentant ensemble 7.240 francs.</p>
                    <p>Il a été recouvré seulement. . .. . . .. . .. . . .. , . 580 , »</p>
                    <p>Il y a lieu, sur l'avis conforme de notre secrétaire général et de notre
                        trésorier, de remettre en recouvrement, en 1905, 233 quittances représentant
                        4.660 francs ; mais, en nous référant à l'expérience des années précédentes,
                        pour le recouvrement des cotisations arriérées, nous ne croyons pas devoir
                        compter sur une recette supérieure à. . . .. . .. . . 400 , »</p>
                    <p>Total.. . . . . . 980 , »</p>
                    <p>Le surplus des cotisations arriérées (2.000 fr.) doit être, dès à présent,
                        admis en non-valeurs.</p>
                    <p>Il y avait, à la fin de l'exercice 1903, un solde à nouveau en caisse de . .
                        . . . . . . .. . . . . . . .. 1.691,75</p>
                    <p>Total des ressources provenant des exercices antérieurs . .. . . . . .. . . .
                        .. . . .. . . . .. . .. . .. . . . 2.671",75</p>
                    <p>(1) Les dépenses restant à payer sont les suivantes :</p>
                    <p>1º Solde des frais d'impression de l'Annuaire étranger de 1902</p>
                    <p>(lois de 1901). .. .. . .. . .. . .. . .. .. . . . - . - - . … .. .. . - - .
                        . - . . 2.379,85</p>
                    <p>2° Frais d'impression de l'Annuaire étranger de 1903 (lois de 1902). . - . .
                        .. .. . - - … .. . . - . .. . - … . - - - - - • • • • • • • - - -
                        7.057,50</p>
                    <p>3° Frais d'impression de l'Annuaire étranger de 1904 (non paru), environ. .
                        .. . . • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • - - - - s - - - - 7.000 ,
                        »</p>
                    <p>4° Frais d'impression de l'Annuaire français de 1904.. . .. . . .
                        2.160,30</p>
                    <p>5° Solde des frais d'impression du Bulletin de 1904. . .. . .. . .
                        2.412,35</p>
                    <p>Total. . .. . . . .. . 21.010 , »</p>
                    <p>(2) Sur 1.191 quittances de 1904 mises en recouvrement, 166, représentant
                        3.320 francs, restent à recouvrer; nous estimons qu'il pourra être encaissé
                        de ce chef environ 900 francs.</p>
                    <p>Pour les exercices antérieurs, le montant des quittances non encore
                        recouvrées, s'élève à 4.660 francs, sans que nous puissions prévoir
                        exactement ce qui pourra être encaissé de ce chef. D'après les encaissements
                        des années précédentes, pour les cotisations arriérées, nous ne croyons pas
                        pouvoir faire état de plus de 400 francs.</p>
                    <p>Cela fait à recevoir, en total, pour cotisations arriérées. . . . .. 1.300,
                        »</p>
                    <fw place="bottom">XXXVI . 20 </fw>
                    <pb n="274"/>
                    <p/>
                    <p>En déduisant cette somme des restes à payer de l'année 1903 et des années
                        précédentes, soldés en 1904 (1) ou se trouvant encore à solder (2).. . . .
                        .. 19.840,85</p>
                    <p>La différence (17.169 fr. 10) représente le reliquat passif des exercices
                        antérieurs à l'année 1904. . . .. 17.169,10</p>
                    <p>En ce qui touche les recettes et les dépenses afférentes à l'exercice 1904,
                        voici, comme les années précédentes, les tableaux comparatifs de ces
                        recettes et de ces dépenses, rapprochées elles-mêmes des recettes et des
                        dépenses de l'exercice précédent. Nous faisons remarquer que l'un des
                        articles portés en recettes, les « cotisations à recouvrer », ne représente
                        pas une recette effectuée, mais une simple prévision, suivant une evaluation
                        que nous avons faite aussi exacte que possible.</p>
                    <p>Recettes de 1903 et 1904.</p>
                    <p>1903 1904</p>
                    <p>Cotisations encaissées . .. .. . . .2l.480" » | 20.500" » - à encaisser . .
                        .. . . 400 » 900 »</p>
                    <p>Droit d'entrée des membres Recettes ILOLLVEDULX . .. .. . .. .. .. . . .. .
                        470 » 350 » ordinaires : ) Vente de publications. .. . . . 6.262 50| 4.583
                        70</p>
                    <p>Intérêts des capitaux . . . . . . l.372 75| l.376 (05</p>
                    <p>Total des retelles ordinaires (lailes ou à faire). 29S55 TT</p>
                    <p>Recettes \nachat de cotisations ... .. . 500 » 730 » extraordi- * Recettes
                        diverses . .. .. . . .. .. . .. | 500 , 250 » naires : l Amortissement de
                        rente 3 p. l00. | | 997 S5</p>
                    <p>Total des recettes. . .. . .. . .. . 32983,103STTE</p>
                    <p>L'exercice 1904 présente donc, comme recettes ordinaires, une différence en
                        moins ' d'environ 2.000 francs (exactement 2.275 fr. 50).</p>
                    <p>Cette différence porte principalement sur le produit de la vente de nos
                        publications qui s'est abaissé de 6.262fr.50 en 1903</p>
                    <p>(1) Annuaire étranger de 1901 (t. 30, lois de 1900), solde, 3.944 fr. 30
                        ;</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1902 (t. 31, 1° nouv. lois de 1901 , acompte versé à
                        i'imprimeur, 3 500 francs ; Annuaire étranger de 1903 (t. 2 nouv.),
                        brochage, 591 fr. 30; Bulletin de 1903, solde à l'imprimeur, 2.290 fr. 60;
                        supplément de brochage (décembre), 77 fr. 30. Ensemble : 10.403 fr.50</p>
                    <p>() Annuaire étranger de 1902, solde restant à payer, 2.379 fr. 85; Annuaire
                        étranger de 1903 : 7.057 fr. 50. Ensemble : 9.437 fr. 35. Total des deux
                        sommes : 19.840 fr. 85. </p>
                    <pb n="275"/>
                    <p>à 4.583 fr. 70 en 1904. Mais en 1903, il avait été mis en vente deux
                        Annuaires étrangers, les tomes XXX et XXXI : c'était donc à ce point de vue
                        une année exceptionelle.</p>
                    <p>Ce qui est moins normal c'est l'élément de légère différence provenant de
                        l'encaissement des cotisations. Les 21.480 francs portés en recettes pour
                        1903, comprennent, comme on l'a vu plus haut, 580 francs encaissés en 1904,
                        pour cotisations afférentes aux exercices antérieurs. Il avait donc été
                        encaissé, en 1903, 20.900 francs de cotisations afférentes à cet exercice,
                        et l'encaissement correspondant de 1904 est de 20.500 francs. -</p>
                    <p>Il faut noter aussi que le chiffre des droits d'entrée est descendu de 470
                        francs en 1903 à 350 francs en 1904.</p>
                    <p>En ce qui touche les dépenses, dont voici le tableau comparatif, nous faisons
                        remarquer, comme les années précédentés, que, pour le Bulletin et les
                        ANNUAIRES, les dépenses portées dans chacune des deux colonnes sont, non pas
                        les dépenses effectivement faites au cours des exercices 1903 et 1904, mais
                        les dépenses afférentes à chacun des deux exercices. Nous avons vu, en
                        effet, précédemment, que l'impression de nos deux Annuaires étrangers de
                        1903 et 1904 n'est pas encore payée, non plus qu'une partie des dépenses
                        d'impression de l'Annuaire étranger de 1902 et du Bulletin de 1904, et que
                        l'impression de l'Annuaire français de 1904 reste également à payer, tandis
                        qu'on a payé en 1904 des frais d'impression des Annuaires étrangers de 1901
                        " et 1902 et du Bulletin de 1903.</p>
                    <p>Dépenses de 1903 et 1904.</p>
                    <p>1903 1904</p>
                    <p>Bulletin (34° et 35 années). 4.703 95 4.640 55</p>
                    <p>Annuaire étranger (32° et 33° années). .. . . . .. . . 7.628 8() 7.000 »</p>
                    <p>Annuaire français (22° et (environ)</p>
                    <p>23° années). .. . . .. .. . . 2.4 17 35 2.3l l 25</p>
                    <p>Circulaires et convocations. 579 35 882 65</p>
                    <p>Dépenses )Affranchissement et distriordinaires\ bution. .. . . .. .. . . . .
                        . 3.420 45 2 .754 60</p>
                    <p>Frais d'encaissement et de service . . . .. . . . .. . . l .782 (05 2. l36
                        »</p>
                    <p>Loyer et impôt. .. . .. . . . 3.713 40 3.734 65</p>
                    <p>Bibliothèque . . . .. . .. . . 2.408 40 l 784 l5</p>
                    <p>CHAUFFAGE, éclairage . . . . 500 85 429 50</p>
                    <p>Agent de la Société . .. . . l .300 » ] .566 65</p>
                    <p>Total des dépenses ordinaires . .. | 28.484'60 | 27.210 » </p>
                    <pb n="276"/>
                    <p/>
                    <p>Report . .. . . . . .. . .. . . . | 28.484 60 | 27.240 »</p>
                    <p>Dépenses Remploi des titres amortis. l.464 90 extraor- | Table de l'Annuaire
                        étranger. 2.000" » dinaires \ Centenaire du Code civil.. . 100 »</p>
                    <p>Total des dépenses . . . .. .. . .. l 29.949 50 29.340" »</p>
                    <p>Comme on le voit par les tableaux qui précèdent, les dépenses ordinaires de
                        1904 (dépenses réelles et prévisions) sont inférieures de 1.247 fr. 20 aux
                        dépenses de l'exercice 1903.</p>
                    <p>Les diminutions de dépenses portent principalement sur la bibliothèque (un
                        peu plus de 600 francs) et sur les frais d'affranchissement et de
                        distribution (environ 650 francs).</p>
                    <p>En comparant les recettes ordinaires aux dépenses ordinaires de l'exercice,
                        nous trouvons un excédent de recettes de 470 fr. 35.</p>
                    <p>Les dépenses totales afférentes à l'exercice 1904 étant de. . . . . . . . . .
                        -- • - - - - - - - - • - . . 29.340 » et les recettes (y compris les
                        cotisations à recou- vrer) de. . .. . .. . .. .. .. . - . .. .. .. .. .. .
                        .. .. .. .. . . 28.689t 75 il en ressort un excédent de dépenses de. .. . .
                        . . . 650 25</p>
                    <p>Nous avons vu plus haut que le reliquat passif, provenant des exercices
                        antérieurs, était de . . . .. 17.169 10</p>
                    <p>En ajoutant à cette somme celle de. . . .. . . . . . 650 25 il en ressort,
                        pour l'ensemble des exercices antérieurs à l'exercice commencé le 1er
                        janvier 1905, un excédent de dépenses de. .. . . . · · · · · · · · . .
                        17.819 35</p>
                    <p>Cette somme est égale à celle que nous a donnée la comparaison, dans leur
                        ensemble, des recettes et des dépenses sans distinction d'exercices, ce qui
                        démontre la parfaite exactitude des comptes du trésorier. -</p>
                    <p>Nos réserves actuelles, qui sont le produit des rachats de cotisations et
                        aussi d'excédents de recettes, déjà bien éloignées, représentent un capital
                        d'environ 45.000 francs, dont les revenus figurent chaque année dans nos
                        recettes ordinaires.</p>
                    <p>Quant aux collections qui nous appartiennent, voici dans quel état elles se
                        trouvaient au 1° janvier dernier, date de la clôture du précédent exercice : </p>
                    <pb n="277"/>
                    <p>Rulletin.</p>
                    <p>1902 1903 1904</p>
                    <p>Année 1869 . . .. . .. . . . . .. . .. .. . . 187 - 187 187 o x .</p>
                    <p>Année 1870 . . . . . . . . . . .. . . . . 102 102 102 -</p>
                    <p>Années 1871-72 . . .. . .. . .. . . . - - - 2 2 2 -</p>
                    <p>Années 1869 à 1872(les trois annés réunies). . .. 16 14 13 -</p>
                    <p>Année 1873. . .. . . .. . .. . .. . . . . . . 1 1 Méant. -</p>
                    <p>Année 1874. . .. . . . . .. . . .. . . .. . . Néanl. ) ) -</p>
                    <p>Année 1875. .. . . . . . . .. . .. . . . . . 6 6 5 -</p>
                    <p>Année 1876. .. . .. . . . . . .. . . . .. . . 39 38 37 -</p>
                    <p>Année 1877. .. . . . . . . . . . . . . . . 58 56 55 --</p>
                    <p>Année 1878. .. . . .. . .. . . .. .. . . . . . 156 155 154 -</p>
                    <p>Année 1879. .. . . . . . . . . .. . . . . . 182 181 180 -</p>
                    <p>Année 1880. .. . . .. . . .. . . .. . .. . . . 185 183 182 --</p>
                    <p>Année 1881. . .. . .. .. . .. .. . .. .. . . . . 134 132 , 131 -</p>
                    <p>Année 1882. . . .. . . .. .. . .. . . . . .. 103 101 100 -</p>
                    <p>Année 1883. . .. . .. . . . .. . . . . . . .. 123 121 120 -</p>
                    <p>Année 1884. . .. . . . . .. . . .. . . . . . 140 138 137 -</p>
                    <p>Année 1885. .. . . . . . . . . . . . . . . 244 242 241 -</p>
                    <p>Année 1886. .. . .. . . . . .. . . . .. . . . 185 184 183 -</p>
                    <p>Année 1887. .. . .. . . .. . .. . .. . . . . . 189 188 187 -</p>
                    <p>Année 1888. .. . .. . .. . .. . . . . . .. . . 213 212 212 -</p>
                    <p>Année 1889. .. . . .. . . . .. . . . . . .. 134 133 133 -</p>
                    <p>Année 1890. .. . . .. . . .. . . . . .. . .. . 125 124 124 -</p>
                    <p>Année 1891. . . .. . . . . .. . . .. . .. . . 151 149 149 -</p>
                    <p>Année 1892. . . . . . . .. . .. . . . .. . . 114 112 112 -</p>
                    <p>Année 1893. .. . .. . .. . .. . .. . .. . . . . 90 89 89 -</p>
                    <p>Année 1894. .. . .. . .. . . .. . .. . . .. . . 101 100 99 -</p>
                    <p>Année 1895. .. . .. . .. . . . . . .. . . .. . 74 72 71 -</p>
                    <p>Année 1896. .. . .. . . . . . .. . . .. . . . 116 115 114 -</p>
                    <p>Année 1897. .. . . .. . . . .. . . . .. . . . 126 125 124 -</p>
                    <p>Année 1898. .. . .. . .. . . . .. . .. . . . . 119 118 117 -</p>
                    <p>Année 1899. .. . .. . . . . . .. . .. . . . . 100 99 98 _ Année 1900. .. . .
                        .. . .. . .. . . . . . . . 91 90 88 _ Année 1901. . . .. . . .. . . . . . .
                        . . . 210 209 207 _ Année 1902. . .. . . .. . .. . . . .. . . .. . » 212 207
                        -</p>
                    <p>Année 1903. . . . . .. . . . . . . . . . . ) » 252 -</p>
                    <p>Année 1904. . .. . . .. . . . . . . .. . . . ) » 245 -</p>
                    <p>Numéro extraordinaire pour 1889. .. . . 302 302 302 - </p>
                    <pb n="278"/>
                    <p>-</p>
                    <p>Année Année Année Année Année Année Année Année Année Année Année Année Année
                        Année Année Année Année Année Année Année Année Année Année Année Année
                        Année Année Année Année Année Année Année Année Année Année 1872,</p>
                    <p>1873,</p>
                    <p>1874,</p>
                    <p>1875,</p>
                    <p>1876,</p>
                    <p>1877,</p>
                    <p>1878,</p>
                    <p>1879,</p>
                    <p>1880,</p>
                    <p>1881,</p>
                    <p>1882,</p>
                    <p>1883,</p>
                    <p>1884,</p>
                    <p>1885,</p>
                    <p>1886,</p>
                    <p>1887,</p>
                    <p>1888,</p>
                    <p>1889,</p>
                    <p>1890,</p>
                    <p>1891,</p>
                    <p>1892,</p>
                    <p>1893,</p>
                    <p>1894,</p>
                    <p>1895,</p>
                    <p>1896,</p>
                    <p>1897,</p>
                    <p>1898</p>
                    <p>1899,</p>
                    <p>1900,</p>
                    <p>1901,</p>
                    <p>1902,</p>
                    <p>1903,</p>
                    <p>1882,</p>
                    <p>1883,</p>
                    <p>1884,</p>
                    <p>Annuaire étranger.</p>
                    <p> sur 1.400 exemplaires . .</p>
                    <p> - 1.207 -- - 1.423 - -- 1.515 ---- _- 1.717 -- - 1.750 - - 1.800 - - 1.800 -
                        - 1.800 - -- - 1.800 - - 2.000 - - 2.000 - - 2.000 -- - 2.000 ---- - 2.000
                        -- - 2.000 -- - 2.000 - - 2.000 ---- - 2.000 -- -- 2.000 -- - 2.000 - -
                        2.000 - - 2.000 -- _- 2.00() ----- - 2.000 -- - 2.000 -- - 2.000 ----- -
                        2.000 -- - 2.000 ---- - 2.000 - - 2.000 - - 2.000 --</p>
                    <p>Annuaire français.</p>
                    <p> sur 1.650 exemplaires . . .</p>
                    <p>19O2</p>
                    <p>217</p>
                    <p>53</p>
                    <p>141</p>
                    <p>254</p>
                    <p>21:3</p>
                    <p>265</p>
                    <p>2.30</p>
                    <p>215</p>
                    <p>190</p>
                    <p>469</p>
                    <p>579</p>
                    <p>409</p>
                    <p>423</p>
                    <p>395</p>
                    <p>416</p>
                    <p>423</p>
                    <p>328</p>
                    <p>353</p>
                    <p>366</p>
                    <p>415</p>
                    <p>384</p>
                    <p>396</p>
                    <p>365</p>
                    <p>378</p>
                    <p>413</p>
                    <p>457</p>
                    <p>544</p>
                    <p>1903</p>
                    <p>210</p>
                    <p>50</p>
                    <p>138</p>
                    <p>251</p>
                    <p>21()</p>
                    <p>262</p>
                    <p>228</p>
                    <p>213</p>
                    <p>186</p>
                    <p>466</p>
                    <p>576</p>
                    <p>406</p>
                    <p>420</p>
                    <p>392</p>
                    <p>412</p>
                    <p>420</p>
                    <p>324</p>
                    <p>349</p>
                    <p>363</p>
                    <p>409</p>
                    <p>379</p>
                    <p>390</p>
                    <p>362</p>
                    <p>374</p>
                    <p>405</p>
                    <p>449</p>
                    <p>519</p>
                    <p>499</p>
                    <p>563</p>
                    <p>676</p>
                    <p>135</p>
                    <p>248</p>
                    <p>2O7</p>
                    <p>259</p>
                    <p>22:)</p>
                    <p>210</p>
                    <p>183</p>
                    <p>463</p>
                    <p>573</p>
                    <p>405</p>
                    <p>416</p>
                    <p>387</p>
                    <p>409</p>
                    <p>416</p>
                    <p>320</p>
                    <p>345</p>
                    <p>358</p>
                    <p>404</p>
                    <p>372</p>
                    <p>385</p>
                    <p>357</p>
                    <p>368</p>
                    <p>398</p>
                    <p>443</p>
                    <p>513</p>
                    <p>487 )37</p>
                    <p>599</p>
                    <p>690 _ 2.200 - - 2.200 -</p>
                    <p>148</p>
                    <p>769</p>
                    <p>742</p>
                    <p>143</p>
                    <p>764</p>
                    <p>737</p>
                    <p>141</p>
                    <p>762</p>
                    <p>735</p>
                    <p>0X. </p>
                    <pb n="279"/>
                    <p/>
                    <p>19O2 1903 1904</p>
                    <p>Année 1885, - 2.000 exemplaires . . . 605 600 598 ex.</p>
                    <p>Année 1886, →- 2.000 . - . . .. 581 576 574 -</p>
                    <p>Année 1887, - 2.000 - . . .. 560 555 553 -</p>
                    <p>Année 1888, - 2000 - . . .. 532 527 524 -</p>
                    <p>Année 1889, - 1.800 - . . .. 323 317 315 -</p>
                    <p>Année 1890, - 1.800 ---- . . .. 304 299 297 -</p>
                    <p>Année 1891, - 1.800 -- . . .. 307 302 300 -</p>
                    <p>Année 1892, →- 1.800 - . . .. 297 293 291 -</p>
                    <p>Année 1893, - 1.800 - . . . 330 324 322 -</p>
                    <p>Année 1894, →- 1.800 - . . . 323 318 316 -</p>
                    <p>Année 1895, - 1.800 ------ . . .. 312 307 305 -</p>
                    <p>Année 1896, →- 1.800 -- . . .. 353 349 347 →-</p>
                    <p>Année 1897, - 1.800 -- . . .. 375 371 369 -</p>
                    <p>Année 1898, - 1.800 - . . .. 372 369 367 -</p>
                    <p>Année 1899, - 1.800 -- . . .. 417 411 409 --</p>
                    <p>Année 1900, →- 1.800 - . . . 410 401 398 -</p>
                    <p>Année 1901, →- 1.800 - . . .. 448 435 432 -</p>
                    <p>Année 1902, - 1.800 -- . . . 491 454 447 -</p>
                    <p>Année 1903, - 1.800 -- -- - - - » 528 495 -</p>
                    <p>Année 1904, - 1.800 -- - - - ) » 591 -</p>
                    <p>Table décennale - . . .. 542 536 532 -</p>
                    <p>Collection des principaux Codes étrangers.</p>
                    <p>1902 19O3 19O4</p>
                    <p>Code d'instruction criminelle autrichien. Méant. 4 4 ex.</p>
                    <p>Code de commerce allemand. .. . .. . . 4 5 4 -</p>
                    <p>Loi anglaise sur la faillite. .. . .. . .. . . 8 14 13 -</p>
                    <p>Code pénal hollandais. . . .. . . . . .. . 12 12 12 _ Code de procédure
                        pénale allemand. . .. 15 12 10 -</p>
                    <p>Code d'organisation judiciaire allemand. 185 185 184 -</p>
                    <p>Chartes coloniales et Constitution des États-Unis. . .. . .. . . .. . .. . .
                        . . .. . . 501 504 503 -</p>
                    <p>Code pénal hongrois. . . .. . . . . .. . . 131 132 131 --</p>
                    <p>Code de procédure civile allemand. . . . 4 8 7 -</p>
                    <p>Nous avons, en outre, en magasin, un assez grand nombre d'exemplaires
                        d'autres publications et de travaux tirés à part, savoir : </p>
                    <pb n="280"/>
                    <p/>
                    <p>1902 1903 1904</p>
                    <p>Table décennale du BULLETIN, 1869-1880. 507 506 505 ex.</p>
                    <p>Catalogue de la bibliothèque. . . . . . 99 99 99 - - 2° édition. .. . .. . ..
                        . .. . . . 468 470 460 -</p>
                    <p>Rapport sur le notariat. . . . . . . . . 236 230 230 -</p>
                    <p>Étude sur la législation relative aux aliénés, et procès-verbaux de la
                        commission. .. … … … . - - . - . .. .. .. . .. . .. . . 81 95 94 -</p>
                    <p>Études sur la législation des aliénés, séparées. . .. . .. .. . . . . . . . .
                        . .. . . 382 382 382 -</p>
                    <p>Procès-verbaux séparés. . .. . . . . . . 608 608 608 -</p>
                    <p>Cartes teintées. . . . . . .. . .. . . .. . . 244 244 243 -</p>
                    <p>Comme conclusions, MESSIEURS, j'ai l'honneur de vous proposer au nom de votre
                        Commission de comptabilité :</p>
                    <p>1° D'approuver les comptes de M. Edmond ALIX, tels qu'ils viennent de vous
                        être exposés ;</p>
                    <p>2° De lui voter des remerciements pour le soin et le dévouement qu'il a
                        apportés dans l'accomplissement de ses fonctions.</p>
                    <p>Ces conclusions sont adoptées, à l'unanimité.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau, une NOTICE SUR ANTOINE RANDA,
                        par M. Emile SPIRA, privatdocent à l' Université de Genève.</p>
                    <p>Un peuple qui honore ses hommes illustres s honore luimême. C'est ce qu'on
                        pourra dire avec raison de la nation tchèque, qui, le 8 juillet dernier,
                        entoura de ses hommages un de ses fils les plus éminents, le grand champion
                        du droit civil autrichien, Antoine Randa. En ce jour fortuné, Randa
                        accomplit la 70e année d une vie consacrée depuis près d'un demi-siècle au
                        développement de la science juridique et au progrès intellectuel du peuple
                        tchèque. ----</p>
                    <p>Né en 1834, à BYSTRICE, sur l'UHLAVA, il y suivit l'école primaire, puis le
                        gymnase à Klatovy et à PRAGUE, où il acheva ses études dans la Faculté de
                        droit de l'antique Université Carolo-FERDINANDAEA, dont il emporta le grade
                        de docteur en droit en 1858.</p>
                    <p>Après s'être voué d'abord aux questions économiques, il se tourna bientôt
                        avec une prédilection marquée vers les études </p>
                    <pb n="281"/>
                    <p> critiques de droit privé. Pendant quatre ans, il siège dans la magistrature
                        et il se signale alors au monde scientifique par une monographie sur la
                        Possession en droit Autrichien qui obtint un accueil des plus flatteurs. Ce
                        travail lui valut son admission comme privat-docent dans la Faculté de
                        droit, à Prague. En 1862, il est professeur extraordinaire, et en 1868,
                        professeur ordinaire de droit autrichien privé et commercial. Après le
                        dédoublement de l'Université de Prague en deux établissements
                        universitaires, l'un allemand et l'autre tchèque, il opta pour ce dernier
                        dont il devint recteur en 1884.</p>
                    <p>L'activité infatigable du grand juriste s'est déployée dans trois domaines :
                        la littérature, l'éducation et la politique.</p>
                    <p>En 1865, il reprit le sujet traité dans sa thèse d'habilitation et publia son
                        étude remaniée sous le titre : Der Besitz nach österreichischem Rechte mit
                        Berüchsichtigung des gemeinen RECHTES, des preussischen, französischen und
                        sächsischen Gesetzbuches (La possession en droit autrichien, avec un aperçu
                        de ses rapports avec le droit commun ainsi qu'avec les codes prussien,
                        français et saxon). Dans ce travail, Randa éclaira d'un jour nouveau les
                        doctrines, jusqu'alors obscures, relatives à la possession, et cet ouvrage,
                        remarquable par la netteté de l'exposition en ce qui regarde la possession
                        des droits, discipline jusqu'alors très négligée, obtint un succès
                        indiscuté. En 1895, il en a paru une quatrième édition augmentée d'un exposé
                        systématique des questions fondamentales du droit privé. Mieux que personne,
                        Randa saisit l'évolution historique du droit et, le premier, il a montré
                        avec force la connexité du droit actuel avec les sources anciennes de
                        l'ancien droit national de la BOHÊME, alors à peine connu. Ce fut surtout du
                        caractère spécial de ces anciens registres fonciers, dits « tables
                        provinciales » (deshy zemské, Landestafelm), que Randa s'appliqua avec un
                        soin particulier à dégager l'importance. Par là, il attira sur son propre
                        talent l'attention du monde juridique et les appréciations des savants les
                        plus compétents furent un hommage rendu à sa maîtrise. Nous ne citons ici
                        que l'appréciation de l'illustre Filippo SERAFINI, relevant les mérites
                        divers du jeune savant dans l'Archivio GIURIDICO, où il montre avec quelle
                        conscience, quelle habileté et quel talent la matière si difficile et si
                        importante de la possession a été traitée. « Son œuvre, écrit Serafini en
                        terminant sa critique, mérite les plus vives éloges par la lucidité des
                        idées, par l'exactitude de la critique, par l'excellence de la </p>
                    <pb n="282"/>
                    <p> méthode scientifique et par l'érudition peu commune de l'auteur. »</p>
                    <p>C'est l'opinion générale que le succès unique à cette époque de ce traité sur
                        la possession aurait suffi à lui seul pour assurer à Randa une des premières
                        places dans la littérature juridique.</p>
                    <p>Sa quatrième édition fut saluée par la Zeitschrift für das gesammte
                        HANDELSRECHT, en 1898, avec cette constatation que « le succès littéraire de
                        ce travail excellent est presque sans pareil ».</p>
                    <p>En 1867, Randa publiait un autre travail important intitulé :</p>
                    <p>Der Erwverb der Erbschaft mach österreichischem Rechte auf Grundlage des
                        gemeinen Rechts (l'acquisition de la succession en droit autrichien sur la
                        base du droit commun). Cette œuvre se range parmi les travaux les plus
                        remarquables sur la matière.</p>
                    <p>Contrairement à l'illustre UNGER, Randà y soutient la procédure
                        traditionnelle autrichienne en matière de succession, et il a eu la
                        satisfaction de voir introduire, il y a quelques années, une institution
                        analogue dans le nouveau Code civil allemand.</p>
                    <p>En 1871, nous avons à enregistrer un livre en langue tchèque :</p>
                    <p>Privo vlastniché (Sur le droit de la propriété) qui. dans sa première édition
                        allemande de 1884, porta le titre : IDas Eigenthumsrecht nach österr. Rechte
                        mit Berüchsichtigung des gemeinen Rechts und der neueren Gesetzbicher (Le
                        droit de la propriété d'après le droit autrichien. et dans ses rapports avec
                        le droit commun et les codes modernes). Ce traité est parvenu en 1900 à sa
                        cinquième édition. Sans rien négliger et sans pour cela nuire à la clarté,
                        l'auteur expose systématiquement une théorie de la propriété à laquelle
                        applaudirent les juristes allemands les plus renommés. Il établit notamment
                        comment, en matière immobilière, le droit civil autrichien reconnaît, à côté
                        de la propriété foncière, une propriété naturelle.</p>
                    <p>Un autre savant travail est intitulé : De l'obligation aux dommages-intérêts
                        pour actes illicites et des intérêts suivant le droit cicil autrichien.
                        L'importance de cette monographie ressort du fait qu'en quinze ans elle a eu
                        cinq éditions.</p>
                    <p>En 1875, Randa fit paraître en langue tchèque la première partie de son
                        exposition systématique du Droit commercial autrichien privé, qu'il termine
                        en 1884. Dans cette œuvre, qui a paru ces jours-ci en une traduction
                        allemande du conseiller de tribunal WOLF, Randa n'avait pas eu non plus de
                        précurseurs en Autriche. </p>
                    <pb n="283"/>
                    <p/>
                    <p>C'est dans cet ouvrage qu'il élabore sur les titres au porteur une théorie
                        qu'il avait déjà indiquée dans son traité sur la propriété et que devait
                        également accueillir le nouveau Code civil allemand. D'après cette théorie,
                        il n'y a d'autre créancier d'un titre au porteur que son propriétaire, et la
                        transmission par endossement est conséquemment un mode originaire
                        d'acquisition dérivant du titre et excluant par là même les exceptions ex
                        persona auctoris.</p>
                    <p>Nombreux encorc, mais non de valeur moindre, sont les autres travaux par
                        lesquels se signala Randa. Ils concernaient surtout : l'usure, la peine
                        conventionnelle, la responsabilité des entreprises de chemin de fer, en cas
                        d'accidents ayant entraîné la mort ou des lésions corporelles.</p>
                    <p>La troisième édition de son œuvre sur le droit des eaux, parue sous le titre
                        : Das österreichische Wasserrecht mit IBezug auf die ungarischen und
                        ausländischen Wassergesetzgebungen (Le droit des eaux autrichien dans ses
                        rapports avec la codification hongroise et étrangère, 1891) a fortement
                        influencé les législations cantonales de la Suisse. -</p>
                    <p>Nombre de périodiques publièrent de lui de brillants articles dans lesquels
                        il traitait avec une profondeur géniale de la question de la possession
                        tabulaire, du principe de la publicité des cadastres, des magasins publics,
                        de l'obligation aux dommagesintérêts, de la loi sur les associations, des
                        sociétés anonymes, du trouble possessoire, des titres, etc. La
                        GERICHTSZEITUNG, la GERICHTSHALLE, les Juristische BLÄTTER, l'Archir für
                        Wechselund HANDELSRECHT, la Kritische V ierteljahrsschrift,
                        l'Oesterreichische Vierteljahrsschrift für Rechts-und STAATSWISSENSCHAFT, le
                        PRÄVNIH, la Zeitschrift für Privat- und öffentliches RECHT, tous ces
                        périodiques comptent Randa parmi leurs collaborateurs les plus célèbres.</p>
                    <p>Ce serait dépasser les limites restreintes de cette notice biographique de
                        vouloir énumérer les travaux innombrables que Randa publia dans le plus
                        important des périodiques tchèques, le Prävnih (« le Juriste ») dans
                        l'espace de quarante tlILS. -</p>
                    <p>Aussi bien en Autriche qu'en ALLEMAGNE, ses vues sur les associations
                        productives et économiques (Erwerbs- und Wirtsschaftsgenossenschaften) quant
                        à l'admissibilité de la responsabilité limitée des membres, obtinrent un
                        succès général et furent consacrées par la législation. Le développement
                        énorme en </p>
                    <pb n="284"/>
                    <p/>
                    <p>Bohême des zālocny, sociétés coopératives d'épargne à responsabilité limitée,
                        est en grande partie son œuvre.</p>
                    <p>Les mérites qui caractérisent ses nombreux travaux sont la profondeur dans
                        les recherches scientifiques et la lucidité de la critique, en quoi RANDA,
                        de même que l'illustre UNGER, contraste avec les écrivains antérieurs du
                        droit autrichien, qui n'osaient pas aller au delà du seul commentaire de la
                        législation civile en vigueur. Tout en basant ses exposés systématiques sur
                        les origines historiques du droit romain et du droit commun, Randa n'a pas
                        cessé de montrer à la jurisprudence les besoins de la vie moderne et d'y
                        rapporter ses projets de réformes législatives, en s'associant par là au
                        mouvement de la littérature contemporaine.</p>
                    <p>C'est à bon droit que le peuple tchèque appelle Randa le régémérateur de la
                        littérature juridique tchèque. Il fut aussi un des fondateurs de la
                        Právnichä Jednota (Union des juristes), société créée en 1864, en vue de la
                        publication en tchèque d'ouvrages et de périodiques juridiques. D'abord son
                        vice-président jusqu'en 1890, il est encore aujourd'hui à la tête de cette
                        importante entreprise de culture nationale.</p>
                    <p>IMPÉRISSABLES, d'autre part, sont les titres que Randa s'est acquis comme
                        professeur. La façon dont il sait entretenir l'amour pour la science
                        juridique, ses conseils, ses inspirations et ses encouragements resteront
                        inoubliables pour la génération entière de ses disciples. Nous nous
                        bornerons à transcrire ici un passage de la préface de son traité sur la
                        propriété : « J'adjure vivement les étudiants en droit de ne pas se
                        contenter, en aucune discipline, du seul texte des Codes ou des
                        commentaires, qui ne concernent le plus souvent que les principes
                        fondamentaux de chaque doctrine, et de chercher par leurs propres et
                        ardentes études de la littérature juridique, surtout de l'excellente et si
                        riche littérature du droit commun, par la comparaison des législations
                        récentes des nations les plus avancées, à atteindre dans chaque discipline
                        spéciale le degré de culture qui correspond au développement si honorable
                        qu'ont atteint aujourd'hui les sciences juridiques et politiques. »</p>
                    <p>Après le dédoublement de l'Université de PRAGUE, Randa n'eut pas d'ambition
                        plus haute que de préparer pour l'Université tchèque des forces académiques
                        toujours nouvelles. La preuve que ses ambitions à cet égard furent
                        brillamment réalisées, nous la trouvons dans cette pléïade de savants
                        professeurs </p>
                    <pb n="285"/>
                    <p> dont les noms ont passé la frontière autrichienne et dont nous me citerons
                        ici que ZUCKER, OTT, CELAKOVSKY, STUPECKY, Braf et feu le ministre Kaizl.
                        Avec un œil pénétrant, Randa sut deviner les talents parmi les milliers de
                        ses disciples, les cultiver avec amour et les faire concourir à la
                        prospérité de la nouvelle Université qui, aujourd'hui, tient une des places
                        les plus élevées parmi ses sœurs autrichiennes. « C'est l'œuvre la meilleure
                        qu'il m'ait été donné en partage d'accomplir, » en a dit, dans sa modestie,
                        Randa lui-même.</p>
                    <p>AINSI, ce ne fut pas seulement par son lumineux génie, mais aussi par les
                        dons admirables de son cœur, par ses paroles amicales, sa bonté presque
                        paternelle envers la jeunesse académique. qu'il ne cessa d'obtenir
                        l'adoration affectueuse de ses disciples. -</p>
                    <p>Que celui qui est capable de comprendre l'importance de la seule Université
                        existant en pays tchèque, où elle travaille au développement des sciences au
                        sein de la plus grande et de la plus cultivée des nations slaves de
                        l'AUTRICHE, veuille bien considérer que depuis vingt ans et plus il n'y a
                        pas eu un juriste tchèque qui, pendant au moins un ou deux ans, n'ait suivi
                        les savantes leçons du grand juriste et ne se soit présenté devant lui aux
                        examens, et que souvent les salles les plus vastes de l'ancien palais
                        universitaire étaient insuffisantes pour abriter les centaines de ses
                        disciples présents - ce n'est qu'alors seulement qu'il pourra se représenter
                        l'affection immense qui entoura toujours Randa. Cette affection est un vrai
                        culte pour ce Nestor de la science juridique. Ce ne fut donc pas un pur
                        hasard qui fit coïncider avec son jubilé le premier grand Congrès des
                        juristes tchèques tenu au mois de mai dernier, à PRAGUE, sous sa présidence.
                        Nombreux se présentèrent ses anciens disciples du royaume de Bohême et de
                        tout le monde juridique slave : sa modestie connue et son aversion pour
                        toute popularité bruyante restèrent impuissantes à empêcher que ce Congrès
                        ne devînt presque une apothéose de l'homme illustre. Faut-il s'étonner de la
                        gratitude de son propre peuple envers son glorieux fils, là où les
                        adversaires politiques eux-mêmes ne restèrent point en ar rière pour lui
                        témoigner leur respect bien mérité? Il faut connaître l'âpreté de
                        l'antagonisme national entre les peuples autrichiens, le désarroi dans
                        lequel leurs rivalités jettent toute la vie politique, l'abîme social qui
                        sépare les habitants du même pays par le seul fait qu'ils parlent des
                        langues différentes; il </p>
                    <pb n="286"/>
                    <p> faut se rappeler la violence avec laquelle les nations se disputent sur les
                        movens de satisfaire les besoins spirituels les plus vitaux, et le triste et
                        unique spectacle offert par cette vie publique où la simple concession d'un
                        gymnase peut suffire à renverser tout un ministère, - il faut savoir tout
                        cela pour se faire une juste idée des mérites que doit présenter un savant
                        tchèque pour que les Universités de langue allemande aient demandé à
                        s'associer aux hommages du peuple tchèque. Nous citerons de l'adresse
                        envoyée à Randa par la Faculté de droit de l'Université de Czernowitz le
                        passage suivant : « Le spectacle de votre vie et de votre activité est
                        propre à raviver aux époques troublées l'espoir et la foi dans l'avenir et
                        la grandeur de la patrie. A côté de vos compatriotes, ce sont surtout les
                        juristes de l'Autriche allemande qui peuvent dire d'Antoine Randa : C'est un
                        des nôtres ! vous êtes à nous, non seulement parce que l'œuvre de votre vie
                        a trait à la science allemande, parce qu'elle se rapporte en grande partie
                        au droit purement allemand, mais avant tout parce que soit en étudiant, soit
                        en nous livrant à nos recherches, nous nous trouvons en contact spirituel
                        intime avec vous. Si l'on veut prouver que la jurisprudence autrichienne est
                        digne en tout point de sa fière sœur de l'empire germanique et qu'elle la
                        dépasse même dans quelques disciplines en valeur intrinsèque et en
                        profondeur, alors votre nom se présente le premier à l'esprit. Et
                        aujourd'hui, où sur le seuil de votre 71e année, avec une vigueur qui n'a
                        pas faibli et avec toute l'énergie de votre âme, vous prenez part à l'œuvre
                        de réforme de notre droit civil, une bonne partie de l'espoir que nous
                        mettons en cette œuvre a eu sa source dans la confiance en la force
                        créatrice de votre esprit comme dans cette énergie morale avec laquelle vous
                        avez naguère assumé la tâche ingrate de défenseur des opprimés et des
                        exploités. Nous souhaitons donc à cette entreprise nouvelle, comme à vos
                        autres entreprises futures, une complète réussite. Et puissiez-vous jouir
                        encore pendant de longues années de splendides succès et d'une gloire
                        méritée ! »</p>
                    <p>La Faculté de droit de l'Université tchèque de Prague honora son aîné en lui
                        dédiant une publication à laquelle collaborèrent tous ses professeurs. sans
                        exception aucune anciens disciples de RANDA, avec des travaux de valeur.</p>
                    <p>Les mérites de Randa éveillèrent aussi un écho sympathique au delà des
                        frontières de la Bohême. En 1879 déjà, il avait été </p>
                    <pb n="287"/>
                    <p> nommé membre du Tribunal de l'État. En 1880, le gouvernement russe le décore
                        de la croix de commandeur de Saint Stanislas. En 1881, il est nommé membre à
                        vie de la Chambre des seigneurs et peu après membre du tribunal de l'Empire.
                        En 1882, il obtint le titre de conseiller de la Cour; en 1886, il fut décoré
                        de la couronne de fer de troisième classe; en 1888, de l'insigne pour la
                        science et l'art. L'Italie aussi lui témoigne son admiration : en cette
                        année, l'Université de Bologne lui accorde le doctorat d'honneur. En 1890,
                        l'empereur d'Autriche le nomme membre ordinaire de la nouvelle Académie
                        tchèque des sciences et des arts, et en 1897, chevalier de l'ordre de
                        François-Joseph avec l'étoile. En 1898, il lui confère le titre de
                        chevalier. Cette énumération n'est d'ailleurs pas complète.</p>
                    <p>Comme membre de la Chambre des seigneurs, Randa dut s'occuper un peu de
                        politique, malgré la vive répugnance que celle-ci lui inspirait. Les luttes
                        politiques qui, par les passions qu'elles soulèvent en Autriche plus
                        qu'ailleurs, réussissent à paralyser tout progrès dans la vie publique, non
                        seulement au détriment de la prospérité matérielle, mais aussi au préjudice
                        des efforts de l'esprit humain, ne pouvaient pas convenir au génie fécond du
                        savant travailleur. Quelque divisées que puissent être les opinions sur
                        l'opportunité du système de deux Chambres représentatives, en Autriche au
                        moins, il faut convenir que les vagues des tempêtes parlementaires ne
                        rompent pas les fortes digues de cette austère corporation législative
                        qu'est la Chambre des seigneurs. Aussi Randa put-il tout à son aise apporter
                        la précieuse lumière de son érudition toutes les fois que le débat roulait
                        sur d'importantes réformes législatives ; sa parole élégante retentit dans
                        la discussion sur l'introduction de la nouvelle procédure civile, sur le
                        règlement de juridiction, sur l'organisation des tribunaux, et son autorité
                        indiscutée contribua largement à la revision de l'échelle des traitements
                        des fonctionnaires de l'État. Cependant les intérêts nationaux de son propre
                        peuple trouvèrent aussi en lui un ardent défenseur; c'est ainsi qu'il
                        soutint victorieusement la création de l'Université tchèque et lutta
                        vaillamment pour les droits de la langue tchèque.</p>
                    <p>Randa met sans compter son génie au service de la science et du progrès de
                        l'humanité. Ainsi il fait partie de la commission récemment instituée pour
                        la revision du Code civil autrichien et, avec d'autres juristes éminents de
                        la Chambre des </p>
                    <pb n="288"/>
                    <p> seigneurs, il a patroné un projet tendant à dédommager convenablement les
                        victimes des erreurs judiciaires.</p>
                    <p>D'après les lois autrichiennes, tout professeur, une fois parvenu à l'âge de
                        70 ans, doit céder sa chaire à des forces plus jeunes. Tout au plus peut-il,
                        sur la proposition du Sénat universitaire, l'occuper encore passé cette
                        date, pendant une année, appelée « année d'honneur ». Ce fut aussi le cas de
                        Randa. MAIS, à peine cette dernière année était-elle commencée que Randa fut
                        subitement appelé à échanger sa chaire contre un siège au ministère. NOMMÉ,
                        au mois de novembre, ministre sans portefeuille, il représentera les
                        intérêts du peuple tchèque dans le Conseil de la couronne.</p>
                    <p>A part son autorité incontestée comme savant, Randa jouit aussi, pour sa
                        modération, de l'estime générale de tous les partis politiques sans
                        distinction. De manières affables et courtoises, parfait galant homme, d'un
                        caractère conciliant, plus que tout autre il est prédestiné à contribuer à
                        l'adoucissement des antagonismes de partis. Persona gratissima dans les plus
                        hautes sphères et vénéré par ses compatriotes, il servira plus que tout
                        autre à l'affermissement des liens entre peuple et gouvernement en un temps
                        de conflits suraigus. De forte constitution, de santé vigoureuse, il paraît
                        appelé à rendre encore à sa propre nation et à l'État des services
                        inappréciables.</p>
                    <p>Pour ces raisons, ceux-là aussi l'accompagnent de leurs meilleurs vœux dans
                        le champ d'une activité nouvelle et ardue qui, par vénération affectueuse
                        pour sa personne, lui souhaitaient d'abord, dans une retraite paisible,
                        l'otium cum dignitate auquel lui donnaient droit les lauriers de son génie.
                        Ils gardent cette confiance que de nouveaux et brillants succès
                        rehausseseront encore l'éclat de son nom glorieux.</p>
                    <p>Note du Secrétariat sur le programme des concours et des sujets de prix
                        proposés par l'Académie de législation de Toulouse pour l'année 1905.</p>
                    <p>CONCOURs sPÉCIAL DES LAURÉATS UNIVERSITAIRES.</p>
                    <p>PRIx DE L'ACADÉMIE.</p>
                    <p>Les licenciés en droit, les aspirants au doctorat, les docteurs, qui, depuis
                        moins de cinq ans, ont obtenu des prix dans les </p>
                    <pb n="289"/>
                    <p> concours pour la licence ou le doctorat, dans l'une des Facultés de droit,
                        ou des distinctions analogues et correspondantes dans les Universités
                        étrangères, sont seuls admis à ce concours.</p>
                    <p>Les auteurs jouissent de toute liberté pour le choix du genre et du sujet,
                        qui pourra porter sur toutes les branches du Droit indistinctement.</p>
                    <p> " L'Académie présentera, à la séance de la Fête de CUJAS, les Mémoires
                        qu'elle aura jugés dignes de cette distinction académique. -</p>
                    <p>Le nombre des présentations n'est pas limité.</p>
                    <p>L'ordre dans lequel elles seront faites sera réglé d'après la date de la
                        réception des Mémoires.</p>
                    <p>Une médaille d'or de la valeur de deux cents francs, qui prendra le titre de
                        prix de l'ACADÉMIE, sera décernée, s'il y a lieu, au meilleur des Mémoires
                        reconnus dignes d'être présentés (Délibération de l'Académie du 2 mai
                        1855).</p>
                    <p>CONCOURS GÉNÉRAL.</p>
                    <p>PRIX OZENNE.</p>
                    <p>L'Académie se réserve de décerner, en outre, une ou plusieurs médailles d'or,
                        d'une valeur de cent à trois cents francs, aux travaux les plus remarquables
                        qui pourront lui être adressés par les auteurs sur un sujet juridique de
                        leur choix.</p>
                    <p>PRIx DU MINISTRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE.</p>
                    <p>L'Académie décernera une médaille d'or de la valeur de trois cents francs,
                        fondée par M. le Ministre de l'instruction publique, à la composition qui
                        sera reconnue la plus remarquable sous le rapport de la science du droit et
                        par les qualités du style.</p>
                    <p>Les Mémoires qui, dans le courant de l'année précédente, ont obtenu, devant
                        l'une des Facultés de droit, le premier prix au concours ouvert entre les
                        aspirants au doctorat et les docteurs, concourent seuls pour le prix du
                        Ministre de l'instruction publique (Arrêté ministériel du 30 mai 1855).</p>
                    <p>CONCOURS POUR LE PRIX JOSEPII LAIR</p>
                    <p>OUVERT EN 1905.</p>
                    <p>Comparaison des inconvénients et des avantages de l'inaliénabilité
                        dotale.</p>
                    <p>Le prix consistera en une somme de quatre cents francs, ou une médaille d'or
                        de cette valeur, au choix du lauréat.</p>
                    <fw place="bottom">XXXVI. 2|</fw>
                    <pb n="290"/>
                    <p/>
                    <p>DISPOSITIONS GÉNÉRALES l. Les Mémoires doivent être déposés, au plus tard, le
                        30 avril. -</p>
                    <p>(Les adresser franco au Secrétaire-Archiviste de l'AEADÉMIE, rue des POTIERS,
                        11, à Toulouse).</p>
                    <p>II. Les prix seront distribués dans la séance annuelle de la Fête de
                        Cujas.</p>
                    <p>III. Les Mémoires seront écrits en français ou en latin. Ils devront être
                        très lisibles.</p>
                    <p>IV. Les Mémoires déposés deviendront la propriété de l'Académie ; mais les
                        concurrents pourront toujours s'en faire délivrer une copie, à leurs
                        frais.</p>
                    <p>V. Les enveloppes cachetées, contenant le nom des auteurs, ne seront
                        ouvertes, que dans le cas où le Mémoire aura obtenu une distinction. Pour
                        les mentions, elles ne seront ouvertes que sur la demande des
                        intéressés.</p>
                    <p>VI. L'auteur qui livrerait son mémoire à la publicité avant la séance
                        solennelle perdrait tout droit au prix qu'il aurait obtenu.</p>
                    <p>Cette déchéance ne pourra être opposée aux auteurs des Mémoires qui auront
                        obtenu la première médaille d'or dans les concours des Facultés de
                        droit.</p>
                    <p>VII. Les lauréats qui ont obtenu deux médailles d'or ne sont plus admis à
                        concourir, mais ils peuvent exercer les droits mentionnés en l'article 38
                        des STATUTS, ainsi formulé : « Les lauréats « de l'Académie qui auront
                        obtenu deux médailles d'or ne seront « plus reçus à concourir, mais ils
                        auront le droit de participer, « avec voix délibérative, à toutes les
                        décisions relatives au con- « cours et de siéger avec les membres de
                        l'Académie dans la « séance publique.</p>
                    <p> « Si les lauréats dont il est question sont candidats à une - « place
                        d'associé ordinaire, en cas d'égalité du nombre des « suffrages, l'élection
                        leur sera acquise, par dérogation expresse, « en leur faveur, aux
                        dispositions du % 2 de l'article 22. »</p>
                    <p>La séance est levée à six heures et demie. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="291"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du vendredi l7 mars l905. - Présidence de M. GÉRAR-</p>
                    <p>DIN, vice-président ;</p>
                    <p>Présents : MM. Gérardin,SAUVAGNAC, Maurice DUFOURMANTELLE, H. FROMAGEOT,
                        FARDIS, H. HAYEM, NAST, G. Huard et Horn ;</p>
                    <p>Excusés : MM. Lyon CAEN, Daguin et Combes de Lestrade. -</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Dufourmantelle donne lecture du procès-verbal de la séance précédente, qui
                        est adopté.</p>
                    <p>Il rend compte ensuite de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de l904 (lois de l903). - FINLANDE, M. P. Dareste a remis
                        sa notice. - Russie. MM. Fardis et Rapoport annoncent la remise de leurs
                        manuscrits d'ici huit jours.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Séance du 24 mars 1905. - Présidence de M. J. BOULLAIRE, président.</p>
                    <p>Présents : MM. BOULLAIRE, J. CHALLAMEL, CHAUMAT, H. FROMAGEOT,</p>
                    <p>ALIX, BINOCHE, SERRE, SAUTERAUD, BURET, H. HAYEM, Célier, ADAM,</p>
                    <p>Pret.</p>
                    <p>Excusé : M. F. Daguin.</p>
                    <p>M. Challamel rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de l904 (lois de l903). Belgique : M. Cheysson a remis sa
                        note sur la loi relative aux Unités électriques. - Luxembourg :</p>
                    <p>M. F. Daguin a terminé la notice. -</p>
                    <p>Annuaire français de l905 (lois de l904). - En bonne voie.</p>
                    <p>Bulletin. - Sont remis pour compte rendu, à M. Célier : Les Cogrégations non
                        autorisées et leurs liquidateurs, par Brunet et Duez ; à M. A. Colin :
                        Conflit des lois, par Donnedieu et Value ; à M. Boullaire : Du nom
                        commercial, artistique et littéraire en dront francais, par Ch. Reibel; à M.
                        Dufourmantelle : Conciliation et arbitrage, par de Fromont de Bonaille.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures. </p>
                </div>
                <pb n="292"/>
                <div type="subsection">
                    <head> SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE LORIENT</head>
                    <p>Séance du vendredi 31 mars l905. - Présidence de M. LEPELLE-</p>
                    <p>TUER, vice-président.</p>
                    <p>Présents : MM. Léon LALLEMAND, LEPELLETIER, F. DAGUIN, TRIANTAPHYLLIDÈS, H.
                        Hayem.</p>
                    <p>Excusés : MM. THEURAULT, le comte Delamarre et Sumien.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux :</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1904 (lois de 1903).— Itatie : Tous les travaux ont été
                        remis. - Espagne : M. Sumien a remis la loi sur la répression de la
                        mendicité des mineurs et la loi modificative du Code de Commerce. - Portugal
                        : M. Ansur n'ayant pas répondu aux réclamations qui lui ont été adressées,
                        M. Lepelletier s'est chargé de la notice. – Roumanie : Mme Alimanestiano a
                        remis la notice. - Egypte :</p>
                    <p>M. Arminjon a remis la notice. - Mexique : M. Prudhomme a remis la notice. -
                        Equateur : M. Lepelletier a remis la notice.-Vénézuéla :</p>
                    <p>M. F. Daguin a fourni la notice et la traduction de la loi sur les étrangers.
                        – Chili : M. Lepelletier a remis la traduction de la notice de M.
                        Ballesteros. - Uruguay : Les documents pour la notice des lois de l902 et
                        l903 sont remis à M. Lepelletier. - République Argentine :</p>
                    <p>M. Prudhomme est chargé de la notice. - Pérou : M. Almenara n'a pas encore
                        envoyé la notice qui lui a été demandée.</p>
                    <p>Annuaire de l905 (lois de 1904). - Italie : M. Louis Babinet rédigera la
                        notice générale. Décret du l0 janvier l904, relatif aux accidents du
                        travail, confié à M. Bellom ; Loi du l l février, sur les conseils
                        municipaux et provinciaux, remise à M. Gravier; Loi sur l'hygiène, remise à
                        M. Theurault; Loi sur les aliénés, à M. Saleilles : Loi du 6 juin, sur le
                        sursis en matière pénale, à M. Lepelletier. - Espagne. : La notice générale
                        sera demandée à M. Torres-Campos. La loi sur le repos dominical est confiée
                        à M. Lepelletier; la loi sur la responsabilité des fonctionnaires à MM.
                        Puech et Sumien ; la loi organisant le Conseil d'État à MM. Sumien et Puech.
                        - Portugal : La notice sera faite par M. Lepelletier.</p>
                    <p>Bulletin. - M. Triantaphyllidès fera une communication sur la situation des
                        cultes en Grèce et en Turquie. - Différentes communications seront faites
                        sur le régime des cultes, dans d'autres pays.</p>
                    <p>Est confiée pour compte-rendu, à M. Prud'homme : La propiedad intelectual en
                        derecho ARGENTINO, par M. E. Quesada.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures trois quarts.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance du vendredi 7 avril l905. - Présidence de M. DE HAYE, vice-président ; </p>
                    <pb n="293"/>
                    <p/>
                    <p>Présents : MM. de HAYE, F. DAGUIN, Hubert-VALLEROUX, Le CARPENTIER, H. HAYEM,
                        DECUGIS, SAUVAGNAC, CHEUVREUX, E. Giraud.</p>
                    <p>Excusés : MM. A. GIGOT, LECARPENTIER, E. Alix et A. de Lavergne.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux : Annuaire de l904
                        (lois de l903), - Massachusetts (année l902), M. A. de Lavergne a remis la
                        notice. - Presque tous les manuscrits ont été remis ; manquent encore les
                        notices des États-UNIS, de PENNSYLVANIE, de CALIFORNIE, et quelques autres ;
                        manque également celle d'Australie. -</p>
                    <p>M. Cheuvreux a remis la notice des Indes Anglaises.</p>
                    <p>Annuaire de 1905 (lois de 1904). - Grande-Bretagne : M. Hubert-</p>
                    <p>Valleroux a remis son travail sur la loi relative à la fermeture des
                        magasins. - Indes Anglaises : M. Cheuvreux veut bien se charger de la
                        notice. -</p>
                    <p>Bulletin : MM. DECUGIS, de Prat et Giraud s'entendront pour préparer une
                        communication sur le régime des cultes dans la Grande-Bretagne et en
                        Irlande.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures trois quarts. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="294"/>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head> oHRONIQUE LÉGIS LATIVE</head>
                <div type="subsection">
                    <head>CHAMBRES FRANÇAISES</head>
                    <p>(Session ordinaire de l905.)</p>
                    <p>La session ordinaire de l905 s'est réglementairement ouverte le 10 janvier.
                        Les esprits étaient alors fort impressionnés par la question des fiches
                        concernant l'armée; la majorité du ministère présidé par M. Combes
                        déclinait; l'élection du bureau de la Chambre des députés se ressentit de
                        ces préoccupations; la présidence fut, par 265 voix contre 240, transférée
                        de M. Henri Brisson à M. Doumer; M. Lockroy fut élu premier vice-président,
                        et M. Etienne second. M. Fallières fut maintenu président du Sénat. Le l2
                        janvier, le bureau de la Chambre fut installé et le nouveau Président
                        prononça, au milieu du tumulte, son discours de remerciements.</p>
                    <p>Le 13 et le l4, la Chambre discuta une interpellation de M. Lhopiteau sur la
                        politique générale du Gouvernement. L'interpellateur reprocha au ministère
                        d'avoir posé un grand nombre de questions et de n'en avoir résolu aucune. M.
                        Bienvenu-Martin proposa un ordre du jour favorable au Gouvernement; mais cet
                        ordre du jour n'ayant été voté qu'à une majorité de dix voix, les ministres
                        jugèrent cette majorité trop faible pour continuer à gouverner et résolurent
                        de donner leur démission. Par suite d'un deuil qui avait appelé M. le
                        Président de la République hors de PARIS, la démission ne fut acceptée par
                        lui que le l8; un nouveau ministère constitué par décrets du 24 janvier
                        (promulgués au Journ. off. du 25) fut composé de la manière suivante :</p>
                    <p>Présidence du Conseil et Finances . .. .. MM. Rouvier.</p>
                    <p>Justice . .. . .. .. . .. . . . . .. Chaumié.</p>
                    <p>Affaires étrangères . . .. . .. . . . Delcassé.</p>
                    <p>Intérieur . .. . .. . . . .. . .. . Etienne.</p>
                    <p>Guerre . .. . .. . .. . . .. .. . . Bertaux.</p>
                    <p>Marine ... .. . . . . . . .. . .. . Thompson.</p>
                    <p>Instruction publique et Cultes . .. . . " Bienvenu-Martin.</p>
                    <p>Travaux publics . . . .. . . . . . Gauthier (de l'Aude).</p>
                    <p>COMMERCE, INDUSTRIES, Postes . . . . Dubief.</p>
                    <p>Agriculture . . . .. . . .. . . . Ruau.</p>
                    <p>Colonies . .. .. . . . .. . .. . . Clémentel. </p>
                    <pb n="295"/>
                    <p/>
                    <p>Les jours suivants furent nommés sous-secrétaires d'Etat : MM. Merlou aux
                        FINANCES, Dujardin-Beaumetz à l'Instruction publique, aux Beaux-</p>
                    <p>Arts et aux CULTES, Bérard aux Postes et Télégraphes.</p>
                    <p>Le 27 janvier, le nouveau ministère lut aux Chambres sa déclaration ; en
                        répudiant le système de la délation, les nouveaux ministres se proposaient
                        d'amener dans les esprits la détente et l'apaisement; ils se déclarèrent
                        déterminés à ne plus se laisser détourner du travail qu'il - faut accomplir
                        « si nous ne voulons pas voir arriver la fin de la législature, dont le
                        terme approche, sans avoir donné au pays une seule des réformes promises »;
                        en même temps le ministère annonça qu'il gouvernerait à gauche. Plusieurs
                        interpellations relatives à la déclaration ministérielle se produisirent
                        immédiatement; par 406 voix contre l07 la Chambre adopta l'ordre du jour
                        suivant : « La Chambre comptant sur le Gouvernement pour réaliser par
                        l'union des républicains les réformes laïques et sociales. passe à l'ordre
                        du jour. »</p>
                    <p>A la suite de cette crise gouvernementale, quelques autres interpellations se
                        produisirent; le 23 mars, après la discussion de diverses interpellations
                        relatives à l'application de la circulaire du 8 août 1903 et de
                        l'instruction ministérielle du 30 août l904 relatives aux bouilleurs de cru,
                        la Chambre adopta un ordre du jour invitant le Gouvernement à apporter à
                        l'application du règlement les atténuations nécessaires.</p>
                    <p>Le 24 mars, la Chambre reprit la discussion des interpellations de MM.
                        Jules-Louis Breton et Lafferre sur le fonctionnement des établissements
                        congréganistes d'assistance; cette discussion, qui fut continuée . les 30
                        mars, 7 et l4 avril, n'arriva pas à son terme pendant la période qui nous
                        occupe ENFIN, le l8 avril, furent discutées à la Chambre les interpellations
                        de MM. REILLE, Gauthier (de Clagny) et Vaillant sur les troubles qui
                        s'étaient produits à Limoges ; après le rejet d'une demande d'enquête
                        parlementaire formée par les socialistes, la Chambre témoigne de sa
                        confiance dans le Gouvernement pour « apaiser et solutionner le plus
                        rapidement possible le regrettable et douloureux conflit qui a éclaté à
                        Limoges ».</p>
                    <p>De son côté, le Sénat eut à se prononcer, le 30 mars, sur une interpellation
                        émanant de M. Le Provost de LAUNAY, qui visait la nomination à la tête d'une
                        division de l'officier qui aurait signé l'ordre suivant « à défaut d'autres
                        renseignements, donner 15 à ceux de gauche et 5 à ceux de droite »; le
                        Gouvernement déclara qu'il continuerait à blâmer la délation; le Sénat
                        approuva cette déclaration et se déclara convaincu que le Ministre de la
                        guerre s'inspirerait, pour l'avancement des officiers, à la fois de leurs
                        qualités professionnelles et de leur dévouement à la République.</p>
                    <p>Le 3l mars, au Sénat une question fut posée par M. Decrais à M. DELCASSÉ,
                        ministre des Affaires étrangères; l'Empereur allemand s'étant rendu à
                        TANGER, ce voyage fut commenté par la presse allemande comme faisant échec à
                        l'accord du 8 avril 1904, entre la France et </p>
                    <pb n="296"/>
                    <p> l'ANGLETERRE, relatif au partage d'influence au Maroc entre les deux
                        nations, M. Delcassé répondit que rien n'était changé quant à cet accord, et
                        l'incident n'eut pas d'autre suite pour le moment.</p>
                    <p>De nombreuses questions s'imposaient à la sollicitude des législateurs : le
                        vote du budget n'était qu'ébauché, la loi sur le service militaire de deux
                        ans, la loi des boissons, la loi des patentes et le projet de loi sur la
                        séparation des Églises et de l'État annonçaient une session très chargée.
                        Chacune des solutions données à ces questions sera indiquée dans les
                        paragraphes suivants qui se référeront également aux lois - moins
                        importantes.</p>
                    <p>Lois politiques. - Chacune des deux Chambres institua, au mois de janvier,
                        une caisse de retraite poiur les anciens sénateurs et les anciens députés,
                        chacune de ces deux caisses devant être alimentée par une retenue mensuelle
                        sur l'indemnité parlementaire individuelle; ces caisses seront destinées à
                        accorder aux anciens sénateurs dans le besoin des pensions incessibles et
                        insaisissables, elles pourront recevoir des dons et legs. (Voir promulgation
                        Journ. off. du 10 février.)</p>
                    <p>Affaires étrangères, traités. - Au Journ. off. du 6 février, est inséré un
                        décret portant promulgation de la convention signée à PARIS, le 9 mars 1904,
                        entre la France et la SUISSE, pour réglementer la pêche dans les eaux
                        frontières des deux pays Dans le Journ. off. du 23 avril est également
                        promulguée la convention commerciale conclue à TEGUICALPA, le l l février
                        l902, entre la France et le Honduras.</p>
                    <p>Cultes. - Dès le 9 février, le Ministre de l'instruction publique et des
                        cultes présenta à la Chambre un projet de loi sur la séparation des Eglises
                        et de l'Etat; ce dépôt ne précédait que d'un jour la discussion d'une
                        interpellation de M. Morlot pressant le Gouvernement de préparer dès à
                        présent la séparation en question; la Chambre vota en effet un ordre du jour
                        ordonnant que la discussion commencerait immédiatement après le budget et la
                        loi militaire. Cette discussion commença le 2l mars. La discussion générale
                        débuta par une motion de M. Georges Berry demandant que le débat fût ajourné
                        jusqu'après les élections générales de l906; le Gouvernement s'opposa à tout
                        ajournement et la proposition de M. Berry fut repoussée par 343 voix contre
                        40. La discussion générale s'engagea alors et dura jusqu'au 6 avril; le 8,
                        M. Berthoulat demanda en vain qu'avant qu'on abordât la discussion des
                        articles, les Conseils généraux et les Conseils municipaux fussent consultés
                        ; le 10 et le l l, furent rejetés les contrc-projets de M. Allard et de M.
                        Archdeacon ; puis, le 12, abordant les articles, la Chambre adopta le
                        principe que la République ne reconnaît ni ne salarie aucun culte. Le 13
                        avril, la Chambre adopta un amendement de M. Sibille permettant cependant de
                        subventionner les aumômiers des établissements publics. Une discussion des
                        plus serrées se produisit les l5, l7, 2l et 22 avril au sujet de l'article 1
                        relatif aux biens mobiliers et immobiliers, des menses, </p>
                    <pb n="297"/>
                    <p> consistoires et fabriques. M. Ribot fit préciser par le rapporteur,</p>
                    <p>M. BRIAND, que l'attribution devra en être faite aux associations cultuelles
                        se rapprochant le plus des Eglises actuellement existantes, et notamment,
                        pour les catholiques, aux prêtres en communion avec l'évêque et, par
                        celui-ci, avec le Pape. Le 22 avril, la discussion fut suspendue, les
                        Chambres se prorogeant au l5 mai, afin de laisser aux Conseils généraux la
                        possibilité de se réunir; mais il fut convenu qu'à la reprise des travaux
                        parlementaires cette grave discussion serait reprise sans retard.</p>
                    <p>Justice. - Du l6 au 24 mars, le Sénat discuta la proposition de loi relative
                        à la compétence des Juges de paix et à la réorganisation des justices de
                        paix; le texte de cette proposition avait été déjà précédemment remanié par
                        le Sénat et par la Chambre des députés ; cette fois le Sénat écarta les
                        dispositions adoptées par la Chambre en vue d'étendre la compétence des
                        Juges de paix en matière pénale ; la proposition de loi devra donc être
                        renvoyée de nouveau à la Chambre des députés.</p>
                    <p>Les 2, 3 et 24 mars, le Sénat a adopté en première et en seconde
                        délibérations la proposition de loi de M. AUCOIN, ayant pour objet
                        d'accorder une indemnité de séjour aux jurés qui perçoivent une indemnité de
                        déplacement.</p>
                    <p>Droit pénal. - Le 23 mars, le Sénat a adopté le projet de loi, précédemment
                        adopté par la Chambre des députés, rendant applicable aux colonies de la
                        MARTINIQUE, de la Guadeloupe et de la Réunion la loi du 3 avril 1903
                        modifiant les articles 234 et 335 du Code pénal, l'article 4 de la loi du 27
                        mai l885 et les articles 5 et 7 du Code d'instruction criminelle. -</p>
                    <p>Droit civil et commercial. - Les 9 et l4 mars, le Sénat a définitivement
                        adopté la proposition de loi ayant pour objet d'ajouter un paragraphe à
                        l'article l03 du code de commerce, ce paragraphe limitant l'irresponsabilité
                        des voituriers aux cas de force majeure et aux vices propres de la chose
                        transportée, toute autre clause étant nulle (promulgation, Journ. off. du 29
                        mars l905).</p>
                    <p>Agriculture. - Ont été promulguées au Journ. off : le l5 janvier, la loi
                        réglementant l'attribution et fixant la quotité des indemnités à accorder
                        dans les cas d'abatage d'animaux pour cause de morve et de farcin, et le 28
                        février, la loi sur la police sanitaire des animaux.</p>
                    <p>COMMERCE, industrie, questions ouvrières. - Les travaux parlementaires ont
                        été, suivant les précédents, nombreux en ce qui concerne ce chapitre. Le 6
                        février, M. le ministre du commerce et de l'industrie déposa à la Chambre un
                        projet de loi portant codification des lois ouvrières (livres I, II, lII et
                        IV du code du travail et de la prévoyance sociale); ce projet fut renvoyé à
                        la commission du travail. Le 9 février la Chambre commença (urgence déclarée
                        ) la discussion d'un projet de </p>
                    <pb n="298"/>
                    <p> loi tendant à charger les inspecteurs du travail de l'application des lois
                        du 7 mars 1850 et du 2l juillet 1856. Les l6 et 23 février, la Chambre
                        adopta l'ensemble de la loi relative à la répression des fraudes dans la
                        vente des marchandises et des falsifications des denrées alimentaires et des
                        produits agricoles. Le 28 février, le Sénat adopta définitivement le projet
                        de loi relatif à la surveillance et au contrôle des sociétés d'assurance sur
                        la vie et de toutes les entreprises dans les opérations desquelles
                        intervient la durée de la vie humaine (promulgation, Journ. off. du 20
                        mars). Le 4 mars, dans sa deuxième séance, la Chambre a voté la loi
                        modifiant et complétant la loi du 3l décembre 1903, relative à la vente des
                        objets abandonnés chez les ouvriers et les industriels (promulgation, Journ.
                        off. du 8 mars. Les l6 et 24 mars, le Sénat adopta l'ensemble de la
                        proposition de loi modifiant divers articles de la loi du 9 avril 1898 sur
                        les accidents du travail (promulgation Journ. off. du 2 avril). Le l7 mars,
                        le Sénat adopta la proposition de loi attribuant aux tribunaux ordinaires
                        l'appréciation 'es difficultés qui peuvent s'élever entre l'administration
                        des chemins de fer de l'Etat et ses employés à l'occasion du contrat de
                        travail ( promulgation, Journ. off. du 30 mars).</p>
                    <p>La proposition de loi portant modification de la loi du 8 juillet l890 sur
                        les délégués à la sécurité des ouvriers mineurs a été adoptée par le Sénat
                        le 24 mars, et le 20 avril par la Chambre qui a purement et simplement
                        accepté le texte du Sénat.</p>
                    <p>ENFIN, le 8 avril, M. Antonin Dubost a déposé sur le bureau du Sénat une
                        proposition relative à l'organisation d'une assurance générale des
                        travailleurs contre la vieillesse, l'invalidité et la maladie ;il s'agit de
                        créer une assurance obligatoire sans la participation pécuniaire ni de
                        l'Etat ni des ouvriers, mais seulement des patrons ; le Sénat, sur la
                        demande de M. DUBOST, déclara l'urgence, sans cependant rien préjuger sur le
                        fond.</p>
                    <p>ARMÉE, marine. - Dès le 28 janvier, le Sénat commença la discussion de la
                        proposition de loi sur la réduction du service militaire à deux années,
                        proposition qui, adoptée une première fois par le Sénat, avait eu son texte
                        modifié par la Chambre. Le 3l janvier, M. Mézières déposa une motion tendant
                        à inviter le Ministre de la guerre à consulter lc Conseil supérieur de la
                        guerre; le ministre s'opposa à cette proposition et posa la question de
                        confiance : la motion fut rejetée par l9l voix contre 88, puis le Sénat
                        décida de passer à la discussion des articles ; cette discussion dura
                        jusqu'au 16 février, date à laquelle l'ensemble de la loi fut adopté par 232
                        voix contre 37; diverses modifications introduites par le Sénat amenèrent le
                        retour de la loi à la Chambre dont la nouvelle discussion occupa les séances
                        du l6 et du l7 mars. Avant le scrutin, des protestations se produisirent de
                        la part de deux groupes de députés, l'un formé de MM. du HALGOUËT, Camille
                        FOUQUET, de POMEREU, de la Ferronnays. de MONTAIGU, le duc de Rohan ;
                        l'autre, ayant à sa tête M. KRANTZ, déclara que la loi en question « peut
                        être une loi politique mais n'est pas une loi de défense nationale ».
                        Néanmoins la </p>
                    <pb n="299"/>
                    <p> loi fut votée par 437 voix contre l30 et promulguée au Journ. off. du 23
                        mars. La Chambre n'avait voulu accepter aucun amendement pour ne pas
                        renvoyer le texte devant le Sénat, mais il a été entendu " qu'une loi
                        spéciale supprimera les périodes d'instruction de treize jours.</p>
                    <p>Le Sénat a définitivement adopté, le 4 avril, le projet de loi relatif à la
                        mise à la retraite par anticipation d'un certain nombre d'officiers
                        (promulgation, Journ. off. du 12 avril). Enfin les deux Chambres ont adopté
                        (Chambre 27 février, Sénat 24 mars) une proposition de loi de M Riotteau
                        tendant à abroger le décret de la Convention nationale du 2 octobre l793
                        limitant au terme d'une année les engagements pris par les maitres-pêcheurs
                        ( promulgation, Journ. off. du 23 avril).</p>
                    <p>Finances. - La Chambre a repris, à partir du 3l janvier, la discussion du
                        budget de l905, cette discussion a duré, tant à la Chambre qu'au Sénat,
                        jusqu'au 2l avril (promulgation de la loi, 23 avril).</p>
                    <p>Deux points, sortant des dispositions ordinaires, sont à signaler. Le premier
                        concerne les majorats de propre mouvement ; le Gouvernement avait engagé
                        avec les bénéficiaires de ces majorats et mené à bien des négociations
                        stipulant le rachat de ces majorats moyennant une indemnité ne devant pas
                        dépasser quinze annuités : le Ministre des finances demanda aux Chambres
                        d'homologuer cette convention en invoquant spécialement le crédit de la
                        France. Malgré une opposition qui se manifesta au Sénat par un discours de
                        M. RIVET, l'homologation fut accordée à une forte majorité (l).</p>
                    <p>Un autre point de la loi de finances amena des débats sérieux entre les deux
                        Chambres ; il s'agit de mesures à prendre pour éviter le renouvellement des
                        fiches politiques relatives aux fonctionnaires; la discussion de part et
                        d'autre aboutit à l'adoption de l'article 65 ainsi conçu : « Aucun
                        fonctionnaire ne peut être l'objet de mesures disciplinaires ou d'un retard
                        dans l'avancement à l'ancienneté que sur un rapport motivé, préalablement
                        communiqué à l'intéressé. »</p>
                    <p>Les 30 mars, 6,7, 13 et 20 avril, la Chambre discuta une proposition de loi
                        présentée par la commission des boissons et ayant pour objet de modifier
                        diverses dispositions relatives au régime des boissons.Les bouilleurs de cru
                        avaient invoqué cette considération, qu'en grande majorité ils sont
                        républicains « Quelle idée, répondit le ministre des FINANCES, avezvous de
                        la République de penser que les républicains doivent payer moins que les
                        autres ?» - Et la proposition du Gouvernement fut adoptée.</p>
                    <p>Le projet de loi sur les patentes fut discuté de nouveau par la Chambre des
                        députés les 13 et l4 avril, et adopté définitivement par le Sénat le l9; il
                        fut stipulé par la Chambre et accepté par le Sénat que la nouvelle loi ne
                        sera applicable qu'à partir du l* janvier 1906</p>
                    <p>Ainsi qu'il a été dit plus haut, la session, suspendue le 22 avril, sera
                        reprise le l5 mai. P. VIAL.</p>
                    <note place="bottom">(1) Voir au Journal officiel du 30 avril un arrêt du
                        Ministre des finances en date du 23 avril relatifs au rachat des
                        majorats.</note>
                </div>
            </div>
            <pb n="300"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <div type="subsection" state="es">
                    <head>ESPAGNE.</head>
                    <p>Loi du 3 mars l904 sur le repos dominical.</p>
                    <p>Loi du 5 avril 1904 sur la responsabilité des fonctionnaires.</p>
                    <p>Loi du 27 juillet 1904 modifiant les articles 688 et 732 du Code civil et les
                        articles 456,459 et 166 du Code pénal.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="it">
                    <head>ITALIE.</head>
                    <p>Décret du 10 janvier l904 relatif à la loi du 29 juin l903 sur les accie
                        dents du travail.</p>
                    <p>Loi du ll février l904 sur le renouvellement des Conseils municipaux et
                        provinciaux.</p>
                    <p>Loi du l4 février l904 sur les aliénés.</p>
                    <p>Loi du 25 février sur l'assistance sanitaire et l'hygiène.</p>
                    <p>Loi du 26 juin 1904 sur le sursis en matière pénale.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="pe">
                    <head>PÉROU.</head>
                    <p>Loi du l l février l905 portant création d'une caisse des dépôts et
                        consignations. </p>
                    <pb n="301"/>
                    <p/>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES E8 ENDUS D'OUVRAG-ES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Die Schweizerische Bundesgesestezgebung nach Materien ; geordnete Sammlung
                        der GESETZE, BESCHLÜSSE, Verordnungen und Staatsverträge der Schweize
                        rischen Eidgemossenschaft sowie der Konhordate.(La législation fédérale
                        suisse. - Recueil des lois, décrets, règlements, traités de la Confédération
                        suisse ainsi que des Concordats), publié dans l'ordre des matières et annoté
                        par M. P. WOLF, 2° édition augmentée. l'° livraison, l vol. in-8°, Bâle,
                        l904.</p>
                    <p>M. P. Wolf fait paraître le le fascicule de la 2e édition de son traité sur
                        la législation juridique suisse.</p>
                    <p>L'auteur prend soin dans un avant-propos d'expliquer les compléments,
                        modifications ou remaniements auxquels il a procédé.</p>
                    <p>Ce livre est instructif car il donne une idée d'ensemble de la législation
                        suisse sur toutes les matières importantes à connaître; sa lecture est
                        rendue facile par une disposition intelligente et habile des lois, décrets
                        règlements et traités politiques sous chacune de ces matières.</p>
                    <p>Le premier fascicule a trait aux matières suivantes : Constitution fédérale,
                        garanties politiques et sûretés en faveur de la Confédération; garantie des
                        constitutions cantonales; tribunaux fédéraux; élections fédérales et votes;
                        publications et promulgations des lois ; publications officielles;
                        naturalisation suisse et conditions des expulsés : du domicile et des droits
                        et secours; droit civil fédéral qui comprend : droit international privé et
                        droit intercantonal privé; capacité personnelle en matière de commerce;
                        capacité civile et mariage ; droit des obligations.</p>
                    <p>Ce fascicule s'arrête à l'organisetion du registre du commerce Marcel
                        SAUVAGNAC.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</head>
                    <p>La propiedad intelectual en el derecho argentino (La propriété intellectuelle
                        dans le droit argentin), par M. Ernesto QUESADA, juge de première instance
                        en matière civile de la capitale de la République. - l vol. in-8°;
                        Buenos-AYRES, l904. J. MENÉNDEZ, édit.</p>
                    <p>Il n'existe pas, dans la République ARGENTINE, de loi spéciale sur la
                        propriété littéraire et artistique. On doit appliquer à cette matière le
                        droit commun, c'est-à-dire les principes du droit civil et de la
                        constitution. Dans quelle mesure les étrangers peuvent-ils l'invoquer ? La
                        ques- </p>
                    <pb n="302"/>
                    <p> tion n'est pas sans soulever de sérieuses difficultés ; elle est discutée et
                        résolue en sens divers par la doctrine, et les solutions de la jurisprudence
                        sont contradictoires. Elle s'est posée de nouveau au commencement de 1903
                        devant M. Ernesto QUESADA, juge civil de l" instance de Buenos-AYRES, à
                        l'occasion d'une demande en dommages-intérêts introduite par MM. Podesta et
                        SCOTTI, contre M. Luis ANSELMI, à qui ils reprochaient d'avoir fait sans
                        droit représenter deux pièces de théâtre, « Joliân Giménez » et « Nobleza
                        criolla », dont la propriété leur appartenait. M. Quesada a admis le
                        bien-fondé de la demande. Son jugement, qui n'a pas moins de 80 pages in-8,
                        est un traité complet de la propriété intellectuelle en droit argentin ; il
                        dénote chez le magistrat qui l'a rédigé non seulement la scrupuleuse
                        conscience avec laquelle les dossiers sont étudiés par la magistrature
                        argentine, mais encore la connaissance que l'honorable M. Quesada possède de
                        tous les ouvrages qui, soit en AMÉRIQUE, soit même à l'étranger, ont traité
                        ces délicates questions.</p>
                    <p>Il a paru, et avec raison, qu'un document judiciaire aussi considé rable et
                        aussi important méritait d'être publié. La maison Menéndez en a fait comme
                        l'introduction d'un recueil qui, sous forme d'appendice à ce jugement,
                        réunit toutes les décisions judiciaires intervenues dans les questions
                        intéressant la propriété artistique et littéraire et tous les textes
                        législatifs ou les projets de loi qui touchent cette matière. Des notes
                        nombreuses et savantes, dans lesquelles on a pris soin de reproduire in
                        extenso les textes de lois visés dans les différentes décisions (et c'est là
                        une mesure bien nécessaire), facilitent l'étude et l'intelligence de ces
                        documents, et l'ensemble constitue une monographie des plus utiles, non
                        seulement pour les ARGENTINS, mais pour les étrangers qui ont à exercer,
                        dans l'ARGENTINE, des droits de propriété intellectuelle. Cette publication
                        est digne à tous égards des travaux antérieurs par lesquels l'honorable M.
                        QUESADA, s'est acquis déjà une légitime notoriété dans la science du
                        droit.</p>
                    <p>Henri PRUDHOMME.</p>
                    <p>La justicia y el Foro en las le gislaciones comparadas : I. Justicua y
                        abogdicia Inglesas ; Il. Justicia y abogdicia Alemanas (La justice et le
                        barreau en droit comparé : I. Justice et barreau en Angleterre ;</p>
                    <p>II. Justice et barreau en Allemagne), par M. L. González REVILLA, avocat à
                        Madrid. - 22 p. et 27 p. in-8°; Madrid; l904.</p>
                    <p>M. Léopold González Revilla vient de faire paraître, à quelques mois
                        d'intervalle, deux brochures intéressantes sur l'organisation des tribunaux
                        et du barreau en Angleterre et en Allemagne.</p>
                    <p>Au début de la première de ces brochures, l'auteur fait part à ses lecteurs
                        du projet qu'il a formé d'étudier les institutions judiciaires des
                        principaux états du monde civilisé, si ses occupations lui en laissent le
                        loisir et si l'accueil fait par le public à ses premiers essais l'encouragen </p>
                    <pb n="303"/>
                    <p>à persévérer dans la voie où il s'est engagé. ll déclare, toutefois, qu'il
                        laissera de côté l'Espagne (ce qui est très naturel, puisqu'il écrit, en
                        somme, pour ses compatriotes) et la FRANCE, dont les institutions sont trop
                        connues des juristes espagnols pour qu'il lui paraisse utile d'en rien
                        dire.</p>
                    <p>Qu'il s'agisse de l'Angleterre ou de l'ALLEMAGNE, le plan est le même.</p>
                    <p>M. González Revilla nous fait connaître la composition des différents
                        tribunaux, le mode de nomination des magistrats, la compétence de chaque
                        juridiction, les formes de la procédure civile et pénale, les voies de
                        recours admises contre les jugements et le rôle des avocats, au civil et au
                        criminel. Bien entendu, les indications qu'il donne sont sommaires; ce n'est
                        pas, en effet, dans une notice de quelques pages qu'il pouvait traiter le
                        sujet à fond ; son but, d'ailleurs, était seulement de présenter un aperçu
                        du système judiciaire en vigueur dans les deux pays choisis par lui. - -</p>
                    <p>La brochure qui concerne l'Angleterre a été rédigée à l'aide de
                        renseignements pris sur place par M. Gonzalez REVILLA, de sorte qu'elle
                        reflète ses impressions et qu'elle possède la valeur de souvenirs
                        personnels.</p>
                    <p>Elle se termine par une courte note sur l'organisation judiciaire et le
                        barreau dans l'État de New-York.</p>
                    <p>Les études de M. González REVILLA, qui, nous l'espérons, seront continuées,
                        fourniront des matériaux utiles aux juristes qui s'occupent de droit
                        comparé; elles pourront être rapprochées, en ce qui concerne le barreau, des
                        travaux publiés précédemment sur le même sujet par la Soeiété de Législation
                        comparée.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head>
                    <p>Du nom commercial, artistique el littéraire en droit françnis, par M. Charles
                        REIBEL, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel (Librairie générale de
                        droit, 20, rue SOUFFLOT, Paris.)</p>
                    <p>Dans un style élégant et littéraire, l'auteur de cette monographie a étudié
                        en détail les règles du droit théorique et positif qui s'appliquent à la
                        propriété du nom dans la vie privée et au point de vue commercial,
                        artistique ou littéraire. Il se demande d'abord si le mot de propriété,
                        appliqué couramment en cette matière est exact, et après une savaiite
                        dissertation s'appuyant sur les analyses serrées des jurisconsultes
                        allemands, il montre combien au sens juridique du mot cette expression est
                        impropre et il propose d'y substituer la formule : droit au nom. ll y voit
                        un de ces droits dit de la personnalité qui constituent une troisième classe
                        de droits à côté des droits réels et des droits personnels et que la
                        doctrine allemande de la seconde moitié du xix siècle a mis en lumière, tels
                        que les droits à la vie, à l'honneur, à la liberté, le droit aux œuvres
                        littéraires et artistiques, etc. - </p>
                    <pb n="304"/>
                    <p/>
                    <p>Puis vient l'application du droit positif aux diverses espèces de noms, noms
                        patronymiques, pseudonymes, homonymes, raisons de commerce, dénominations
                        des produits, noms de localités, et l'étude des actions par lesquelles ces
                        droits sont protégés et des sanctions civiles et pénales qui s'y
                        attachent.</p>
                    <p>La loi du 6 février l893, qui règle les conséquences du divorce et de la
                        séparation de corps, en ce qui concerne le nom des époux ; la loi du 28
                        juillet l824, sur l'usurpation du nom commercial ; celle du 9 février l895,
                        sur l'usurpation du nom artistique trouvent aussi dans l'ouvrage leur
                        commentaire et les règles de leur application.</p>
                    <p>J. BOULLAIRE.</p>
                    <p>Association nationale française pour la protection légale des travailleurs.
                        Le droit de citation directe pour les associations. (Rapport présenté par M.
                        Henri HAYEM, dans la séance du l5 juin l904);</p>
                    <p>22 p. in-8°; Paris ; F. Alcan. S. D.</p>
                    <p>L'Association mationale française pour la protection légale des travailleurs
                        a discuté dans sa séance du l5 juin dernier un remarquable rapport de M.
                        Henri Hayem sur le droit de citation directe réclamé depuis quelques années
                        en faveur des associations, à l'instar de ce qu'autorisent les législations
                        anglo-saxonnes.</p>
                    <p>Ce droit pourrait, d'après le rapporteur, être accordé à des associations de
                        trois ordres différents, savoir : l° A celles qui ont pour but la sauvegarde
                        de la moralité publique ;</p>
                    <p>2° Aux syndicats professionnels, pour la sauvegarde des travailleurs ;</p>
                    <p>3° Aux Sociétés qui poursuivent par les moyens les plus divers le sauvetage
                        de l'enfance.</p>
                    <p>Il semble bien qu'il n'y ait aucune objection sérieuse à élever en ce qui
                        concerne la concession du droit de poursuite directe aux associations de la
                        première et de la troisième catégorie. Les excès, bien improbables, qui
                        pourraient se manifester seraient vite réprimés par le droit commun, assez
                        sévère pour les abus de citation directe. Il est d'ailleurs évident que ces
                        associations, composées en grande partie de gens de palais, ne manqueraient
                        pas de conseils éclairés, pour les détourner, le cas échéant, d'une action
                        hasardeuse ou sujette à critique.</p>
                    <p>La question est plus délicate en ce qui touche les syndicats professionnels
                        On fait observer dans le sens de l'affirmative que c'est un véritable
                        intérêt professionnel que défendraient les syndicats demandeurs, et que leur
                        refuser cette forme d'action aboutit en fait à les obliger à la délation
                        contre les patrons, en provoquant plus ou moins secrètement l'intervention
                        des inspecteurs du travail. En sens inverse, il est permis de craindre bien
                        des abus, étant données les tendances actuelles des syndicats : une poignée
                        de turbulents peuvent en constituer un. « Il ne faut pour cela qu'un timbre
                        en caoutchouc », disait M. Jules Guesde. Et il </p>
                    <pb n="305"/>
                    <p> serait tout à fait vain de chercher à en obtenir, dans la plupart des cas,
                        la réparation de préjudices importants.</p>
                    <p>Si donc on voulait s'engager dans cette voie, il conviendrait d'opérer un
                        choix entre les syndicats et de ne leur accorder cette arme qu'en échange de
                        certaines garanties. Ce serait-là une source de difficultés et d'arbitraire
                        administratif.</p>
                    <p>Malgré ces raisons, le projet Waldeck-Rousseau-MILLERAND, modificatif de la
                        loi de l884 sur les syndicats, dans son article l0, dote les syndicats
                        professionnels du droit de citation directe.</p>
                    <p>On remarquera qu'il n'est pas fait de mention explicite des syndicats dans le
                        vœu des associations nationale et internationale pour la protection légale
                        des travailleurs, qui se sont bornées à adopter l'une après l'autre le texte
                        suivant :</p>
                    <p> « Que la faculté de poursuite directe soit accordée aux Associations «
                        justifiant d'un but de moralité et d'utilité publiques moyennant cer- «
                        taines garanties à déterminer. »</p>
                    <p>C'est la sagesse même (l).</p>
                    <p>P. CARPENTIER.</p>
                    <p>Traité théorique et pratique du contentieux des transferts d'actions et
                        d'obligations nominatives, par M. J. Bezard-FALGAS, docteur en droit, chef
                        adjoint du Contentieux des titres de la Compagnie P.-L.-M. - Paris. PICHON,
                        l905.</p>
                    <p>Le traité de M. Bezard-Falgas vient à son heure, étant donné le rôle
                        considérable joué par les valeurs mobilières dans la vie contemporaine.</p>
                    <p>Les difficultés multiples que soulève le Contentieux des transferts doivent,
                        ainsi que nous l'indique l'auteur, être résolues à l'aide des principes
                        fondamentaux de notre droit et les solutions d'espèce nombreuses et variées
                        ne nous donneraient aucune vue d'ensemble si on ne les groupait suivant les
                        règles juridiques qui leur sont applicables.</p>
                    <p>M. Bezard-Falgas a tenu la balance égale entre la pratique et la théorie, et
                        les nombreuses références de jurisprudence insérées dans son traité, seront
                        d'une grande utilité pour tous les hommes d'affaires et en particulier pour
                        les officiers ministériels.</p>
                    <p>Après une introduction consacrée aux généralités sur les titres nominatifs et
                        leurs immatriculations, nous trouvons exposées en détail les questions se
                        référant à la responsabilité des établissements débiteurs et aux opérations
                        de titres susceptibles de la mettre en jeu. ENSUITE, l'auteur passe en revue
                        les garanties que sont en droit d'exiger les établissements débiteurs
                        chargés d'effectuer les transferts (actes authentiques, légalisations,
                        etc.), ainsi que les différentes applications particulières des principes
                        généraux aux espèces les plus courantes dans la pratique</p>
                    <note place="bottom">(1) Dans sa séance du 14 mars, le Congrès contre la
                        Pornographie tenu à Bordeaux sous la présidence de M. R. Bérenger, a adopté
                        un vœu tendant à accorder le droit de poursuite directe aux Sociétés ayant
                        pour objet de veiller à la moralité publique.</note>
                    <fw place="bottom">XXXVI. 22</fw>
                    <pb n="306"/>
                    <p> journalière (mineurs, interdits, femmes mariées, successions, donations,
                        régimes matrimoniaux, remplois, etc.).</p>
                    <p>L'orateur termine son intéressant ouvrage par un exposé des questions
                        fiscales.</p>
                    <p>Ce traité recevra sûrement le meilleur accueil aussi bien des hommes
                        d'affaires que des personnes désireuses d'apprendre, car il a le grand
                        mérite d'émaner d'un praticien. Alexandre REULos.</p>
                    <p>Conférence du jeune Barreau de Bruxelles : Le Centenaire du Code Napoléon ;
                        Discours prononcé par M. Thomas BRAUN, avocat à la Cour d'appel, à la séance
                        solennelle de rentrée, du 7 novembre l903. - 66 p. in-8°; Bruxelles; Vve F.
                        Larcier; 1903.</p>
                    <p>La conférence du jeune Barreau de Bruxelles a célébré avec un certain éclat
                        le centenaire du Code civil français, Code qui, on le sait, est encore en
                        vigueur en Belgique. Elle l'a fait, dès la fin de l903, c'est-à-dire avant
                        la FRANCE, devançant ainsi de quelques mois le centième anniversaire de la
                        promulgation du texte qu'elle voulait glorifier.</p>
                    <p>Elle a profité de sa séance de rentrée pour organiser une manifestation
                        solennelle en l'honneur du Code. Cette manifestation s'est produite sous la
                        forme d'un discours, qu'un de ses membres les plus distingués,</p>
                    <p>M. Thomas BRAUN, a été chargé de prononcer dans son assemblée plénière.
                        --</p>
                    <p>L'orateur a rappelé, dans son discours, les origines de la grande œuvre
                        législative à laquelle Napoléon a donné son nom et a fait assister son
                        auditoire aux travaux préparatoires qui en ont assuré le succès. Il s'est
                        attaché surtout, il faut le dire, à mettre en relief la figure de BONAPARTE,
                        qui, on doit le reconnaître, domine toutes les discussions. Il a choisi,
                        dans ce but, et rapporté les anecdotes les plus caractéristiques et les
                        traits les plus propres à donner une idée du rôle prépondérant joué par le
                        Premier Consul.</p>
                    <p>M. BRAUN, tout en rendant pleinement hommage au mérite de l'œuvre
                        napoléonienne, ne se dissimule pas qu'elle aurait besoin de retouches, les
                        conditions de la vie ayant changé, à certains égards, depuis cent ans ; mais
                        il n'est pas partisan d'une refonte complète; il estime qu'il suffirait de
                        corriger le Code dans quelques-uns de ses détails, autrement dit, de le
                        mettre au point, pour l'approprier à nos mœurs et à nos besoins actuels.</p>
                    <p>Son opinion est celle de beaucoup de bons esprits, et ses conclusions seront
                        certainement approuvées par la grande majorité des juriconsultes français.
                        Fernand DAGUIN.</p>
                    <p>L'Année administrative, publiée par MM. HAURION, professeur à la Faculté de
                        droit de Toulouse ; G. Zèze, professeur agrégé à la Faculté de droit de
                        l'Université de Lille ;Ch. RABANY, chef de bureau au ministère de
                        l'Intérieur. - l volume in-8°; Giard et Brière; PARIS, 1904.</p>
                    <p>Le volume de MM. HAURION, Zèze et Rabany inaugure une publica- </p>
                    <pb n="307"/>
                    <p> tion périodique annuelle, d'une facture neuve et originale, ou sont
                        ingénieusement groupés des documents et des études sur toutes les questions
                        administratives à l'ordre du jour.</p>
                    <p>La première partie de l'ouvrage est consacrée à des études doctrinales.</p>
                    <p>La dévolution du patrimoine des personnes morales en cas de suppression de la
                        personnalité; l'opération administrative de l'assainissement de Marseille;
                        les distributions collectives d'eau, de gaz et d'électricité; le projet de
                        loi relatif aux usines hydrauliques sur les cours d'eau non navigables ou
                        flottables, font l'objet d'intéressantes dissertations dans le volume de
                        l903.</p>
                    <p>Nous trouvons ensuite, reproduites et commentées dans une deuxième partie
                        intitulée « Jurisprudence », les décisions les plus importantes rendues par
                        la juridiction administrative. Cette revue de la jurisprudence est
                        subdivisée en trois chapitres où sont groupés successivement les jugements
                        et arrêts pouvant se rattacher à ces trois principaux chef du contentieux
                        administratif : I° Interprétation de la règle de la séparation des autorités
                        administratives et judiciaires ;2° recours en annulation; 3° recours
                        contentieux au fond.</p>
                    <p>C'est la Chronique administrative qui constitue, selon nous, la partie la
                        plus originale de l'ouvrage.</p>
                    <p>M. André Mater a réuni sous cette rubrique toute une série de renseignements
                        statistiques sur les faits relatifs à la vie économique du pays, tels que :
                        détail des produits des forêts de l'Etat en 190l et 1902; mouvement des
                        produits agricoles, minéraux, industriels ou alimentaires ; répartition de
                        la propriété; revenus publics; frais d'établissement, d'entretien et
                        d'amélioration des diverses voies de communication; mouvement de la
                        circulation ; développement des syndieats, des sociétés de secours mutuels,
                        etc.</p>
                    <p>C'est donc une documentation précieuse, un groupement de chiffres,
                        généralement ignorés et cependant intéressants à connaître, qu'on
                        découvrirait avec peine dans les publications diverses où ils sont
                        disséminés. -</p>
                    <p>A côté de ces renseignements statistiques, de ces relevés de chiffres, nous
                        trouvons aussi des indications fort utiles sur les réformes réalisées ou
                        projetées dans les différents services publics, des développements
                        intéressants sur les faits économiques dont l'auteur nous donne en quelque
                        sorte le bilan.</p>
                    <p>La quatrième partie est consacrée à la Chronique législative. C'est une
                        simple nomenclature des lois et décrets d'organisation administrative, de
                        finances ou d'ordre public général, votés depuis avril 1902.</p>
                    <p>Un bulletin bibliographique, donnant l'analyse des ouvrages de droit public
                        et administratif les plus récents, termine le premier volume de cette
                        publication nouvelle à laquelle nous souhaitons un plein succès et un long
                        avenir.</p>
                    <p>Henri SERRE. </p>
                    <pb n="308"/>
                    <p/>
                    <p>I. Les lois d'assurance ouvrière à l'étranger. - II. Assurance contre les
                        accidents ;6 partie, supplément (suite), annexes, par M. Maurice BELLOM,
                        ingénieur au corps des mines. - l vol. in-8°; Paris ;Arthur Ronneau; l904.
                        PRIX, l2 francs.</p>
                    <p>Au moment où paraît le septième volume du grand ouvrage de M. Maurice BELLOM,
                        il n'est peut-être pas inutile de rappeler le plan et l'ordonnance générale
                        de cette importante publication.</p>
                    <p>Le but que s'est proposé le jeune et infatigable ingénieur, en entreprenant
                        cet immense travail, a été de faire connaître en FRANCE, par des traductions
                        ou par des analyses, tout ce qui s'est fait, à l'étranger, relativement aux
                        assurances ouvrières. Il a divisé son sujet en trois parties, correspondant
                        aux trois branches d'assurance : contre la maladie, contre les accidents,
                        contre l'invalidité et la vieillesse.</p>
                    <p>Un seul volume lui a suffi pour en finir avec l'assurance contre la maladie;
                        il lui en a fallu six pour épuiser la matière de l'assurance contre les
                        accidents. Quant à la partie qui aura pour objet l'assurance contre
                        l'invalidité, on ignore encore quelle en sera l'étendue, car M. Bellom n'en
                        est, en ce qui la concerne, qu'à la période de préparation.</p>
                    <p>Le tome 6 de la seconde série (7° de la collection) contient, traduits en
                        français, les lois, décrets, statuts et règlements publiés, dans les
                        différents pays étrangers, de l900 à l903, et qui n'avaient pu trouver place
                        dans les volumes précédents. On y remarque même deux documents de date plus
                        ancienne; ce sont deux lois de la province d'ONTARIO, au CANADA, l'une de
                        l897, destinée à garantir des indemnités aux ouvriers dans certains cas,
                        l'autre, de l899, modifiant la loi sur la réparation des accidents du
                        travail. -</p>
                    <p>Un recueil de documents de dimensions aussi considérables que celui de M.
                        BELLOM, ne peut être utilisé ou, du moins, commodément consulté, . qu'autant
                        qu'il est muni de bonnes tables. L'auteur l'a bien compris.</p>
                    <p>Aussi a-t-il placé à la fin du tome qui vient de voir le jour, deux tables
                        embrassant les matières contenues dans les six volumes qui composent la
                        série consacrée aux assurances contre les accidents. La première ne fait que
                        reproduire les titres des différents chapitres de l'ouvrage dans l'ordre
                        qu'ils y occupent. La seconde est dressée en la forme alphabétique, et les
                        renvois y sont groupés sous des mots indicateurs ;grâce à cet excellent
                        instrument de recherches, il est aisé, maintenant, de se retrouver dans
                        l'œuvre compliquée et touffue de M. Bellom.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>55501. - Imprimerie LAHURE, 9, rue de
                FLEURUS, à Paris.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
