<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp10&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456148">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822589">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749816">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414854v">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749816"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  t.12/13(1881/1882).</title></ref>
<date when="1881-06-01">June 1881</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 10</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 6</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body>
    <div type="frontMatter"><p>V tt. — Juin aasi.</p><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE</head><p>Séance du 11 mai 1881. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la
Société. — Observations de M. de Crise.noy sur le rapport présenté au
ministre de l'intérieur et des cultes sur la situation financière et matérielle
des communes en 1877. — Étude de M. Dehave sur le régime municipal de
Londres. — Communication de M. Berr de Turiqub sur la loi votée en
Belgique au sujet des enquêtes parlementaires. — Communication de
M. Hubert-Valleroux sur la durée du travail des ouvriers. — Communication de M. Amiaud sur le résumé du président d'assises dans les diverses
législations européennes.</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des langues
du Nord.</p><p>Chronique législative. — Parlement anglais. — Parlement italien.</p><p>Comptes rendit! d'ouvrages. — Hueva Revista de Buenos-AIRES, dirijida por Vicente
Quesada; M. L. Lallement. — Le Code pénal belge appliqué, par M. L. Limelette; M. Fuzier-HERMAN. — Cours de droit diplomatique à l'usage des
agents diplomatiques du ministère des affaires étrangères et des États européens
et américains, par M Pradier-Fodéré; M. R. Lrnbpvbu Boussaroqub de Lafont. — L'École sous la Révolution française, par M. Victor Pierre; M. Hubert-Valleroux. — Traité théorique et pratique de la contrainte par corps en
matière criminelle, correctionnelle et de simple police, par M. F. Darbois;</p><p>M. L. Renault.— Histoire du Conseil souverain d'ALSACE, par MM. Pillot et de
Neyremand; M. Legrellk.— Quelques notes sur les institutions de prévoyance
nu BRÉSIL, par M. le baron d'Ourém; M. Féraud-Oiraud. — Traité des assurances maritimes, du délaissement et des avaries, par M. Alfred Droz ; M. G. Denis
Wkil. — L'hypothèque judiciaire. Étude critique de législation française et
étrangère, par M. J. Challamel; M. P. Darestk. — Répertoire politique et
historique pour l'année 1880, par M. Valframbert; M. P. Robiquet;</p><fw place="bottom">XII. 29</fw></div><pb n="394"/><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 11 MAI 1881.</head><p>Présidence de M. DUVEHFIEB.</p><p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p><p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p><p>M. le Président fait connaître les noms des Membres nouveaux admis par le Conseil de direction. Ce sont:</p><p>MM. Acger (Albert), avocat à la Coup d'appel, 2, place Monge.</p><p>Bccaille de LITTINIÈRE, ancien sous-préfet, U, rue de la Bienfaisance.</p><p>BCFOUR, avocat, 9, rue de la Vieille-Estrapade.</p><p>Gadot (Alfred), avocat, 18, rue Tronchet.</p><p>Gueroct Jules), avocat, à la Cour d'appel, 20, rue de Coudé.</p><p>LIÉGEOIS, professeur de droit adrainistatif à la Faculté de Nancy.</p><p>QUENAOLT, juge d'instruction ;\ Kouen.</p><p>BAUGE, avocat à GUND, 52, rue Belle-Vue (Belgique).</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau les ouvrages
suivants:</p><p>Traité de la nationalité des individus d'après la loi belge, par
M. J. de Soignie; brochure offerte par M. Leemans.</p><p>Ont Spetelska(Elephantiasis grxcorum vellepra arabum) \ brochure
offerte par l'auteur. M. le IV Eklund.</p><p>Di Giuseppe Ugdulena e di Emidio Pacifici Mazzoni; brochure offerte par l'auteur, M. le professeur Luigi Sampolo.</p><p>Ordinanza n° 7 del 1868, intitolata per eniendare e ronsolidare le
leggi concernent/' i diritti relalim aile cose e vari modi di acquistarli e
di trasmetterli (Malta 1870). — Leggi di organizzazione e procedura
civile per l'isola di Malta. — Leggi criminali per l'isola di Malta e
sue dipendenze. — Leggi di polizia per l'isola di Malta. — Ordinanza
n" 1 del 1873 intitolata per emendare e consolidare alcune leggi relative
aile persane (Malta) ; cinq volumes offerte par M. Georges Dubois.</p><p>Sociedad abolicionista espanola: Sesion del 23 enero de 1881;</p><p>Discursos; brochure offerte par la Société pour l'abolition de l'esclavage.</p><p>Vivenzio Puccini; La legge sul nolariato annotato. — Forlaui;</p><p>La lotta per il diritto; Variazioni filosofico-giuridiche sopra il mercante di Venezia e altri drammi di Shakspeare.— Antonio Baciochi;</p><p>Guida del notaro; trois volumes offerts par M. Pappafava.
</p><pb n="395"/><p>Cours de droit administratif (6e édition), 2 volumes, 1881, par
M. Ducrocq; ouvrage offert par l'éditeur, M. Thorin.</p><p>L'École sous la Révolution française; volume offert par l'auteur,</p><p>M. Victor Pierre.</p><p>De la situation légale des sociétés anonymes françaises et spécialement des sociétés d'assurances en Alsace-LORRAINE, par MM. SCHNEEGARIS, Kaufmann et Leclcr; brochure offerte par M. Kaufmann.</p><p>Le Code pénal belge appliqué. — Table alphabétique et critique de
la jurisprudence belge concernant le Code pénal de 1867 et la Code
de procédure pénale, années 1877 à 1880; un volume et quatre
brochures offerts par l'auteur, M. LIMELETTE, substitut du procureur
du roi près le tribunal de première instance de Dinant.</p><p>M. de GRISEXOY, ancien conseiller d'ÉTAT, dépose un ouvrage
intitulé : Rapport présenté auministre de l'intérieur et des cultes
sur la situation financière et matérielle des communes en 1877,
et il ajoute:</p><p>MESSIEURS, j'ai l'honneur d'offrir à la Société de législation comparée, et
de déposer sur son bureau un exemplaire du rapport présenté par moi au
ministre de l'intérieur et des cultes, sur la situation financière et matérielle
des communes en 1877. J'avais entrepris ce travail alors que j'étais au ministère de l'intérieur, et l'impression vient seulement d'en être terminée.</p><p>Je vous demande la permission de voua Indiquer en quelques mots ce qu'il
renferme.</p><p>Des publications analogues avaient été faites en 1862, 1868 et 1871,
mais elles ne contenaient que des renseignements financiers. J'ai pensé
que pour se faire une idée exacte de la situation des communes, pour apprécier surtout les changements qui s'y produisent, il était indispensable
de considérer non seulement les recettes et les dépenses, les emprunts et
les dettes, mais aussi l'avoir des communes, les travaux exécutés, les
améliorations réalisées dans leurs principaux services. J'ai, en conséquence,
ajouté aux états financiers quatre tableaux comprenant:</p><p>Le premier, le nombre, la superficie et la population des communes;</p><p>Le second, les propriétés, rentes et créances, les bois soumis au non au
régime forestier, les terres productives ou improductives;</p><p>Le troisième, les immeubles affectés à un service public : mairies, édifices
religieux, écoles, collèges, bibliothèques, avec le nombre des volumes, abattoirs, marchés couverts, cimitières avec ou sans concessions, hospices et
hôpitaux;</p><p>Le quatrième, les renseignements concernant la voirie urbaine: le nombre
des communes possédant des plans généraux d'alignement, des égouts
souterrains, des distributions d'eau, des éclairages publics, avec la longueur des égouts, hé nombre de mètres cubes d'eau, le nombre des becs
</p><pb n="396"/><p>d'éclairage et le prix du mètre cube de gaz. Ces éléments sont indiqués
pour l'année 1870 et pour l'année 1878, afin de permettre de mesurer les
progrès obtenus pendant cette période
Les états financiers eux-mêmes sont plus détaillés; ils comprennent notamment les sommes dépensées de 1872 à 1878 en travaux neufs de diverses
natures.</p><p>Le ministère de l'intérieur a reçu tous ces renseignements pour les
36,055 communes de FRANCE, mais on ne pouvait songer, quant à présent
au moins, à les publier tels quels. Ils auraient, formé vingt-cinq ou trente
volumes in-folio, dont l'impression aurait exigé plusieurs années et coûté
au moins 250,000 francs. Il a donc fallu grouper les chiffres par département, en se bornant à publier des états individuels pour les communes, au
nombre de 260 (Paris non compris), possédant au moins 100,000 francs de
revenus. Quatre états ont été en outre consacrés spécialement aux finances
de la ville de Paris.</p><p>Les états, au nombre de vingt-six, sont accompagnés d'un mémoire
d'une cinquantaine de pages, où les renseignements sont résuméa, expliqués et comparés avec les résultats des précédentes statistiques. Cette
comparaison est surtout intéressante pour les produits des diverses catégories de recettes, les emprunts et le passif des communes, l'étendue des
biens communaux et les services de voirie.</p><p>En ce qui concerne la ville de PARIS, j'ai mis en regard la situation
financière en 1860, premier budget dressé après l'annexion des communes
suburbaines, celle de 1868 et celle de 1877.</p><p>Ce travail a été entrepris en exécution d'une disposition expresse de la
loi de finances du 30 mars 1878. Cette loi ordonnait qu'il serait publié,
c'est-à-dire qu'il serait mis à la disposition du public. En conséquence, outre
l'édition officielle destinée aux pouvoirs publics, aux membres du Parlement
et aux administrations, un éditeur a été autorisé à faire un tirage spécial
qui sera mis en vente. Tout le monde pourra ainsi se procurer cet ouvrage
à peu de frais.</p><p>M. Alexandre DEHAYE, publiciste, ancien professeur de l'UNIVERSITÉ, donne lecture d'une Étude sur le régime municipal
de Londres.</p><p>Quelles que soient l'impression qu'on en ressente et l'opinion
qu'on en garde, c'est un fait indiscutable que, sous le vent de la
démocratie qui balaye aujourd'hui toute la face de l'EUROPE, les
vieilles institutions de l'Angleterre (puisse ce noble pays ne pas
courir en ce moment de plus redoutables dangers!) s'ébranlent et
chancellent. Leur transformation ne sera pas l'un des spectacles
les moins curieux de ce siècle déjà si fécond en péripéties saisissantes. L'esprit de réforme, pour s'exercer chez nos voisins avec sa
</p><pb n="397"/><p>lenteur habituelle, n'en agit pas moins sûrement; comme un flot
que rien n'arrête, il atteint l'une après l'autre toutes les parties de
l'édifice. J'ai eu l'occasion, dans une étude sur l'historien Freeman
que je traduisais (1), de marquer les principaux traits de cette situationnouvelle: la représentation nationale profondément modifiée
dans ses sources, en attendant une extension plus large encore du
droit de suffrage; l'équilibre des trois grands pouvoirs rompu au
profit de la Chambre basse , devenue le premier rouage de l'État;
les digues ouvertes devant une population ouvrière de 15 à 17 millions d'individus, et leur laissant libre carrière pour former d'immenses associations dont la puissance grandit tous les jours ; l'établissement de la propriété foncière, miné dans sa base séculaire,
menaçant de s'écrouler tôt ou tard; de quelque côté enfin qu'on se
tourne, l'innovation progressive, mais résolument poursuivie. Évolution en ANGLETERRE, révolution chez nous, quels qu'en soient le
procédé et le nom, cette transformation, qui a été un bienfait pour
la FRANCE, victime des abus criants d'un régime usé, sera-t-elle un
profit pour nos rivaux dont l'organisation politique n'a cessé jusqu'ici de leur procurer la prospérité et l'honneur? C'est une question dont le peuple anglais seul possède tous les éléments et qu'il
convient de lui laisser décider.</p><p>L'avenir nous éclaircira sur le résultat final de cette rénovation
universelle des sociétés européennes; mais il n'est pas toujours facile, en Angleterre surtout, de démêler dès à présent le caractère
précis du mouvement qui la prépare. Cette observation s'applique
avec une exactitude particulière aux mesures successivement adoptées depuis 1832, comme aux projets nourris maintenant, non seulement pour un remaniement des institutions municipales de LONDRES, mais pour une réforme complète de l'administration locale
dans tout le Royaume-Uni. La démocratie se partage en deux courants, dont l'un nous entraîne vers la prépotence de l'ÉTAT, et l'autre, en sens opposé, vers l'affranchissement entier de l'individu.</p><p>Tout le passé de la nation anglaise, le sang même de sa race plaident la cause de l'individu, et voici qu'au contraire la balance
semble pencher définitivement en faveur de l'État. Contraste singulier ! Au moment même où nous saisit, en FRANCE, la fièvre de la
décentralisation, où nous ne parlons que d'autonomie communale,
où quelques-uns même ne s'effrayent pas du mot de fédération, les
Anglais professent pour la concentration de l'autorité une préférence de plus en plus décidée. Inquiétés du désordre et des abus</p>
<note place="bottom">(1) Le Développement de la Constitution anglaise, chez Guillaumin.</note>
<pb n="398"/><p>qu'engendre la dissémination des pouvoirs, ils n'ont gardé qu'un
médiocre souci de l'indépendance locale dont leurs ancêtres étaient
si jaloux. La décentralisation tant vantée de l'administration anglaise n'est plus guère qu'apparente, et les germes d'unité qu'elle
recélait se développent avec une vigueur qui frappe aujourd'hui
tous les regards. Du baut en bas de l'échelle, les magistrats qui
tiennent leur charge du souverain exercent une autorité prépondérante; celle des juges de paix des comtés, si paternelle qu'elle
se montre, est pour ainsi dire absolue. Bon nombre de villes, et
plusieurs très considérables, sont livrées à la merci de commissions dont les membres leur sont à peine connus. Les bourgs, bien
plus libres que les districts ruraux, n'échappent pas à la domination dés comtés et tombent souvent sous celle d'un conseil central. Les paroisses, ce berceau du gouvernement local en ANGLETERRE, quelque peu ravivées par l'Acte d'éducation de 1870, n'en
végètent pas moins dans un rôle tout à fait effacé. Les anciens
cantons, les hundreds, ont cédé la place aux célèbres unions charitables du ministère Melbourne. Celles-ci, promplemeut ilorissantes,
fortifiées encore par le Public healh act de 1872, sont devenues, par
le moyen de leurs bureaux de curateurs ou tuteurs [boards of yuardians) étroitement dépendants du bureau de LONDRES, et malgré ce
que leur existence a de variable et de factice, autant d'instruments
de centralisation d'une force incalculable. Le Parlement enfin et le
ministre spécial interviennent en toute occasion , non seulement
pour contrôler les actes, mais pour régler les affaires ou punir les
agents. En un mot, comme on l'a dit, les institutions locales semblent être moins les parties organiques d'un tout que des fragments détachés du gouvernement impérial.</p><p>La ruine matérielle du gouvernement local en Angleterre est
d'autant plus grave qu'elle coïncide avec ce qu'on pourrait appeler
sa décadence morale, et rencontre l'assentiment, au moins tacite, de la population. D'accord avec les lois, les mœurs en précipitent la chute. Est-ce un bien? ESL-un mal? Je ne tranche pas la
question de préférence entre les privilèges locaux et le droit général de la nation garantissant le droit privé de l'individu. Toujours est-il que, par tout le pays, dans les villes aussi bien que dans
les campagnes, au sein des classes populaires comme dans les régions élevées de la société, l'esprit de self-yovernment pâlit et s'efface; l'idéal primitif des liJbertés communales s'est obscurci; cette
fraternité du sol et des intérêts communs qui y naissent, 4me de la
vie municipale, s'est éteinte. Les citoyens abdiquent avec empressement entre les mains d'employés salariés : ils payent leur homme,
</p><pb n="399"/><p>suivant leur expression, et sont satisfaits. Les élections locales ne
les intéressent que par leur côté général et politique. C'est un
universel abandon. 11 suffît de voir, dans les nouveaux centres industriels qui surgissent chaque jour, ce misérable hôtel de ville
qui, avec l'église bâtie entre la maison de correction et le gin palace, y résume partout la monotone manifestation de la vie communale, pour juger, non sans émotion, à quel point cette vie est morne
et ressemble à une destruction.</p><p>Les promoteurs d'une réforme regrettent-ils au moins cet énervement de l'activité municipale, et se préoccupent-ils des moyens
d'y porter remède? Non; ils paraissent eux-mêmes n'attacher
qu'une médiocre importance aux libertés civiles et locales qu'ils
jettent volontiers par-dessus bord. Ce qu'ils recherchent plutôt, en
vue de la grandeur nationale et politique, c'est une forte organisation de l'ensemble, qui serait ramassé dans la main d'un pouvoir
impérial énergique et muui amplement de tous les moyens d'influence et d'action. Ils ne reculent même pas devant le droit qu'ils
lui accorderaient sans trop de peine de suspendre les franchises
communales dont l'exercice contrarierait ses volontés.</p><p>11 faut dire qu'un Anglais n'entend pas la démocratie comme
nous. Il donne des droits à tous, mais réserve le pouvoir à quelques-uns. En ce qui concerne l'administration des affaires, il est
partisan déclaré de la sélection. 11 cherche, il choisit les supériorités. AUSSI, ceux qui travaillent à améliorer le gouvernement municipal du pays, outre cette diffusion et cet affaiblissement de l'autorité qu'ils lui reprochent et qu'ils prétendent corriger si violemment au risque de tomber dans l'excès contraire, formulent-ils
contre lui un autre grief non moins sérieux, qu'on peut trouver
étrange dans lu bouche de partisans de la démocratie. Ils se plaignent précisément de ce que, dans son organisation actuelle, le
gouvernement local, délaissé par l'élite des citoyens, est envahi par
les médiocrités. Le propriétaire noble du comté acceptera tout au
plus la charge de guardian of board qui lui est déférée d'office; le
grand négociant de la ville, qui n'y réside même pas, ambitionnera
peut-être une commission de la paix : de fonctions électives, ni l'un
ni l'autre ne s'en soucient. L'administration communale échappe
donc aax plus capables, pour s'en aller, non pas à la classe laborieuse qui y est le plus directement intéressée, mais aux tenant
farmers, dans les districts ruraux, et, dans les bourgs, aux gens d«
petit commerce et de petite industrie. Ceux-ci, riches quelquefois,
mais toujours dénués d'éducation, plus attentifs à leurs affaires
qu'à celles de leurs concitoyens, administrent la commune avec une
</p><pb n="400"/><p>négligence ou une maladresse également funeste, quand ils n'y
joignent pas une vénalité à demi déguisée. Ils abusent de leur influence, se perpétuent aux charges et finissent par créer dans les
villas une oligarchie intolérable de boutiquiers et d'artisans. C'est
à renverser cette oligarchie que tendent les novateurs, dans le but
de ramener aux fonctions municipales qu'ils délaissent « the best
minds of the lucalities », les hommes que distingue leur éducation
et à qui leur condition indépendante garantit l'indispensable loisir.</p><p>La réforme générale souhaitée, que favorise assurément l'esprit
public d'accord avec les hommes compétents, n'est pas tant un
effort, on peut le dire, pour faire monter au pouvoir local les
classes laborieuses que pour en faire descendre la petite bourgeoisie
industrielle et marchande qui l'encombre. On se propose surtout
de combattre sa domination égoïste, mesquine et tyrannique par
l'accession aux charges d'une gentry qui y apporterait avec elle son
éducation, son savoir, et, l'espère-t-on, un plus réel dévouement
au peuple. Nous sommes loin des idées qui ont cours chez nous
sur ces matières.</p><p>Ce mouvement de réforme, on le voit, démocratique et libéral
dans son essence, est cependant assez mêlé de principes et d'aspitions d'un ordre différent, pour qu'on hésite à lui assigner un caractère nettement déterminé. Complètement libéral, il ne se prévaudrait pas de l'abus qu'on a fait des franchises locales pour les
restreindre ou les supprimer; absolument démocratique, il ne s'atlaqucrait pas si vivement à. une partie de la population qui, malgré
le blâme qu'elle peut mériter, touche de si près au peuple. C'est
quelque chose d'indécis et de confus, avec ce goût prononcé d'aristocratie qui prête à la démocratie anglaise une physionomie si
originale tt une saveur si étrange.</p><p>AINSI, centraliser l'autorité pour lui donner plus de cohésion et
de force, disperser une oligarchie de médiocrités qui l'a presque
partout accaparée sans savoir ou vouloir en user au profit de tous,
voilà les deux traits principaux de la réforme complète du local
government dans le Royaume-UNI, telle que la préconisent les meilleurs esprits. Il était nécessaire de bien fixer ce point de départ,
d'abord pour écarter toute supposition d'analogie avec le mouvement réformiste qui se produitaussi chez nous, ensuite pour mieux
pénétrer la véritable nature de l'agitation londonnienne. Les deux
idées mères que je viens de signaler caractérisent, en effet, les projets spéciaux à la ville de LONDRES, pour une constitution nouvelle
du régime municipal de la métropole.
</p><pb n="401"/><p>ICI, la question locale s'élève à la hauteur d'un intérêt national
de premier ordre, en raison de la grandeur imposante et, il faut
bien le dire, de la confusion colossale du théâtre où elle se débat.'</p><p>Dans son dernier état fixé par l'acte de 1855, la métropole de la
Grande-Bretagne et des 390 millions d'hommes qui relèvent de son
empire se compose de la CITÉ, mince noyau d'une agglomération
de 39 communes, désignées, suivant qu'elles renferment une seule
ou plusieurs paroisses, par les noms de vestries (sacristies) et de
districts boards (commissions de districts). L'ensemble, «une province couverte de maisons », comme l'a dit quelque part M. GUIZOT,
s'étend sur une superficie de 441,500 acres, au moins quintuple de
celle de PARIS, avec une population totale, constatée par le recensement de 1878, de près de 4,500,000 âmes, et un revenu de près
de 16 millions de livres. La Cité seule ne compte guère que
75,000 habitants, le soixantième de la population de LONDRES, sur
un espace de 650 acres. Tous les pouvoirs, administratifs, exécutifs, législatifs même et constituants, y sont exercés par un conseil
commun ou communal (Common council), comprenant 206 conseillers
et 26 aldermen ou adjoints, présidés par le lord maire et partagés
en 25 comités. Elle a sa police à part, ainsi que ses cours de
justice et ses finances. Le Chamberlain vient de régler son budget
pour cette année : il monte à 190,000 livres. Elle est représentée
auprès de la Chambre des communes par un fonctionnaire spécial,
le remembrancer. Ses écoles dépendent du remarquable Londo»
school board créé par l'Acte d'éducation de 1870. Elle n'a rien à
voir dans l'assistance publique.</p><p>Les 39 communes, dirigées par des boards, bureaux ou conseils
qui rappellent nos mairies, s'administrent séparément sous la direction plus nominale que réelle d'un bureau central, le Metropolitan board works, qui répond assez bien à notre Préfecture de la
Seine. Ce bureau, composé de 46 membres, divisés en 9 comités,
est spécialement chargé, dans toute la capitale, sauf la CITÉ, de la
police; dans la métropole entière, la Cité comprise, des grands
travaux publics souterrains et extérieurs et de l'assainissement de
la Tamise. Ses attributions s'étendent tous les jours.</p><p>A cette division en vestries et districts, faite en vue du local
government, se superposent, pour des services divers, une quantité
de subdivisions qui se croisent et s'emmêlent dans tous les sens:</p><p>30 unions charitables, 20 sections de force publique, 16 districts
scolaires, 13 ressorts de cours de comtés, 15 de tribunaux de police,</p><p>21 circonscriptions pour les cimetières, et bien d'autres. Mais la
classification suivante est si curieuse qu'on ne la retrouverait sans
</p><pb n="402"/><p>doute pas dans une autre ville. Les bornes de la métropole sont
différentes, et sa circonférence n'a pas la môme étendue, suivant
les objets que l'on considère. On pourrait ainsi tracer sur la carte
de Londres sept cercles concentriques qui limiteraient comme sept
villes distinctes. La police seule embrasse dans son domaine toute
la capitale, avec sa superficie entière et- ses 4,447,000 habitants.</p><p>La Cour centrale criminelle, au-dessous, n'enferme plus qu'un espace presque moitié moindre. La poste, troisième cercle, compte
450,000 individus de moins que le premier. Le Metropolitan board
of tvot'ks, conjointement avec le London school board, quatrième
cercle, comprend, en étendue, seulement 75,000 acres environ, avec
près de 400,000 âmes de moins que le précédent, soit 3,600,000.</p><p>Puis viennent, en se resserrant de plus en plus, le cercle des
tables de recensement [/{egistrar gênerai of mortalily), celui des
bourgs parlementaires, sur une surface de 45,000 acres, excluant
plus d'un million d'individus, enfin la Cité.</p><p>Cet énorme entassement de population, cette vaste étendue de territoire, cette variété bizarre d'administration entraînant une multiplicité de lois spéciales, de taxes différentes et d'autorités de tout
genre et de tout degré, suffiraient pourqu'on rangeât la question du
régime municipal de Londres parmi les plus attachantes. Mais elle
emprunte un intérêt tout particulier de la lutte acharnée que se livrent sur ce terrain, depuis plus de quarante ans, les partisans tenaces de l'ancien état de choses et les fauteurs passionnés d'un
nouveau régime. La brillante apparence des choses est pour ceux-là,
mais pour ceux-ci la sèche réalité des faits. Si florissante que paraisse par le dehors l'administration de la splendide capitale, la
plaie dont souffre partout en Angleterre le gouvernement local,
envahi par les classes mercantiles, y est plus profonde et plus envenimée qu'ailleurs. Dans un grand nombre de paroisses, même depuis l'application de la loi municipale organique de 1835, le petty
trades people, le boutiquier, l'artisan, est resté le maître, ne se
trouvant ni maintenu par le contrepoids d'une gentry résidente, ni
vigilamment surveillé par le Local government board. Mais le mal
est bien autrement grave dans la CITÉ, dont l'acte de 1835 laissa
subsister le gouvernement antique et suranné. Là régnent sans partage le petit commerçant et l'artisan. Interrogez les aldermen:
ce sont des marchands de blé, de houblon, de bois de charpente;
des horlogers, des couteliers, des courtiers, des droguistes. Passez
en revue les conseillers municipaux: vous y trouverez des marchands d'huile, de vin, de charbon, de bouchons de liège ; des
tailleurs, des boulangers, des bouchers, des selliers, des chapeliers.
</p><pb n="403"/><p>des charpentiers; des fabricants de tabac, déciment, d'épingles;
des entrepreneurs, des prêteurs sur gages, des fripiers, des gardemagasins et jusqu'à des gardiens d'écuries de courses ; à peine
quelques avocats, quelques procureurs, quelques médecins ; pas
un membre du haut commerce ou de la grande industrie, pas un
juge, pus un clergyman, pas un riche propriétaire, pas un officier
de l'armée. Les plus importantes corporations, celles qu'on qualifie
du titre d'honorables, comme les merciers, les quincailliers, les
pelletiers-fourreurs, les épiciers, n'y figurent môme pas ou qu'à
peine. Tout ce qu'il y a d'hommes en vue dans la ville se désintéressent de son administration dont ils dédaignent les fonctions.</p><p>C'est comme un divorce par antipathie entre le grand négoce, les
first-rate merchanis, et la Corporation. Le lord maire lui-même, on
doit l'aller prendre dans un milieu social inférieur: peu s'en fallut
récemment qu'un valet d'écurie ne ceignit sa noble et symbolique
épée.</p><p>Quelle que soit leur condition cependant, ces représentants des
primitives institutions de la Cité sembleraient, au premier abord,
m combattant pour les franchises dont ils ont hérité, protéger l'intérêt sacré des vieilles libertés locale?. En fait, ils défendent si mal
une si belle cause qu'ils paraissent accusés à juste titre d'en avoir
fait celle de leurs intérêts particuliers et exclusifs. Si la corporation
de la Cité s'attache si énergiquementàses privilèges, ce n'est pas qu'ils
garantissent la meilleure administration des affaires communales,
mais plutôt qu'ils assurent à ses chefs des situations, une influence,
une fortune même hors de pair et sans contrôle. Telle est du moins
l'assertion de ses ennemis; le public la regarde comme fondée, et
il est difficile de lui donner tort. On doit bien avouer qu'il est
permis de ne pas reconnaître d'antiques et respectables libertés
dans des immunités dégénérées en une sorte de despotisme au
profit d'une classe restreinte et de médiocre mérite, tout occupée
de luxe et de plaisirs et fort peu soucieuse du sort misérable de la
foule comme du désordre et de la confusion que sa présence seule
perpétue dans la ville entière.</p><p>Le gouvernement municipal de Londres a fait son temps. L'opinion se déclare contre lui. Les habitants de la ville s'arrêtent volontiers, avec une espèce de vénération mêlée d'attendrissement, devant
quelques-uns de ces vieux puits qui alimentaient d'eau leurs ancêtres du xiii* siècle, et qu'on rencontre encore dans Aldgate et
d'autres quartiers. Cependant ils se gardent bien degoûlerà ce breuvage saumâtre et malsain. Ainsi pensent-ils de cette fameuse corporation de la Cité qui recule sa première origine jusqu'aux jours
</p><pb n="404"/><p>lointains d'Alfred le Grand. L'heure a sonné où elle ne sera bientôt
plus qu'un souvenir, laissant derrière elle, après mille ans d'éclat
et de puissance, l'admiration à défaut du regret.</p><p>Ce n'est pas d'aujourd'hui que des réclamations se sont élevée*
contre l'administration de la ville de Londres. Sans remonter plus
haut, la première attaque violente qu'elle eut à subir date de 1843.</p><p>Lord BROUGHAM, àla Chambre des lords, insistapourque le Municipal
Corporation act de 1835 fût enfin appliqué à la Cité qui en avait
été formellement exceptée. Dans un discours puissant, il dénonça
avec une énergie extraordinaire les détestables agissements et les
scandales de la Corporation. 11 en faisait partie lui-même et n'en
parlait qu'avec plus d'expérience et d'autorité. Il l'appelait labus
géant.</p><p>Plus tard vint la fameuse enquête de 1853-1854, dirigée par
M. LABOUCHÈRE, sir John Palteson et M. Cornwall LEWIS, moins
sérieuse et moins radicale dans ses conclusions que celle de 1837,
mais qui excita plus tard un mémorable soulèvement dans toute la
Cité. Des bills furent proposés en conséquence en 1856, 1858,</p><p>1859, 1860.</p><p>En 1860, M. AYRTON, en introduisant ce dernier bill, condamna
avec une ironie mordante et une véhémente éloquence qui rappela
celle de lord BROUGHAM, la pusillanimité d'un gouvernement qui
se laissait tour à tour effrayer ou gagner par la Corporation menacée.</p><p>Une nouvelle enquête s'ensuivit en 1861.</p><p>En 1866, M. James BEAL, qu'on a surnommé justement le Père
de la Réforme municipale de Londres et qui n'a pas cessé de mériter
ce titre, fonda l'association for promoting the better local government of METROPOLIS, dans laquelle se coalisèrent les elTorts privés
substitués à l'action gouvernementale impuissante ou hostile.</p><p>En 1867, 1868, 1869, 1870, John Stuart Mill d'abord, puis
M. Edward BUXTON, aujourd'hui, si je ne me trompe, vice-président
du London School BOARD, présentèrent des bills tendant, par divers moyens, à l'abolition des privilèges de la Cité et à l'instauration
d une grande municipalité de Londres.</p><p>Enfin lord Elcho et sir Ughtred Kay-Shuttleworth revinrent à
la charge en 1875, sans plus de succès.</p><p>Toutes ces tentatives, en efTET, échouèrent complètement l'une
après l'autre, et, quoique le mécontentement n'ait pas cessé de
grandir, toute satisfaction jusqu'à présent lui a été refusée. Nous
verrons toutefois, l'année prochaine, quel sera le sort d'un nouveau
bill for creating a Mimicipality and Counly of LONDON, dont M. James
</p><pb n="405"/><p>Beal vient justement de me faire l'honneur de m'adresserle cahier.</p><p>11 a été introduit en juin passé par M.Firth(l), collègue de Sir Charles
Dilke pour CHELSEA, chargé de reprendre l'œuvre abandonnée de
lord Elcho. Peu de débals seront plus intéressants à suivre que ceux
qu'amènera la seconde lecture de cet important projet.</p><p>Pour expliquer le constant avortement de tant d'efforts si souvent
répétés, il faut en découvrir une cause bien puissante, car le prestige de la CITÉ, si fort qu'il en impose aux ministres, ne pourrait les
paralyser à ce point. Cette cause existe, et ce n'est pas moins que la
sourde et formidable opposition des guildes de la Cité et des Livery
men qui les gouvernent. La constitution du corps des Livery men
est le nœud de la question municipale de Londres. Toute différente
de celle de PARIS, elle reste incompréhensible et insoluble, si l'on
n'en a étudié d'abord cet élément primordial et essentiel.</p><p>L'antique établissement municipal de Londres repose sur l'organisation immémoriale des guildes ou compagnies de métiers du
moyen âge. Ces corporations se retrouvent alors partout. Dans toute
l'Europe à cette époque, pour ne pas remonter au monde romain,
les artisans, les industriels, les commerçants s'organisent en compagnies, dans le but d'assurer la liberté, la sécurité et le bien-être
des personnes, la bonne fabrication et le débit avantageux des produits. La Flandre est célèbre à cet égard. Le rôle que jouèrent
à Florence les grands et petits arts remplit une des pages les plus
extraordinaires de l'histoire de ces temps. En FRANCE, où ces unions
de métiers furent connues avant d'être en usage dans aucun autre
pays, la Révolution les brisa. Cependant elles n'y disparurent
jamais complètement, témoin la Corporation des boulangers de Paris
qui date de 1791, et voici qu'elles reparaissent sous une forme
nouvelle. Je n'ai qu'à nommer, entre vingt autres, la Corporation
des débitants de vin du département de la SEINE, pour que chacun
s'incline devant la retentissante célébrité que lui faisait récemment
un orateur illustre. Les associations volontaires, dans la classe
ouvrière particulièrement, fleurissent aussi sur la terre anglaise où
leur prospérité est éclatante; mais on a hâte d'y détruire ce qui reste
des vieilles corporations bourgeoises. On ne regarde plus celles-ci
que comme les abris où se retranche le pouvoir importun de quelques privilégiés.</p>
<note place="bottom">(1) L'auteur du Municipal LONRION, remarquable exposé de la question, où
se trouvent habilement condensés et discutés avec animation tous les documents jusqu'alors épars.</note>
<pb n="406"/><p>Les compagnies marchandes anglaises [trading compatîtes), issues
des anciennes guildes anglo-saxonnes, étaient déjà florissantes au
xa\' siècle; mais c'est a partir du xiv* qu'elles commencent à prendre une véritable importance. Sous le règne d'Édouard III, il
fallait faire partie d'une corporation de marchands pour être bourgeois de Londres. C'étaient les corporations réunies qui, sous le
nom de communitas, formaient te governing body ou corps dirigeant de la ville. Elles doivent la plupart de leurs chartes d'incorporation aux rois Edouard III et Richard II. Sous les derniers
PLANTAGENETS, au xv* siècle, il ne suffit plus d'ôtre bourgeois pour
jouir des droits municipaux; il est devenu indispensable d'appartenir effectivement à une guilde. On ne peut plus s'établir à LONDRES,
ni même dans les faubourgs, sans s'être fait recevoir membre d'un
corps de métier. On n'était admis dans les compagnies qu'à la condition d'exercer une industrie ou un commerce, et tout commer-
çant ou industriel pouvait être contraint d'y entrer. La Cité prétendait encore à ce droit exorbitant et l'exerçait môme avec une
extrême rigueur en 1843.</p><p>On le voit, c'est un empiétement graduel de ces corporations
qui croît avec leur prospérité. Peu à peu se développe ainsi et prédomine l'oligarchie marchande. Les réunions restreintes dans le
Guildhall succèdent aux assemblées générales sur la place publique^
les intérêts commerciaux prennent le pas sur les affaires générales; des conseils recrutés dans leur propre sein font oublier
l'élection populaire qui tombe en désuétude: l'usurpation, partout, est flagrante.</p><p>De tels envahissements n'allaient pas sans provoquer parfois la
résistance et de violentes contestations. Mais les rois, au lieu de les
refréner, les encouragèrent par de nouvelles chartes, que corroborait souvent le don gracieux de terres considérables. BIENTÔT, de la
sorte, les corporations de métiers, supplantant te corps entier de
la bourgeoisie, s'arrogèrent le gouvernement des villes, avec ses
droits, ses pouvoirs et ses avantages.</p><p>Ce furent tes beaux jours des compagnies. Qui peut dire, après
tout, si leur ambition même n'accéléra pas les progrès de la grandeur nationale et de la civilisation anglaise? La reine Elisabeth
citait avec orgueil ses compagnies marchandes de LONDRES, et aimait à s'entourer, dans ses fêles, de leur cortège pompeux. On ne
peut nier que ces milliers d'hommes, lorsqu'ils allaient, chaque
année, présenter leur nouveau maire au souverain, et suivaient solennellement te chemin qui conduit de la Cité à WESTMINSTER,
vêtus de leurs robes de martre, à l'ombre de cinquante bannières,
</p><pb n="407"/><p>ne dussent offrir un spectacle saisissant et inspirer une magnifique
idée du commerce anglais, de sa grandeur et de son opulence.</p><p>Les compagnies étaient dirigées, comme elles le sont encore
aujourd'hui, par un gouverneur ou maître (master), des administrateurs ou gardiens (wardens) et une cour des assesseurs ou des aides
(court of assistants). Le maître et les administrateurs changeaient
tous les ans ; les conseillers étaient nommés par ceux-ci à vie. Avant
le règne de Jacques I", c'était la compagnie entière, la communitas, qui choisissait ses magistrats, le maître et les wardens; mais
ce roi concéda au governing body de quelques guildes le droit de se
recruter lui-même par ancienneté ou autrement. L'exemple fut
suivi, sans droit, par les chefs des autres corporations, et cette
illégalité, contre laquelle il eût été si facile de réclamer, est devenue la règle.</p><p>Gomment une guilde se fondait-elle? Rien de plus simple, on
pourrait dire de plus naïf. Veut-on assister, par exemple, à la naissance de la corporation des épiciers (grocers) ou poivriers (peppevers), ainsi qu'on les appelait d'abord? Voici comme on la raconte.</p><p>Vingt-deux poivriers de Soper's LANE, CHEAPSIDE, dînèrent ensemble,
un matin de 1384, et tombèrent d'accord pour fonder une guilde.</p><p>Ils désignèrent Roger Osekyn et Lawrence de Halliwell pour leur
premier gouverneur et leur premier warden. Chacun des assistants
paya sa dépense de douze pence; un prêtre fut engagé avec la charge
de chanter et de prier pour la « confrérie (brolherhood) et tous les
chrétiens»; puis ils convinrent de verser chacun, pour les frais
de l'association, une contribution d'un penny par semaine (aujourd'hui on paye qnelquefois plus de cent li vres par an). Et c'est ainsi,
tout en priant et festinant, qu'entra dans le monde la compagnie
des épiciers.</p><p>Festin comme prière lui portèrent bonheur; car elle compta
plus tard, au temps de sa splendeur, jusqu'à seize alrlermen inscrits à la fois sur le rôle de ses membres. Le total de leurs frais, la
première année, s'était élevé à 6 livres 16 schellings; il se chiffre
aujourd'hui par plusieurs milliers de livres. On sait que c'est dans
leur hôtel [Grocers' hall) que fut installée d'abord, quelques mois
après sa fondation, la banque d'Angleterre.</p><p>L'exemple des épiciers, qui n'étaient eux-mêmes venns qu'après
les tisserands, les tailleurs, les orfèvres, les fourreurs, les drapiers
[drapers), fut suivi de près par les merciers et, plus lard, par les
marchands de vin, les petits merciers (habtrdashers), les quincailliers, les fabricants de drap (chthworkers), les poissonniers, les
sauniers, auxquels s'en ajoutèrent tant d'autres qu'on finit par
</p><pb n="408"/><p>compter à Londres 89 guildes. Elles n'acquirent pas toutes la même
importance; elles n'ont pas toutes survécu, mais leur nombre seul
témoigne de la popularité de cette institution.</p><p>De très bonne heure, obéissant à un sentiment assez général dans
ces vieux temps, quelques-unes des compagnies marchandes de Londres songèrent, comme avaient fait celles de PARIS, à se distinguer,
d'abord des simples bourgeois, puis les unes des autres, par un costume uniforme que chacune adopta et qui devint comme sa marque
publique. Au treizième siècle, on voit les confréries paraître déjà en
costume au mariage de Henry III ; puis, à celui d'Édouard I", suivre
à cheval le cortège, vêtues de rouge et de bleu, et portant, brodés
sur leurs manches, les emblèmes de leur métier ou mystère. Cet
usage s'affermit si bien et devint si général qu'au milieu duxiv'siècle, sous le règne d'Édouard III, les divers costumes, désormais
connus sous le nom de livrées (liveries), reçurent la sanction royale,
et les confréries prirent le titre officiel de Livery companies ou
compagnies à livrées. Richard II défendit expressément à toute personne étrangère aux compagnies d'en porter l'uniforme, en sorte
que la livrée devint un véritable honneur. Un siècle plus tard,</p><p>Edouard IV, au-devant duquel étaient accourus les corps de métiers
pour lui souhaiter la bien-venue dans sa capitale, confirma leurs
statuts, y compris le droit exclusif de revêtir la livrée.</p><p>Depuis lors, la livrée prit une place extraordinaire dans la vie de
ces associations. Le choix en devint pour chacune une affaire capitale. Quelquefois on priait le roi de la proposer lui-même. On en
changeait fréquemment les couleurs. Il y avait le costume ordinaire,
celui des jours de cérémonie, celui des dignitaires, pour lequel,
encore aujourd'hui, un comité spécial de la Cour des aldermen
dépense cent à cent vingt livres par an. Le goveming body de chaque
compagnie veillait attentivement à ce qu'on le portât, à ce qu'il
reproduisit exactement le modèle adopté, à ce que les jeunes gens
n'en missent pas d'une mode nouvelle, plus coûteuse qu'il ne convenait ou ne répondant pas à leur rang dans la confrérie. Ce contrôle
dura des siècles. En 1574, il paraît qu'un certain Robert MALTBY,
trop curieux d'élégance, s'était rendu à son hall couvert de taffetas
et de broderies d'argent; on le mit en prison. En 16H, le roi Jacques I" rappelle lui-même aux compagnies qu'il rentre dans leurs
attributions de réprimer les fantaisies de toilette de leurs apprentis
et de leurs servantes.</p><p>Une fois par an, en grande solennité, on coupait et distribuait le
drap destiné aux costumes de l'année suivante. Lorsque ceux-ci
étaient prêts, et que la fête du patron delà compagnie était arrivée,
</p><pb n="409"/><p>on allait en procession entendre la messe. C'était l'occasion d'un
grand déploiement de luxe. On cite une procession des pelletiersfourreurs, le vendredi saint. En tête étaient portés plus de deux
cents cierges de cire richement garnis et jetant une lumière éclatante; plus de deux cents clercs et prêtres, vêtus de leurs surplis et
coiffés de leurs calottes, suivaient en chantant; puis s'avançaient
le maire et les aldermen, brillants d'écarlate; enfin marchaient les
fourreurs en corps, parés de leurs livrées neuves. Les prêtres dirent
la messe pour les compagnons décédés, prièrent pour la corporation et pour les membres vivants expressément nommés tour à tour,
et ceux-ci firent l'aumône. Un festin les attendait.</p><p>L'observateur attentif ne peut s'empêcher de s'arrêter complaisamment devant ces tableaux. Ils l'aident à mieux pénétrer l'esprit
des institutions, et tout ensemble lui font ressentir une impression
de regret qui n'est pas sans charme. Où sont ces vieux temps honnêtes, cette candeur dans la foi religieuse, celte naïveté dans le
plaisir, cette bonhomie dans le train journalier de la vie? Nous
ne pouvons pas changer notre époque, et il y aurait injustice à ne
pas en proclamer l'activité incroyable et la surprenante hardiesse.</p><p>Mais celte éternelle fermentation du cerveau en travail de nouveautés
vaut-elle le calme d'un esprit modeste attaché à ses croyances et
d'un cœur simple tout occupé de ses affections et de ses devoirs?</p><p>Je crois, en toute sincérité, que le litige reste pendant.</p><p>Dans le principe, la plus parfaite égalité régnait entre tous les
membres de chaque association ; l'égalité y fut partout la loi primitive. CEPENDANT, par une sorte de pente naturelle des choses, la
principale autorité et l'influence déterminante ne tardèrent pas à
se resserrer dans un petit nombre dont la supériorité défait fut, en
général, maintenue et consacrée par les chartes. Il en résulta
qu'insensiblement on arriva à reconnaître dans chaque corps de
métier deux degrés : les ivorkmen ou ordinary freemen, les simples
membres, et, au-dessus d'eux, une élite, une haute classe, les maîtres.</p><p>Ainsi dégénéra d'abord l'institution. ALORS, en effet, la livrée
commença à ne plus être portée que par la haute classe et par ceux
de la classe inférieure qu'elle faisait souvent entrer de force dans
ses rangs, quand elle y voyait son intérêt. Il en résulta que lès
membres seuls de cette élite, pour mieux se séparer du reste, retinrent spécialement le nom de livery men. Ces livery men proprement dits, formés avec les aldermen en Cour de Common hall ou
Conseil général de livrée, devinrent tout puissants. Ils nommèrent
presque tous les magistrats de la CITÉ, les deux shériffs, le lord
maire, le chambellan, les inspecteurs des ponts, les auditeurs des</p><fw place="bottom">XII. 30</fw><pb n="410"/><p>comptes, et l'on vit plus d'une fois les rois mêmes les convoquer
pour régler des affaires qui concernaient le royaume entier.</p><p>Une circonstance particulière tendit avec le temps à creuser l'intervalle entre les livery men et la classe désormais subordonnée.</p><p>ORIGINAIREMENT, on le sait, personne ne pouvait entrer dans une
guilde s'il n'exerçait une profession mécanique ou commerciale.</p><p>Mais la faculté qu'on eut toujours d'acheter ce droit engendra le
plus fâcheux abus. Des citoyens n'appartenant ni au métier dont la
guilde portait le nom, ni souvent à aucune autre, n'habitant pas
môme la ville, se firent admettre dans les compagnies ou y affilièrent leurs fils à titre d'apprentis : ce fut dès longtemps une source
de considération et d'influence. Peu à peu leur nombre s'y aocrut
tellement qu'ils supplantèrent les véritables artisans et composèren t
presque à eux seuls la lioery. Dès lors, les workmett ne furent
plus pour les livei-y men proprement dits des compagnons d'un
ordre inférieur, mais bien de véritables étrangers dont le sort leur
devint tout à fait indifférent. L'institution était complètement
dénaturée.</p><p>Cependant les livery men, qui avaient usurpé sur les compagnies
comme les compagnies sur les bourgeois, virent à leur tour leur
puissance insensiblement absorbée par leurs administrateurs,
governors el wardens, dont le despotisme finit par ne plus connaître
de bornes. Parvenus à s'affranchir de l'élection populaire, les
governing bodies des corps de métiers s'emparèrent si bien de la
direction des affaires et du maniement des deniers communs qu'il
devint impossible de les en dépouiller et qu'ils en sont restés les
maîtres jusqu'à ce jour. ICI, nous mettons le doigt sur le vif de îa
plaie; nous découvrons à sa racine le mal qui ronge, aujourd'hui
même, sous nos yeux, l'administration de la Cité.</p><p>Les chefs des Livery compatîtes, qui sont en même temps les chefs
de la CORPORATION, omnipotents, à peu près irresponsables, évin-
çant partout, non seulement les ordinary freemen, servum pecus,
mais la livery elle-même, ont pris l'agréable habitude de se
regarder comme seuls propriétaires des biens de la communauté, seuls dépositaires des titres, lois et règlements, seuls dispensateurs des fonds de secours. N'allez pas leur demander des
comptes: de naïfs livery men qui l'osèrent en furent pour leur
courte honte. Ne leur manifestez pas le désir, fussiee-vous une commission royale, de compulser leurs chartes : quelle profanation!</p><p>Rien ne doit sortir du cercle enchanté qu'ils ont tracé autour d'eux.</p><p>Ne vous avisez pas de prétendre que ces chartes avaient été concédées par des rois besogneux qui ne se (taisaient aucun scrupule de
</p><pb n="411"/><p>les retirer à leur gré; qu'elles s'appliquaient à un état de choses
qui a depuis longtemps cessé d'être et ne les justifie plus; qu'elles
constataient ou conféraient des droits et des avantages dont les
faubourgs de la ville, si complètement dépossédés, devaient jouir
aossi bien que la ville elle-même : ils hausseraient les épaules sans
daigner même s'expliquer. Gèrent-ils bien au moins cette fortune
qu'ils détiennent? Remplissent-ils l'intention des donateurs, souverains ou particuliers, de qui les compagnies l'ont reçue? Viennent-ils en aide aux artisans pauvres, infirmes ou malades de leurs
guildes respectives, aux vieillards, aux orphelins, aux honnêtes
commerçants en détresse, et le font-ils dans la proportion de leurs
immenses ressources accumulées, auxquelles ajoute encore chaque
jour la contribution de tous, taxes, legs, donations? Il est plus
simple de renvoyer hors des murs tous ces malheureux, jusqu'au
nombre de 50,000, comme ils ont fait dans ces dernières années,
sous le spécieux prétexte de percer des avenues restées désertes.</p><p>S'il ne s'agit plus de contrôler la fabrication et la vente devenues
libres, ou le port de la livrée passé à l'état de souvenir, concourent-ils à l'éducation des enfants, à l'amélioration des procédés du
métier, au bien-être de la corporation, à l'embellissement des
lieux qu'elle habite et fréquente? Ils ont bien d'autres soucis ! Le
bureau de l'assistance publique n'est-il pas là? On y porte quelques
aumônes dont on fait grand bruit, et tout est dit. C'est pourtant
pour ces objets seuls que les compagnies existent et que des hommes
généreux les ont dotées. Que font-ils, pour tout dire et pour rappeler les réclamations de M. Gladstone lui-même, des revenus
énormes que leur rapportent tant de propriétés immobilisées entre
leurs mains au grand préjudice de l'ÉTAT, et qui grossissent d'année
en année dans une proportion toujours croissante?</p><p>Ce qu'ils en font? Ils se les approprient ou peu s'en faut. Il en
est une portion, celle qui représente le revenu primitif à l'époque
du legs ou de la donation, qu'ils appliquent tant bien que mal à sa
destination régulière ; l'excédent, ils s'en servent résolument, sans
honte ni remords, au gré de leurs intérêts ou de leurs caprices, et,
ce qui passe toute imagination, affirment ne pas excéder leur
droit!</p><p>En 1570, Robert Donkyn lègue à la compagnie des marchands
tailleurs quelques chaumières entourées de petits jardins qu'il
possédait dans BISHOPSGATE, à la charge d'en employer le rapport
de 30 schellings environ à pourvoir tous les ans d'une robe, d'une
chemise et de souliers douze hommes et douze femmes pauvres.</p><p>Ces chaumières se sont tranformées en magnifiques magasins d'un
</p><pb n="412"/><p>revenu princier. Les marchands tailleurs de 1881 ne s'en estiment
pas moins parfaitement quittes vis-à-vis du donateur en déboursant le double au plus des 30 schellings que coûtaient environ souliers, chemise et robe, il y a trois cents ans.</p><p>Bien auparavant, sous Richard II, la guilde des Chiffonniers (elle
porte ce nom français) est autorisée à acheter des terres dans la Cité
jusqu'à concurrence de 20 livres de revenu annuel, qui seront
consacrées à soulager les membres nécessiteux de la corporation.</p><p>Aujourd'hui ces terres rapportent certainement 2,000 livres pour le
moins, et ces 2,000 livres servent si peu à venir en aide aux chiffonniers indigents qu'il n'y a même plus un seul chiffonnier dans la
compagnie.</p><p>En 1636, William Pennefalher fait don à la compagnie des épiciers d'une maison sur le loyer de laquelle 4 livres doivent servir à
entretenir une lanterne de fer et de verre dans BILLINGSGATE, et
6 livres 10 schellings à secourir des pauvres. En ce moment, la
maison doit rapporter 300 livres. Je ne sais si les pauvres reçoivent
plus de 6 livres 10 schellings, mais je soupçonne fort qu'on économise la lanterne.</p><p>Ces exemples seraient facilement multipliés, si bien qu'on ne peut
pas évaluer à moins de cent mille livres sterling (deux millions et
demi de francs), les sommes ainsi détournées, bon an mal an, de
leur destination légitime, et prises en quelque sorte, si l'on ose le
répéter après les Anglais eux-mêmes, dans la poche des pauvres de
Londres.</p><p>A quoi ces sommes sont-elles donc employées?</p><p>Elles passent en traitements consacrés à une tourbe d'employés
inutiles, en pensions, en gratifications, en frais de tournées prolongées sans raison au profit des gentlemen qui peuplent les guildes;
en dépenses fastueuses, comme ces banquets de 5,000 et de
7,000 livres que la Cité offre volontiers à ses rois, ces réceptions de
l'empereur de Russie et du prince de Galles qui se soldent par
13,000 et par 27,500 livres, ou comme l'entretien du palais du
lord maire qui absorbe près de 200,000 livres par an; en achats
coûteux et superflus de terrains ; en constructions et travaux d'une
nécessité problématique; parfois, il faut bien l'avouer,en largesses
corruptrices, quand il est besoin de gagner les membres du Parlement et jusqu'au SPEAKER, comme il est arrivé; surtout enfin, en
fêtes et diners.</p><p>Les dîners! tout le nerf des compagnies est là aujourd'hui. On
demandait à un vénérable membre de ces corps de métiers comment il expliquait leur extraordinaire vitalité: «Ce sont les dîners»,
</p><pb n="413"/><p>répondit-il. Les dîners avaient assisté la naissance des gnildes et
égayé leur berceau; ils président à leur gloire et assurent leur.s destinées. SEULEMENT, jadis chaque membre apportait son écot, iSpence
ou environ. De nos jours, on atteint facilement 5 guinéespar tète,
et ce sont les fonds de la compagnie qui payent. Aussi n'y regarde
t-on pas de si près: la caisse est large et profonde. Les orfèvres,
les poissonniers, les quincailliers, les drapiers, les fourreurs, les
épiciers, pour ne citer que les plus riches, n'y puisent pas moins,
pour cet objet, de 25,000 à 30,000 livres par an. La livery a ses
dîners de fondation à deux ou trois époques de l'année; la cour et
les officiers festinent toutes les semaines en venant retirer leurs
jetons de présence : les simples freemen payent et regardent.</p><p>Faut-il s'étonner qu'un pouvoir ainsi couvert de Heurs et arrosé
de Champagne brave aussi bien les hostilités intestines que les
assauts du dehors? Quel membre récalcitrant d'une guilde ne s'humaniserait pas devant un de ces festins plantureux offerts par son
master, et dans la chaleur des toasts? D'ailleurs n'attend-il pas quelqu'une de ces sinécures largement rétribuées dont le goveming
body dispose pour ses amis? Ne doit-il pas mériter enfin par sa
soumission complaisante ce siège à la COUR, la plus haute ambition
du livery man et qui lui vaut tant de bons et solides avantages en
surcroit de l'honneur? La docilité intéressée des uns consolide l'autorité des autres et perpétue leur commune domination au détriment de tous.</p><p>Telles sont ces célèbres compagnies de métiers qui, réduites au
nombre de 76, dont plusieurs végètent seulement, n'en ont pas
moins, par un phénomène presque unique, traversé les âges jusqu'à
nous. Tels sont ces livery men, 7,000 environ aujourd'hui, maîtres
des compagnies, et qui, tout puissants dans la Corporation avec laquelle ils se confondent, défendent son existence avec tant d'habileté
et d'énergie ; voilà ces adversaires qui opposent à toute réforme du
gouvernement municipal de Londres une si redoutable et si efficace
résistance. On comprend le motif qui dirige les livery men dans leur
lutte et l'intérêt qui les pousse. Au moindre changement introduit
dans le régime de la CITÉ, à la première altération survenue clans le
système corporatif en vigueur, les voilà réduits à laisser examiner
de près leurs titres douteux, leurs procédés équivoques, leur prépondérance injustifiable, leur administration coûteuse et illégale,
leur comptabilité fantastique, les abus de tout genre qu'ils se permettent, si bien que leur domination s'évanouit avec l'heureuse
condition qu'elle leur procure. On aurait encore raison de la Corporation elle-même, qui n'a pas laissé, malgré tout, que de faire
</p><pb n="414"/><p>preuve quelquefois de lumières, de sens et de patriotisme. Mais la
livery est intraitable; elle sent trop bien que le seul grand jour
l'anéantirait. Aussi que d'efforts pour arrêter à son début la plus
timide tentative d'une législation nouvelle! Tous les moyens lui
sont bons, l'intimidation comme la ruse, l'injure et la moquerie,
les attaques ouvertes, les secrètes démarches, parfois les concessions, la corruption trop souvent, sans oublier la séduction plus
innocente, mais non sans force, des dîners que l'on sait.</p><p>L'émotion la plus vive qui agita les compagnies fut excitée par
le bill de sir George Grey en 1856, basé sur le rapport de la
commission de 1854. 11 n'y était question de rien moins que d'abolir les principaux droits de juridiction de la Cité et de supprimer la Cour des aldermen avec la Cour de Commun hall, cette
forteresse, de la livei-y. Le bill avait été introduit le 1" avril. La
seconde lecture était fixée au 22. Les autorités de la CITÉ, épouvantées, exercèrent la plus vive pression sur le ministre afin d'obtenir un délai. On travailla en même temps l'opinion publique dans
tous les sens. Ce fut un soulèvement général. Les aldermen se réunirent le 8 et exprimèrent leur surprise de voir que quelqu'un eût
osé projeter des mesures qui violaient à ce point les droits et immunités des citoyens de Londres. Les quartiers de la Cité s'assemblèrent à leur tour et protestèrent contre des propositions si
évidemment inconstitutionnelles, injustes, inutiles. Le Conseil
municipal déclara solennellement que les privilèges et propriétés
des corporations devaient être aussi inviolables que les droits
du paysan, du pair ou de la Couronne elle-même. A l'entendre,
« les piliers sur lesquels repose le droit de propriété allaient être
ébranlés jusque dans leurs fondements ». Mais ce furent les
livery men surtout qui éclatèrent. Leur intervention fut irrésistible.</p><p>Le 11, les maîtres et les tvardens se concertèrent à Mansion house.</p><p>Le 15, toutes les compagnies en masse se portèrent au Guildhall
pour dénoncer à l'indignation publique le bill atroce, comme elles
l'appelaient. Là, il se tint des discours d'une exaltation inouïe, et
le principal orateur, James Clarke LAWRENCE, n'hésita pas à qualifier les auteurs du projet des noms de pillards, de pick-pockets et
de coupe-bourses.</p><p>Ce ne fut pas tout. Un historien considéré, d'humeur naturellement calme, M. NORTON, entra dans la lice avec un pamphlet violent et passionné. « Le rapport, disait-il, n'est qu'une niaiserie, le
bavardage de gens qui digèrent un bon dîner »... « Le bill est la
destruction des lois fondamentales de l'Angleterre»... «Si les principes de ce bill étaient adoptés, les libertés anglaises ne pourraient
</p><pb n="415"/><p>plus être recouvrées que dans l'anarchie et dans le meurtre «...
« Abolir fa Cour de Cornmon hall, c'était ouvrir dans le flanc de
la Corporation une blessure mortelle par où coulerait tout son
sang, »</p><p>L'infortuné ministre, violemment pris à partie en public, menacé
en secret, harcelé de toutes manières, s'avoua vaincu. 11 retira le
bill le 22 juin, et ne le représenta même pas l'année suivante,
comme il l'avait annoncé pour essayer de déguiser sa défaite.</p><p>L'alarme avait été chaude au camp des corporations. Toutes les
troupes avaient dû donner, mais la victoire fut si complète que
l'ennemi, démoralisé, n'osa plus tenter depuis lors que d'insignifiantes escarmouches.</p><p>Cet épisode peut donner une idée de la puissance des/Jvery companies de la Cité. Elîe est immense, et elle s'explique. Leurs revenus
annuels ne sont pas évalués à moins de 13 millions de francs. EUes
possèdent en propriétés de mainmorte près de la moitié des terrains les plus fructueux de LONDRES, lesquels, remis dans la circulation, ajouteraient quelque chose comme 2 millions et demi de
livres au revenu de l'État. Les sommes dont disposent leur governing bodies vont de 300,000 à 500,000 livres par an. C'est presque
exclusivement parmi elles que se recrutent les aldermcn et les
membres du Conseil commun. Sur les 206 conseillers municipaux,</p><p>202 appartenaient, en 1875, aux Livenj companies. Leur Cour de
Çommon hall n'a pas cessé de nommer aux plus hautes charges de
la Cité. Elles comptent enfin dans la Chambre des communes, en
moyenne, à peu près le quart du nombre total des membres.</p><p>M. Gladstone fait partie depuis 1876 de îa compagnie des tourneurs; sir S. Northcote s'est fait admettre l'année passée dans celle
des marchands tailleurs. Après lui, lord Granville est entré dans
celle des poissonniers, où il succède aux GREY, aux RUSSELL, aux
PALMERSTON, aux Cobden. Quel moyen de triompher d'une influence
si puissamment servie, ainsi partout présente et partout également
active et opiniâtre?</p><p>11 le faut pourtant, et la réforme est à ce prix. On ne l'obtiendra
jamais avant d'avoir renversé ce boulevard de la Corporation. Les
guiides, abandonnées à elles-mêmes, périraient bientôt de leur
belle morf. Elles n'ont plus déraison d'être: le temps est loin où elles
se glorifiaient à bon droit de servir « the grandeur of the honourable
CITY, n Mais leur livery et leurs governing bodies les galvanisent en
quelque sorte et leur communiquent une vie qui, pour être artificielle, n'en étonne pas moins par son ressort et sa vigueur. On m'écrivait encore aujourd'hui même de Londres que le mouvement ré-
</p><pb n="416"/><p>formiste, malgré l'approbation publique, est toujours bien faible
et bien lent; c'est que cet obstacle reste debout. Il faut l'abattre.</p><p>Abolir le Common hall, supprimer la Livery avec l'absurde anachronisme de ses privilèges, après une enquête rigoureuse et approfondie, comme celle que poursuit en ce moment même, bien
qu'assez péniblement, une commission de douze membres nommée
au mois de juillet 1880, tel doit être le premier coup porté à la
Corporation. Ainsi que M. NORTON, en 1856, l'avait judicieusement
remarqué et exprimé avec l'emportement de la passion, elle ne s'en
relèverait pas, et la réforme s'accomplirait.</p><p>La réforme est nécessaire, inévitable. Est-ce à dire que Londres
soit beaucoup plus mal ou plus chèrement administré que d'autres
capitales? Non; car, sans parler de divers services excellents, le
London School BOARD, le Metropolitan Asylum's board, le Thames
conservancy board, fonctionnent avec une supériorité reconnue et
justement louée, et, si l'on veut considérer la dépense, New-YORK,
par exemple, qui n'a de bon que ses écoles et ses pompes, engloutit 31 millions de dollars dans le gouvernement municipal
de 1,200,000 âmes seulement, c'est-à-dire ce que coûte en Europe
l'administration de 6millions d'hommes. Est-ce à dire, à un autre
point de vue, qu'il n'y ait pas de sérieux avantages, en principe,
dans l'indépendance de ces centres d'activité qui fonctionnent séparément au sein de la capitale anglaise? Outre qu'elle est la vraie
sauvegarde et la marque du self-govemmenl, cette indépendance
rend impossible la guerre incessante que fait naître, entre le pouvoir
et les intérêts privés lésés par l'octroi, une trop complète centralisation du gouvernement communal des grandes villes. AUSSI, de
sages esprits ont-ils songé plus d'une fois, par un contraste que
nous avons déjà remarqué, à transporter à Paris ce système d'administration municipale, au moment même où nos voisins s'en
montrent si lassés. Quoi qu'il en soit, il n'en demeure pas moins
évident que les vices et les anomalies de l'organisation actuelle de
LONDRES, résultat des circonstances spéciales qui viennent d'être
signalées, sont trop nombreux et trop grands pour être tolérés
davantage. La Cité elle-même, tout en entendant que la réforme
s'opère au profit de son ambition, en admet la nécessité. Ce chaos
et ce désordre, cet enchevêtrement de divisions et subdivisions,
d'autorités, de lois, où le plus avisé se perd et qui nécessitent l'intervention continuelle de l'État; ces conflits éternels entre les
conseils des paroisses et le bureau central qui a mission de les diriger; ces énormes valeurs immobilisées dans quelques mains, ces
compagnies gorgées, ces dilapidations certaines, ces malversations
</p><pb n="417"/><p>trop problables, ces profusions scandaleuses; cette administration
irresponsable, à vues étroites, à pratiques méticuleuses mêlées
d'imprudentes hardiesses, étrangère à tout sentiment de confraternité et de vie municipale : tout cela doit faire place à une
gouvernement régulier et systématique. Il est inadmissible que
quelques milliers d'individus, le dixième de la Cité au plus, imperium in imperio, continuent à disposer en maîtres, au préjudice
de la masse du peuple écartée, des revenus qui appartiennent à
tous et des emplois auxquels tous ont droit; on ne peut tolérer
qu'abusant de titres douteux ou périmés, ils entravent plus longtemps, dans leur unique intérêt, le progrès du bien-être de plus de
quatre millions d'hommes.</p><p>AJOUTEZ, pour reproduire la pensée même des habitants et leur
plainte la plus vive et la plus amère, qu'il est temps de revoir à la
tête de la première municipalité du monde les hommes éminents et
de grande situation, ceux qui représentent avec le plus d'éclat
l'honneur, la loyauté, l'activité infatigable et audacieuse de leur
commerce. Il est temps que le plus haut dignitaire de la brillante
métropole, le lord maire, soit réellement le délégué de tous ses
concitoyens; on veut qu'il rappelle un peu mieux ces illustres maires
d'autrefois, qui ne sortaient de leur charge que pour entrer dans
les rangs de la pairie et ajouter une famille noble de plus à celles
qu'avaient fondées avant eux les plus honorables bourgeois de la
glorieuse Cité.</p><p>Que sera la réforme? Quel système adoplera-t-elle de préférence
parmi tous ceux qu'on a proposés ou qui se partagent l'avis des
penseurs?</p><p>Les esprits pénétrés de libéralisme, désireux de voir Londres
sauvegarder à la fois l'indépendance locale et la force centrale du
pouvoir, et profiter du bienfait de l'unification moderne tout en se
retrempant dans les vieilles libertés saxonnes, arriveront peut-être
à la même conclusion que moi. Il semble qu'il conviendrait d'admettre à peu près les idées formulées par M. Labouchère en 1854 et
par MM. Beal et Mill en 1867, c'est-à-dire d'instituer dans les différents districts de la métropole,— soit que l'on conserve les vieilles
paroisses, organisme véritablement vivant, soit qu'on préfère des
groupements factices répartis sur un plan rationnel, — autant de
municipalités séparées et indépendantes, envoyant des délégués à
une municipalité centrale. On conserverait ainsi un avantage précieux de l'organisation dont on se serait borné sagement à corriger
les défauts. Peut-être même est-ce le seul parti auquel s'arrêterait
</p><pb n="418"/><p>volontiers le Parlement? Quoiqu'on en sourie à la Chambre des
communes, il serait naturel que celle-ci s'inquiétât à la perspective
d'un Conseil unique qui régnerait en maître sur la capitale entière,
et dont l'immense autorité pourrait aller jusqu'à balancer la sienne,
ou du moins — cela se voit ailleurs, — en nourrir l'ambition. En
tout cas, le Metropolitan board of works„ l'élément le plus défectueux de l'œuvre mal conçue et provisoire de sir Benjamin HALL,
doit disparaître en môme temps que sa grande et dédaigneuse rivale, la Corporation.</p><p>Mais l'étude subséquente des diverses parties de l'administration
de LONDRES, dont ce premier travail a envisagé l'ensemble et suivi
les grands contours, préparerai» solution de ces graves et difficiles
problèmes.</p><p>M. Berr de TURIQUE, conseiller honoraire, donne lecture
d'une communication sur la loi votée en Belgique au sujet
des enquêtes parlementaires.</p><p>Vous vous souvenez, MESSIEURS, que plusieurs fois, et notamment lors de la grande enquête parlementaire qui a suivi les élections de 1877, de graves difficultés et des doutes sérieux se produisirent sur les formes à suivre dans ces enquêtes, sur les droits de
la Chambre ou de ses délégués, et sur les devoirs des fonctionnaires ou des individus appelés à y figurer comme témoins ; à défaut d'une loi spéciale, assimilant les pouvoirs des délégués parlementaires à ceux de l'ordre judiciaire, des hésitations, des
résistances, quelquefois d'ailleurs suggérées et encouragées par
l'esprit de parti, se manifestèrent sur plusieurs points du pays, et
ne laissèrent pas que d'entraver, dans une certaine mesure, l'action
des commissaires de l'Assemblée et d'en discuter l'autorité dépourvue en effet d'une sanction positive et reconnue; il semblait
donc que ce précédent devait faire comprendre la nécessité d'une
loi formelle; toutefois, il n'y a pas encore été pourvu dans notre
pays; en BELGIQUE, où la Constitution par son article 40 avait expressément conféré ce droit d'enquête aux CHAMBRES, on a été plus
actif; l'un des premiers actes de la nouvelle législature, où, comme
vous le savez, une majorité nouvelle a remplacé une majorité contraire, a été d'ordonner une enquête sur l'état de l'instruction publique dans tout le royaume, et, pour y parvenir sans obstacles
et sans difficultés, le gouvernement proposa et les Chambres adop-
</p><pb n="419"/><p>I
tèrent une loi réglementaire de ces enquêtes; cette loi, dont la discussion n'a donné lieu à aucune difficulté sérieuse, a élé promulguée le 3 mai 1880; elle se compose de treize articles; elle est
courte, claire et complète (!).</p><p>L'esprit général de cette loi est l'assimilation de l'autorité parlementaire à l'autorité judiciaire, quant au pouvoir d'ordonner les
enquêtes, quant aux formes à suivre, quant aux devoirs de tous
ceux qui y sont appelés, soit pour en protéger l'accomplissement,
soit pour y porter les témoignages et les renseignements dont ils
sont requis.</p><p>La loi, dans son article V, se reporte à l'article 40 de la CONSTITUTION, qui confère le droit d'enquête aux Chambres; l'absence de
cette disposition a permis quelquefois en France d'essayer d'en
contester la légalité, ou du moins le caractère obligatoire, encore
bien que plusieurs fois, et notamment à une époque récente, après
les événements de 1870, et lors de la préparation de la loi sur les
tarifs, les Chambres aientusédecc moyen d'information; la loi belge
confère ce droit à l'une et à l'autre CHAMBRE, qui peuvent l'exercer
par elles-mêmes ou par une commission prise dans leur sein; cette
commission est constituée et délibère conformément au règlement
arrêté par la Chambre elle-même. Tous ses membres ont droit
d'assister à ses séances; celles où l'on entend les témoins ou les
experts sont publiques, à moins de dispositions contraires de la
commission.</p><p>L'article 4 est le plus essentiel de la loi; il attribue à la Chambre
ou à la commission qui la représente, ainsi qu'à son président, les
pouvoirs dévolus au juge d'instruction, suivant le Code d'instruction criminelle; la Chambre peut toutefois restreindre ces pouvoirs,
si elle le juge convenable, par une disposition spéciale.</p><p>Sans avoir le droit de déléguer d'une manière générale les attributions qui lui sont confiées, la commission peut en cas de nécessité décerner des commissions rogatoires pour des points déterminés, mais seulement à des conseillers de cour d'appel, ou à des
juges du tribunal dans l'arrondissement duquel l'instruction se
poursuit.</p><p>La forme des citations et la police de l'audience sont réglées
comme en matière criminelle; les outrages et violences envers les
membres de la CHAMBRE, qui procèdent on assistent à l'enquête,
sont punies conformément aux dispositions du Code pénal, concer-</p>
<note place="bottom">(1) Voy. Annales parlementaires de la Belgique (Bibl. de la chancellerie,
n° 445).</note>
<pb n="420"/><p>nant les outrages ou violences commises envers les membres des
Chambres législatives; la loi ne parle pas des outrages ou violences
commises envers les magistrats étrangers aux CHAMBRES, qui procéderaient en vertu de commissions rogatoires; mais nul doute
que ce cas ne retombe sous le coup des lois ordinaires qui protègent les magistrats dans l'exercice,de leurs fonctions.</p><p>L'article 8 dispose que les témoins, interprètes ou experts appelés devant la CHAMBRE, devant la commission ou devant le magistrat commis, sont soumis aux mêmes obligations que devant le
juge d'instruction et, en cas de refus explicite ou tacite, soumis aux
mêmes peines; le serment est prêté dans les formes usitées devant
les cours d'assises; les faux témoignages, comme les fausses déclarations des experts ou des interprètes, ainsi que les subornations
pratiquées ou tentées envers les uns ou les autres, sont punies d'un
emprisonnement de deux mois à trois ans, et de la suspension des
droits de vote et d'éligibilité de cinq à dix ans; quand le faux témoignage ou la fausse déclaration ont eu lieu à prix d'argent, le
coupable ou le suborneur sont en outre frappés d'une amende de
50 francs à 5,000 francs, sans préjudice des autres peines de droit
commun et sauf le droit réservé aux tribunaux d'appliquer les circonstances atténuantes, conformément au Code pénal. Le faux témoignage d'ailleurs n'est réputé consommé qu'après que le témoin,
interpellé une dernière fois, persiste dans sa déclaration mensongère.</p><p>Les indemnités dues aux personnes appelées dans l'enquête à un
titre quelconque sont réglées conformément au tarif des frais en
matière civile; mais ces dépenses ne sont pas portées au compte
de 1 ETAT, au moins directement; elles sont supportées par le
budget de la Chambre qui a ordonné l'enquête; c'est peut-être un
moyen de la rendre plus prudente dans l'emploi de cette mesure.</p><p>L'article 13 et dernier de la loi dispose que les pouvoirs de la
commission cessent en cas de dissolution de la Chambre ; ils sont
seulement suspendus pendant la clôture de la session, à moins que
la Chambre n'en décide autrement.</p><p>La loi ne prévoit pas le cas où, avant la fin de l'enquête, les pouvoirs de la Chambre cesseraient par l'expiration régulière de son
mandat; mais il ne semble pas douteux qu'en pareil cas les pouvoirs pour l'enquête ne dussent également cesser.</p><p>Telle est la loi dont nous venons de vous soumettre l'analyse; il
ne serait peut-être pas inutile d'obvier par une loi analogue à la
lacune qu'on a récemment constatée dans notre législation et qu'on
pourrait avoir l'occasion d'y constater à l'avenir.
</p><pb n="421"/><p>M. Hubert-VALLEROUX, avocat, donne communication d'une
Étude sur la durée du travail des ouvriers.</p><p>Nos CHAMBRES, on le sait, ont été saisies récemment par deux
députés, MM. Vilain et NADAUD, d'un projet de loi ayant pour but
de fixer légalement à dix heures la durée maximum des journées de
travail pour les ouvriers de l'industrie. On se souvient aussi de ce
qui est advenu. Après avoir été discuté dans plusieurs séances, ce
projet, d'abord adopté par la commission, a été modifié de telle
sorte qu'il a tourné, on peut le dire contre le vœu de ses auteurs;
car, tandis que MM. Vilain et NADAUD, trouvant insuffisante la loi de
1848 qui limite la durée du travail à douze heures par jour, voulaient voir réduire cette durée à dix heures, le projet voté par la
Chambre abroge la loi de 1848, c'est-à-dire supprime toute fixation
légale de la durée des heures de travail pour les ouvriers adultes
en se bornant à limiter plus qu'avait fait la loi de 1874, la durée du
travail des enfants et des femmes.</p><p>Mais quelle est sur ce point la législation étrangère comparée à
la nôtre?</p><p>Il est de notre institution d'en faire la recherche, d'autant que
cette législation des peuples voisins a été souvent invoquée dans les
débats parlementaires, mais toutefois sans citation précise ni désignation bien nette.</p><p>I</p><p>Avant 1789 la durée des heures de travail était en fait limitée
dans la plupart des métiers, non par quelque loi d'ensemble applicable à toutes les industries et au pays entier (rien n'est si contraire
à l'esprit du moyen âge que cette législation générale sur l'industrie,
et l'on n'en pourrait citer que bien peu d'exemples), mais par les
Statuts corporatifs qui étaient, dans chaque ville, la loi de chaque
profession et plus encore par une coutume non écrite que faisaient
observer les gardes du métier.</p><p>Ainsi le travail du dimanche et le travail de nuit n'étaient permis
qu'à peu de professions privilégiées; pour beaucoup était interdit
môme le travail fait à la lumière. C'était, en hiver, singulièrement
restreindre la durée des heures de travail. Partout la cloche des
églises sonnant matines et vêpres servait à régler le commencement
et la fin des journées. Il faut se souvenir, toutefois, d'abord que ces
lois avaient été consenties par les artisans qui formaient le corps
de métier, ensuite qu'à la fin du xvnr5 siècle ces règles avaient
</p><pb n="422"/><p>cessé d'être observées dans plusieurs industries, dans celles notamment qui s'exerçaient dans les fabriques toutes fondées par privilège
particulier et n'ayant d'autres lois que leur charte de fondation.</p><p>Il
Lorsque les Statuts corporatifs eurent été abolis comme en FRANCE,
ou furent tombés en désuétude comme il arriva en ANGLETERRE, il
n'y eut plus aucune règle pour fixer la durée des heures de travail,
et c'est ce qui obligea les Anglais d'abord, les autres peuples ensuite,
et nous-mêmes parmi eux, à faire des lois pour limiter le travail
des enfants.</p><p>Après avoir garanti les enfants, il fallut protéger les femmes, et
c'est ce que firent successivement plusieurs peuples qui n'avaient
d'abord défendu que les enfants (1).</p><p>Aucun toutefois n'avait songé à régler le travail des adultes. 11 y
a bien dans notre Gode au titre du Louage d'ouvrage, unarticlequi
déclare n'admettre pas les engagements à vie, mais nulle disposition ne défendait à l'ouvrier de s'engager à faire des journées
aussi longues qu'il en conviendrait avec son patron.</p><p>C'est une loi française qui, la première en notre siècle, fixa pour
les ouvriers adultes un maximum des heures de travail.</p><p>Un décret du 2 mars 1848 porte:
« Considérant qu'un travail manuel trop prolongé, non seulement
ruine la santé du travailleur, mais encore, en l'empêchant de cultiver
son intelligence, porte atteinte à la dignité de l'homme, le gouvernement provisoire arrête : La journée de travail est réduite d'une
heure; en conséquence à PARIS, où elle était de onze heures, elle est
réduite à dix heures, en province, où elle était de douze heures,
elle est réduite à onze heures. »</p><p>Une autre disposition du même décret abolissait le marchandage.</p><p>Il suffit de considérer la date de ce décret pour en connaître le
motif. C'était au moment où venait de finir la révolution de Février;
le gouvernement provisoire, sans cesse sollicité par les ouvriers parisiens qui l'avaient élu, ne savait rien leur refuser. Il décréta,
parce qu'on vint le lui demander, l'abolition du marchandage et
la réduction des heures de travail, sans regarder quelles seraient les
suites d'une telle mesure.</p><p>L'Assemblée qui remplaça le gouvernement provisoire s'en pré-</p>
<note place="bottom">(1) J'ai exposé cela avec des détails qui ne peuvent trouver place ici, dans
une Étude insérée au Bulletin de mars 18S0.</note>
<pb n="423"/><p>occupa, et un projet de loi tendant à l'abolition de ce décret fut discuté dans les séances des 30 et 31 août 1848 (Moniteur des 31 août
etl" septembre). Cette idée d'abrogation comptait (les discussions le
font bien voir) plus de partisans qued'adversaires, lorsqu'un amendement tendant à fixer d'une manière uniforme la journée de travail
à douze heures vint rallier la plupart des adversaires et des partisans du projet de loi.</p><p>Après de nouvelles discussions (séances des 4, 5, 6, 7 et 8 septembre) l'amendement devint loi et, au lieu de condamner le principe qui établissait une durée maximum de la journée de travail,
on l'adopta d'une manière non plus précipitée et hâtive, mais après
débat et de propos bien arrêté.</p><p>Cette loi nous régit encore. Elle ne concerne que la grande industrie, « les usines et manufactures », et, ainsi réduite, elle est encore
restée sans application, parce qu'elle n'avait pas de sanction et
qu'aucun fonctionnaire n'était chargé de la faire observer.</p><p>1M</p><p>C'est aux États-Unis que la question s'est posée encore, non plus
par voie de tumulte et d'exigence comme parmi nous en 1848,
mais par voie « d'agitation » comme parle ce peuple, c'est-à-dire
par des pétitions, des articles réitérés dans la presse, des réunions
d'ouvriers, le tout dans le but d'engager ceux-ci à n'envoyer aux
Chambres que des députés ayant promis de proposer et de voter
un maximum légal de la journée de travail.</p><p>Cette agitation des huit heures, comme on l'a nommée parce
qu'il s'agissait de réduire à cette durée la journée de travail qui,
en fait, est de dix heures dans la plupart des ÉTATS, cette «agitation» fit rendre la loi fédérale du 24 juin 1868, laquelle déclare
que huit heures seront désormais la journée légale, mais seulement
dans les manufactures et arsenaux de l'Etat.</p><p>C'est un succès bien limité, d'autant que la Cour suprême dont
le pouvoir est tel aux États-Unis qu'il va jusqu'à lui permettre de
frapper d'impuissance les lois réputées inconstitutionnelles, décida
que cette loi imposait une obligation aux fonctionnaires sans
conférer aucun droit aux ouvriers.</p><p>Restait la législation des États particuliers qui, à vrai dire, est
la plus importante, puisque le pouvoir fédéral est fort restreint, et
qu'au contraire chaque État fait ses lois civiles et pénales : aussi
l'agitation se continua, mais sans plus de succès.</p><p>L'État de New-York adopta en 1870 une disposition semblable à
</p><pb n="424"/><p>celle reçue par la loi fédérale de 1868; de plus, un certain nombre
d'ÉTATS, New-YORK, MASSACHUSSETS, CALIFORNIE, ORÉGON, PENSYLVANIE,</p><p>MINESOTA, Rhode-Island ont admis dans leurs lois une disposition
déclarant qu'en l'absence de toute convention particulière, la durée
de la journée de travail serait de huit heures (i).</p><p>AINSI, en un pays démocratique, malgré une «agitationsoutenue»,
la loi ne limite pas la journée de travail dans l'industrie particulière.</p><p>On retrouve, et ceci est notable, une disposition analogue en une
loi hongroise, la XVIII' de 1876, qui règle les engagements des
domestiques et des ouvriers agricoles.</p><p>Elle dispose qu'en l'absence de convention préalable entre les
parties, la journée de travail des ouvriers agricoles ira du lever
au coucher du soleil, avec une demi-heure de repos le matin, une
heure à midi et encore une demi-heure le soir, si l'on est en été.</p><p>Ici encore, aucune atteinte à la liberté des parties puisqu'on ne
pose de règles que si ces parties n'en ont point posé. 11 en est
autrement de la loi suisse.</p><p>Cette loi en date du 23 mars 1877 et applicable à la Confédération
entière contient une disposition rendue après de longs débats et
une vive résistance de la minorité, qui limite pour les ouvriers
employés dans les fabriques, la journée de travail h onze heures et
môme à dix heures la veille des dimanches et fêtes légales.</p><p>Cette durée de onze heures et dix heures doit être comprise entre
cinq heures du matin et huit heures du soir, en été, six heures du
matin et huit heures du soir, en hiver.</p><p>Elle peut être encore réduite par voie administrative en toute
industrie réputée insaluble.</p><p>Les autorisations pour un travail plus prolongé ou pour le travail
de nuit sont données par l'administration locale, s'il s'agit d'une
courte exception; par le conseil fédéral, si le travail exceptionnel
doit dépasser deux semaines.</p><p>Dans les industries à feu continu, où le travail de nuit est obligé,
l'autorisation n'est accordée que si l'on justifie d'une disposition qui
n'impose pas au delà de onze heures de travail à chaque ouvrier.</p><p>(1) De nombreuses enquêtes eurent lieu, surtout dans le MASSACHUSSETS, et
la vive opposition que l'on rencontra chez les patrons fut surtout ce qui empêcha le vote de toute disposition obligatoire. Ils menaçaient de cesser leur
exploitation ou de la transporter en un autre État. Dans l'arsenal maritime
fédéral, la direction avait, à la suite de la loi des huit heures, réduit les salaires du cinquième parce que la journée de travail était ainsi diminuée.</p><p>Une pétition des ouvriers fit décider par le président de la République que
les salaires seraient ramenés ù l'ancien taux.
</p><pb n="425"/><p>Celte loi qui contient encore d'autres dispositions très minutieuses imposées aux entrepreneurs d'industries, est restée sans efficace,
à raison môme du nombre et du détail des points qu'elle a prétendu
régler. Beaucoup d'industriels se sont déclarés prêts à fermer leurs
ateliers si on les voulait contraindre à l'exécution de dispositions
aussi incommodes.</p><p>Le cri des ouvriers menacés d'être sans ouvrage a fait que l'on
a laissé la loi sans exécution.</p><p>Il y a quelques mois à peine, l'Union suisse du Commerce et de
l'Industrie s'élevait avec force contre les résultats de cette loi qui
était, suivant elle, inutile dans les industries où la durée normale
de la journée est de onze heures, funeste dans les autres parce qu'elle
empêche de tenir compte des commandes pressées. Que fait-on
alors? On viole la loi plutôt que de demander une autorisation à
chaque fois, et l'Union suisse conclut que cette loi « paralyse l'existence des branches les plus importantes de l'industrie suisse, pousse
les industriels à l'émigration et empêche l'établissement de toute
nouvelle fabrique sur le territoire helvétique » (1).</p><p>Si donc notre loi de 1848 est abrogée, comme le veut le projet
voté le 29 mars par la Chambre des députés, la loi suisse restera
seule à fixer une durée maximum des heures de travail pour l'industrie privée.</p><p>IV</p><p>Le même projet qui abroge la loi fixant un maximum de la journée de travail pour les hommes augmente la protection accordée
aux enfants (2) et, ce qui est une disposition nouvelle en notre pays,
limite la journée de travail pour les^femmes adultes à onze heures
par jour, limite leur travail à six jours par semaine, et défend pour
elles le travail de nuit; le tout pour la grande industrie seulement
(usines et manufactures).</p><p>(1) Ce sont, on l'a vu, les objections déjà présentées dans les enquêtes qui
ont eu lieu aux États-Unis surtout au MASSACHUSSETS, et celles encore que
j'ai entendu faire à plusieurs industriels contre le projet de loi tel qu'il avait
d'abord été adopté par la commission. Ils annonçaient, si ce projet était voté,
les résultats qui précisément ont suivi cette mesure dans le seul pays où on
l'ait mise à exécution.</p><p>En fait, la durée des journées de travail diminue partout, mais naturellement, peu à peu et sans contrainte légale.</p>
<note place="bottom">(2) En limitant les heures de travail pour les enfants de moins de dix-huit
ans, alors que d'après la loi de 1874 les enfants de moins de douze ans étaient
seuls protégés.</note>
<fw place="bottom">XII. 31</fw><pb n="426"/><p>Un grand nombre de législations limitent le travail des enfants,
mais deux seulement réduisent la journée de travail des femmes:
ce sont les législations suisse (loi du 23 mars 1*77) et anglaise (loi
du 17 mai 1878).</p><p>La loi suisse limite la journée ,POUR, les ouvriers et ouvrières sans
distinguer. Elle interdit de plus absolument aux ouvrières le travail de nuit, qui n'est permis aux ouvriers .qu'à titre exceptionnel,
et elle ajoute, disposition peu pratique à la vérité, que toute
ouvrière qui a un ménage à soigner doit être libre de quitter l'ouvrage «ne demi-heure avant le repos du imilieu du jour, si celui-ci
ne dure pas au moins une heure et demie.</p><p>La loi suisse oblige de plus, comme les lois autrichienne et allemande, le patron à laisser à ses ouvrières quelques semaines de
repos après leurs couches (l).</p><p>(Juantà la loi anglaise,elle porte (art. 15) : «Dans les ateliers où
les femmes seront employées avec des enfants ou des adolescents,
la durée et les conditions du travail seront pour elles les mômes
que pour les adolescents. »</p><p>La suite de cet article règle la durée de ce travail pour les ateliers où ne sont employés ni enfants ni adolescents.</p><p>Ainsi nous entrons avec la disposition nouvelle, votée par la
Chambre des députés, dans la voie légale où nous ont précédés
déjà les législateurs anglais : protéger avec efficace ceux qui ne
peuvent se protéger eux-mêmes, les enfants et les femmes, et laisser l'homme adulte débattre librement avec le patron les conditions du contrat de louage.</p><p>On pouvait objecter autrefois que la situation n'était pas égale
entre les ouvriers des deux pays, puisque les ouvriers anglais jouissaient du droit de coalition et du droit d'assoeiation dont les ouvriers français étaient privés.;I1 n'en est plus de même aujourd'hui:
ils ont depuis près de vingt-cinq ans le droit de coalition, et ils
vout avoir le droit d'association, car le projet de loi soumis aux
Chambres sur les associations professionnelles (ou chambres syndicales) contiendra, quelles que soient ses dispositions particulières,
l'abrogation de la loi de 1791 qui proscrivait ces sociétés.</p><p>En fait, le droit d'association existe dès à présent pour nos
ouvriers : ils vont donc être sur le même pied que les ouvriers
anglais, dans une meilleure situation même, puisque leurs droits</p>
<note place="bottom">(1) Un amendement qui proposait d'introduire cette disposition dans la
loi .française a été rejeté.par la Chambre. On objectait qu'il serait trop difficile
d'en assurer l'exécution.</note>
<pb n="427"/><p>politiques sont plus étendus. Ils seront donc sans motifs pour demander l'intervention de l'État dans un contrat relatif à durée la
des journées des travail.</p><p>On doit se léliciter de ce que la proposition, si contraire aux
lois économiques, faite récemment à la CHAMBRE, ait amené le
vote d'une disposition qui est conforme à ces mêmes lois et marque
un progrès de notre législation ouvrière.</p><p>M. A'MIARN, secrétaire du Comité de législation étrangère,
présente la Note suivante sur le résumé du président d'assises
dans les diverses législations européennes.</p><p>Au moment où le Sénat français va se prononcer sur la suppression du résumé prescrit par l'article 336 du Code d'instruction
criminelle, suppression déjà votée par la Chambre des députés
le l" décembre dernier, il n'est peut-être pas sans à-propos de
donner un aperçu de l'état des diverses législations européennes
sur celte question.</p><p>L'institution du jury en matière criminelle existe aujourd'hui
dans presque toute l'Europe; la Hollande et les pays Scandinaves
sont, croyons-nous, les seuls États où le jury n'ait point pénétré,
après avoir envahi jusqu'à la Russie; nous ne céderons point à un
faux sentiment d'orgueil national en disant que c'est sous l'influence de la législation française que cette institution s'est ainsi
propagée; car, bien qu'elle existât depuis longtemps en ANGLETERRE,
l'organisation du jury en ALLEMAGNE, en AUTRICHE, en BELGIQUE, en
SUISSE, en ITALIE, se rapproche bien plus de l'organisation fran-
çaise (1) que de l'organisation anglaise; il y a donc quelque intérêt
à rechercher si, dans ces divers pays, qui n'ont pas adopté cette
nouvelle procédure judiciaire sans essayer de l'améliorer, le législateur a cru devoir conserver le résumé du président ou si on l'a
supprimé, après avoir reoormu qu'il ollre, dans la pratique, plus
d'inconvénients que d'avantages.</p><p>Nous ne parlerons de l'Angleterre que pour constater les différences profondes qui séparent cette législation de la nôtre et la
mettent, ici, pour ainsi dire hors de cause. La liberté illimitée de
(1/ « Le Code d'instruction criminelle de 1808 a réalisé un grand et incontestable progrès; il n'en faut pas d'autres preuves que l'accueil qu'il &amp; reçu
dans la plus grande partie de l'Europe;... il a serri de type à la plupart des
Codes modernes... » THONISSEN, Rapport à U Chambre des représentants sur
le projet de revision du Code d'instruction criminelle de 1876-1877, documents,
p. 305 et suiv.
</p><pb n="428"/><p>la défense à toutes les phases de l'instruction (1); le rôle du président qui n'interroge ni l'accusé ni les témoins, qui n'a même pas
le droit de poser les questions au jury (2) et qui, pénétré de cet
adage, traditionnel en ANGLETERRE, que le juge est le conseil naturel de l'accusé, procède toujours en inclinant plutôt dans un sens
favorable à la défense qu'à l'accusation (3); la confiance que cette
attitude du juge, si différente de celle du président d'assises en
France (4), inspire aux jurés (8); enfin ce fait caractéristique que
le résumé, en ANGLETERRE, ne forme point un élément nécessaire de
la procédure criminelle (6), tout concourt à écarter les dangers
que, d'après certains criminalistes, le résumé du président présente principalement dans notre législation (7).
— En ALLEMAGNE, avant la promulgation du Code de procédure
pénale qui porte la date du 1" février 1877, presque toutes les lois
en vigueur dans les divers États de l'empire exigeaient que le président, avant de clore les débats, en cour d'assises, résumât l'affaire et signalât à l'attention du jury les principales preuves fournies pour ou contre l'accusé. « Ce résumé, lisons-nous dans une
étude récente de M. DAGUIN, compromettait gravement la défense,
car il fournissait au président l'occasion de mettre en relief les
arguments présentés par l'accusation et d'atténuer ainsi l'effet des
plaidoiries. Quel que fût d'ailleurs le désir de ce magistrat de conserver son impartialité, il lui était difficile de dissimuler complètement sa manière de voir, et il était à craindre que son opinion,
exprimée en termes plus ou moins couverts, n'exerçât une influence
déterminante sur l'esprit des jurés (8). »</p><p>Le nouveau Code allemand n'a pas, cependant, entièrement</p><p>(1) MITTERMAIER, Traité de la procédure criminelle en Angleterre..., INTRODUCTION, p. XLVIU.</p><p>(2) MITTERMAIER, INTRODUCTION, p. lxvi et 346-350 et 519.</p><p>(3) MITTERMAIER, p. 65 et 353.</p><p>(4) MITTERMAIER, INTRODUCTION, p. lv, lxxii et p. 349. — PRINS, Étude comparative sur la procédure pénale à Londres et en BELGIQUE, p. 36, 37 et 57.</p><p>(5) MITTERMAIER, p. 65, 67 et 491.</p><p>(6) MITTERMAIER, p. 509.</p><p>(7) PRINS, Élude comparative sur la procédure pénale à Londres et en BELGIQUE,
p. 36, 37 et 38. — LIVINGSTON, Report to the Code of procédure, INTRODUCTION,
p. 44 et suiv. — En AMÉRIQUE, l'opinion tend de plus en plus à se prononcer
en ce sens que le juge doit uniquement se borner à l'explication des dispositions de la loi dont la connaissance peut influer sur le verdict des jurés,
mais sans manifester sa manière d'apprécier les preuves produites et les
questions de culpabilité. — Cons. MITTERMAIER, p. 502 et 503, et TITTMAN,</p><p>De l'organisation judiciaire en AMÉRIQUE, p. 126.</p>
<note place="bottom">(8) Bulletin de la Société de législation comparée, année 1879, p. 406.</note>
<pb n="429"/><p>supprimé le résumé; mais, faisant équitablement la part des inconvénients et des avantages qui en découlent, il l'a réduit à d'étroites
limites, en le bornant à un simple exposé des questions de droit
sur lesquelles il importe que le jury soit fixé; il est absolument
interdit au président d'entrer dans l'examen des preuves (1).
— En AUTRICHE, une loi du 9 mars 1869 qui établissait le jury pour
la répression des crimes et délits par la voie de la presse, maintenait, dans son article 39, le résumé du président; M. HENDLÉ,
en donnant communication de cette loi à la société (2\ disait à
ce propos: a J'ai le regret de rencontrer dans la loi autrichienne
un article qui accorde au président des assises le dernier mot sur
le débat. Une longue expérience a démontré, dans notre pays, que
le résumé du président n'est trop souvent qu'un réquisitoire contre
lequel la défense est impuissante à élever la voix. Le législateur
autrichien eût judicieusement tranché la question parla suppression pure et simple d'un résumé toujours inutile, quand il n'est
pas dangereux. »</p><p>La Chambre des députés semblait avoir compris ce danger, car,
dès la même année (1869), elle votait dans un projet de Code d'instruclion criminelle (art. 320) la suppression du résumé du président; elle se fondait sur ce que l'exposé des faits ne pouvait guère
être fait par ce magistrat avec toute l'impartialité nécessaire et sur
ce qu'après les débats, il prolongeait la procédure sans utilité (3).</p><p>Mais le Code du 30 juin 1873, actuellement en vigueur, n'a pas
maintenu cette suppression; l'article 325 est ainsi conçu: «Le
président prononcera ensuite la clôture des débats; il en réunira
dans un résumé rapide les résultats essentiels; il Indiquera avec la
plus grande brièveté possible les preuves pour et contre l'accusé,
sans pourtant donner sa propre opinion; il indiquera aux jurés les
caractères légaux du fait punissable et la signification des expressions légales contenues dans les questions, et il attirera leur attention sur leur devoir en général et spécialement sur les dispositions
concernant leur délibération et leurs votes. L'exposé du président
ne pourra être interrompu ni discuté par personne, mais toute
partie aura le droit de demander que les indications juridiques</p>
<note place="bottom">(1) § 300. — « Le président, sans entrer dans l'appréciation des preuves ex
posera aux jurés les points de droit qu'ils devront prendre en considération
dans l'accomplissement de leur mission... »</note>
<note place="bottom">(2) BULLETIN, 1872, p. 152.</note>
<note place="bottom">(3) Traduction du Code d'instruction criminelle de 1873, par MM. Lyon-Caen
et BERTRAND, p. 156, note 2.</note>
<pb n="430"/><p>— VM —
(Reektséeislinmg) données a ut jury par lie président soient constatées
dans le procès-verbal (1). »</p><p>Cette constatation est très utile, carr aux termes de l'article 344
du même Code (§ 8), si le président donnait des instructionsinexactes aux jurés, si son résumé dégénérait en un second réquisitoire, le défenseur pourrait en tirer un moyen de cassation (2).
— En RUSSIE, le résumé que doit faire le pcésident embrasse tout
à la fois la question de droit et la question de fait, mais le législateur indique, d'une façon précise, dans quel twdre d'idées le résumé doit se développer. Voici ce que prescrivent les articles 801,</p><p>802, 803 et 804 du Code de procédure criminelle:</p><p>Art. 801. —Le président remet au chef du jury lalisledes questions posées et explique au jury:</p><p>1* Les circonstances essentielles de l'affaire et les lois concernant
la définition du crime ou du délit dont il s'agit;</p><p>2' Les principes généraux qui servent à l'appréciation des preuves
produites pour ou contre l'accusé.</p><p>Art. 802. — S'il parait nécessaire de rectifier des faits présentés
sous un faux jour par les parties ou de rétablir le véritable sens
d'une loi inexactement citée, le président doit s'abstenir, dans son
explication, d'exprimer son opinion personnelle sur la culpabilité
ou la non-culpabilité de l'accusé, comme aussi de eiter des faits
qui n'ont pas été l'objet du débat à l'audience.</p><p>Art. 803. — Les principes généraux sur l'appréciation des preuves
sont présentés par le président non comme des règles inflexibles,
mais sous forme de conseils donnés aux jurés de ne pas se laisser
entraîner dans une erreur qui les conduirait soit à. une condamnation, soit à un acquittement.</p><p>ARL 804. — Le président termine son résumé en rappelant aux
jurés qu'ils doivent se déterminer d'après leur intime conviction et
qu'en cas de condamnation, ils peuvent^ s'il y a des motifs suffisants, déclarer que Le condamné mérite indulgence.
— En ITALIE, la loi aujourd'hui en vigueur, qui règle l'organisation du jury et la procédure des cours d.'assises, porte la date du
8 juin 1874; elle a modifié sur divers points le Code de procédure
pénale sarde de 1859 qui a été étendu à toute la Péninsule en
1865; elle est due à l'ancien garde des sceaux Vigliani. Elle dispose
par l'article 498 : « Les questions étant définitivement posées, le
président déclare Ves débats clos; ensuite, il résume brièvement Ta</p>
<note place="bottom">(1) TRADUCTION, Utc. p. 156-ir&gt;7.</note>
<note place="bottom">(2) VAINBERG, BULLETIN, 1875, p. 61.</note>
<pb n="431"/><p>discussion, explique les questions, fait remarquer aux jurés les
principales preuves contre et pour l'accusé, leur rappelle les obligations qu'ils ont à remplir et les peines établies contre les jurés
quii trahissent leur devoir et remet au chef du jury les questions... (l)i »</p><p>Cette disposition ne fut pas adoptée sans débats; une longue discussion s'engagea dans le sein de la commission et à la Chambre
sur le point de savoir si le résumé devait être maintenu ou totalelement supprimé; les députés KRCOLE, JFFICHELINI, Délia Rocca ,</p><p>CRISPI, etc., soutinrent que le résumé est toujours inutile ou dangereux et luttèrent vigoureusement pour la suppression; Mancini
proposa^ à titre de transaction, de permettre seulement' au président une explication succincte du sens et du but dbs questions
posées au. jury. L!avis du garde des sceaux l'emporta; il s'efforça
de prouver qu'après de longs débats contradictoires, passionnés
peut-être,, il est nécessaire qu?une parole froide et calme vienne
reprendre et résumer l'ensemble des arguments et les livrer, dans
leur simplicité et leur nudité à l'appréciation du jury qui peut se
laisser égarer par une éloquence chaleureuse et communicative(21.</p><p>Le résumé fut donc maintenu, mais il n'est pas inutile de signaler dans quels ternies^ l'article 494 est rédigé : « Le président)
fait remarquer Les principales preuves contre ou pour l'accusé... »</p><p>Celte inversion est importante; l'article 480 du Code de procédure
pénale sarde disait : pour ou contre l'accusé, comme l'article 336 du
Code d'instruction criminelle français. Le législateur italien, par la
nouvelle rédaction, a voulu que le résumé du président, reproduisant exactement l'ordre des débats, se terminât par la partie rela*
tive à la défense et que, jusqu'à la fin, il fût vrai de dire que l'accusé a la parole le dernier; si bien que des jurisconsultes autorisés
décident que si le président agissait en sens contraire, ce pourrait
être un motif de nullité de l'arrêt (3). — Ajoutons que d'après; le
Code de procédure italien» las-questions sont posées au jury avant
la clôture des débats et que le résumé du président, d'après les paroles même du ministre, auteur de la loi de 1874, doit principalement consister dans l'explication de ces questions (4).</p><p>(1) ANNUAIRE, 1875, p. 3T4. — Dans la traduction de larticle 488, M.Lehman
intervertit à- tort le' teate et traduit inexactement pour ou contre l'accusé: il
y a contro d in favure...</p><p>(2) CASORATI, La nuovà legge sut giuri, p. 400 et suiv. — BUSCHE, BULLETIN,</p><p>1877, p. 426.</p>
<note place="bottom">(3) Pacifici-MAZZONI, v Corte d'attisa, n* 2000' et nota.</note>
<note place="bottom">(4) CASORATI, op. cit., p. 405,</note>
<pb n="432"/><p>Quoi qu'il en soit, et malgré la solution donnée par la loi du
8 juin 1874, la question n'en reste pas moins toujours pendante en
Italie. Le projet soumis au Parlement français, l'opinion du garde
des sceaux actuel, M. VILLA, qu'on sait favorable à la suppression,
viennent encore de raviver la discussion sur ce grave sujet; mais
la cause des défenseurs du résumé paraît très compromise, si l'on
en juge par la faiblesse de leur discussion et les étranges raisons
qu'ils invoquent (1).
— En ESPAGNE, le résumé du président existait aussi dans la loi
de procédure criminelle du 22 décembre 1872 (arl. 740); mais le
législateur, loin de laisser au magistrat un pouvoir discrétionnaire,
s'était efforcé de préciser la forme et les conditions de ce résumé,
dans lequel il était, d'ailleurs, absolument interdit au président de
laisser connaître son opinion personnelle. — On sait que l'exécution de la loi de 1872 a été suspendue, par décret du 3 janvier 1876,
en raison des difficultés qu'a rencontrées, dans la pratique, l'organisation du jury.
— En BELGIQUE, le jury, après avoir été supprimé le 6 novembre
1814, fut rétabli par un décret du 19 janvier 1831 (art. 7), qui remit en vigueur, avec certaines modifications, les dispositions du
Gode d'instruction criminelle de 1808. Au nombre de ces modifications, nous devons signaler la suppression du résumé du président. Cette suppression a été approuvée par tous les criminalistes
belges, et il n'est point question de la rétablir dans la revision qui
se poursuit du Code de procédure pénale.
— En SUISSE, la législation sur ce point spécial est loin d'être uniforme. Dans les cantons de Genève (2), de Fribourg (3), le président doit résumer l'affaire, rappeler aux jurés les fonctions qu'ils
ont à remplir, fixer leur attention sur les faits tels qu'ils se sont
révélés dans le débat et leur faire remarquer les principales preuves
pour ou contre l'accusé. — C'est l'application du Code de 1808.— .</p><p>Au contraire, dans les cantons d'Argovie (4), de Berne (5), de Neu-</p>
<note place="bottom">(1) L'un d'eux écrivait récemment dans le Filangieri (numéro de juillet 1880,
p. 414 et suiv.), qu'une telle réforme pouvait se comprendre dans une république, comme la FRANCE, « qui marche à pas précipités vers le radicalisme »,
mais qu'elle ne saurait s'établir dans un pays monarchique comme l'ITALIE,
alors surtout que les magistrats chargés de présider les assises sont très
inférieurs en capacité et en expérience aux présidents français.</note>
<note place="bottom">(2) Loi du 12 janvier 1844, art. 58.</note>
<note place="bottom">(3) Code de procédure pénale du 21 mai 1873, art. 426.</note>
<note place="bottom">(4) Code instr. crim. 3 mars 1858, art. 336.</note>
<note place="bottom">(5) Code proc. pénale, 29 juin 1854, art. 426.</note>
<pb n="433"/><p>— i33 —
châtel (1), de Vaud (2), le juge, sans présenter aucun résumé de
l'accusation et de la défense, doit se borner à rappeler aux jurés
leur mission. L'article 426 du Code de procédure pénale de Berne
dit même expressément: « Tout résumé du débat est interdit au
président »</p><p>Il ressort de l'exposé que nous venons de faire que, dans plusieurs législations, le résumé du président a été supprimé; que,
dans d'autres, il a été modifié et soumis à des conditions particulières destinées à en assurer, autant que possible, l'impartialité.</p><p>Dans aucun pays, le législateur n'a cru pouvoir conserver au magistrat chargé de diriger les débats, le pouvoir discrétionnaire et
presque souverain attribué au président français qui, d'après la
jurisprudence actuelle, a le droit, sans qu'aucune observation
puisse lui être présentée et sans qu'il y ail matière à cassation
(cass., 22 juin 1839; 27 mars 1845; 5 octobre 1866), de suppléer
aux omissions de l'accusation, comme de la défense (cass., 29 août
1844); — de relever les erreurs de droit imputables à la défense
(cass., 10 septembre 1835; 13 avril 1837; 18 avril 1850); — de se
livrer à une appréciation personnelle des charges de l'accusation
(cass., 22 juin 1839; 5 octobre 1866); et de l'admission des circonstances atténuantes (cass., 27 mars 1845); — de déclarer que le système de la défense est dérisoire (cass., 10 février 1881); — de
reprendre même l'accusation abandonnée par le ministère public
(cass., 27 mai 1852; 13 juin 1861), — et de faire, enfin, le résumé
à son gré, sans autre contrôle que le jugement de sa propre conscience (cass., 10 février 1881, précité).</p><p>Il ne nous appartient pas d'intervenir ici personnellement dans
ce grave débat qui divise les jurisconsultes les plus autorisés non
moins que les législations. Nous ne pouvons, cependant, nous dispenser de faire remarquer que le résumé prescrit par le Code de
1808 est certainement, selon la parole d'un criminaliste français,
• « la plus lourde charge qui puisse jamais être imposée à la conscience d'un honnête magistrat », pour ne pas dire avec Ortolan
que l'impartialité demandée par le législateur ne sera presque
toujours qu'une « illusion » ou, avec LIVINGSTON, qu'elle est une
» impossibilité ».</p><p>La séance est levée à dix heures et demie.</p>
<note place="bottom">(1) Code proc. pén. 21 mai 1875, art. 315 et suiv. — Le Code de 1875 n'a, du
reste, pas modifié sur ce point, celui de 1861, art. 163 et suiv.</note>
<note place="bottom">(2) Code proc. pén. 1" février 1850, modifié par la loi du 16 décembre 1852,
art. 388.</note>
<pb n="434"/></div><div type="section"><head>RÉUNIONS DES SECTIONS</head></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du 13 mai 1881. — Présidence de M. Picot. — Présents:</p><p>MM. du BUIT, Hubert-VALLEROUX, PAYEN, PASSEZ, CHALLAMEL, WEIL, MORGAND, OUDIN, GIGOT, GONSE, Fuzier-Herman. Excusé: M. Duval.</p><p>M. du Buit donne connaissance d'une notice sur un article du Lato
Magazine de février 1881, ayant pour titre:</p><p>Crown Prosecutions: Right of reply, par M. John KINGHORN, bamster-al-law. — La lecture de cet article est des plus intéressantes; elle doit être
recommandée à tous ceux qui cherchent à connaître la procédure criminelle en Angleterre. L'auteur présente des critiques très judicieuses sur
l'exlen6ion du droit de réplique accordé à la couronne quand la poursuite
cniiminelle est dirigée au nom de celle-ci. En ANGLETERRE, la règle est la
même en matière civile et en matière criminelle, quand la poursuite est dirigée par un particulier : le demandeur expose l'affaire, fait entendre des
témoins et résume sa cause. Le défendeur prend ensuite la parole: il peut
à son gré faire entendre des témoins ou s'en abstenir; mais suivant qu'il
s'arrête à l'un ou l'autre parti, ses droits sont différents. S'il ne fait point
entendre de témoins, il présente ses observations, et le dernier mot lui appartient. S'il' fait entendre des témoins, il a le droit de p'aider sur leurs dépositions, mais le demandeur a la réplique et garde le dernier mot. On
comprend que le défendeur hésite souvent à produire ses témoins pour
garder l'avantage de parler le dernier; — Par une exception' qui tient eu:
privilège de la couronne, quand c'est elle qui poursuit, soit ou criminel soit
au civii, ses officiers (attorney gênerai et soliciter genenal) ont toujours le
droit de réplique même quand le défendeur n'a pas pnoiuit de témoins*</p><p>D'après Les habitudes anglaises, on sait que la couronne poursuivait très
rarement; l'inconvénient de l'exception était donc supportable. Mais depuis
la. loi de 1879 qui régularise et généralise la poursuite publique (1), l'exception menace de devenir la règle générale, le droit de réplique ayant été
maintenu par les juges non plus seulement aux officiers de la couronne,
mais à tous ceux qui se présentent en leur nom. Le barreau paraît s'en être
ému, et M. Kinghorn s'est fait son interprète. Il examine l'origine et lès
motifs du privilège et en demandé la suppression. On trouvera dans ce
tuaJKFCIL, où les précédents sont analysés, des. renseignements du plus vif
intérêt sur la procédure criminelle,, sur les procès» politiques et de presse,
et un grand nombre de détails utiles que les lecteurs français ont rarement
l'occasion de recueillir.</p><p>M. Passez donne lecture de l'analyse de deux articles du même recueil.</p><p>Extraierrilorial oalhs (serments extraterritoriaux). — Les lois anglaises
prescrivent dans nombre de cas la prestation d'un serment. Il en est ainsi</p>
<note place="bottom">(1) Voyez Annuaire 1880, p. 13 et la notice de M. Babinet.</note>
<pb n="435"/><p>particulièrement quand il s'agit de la sincérité d'un testament, qui doit être
affirmé sous serment (par un oalk ou un affidavil) devant le tribunal appelé à. connaître de l'exécution de l'acte testamentaire. La même obligation
est imposée aux étrangers; appelés à recueillir des biens en Angleterre par
l'acte de dernière volonté d'un Anglais ou même d'uni étranger. Une loi.</p><p>(le statut. 18 et 19 Vict., ch. 42} autorise les agents diplomatiques et consulaires de l'Angleterre à l'étranger à recevoin de toute personne un serment ou un affidavit qui est valable devant la justice anglaise.</p><p>La question s'est posée de savoir si le serment ainsi prêté à l'étranger et
par un étranger devant un consul anglais était soumis aux garanties et
aux peines édictées contre le parjure,, s'il n'était pas conforme à la vérité.</p><p>L'auteur de l'article répond à cette question par la négative, et il paraît être
d'accord avec la majorité des jurisconsultes anglais^ Le parjure est un
crime qui ne peut être puni que par la loi du pays où le crime a été commis,
et il faut que cette loi reconnaisse la validitédu serment et édicté des peines
contre ceux qui. ne l'ont pas respecté. Un paya no peut pas punir le parjure
lorsqu'il ne reconnaît pas la validité du serment prété'et lorsque ce serment
n'était prescrit que par une loi étrangère, qui est dépourvue de sanction
hors des limites do son territoire. En Prusse et on SUISSE, il est interdit
aux magistrats de déférer le serment en justice. Par conséquent, dans ces
pays, le serment prêté devant un consul anglais en vertu de la loi anglaise
ost.depoutvu de sanction et n'est pas protégé contre le parjure. Aussi
a^t-on, refusé de:lui reconnaître aucune force en Angleterre.</p><p>De là un conflit entre la législation anglaise qui impose le serment et la
législationétrangère qui l'interdit ou qui tout au moins ne le reconnaît?pas.</p><p>La loi qui a conféré aux consuls anglais le droit de recevoir des serments de
leurs nationaux et des étrangers, et de leur donner la même efficacité que
s'U avait été prêté en ANGLETERRE, est rendue inapplicable dans la pratique,
parce que le parjure ne peut pas être atteint et que rien, par conséquent, ne
garantit la sincérité de ces serments.. Le remède indiqué par l'auteur de
L'article est de conclure des traités avec les pays étrangers, afin d'ériger lès
faux serments pi étés devant les consuls anglais en crimes de parjuretombant sous le coupi des lois du pays où le serment a été prêté. H propose
même de faire de ce crame» de parjure créé par les traités un cas d'extra1dition.</p><p>The vacant Chiefships (Présidences vacantes). — Le ministère a proposé au Parlement anglais de supprimur les deux présidences vacantes en
ce moment de l'Échiquier et des Gommon Pleas. Cette proposition soulève
une polémique parmi les hommes de loi, magistrats et avocats. Un rédacteur du Lato: Magazine a combattu*, dans un article de cette REVUE, les
arguments donnés par un magistrat, dans la Nineteenth Century REVIETR,
en faveur du maintien dos deux présidences, et il s'est montré favorable à'
leur suppression proposée. Bansi le même article, le rédacteur du' Law
Magazine élève certaines critiques relatives à-l'organisation judiciaire actuelle en Angleterre et examine certaines'objections faites-à l'institution
</p><pb n="436"/><p>des Divisional COURTS, qui datent du bill de 1873. Ces Divisional Courts sont
à la fois Cours d'appel intermédiaires et Cours jugeant en dernier ressort
les appels des juridictions inférieures, telles que les Cours de comté. L'auteur de l'article remarque que la création de ces Divisional Courts comme
Cours d'appel intermédiaires a eu pour résultat de multiplier les degrés de
juridiction à tel point qu'on peut, dans certains cas, interjeter deux appels
d'une sentence rendue par une Divisional COURT, devant la Cour d'appel
proprement dite et devant la Chambre des lords; ce qui fait trois degrés
de juridiction, en comptant celui de la Divisional Court qui est une Cour
d'appel. Dans d'autres cas, lorsque, par exemple, il s'agit d'une sentence
rendue par le Master in Chambers (juge des référés), on peut aller en appel
devant quatre juridictions.</p><p>Pour remédier à ces inconvénients de l'organisation judiciaire, l'auteur
de l'article n'est pas d'avis de supprimer les Divisional Courts ; mais il propose de fortifier les juridictions d'appel, de faire des Divisional Courte des
Cours jugeant en dernier ressort dans la plupart des cas, de simplifier et
d'unifier les juridictions du second degré.</p><p>M. Gonse rend compte d'un article de la Fortnightly review du 1" mars.</p><p>Cet article est Intitulé:</p><p>Les lois sur la •propriété immobilière, par William Jevons. — L'auteur
de l'article a pour but de montrer que la réforme des lois sur la propriété
immobilière ne peut amener les résultats qu'en attend le parti libéral; l'importance qu'on attribue à cette partie du programme n'est donc pas justifiée.</p><p>On se plaint de l'inégale répartition du sol et du régimedes substitutions,
qui non seulement fait obstacle à la libre transmission, mais encore entrave
les contrats de louage et décourage les travaux d'amélioration. Les modifications que l'on propose ne changeraient rien à cet état de choses.</p><p>Le sol n'est pas plus inégalement réparti que les autres biens; les lois ne
sont donc pas la cause de cette inégale distribution. La loi successorale
attribue, il est vrai, à l'aîné des enfants, les biens immobiliers; mais cette
loi n'est appliquée qu'en l'absence de tout testament, c'est-à-dire dans les
cas excessivement rares. A moins d'adopter le régime français sur le partage obligatoire, ce que personne ne propose, une modification légale serait
sans influence sur la répartition du sol.</p><p>L'entail est la disposition d'un testament ou d'un contrat spécial, dit
seulement, en vertu de laquelle un immeuble doit passer successivement
à certains héritiers déterminés. — L'inaliénabilité qui résulte de l'entail ne
peut être de longue durée. Déjà avant 1833 on arrivait par une procédure
compliquée et des procès fictifs à libérer le bien substitué. Depuis cette
époque, une procédure devant la Cour de chancellerie suffit.</p><p>En autorisant le seulement la loi permet de donner un immeuble à des
personnes successives. En général l'immeuble que le père possède à vie
et que son fils doit recueillir après lui, est dégagé au moment de la mort du
</p><pb n="437"/><p>fils sous la condition d'une rente attribuée au fils, et replacé sous le régime
de l'entail pour la vie du père et du fils au profit des descendants à naître.</p><p>Ce contrat ne lie en réalité qu'une seule génération, le fils et le pétit-fils
peuvent eux-mêmes libérer le bien de nouveau. En outre, on ne peut plus
aujourd'hui placer un bien sous le régime de l'entail que pour vingt et un
ans après la mort des personnes vivantes.</p><p>Le3 substitutions que la loi autorise n'ont donc pas un caractère perpétuel et ne sont pas la cause de la conservation des biens dans les mêmes
familles.</p><p>A quoi d'ailleurs servirait de supprimer la faculté de soumettre les biens
à Ventait. On aurait alors recours au moyen employé pour les valeurs mobilières à la constitution de trustées, c'est-à-dire de fidéieommissaires ou de
mandataires, chargés de détenir et de gérer les biens dans l'intérêt des héritiers successifs.</p><p>Pour mettre obstacle à la dévolution successive des terres, il faudrait
donc prohiber les substitutions d'une façon absolue et porter à la liberté de
tester ou de disposer une atteinte grave, ce que personne n'ose formuler.</p><p>C'est à tort que certaines personnes pensent que les lois actuelles entravent les contrats de louage et les travaux d'amélioration. — En général les
actes de seulement contiennent pour les propriétaires grevés des pouvoirs
suffisants; mais, en outre, des lois nombreuses autorisent les baux de certaine durée, lorsque les actes ne le permettent pas. On peut étendre les facilités ainsi offertes et autoriser, comme lord Cairns le proposait l'an dernier,
la vente du bien ou d'une partie du bien moyennant emploi du prix à une
acquisition, à une libération de l'immeuble ou à des travaux d'amélioration:
des dispositions en ce sens seraient utiles, mais elles n'amèneraient aucun
changement sensible dans le régime de la propriété.</p><p>Lord Cairns a proposé aussi de faciliter la transmission; on exagère les
difficultés de cette transmission, un acte a déjà organisé la tenue d'un registre sur lequel les immeubles peuvent être inscrits; les mentions qui y
sont portées emportent translation; le système ne présente pas d'avantages,
car on n'y a pas recours, et les registres restent vides.</p><p>La vérité est que la constitution de la grande propriété est le résultat des
des mœurs et non des lois. Des grands propriétaires achètent; les petits
cherchent à vendre. Les domaines étendus se sont constitués récemment; le
détenteur de l'un d'eux disait qu'il avait entre les mains cent titres d'achat
de terres de 1/2 acre à 10 acres.</p><p>Sur tous ces points divers et rapidement parcourus, il y aurait sans doute
à discuter les observations de l'auteur; il suffit de signaler ici une opinion
nettement formulée sur une des questions les plus débattues en Angleterre
depuis quelques années.</p><p>M. Gonse dépose une brochure offerte à la Société par M. Carmichaël.</p><p>Travaux de la Société royale de littérature, vol. XII, p. 2, 1880.
— Le 25 juin 1879, M. Carmichaël à l'occasion du second congrès littér
</p><pb n="438"/><p>raire international tenu à LONDRES, a rendu compte du congrès tenu à
Paris l'année précédente. Après avoir donné certains détails sur la tenue
un peu tumultueuse des séances, l'auteur rappelle la résolution adoptée Bt
d'après laquelle le droit d'auteur constitue non une concession de la loi,
mais une forme de la propriété que la législation doit garantir, il constate
que cette résolution est contraire aux principes du droit anglais; elle est également contraire aux principes consacrés aux États-Unis par le statut de la
reine Anne et l'acte du congrès de 1790. On doit regretter aussi la déclaration qui proclame la perpétuité des droits d'auteur, bien que l'admission
d'un droit rie publication moyennant redevance ait tempéré ce qu'elle avait
d'abord d'absolu. L'association littéraire internationale elles congrès qu'elle
convoque produisent déjà d'heureux résultats par le rapprochement des hommes de lettres des différents pays. Elle obtiendrait plus de résultats encore
si, au lieu de s'attacher à des théories que probablement aucune législation
ne consacrera, elle examinait pratiquement de quelles modifications progressives sont susceptibles les lois de chaque pays et les conventions consenties
par les différents peuples.</p><p>M. Payen résume un article du Law Magazine sur la suppression de
la pratique du canvassing dans les élections -parlementaires. — Le
mot canvassing n'a point d'équivalent en français. Si l'on tentait de définir
ce terme, on pourrait peut-être dire que le canvassing consiste dans certaines manœuvres licites, soit personnelles au candidat, soit accomplies
par des intermédiaires, qui, de nature à exercer une pression sur les
électeurs, ne constituent cependant ni la bribery, ni leB corrupt practices,
prévues par l'acte de 1854 combiné avec l'acte de 1868.</p><p>L'auteur de l'article que nous résumons propose un projet de loi destiné
à la suppression du canvassing.</p><p>Les raisons invoquées à l'appui de ce projet sont les suivantes : onéreuse
pour le candidat, avilissante pour l'électeur, la pratique du canvassing
sert à couvrir de nombreuses fraudes et aboutit souvent, en fait, à la violation du secret des votes et du Ballot ad. ENFIN, dit l'auteur, la suppression
du canvassing aurait un autre avantage : ce serait de diminuer le nombre
des votes, émis par des électeurs ignorants qui ne prendraient point part
au scrutin, si l'on n'allait solliciter leur suffrage. Ce résultat serait un
véritable bienfait, l'abstention de tels électeurs étant'le seul service que
leur pays puisse attendre d'eux.</p><p>Sans insister «ur la singularité de cet argument, analysons le projet.</p><p>Toute personne, essayant directement ou indirectement d'engager un électeur à promettre de voter pour tel candidat ou de dire pour quel candidat
il a voté, il se propose de voter ou il votera, serait déclarée coupable de
canvassing.</p><p>La sanction serait dans la nullité del'élection et dans l'incapacité de siéger
pendant sept ans, si c'était le candidat lui-même qui était l'auteur de ces
manoeuvres : dans la suppression des votes viciés et dans l'application d'une
amende, si ces actes étaient personnels à un agent du candidat.
</p><pb n="439"/><p>La disposition la plus importante de ce projet, -retenue d'ailleurs par
l'attorney gênerai, consiste dans l'assimilation aux corrupt practices du
canvassing payé qui, sous la législation actuelle (voir LAMBETHCase W. et
D. 129), n'est point punissable.</p><p>Sauf cette réserve que nous approuvons, ce bill, réprimant dr-s faits mal
définis, peu saisissables et d'une constatation difficile, soulèverait peut-être
de grandes difficultés d'application et multiplierait les contestations relatives à la validité des élections.</p><p>M. Gigot donne lecture d'une notice sur un article du Law Magazine
sur le Statule of uses.</p><p>M. W. H UPJOHN, dit-il, a consacré ttne savante étude au fitatute of
Uses de Henry VLIIet à la question desavoir s'il convient d'abroger ce statut.</p><p>L'Use ou Equitable ownership, créé ipar la jumisprudence des Cours d'équité, est au légal ownership, régi par la common law, ce que Vin bonis était
dans le droit rumain au dominium ex jure quirilium. Originairement
VUse dérivait d'un fidéicommis: la propriété légale était transmise dans
les formes solennelles de la common law a une personne qui s'engageait à
en laisser la jouissance à un autre. Cetteobligation purement personnelle à
l'origine avait pris peu à peu le caractère d'un droit réel : ce mode indirect
de transférer la propriété dégagée des obligations féodales attachées au régime de la common law s'était généralisé et, au xv* siècle, une grande
partie du sol de l'Angleterre était held in use.</p><p>Le statut de Henry VIII, édicté en 1535, eut pour objet d'empêcher qu'on
nesépaiât l'Equitable ou bénéficiai ownership de la propriété légale. Il
ne supprima pas l'USE, mais il permit de transférer la propriété légale dans
les mêmes formes, et sous les mêmes conditions que l'Ose. Ce fut au fond
et en la forme une véritable révolution dans le système de conveyance.</p><p>Il y a certaines limitations interdites par la common law qu'aujourd'hui
encore un propriétaire ne peut créer sur Bon domaine au profit d'un tiers
qu'en vertu du statut de Henry VIII.</p><p>Convient-il d'abroger ce statut? L'auteur estime que cette abrogation
est désirable si l'on veut abroger non seulement le statut, mais encore les
règles féoJales dont il était destiné à corriger la rigueur et, par suite,
permettre de disposer directement de la propriété légale dans les conditions où le statut permet indirectement d'en disposer.</p><p>Mais s'il en était autrement, il en résulterait de deux choses l'une : ou
bien le propriétaire d'un légal eslate qui voudrait faire un seulement ne
pourrait le faire que dans les conditions de la jurisprudence d'équité,
c'est-à-dire au moyen de trustées ; et dans ce cas l'abrogation du statut
n'aurait d'autre résultat que de faire revivre l'ancienne séparation de
l'Equitable ownership et de la propriété légale; ou bien le propriétaire se
verrait obligé de s'en tenir aux limitations autorisées par la common law
(Executory limitations by way of remainder), et dans ce cas la question
de l'abrogation du statut se rattacherait à la question infiniment plus grave
du régime des Land seitlements.
</p><pb n="440"/><p>Pour la prochaine réunion de la section MM. Morgand et Passez se chargent de résumer deux articles du Law Magazine concernant l'extradition
et les instances en revision. — M. Payen examinera un article de la Conlemporary review sur la corruption électorale.</p><p>Il est procédé à la distribution des travaux pour XAnnuaire relatifs aux
États-Unis d'Amérique.</p><p>M. René Millet se charge du compte rendu du Congrès. — M. Oudin fera
l'analyse des lois adoptées à New-York et donnera un résumé très sommaire du Code de procédure. — M. Morgand examinera le recueil des lois
de la Louisiane et M. Weil celui du Massachussets. — M. Passez celui de
la Californie.</p><p>Une séance supplémentaire de la section anglaise aura lieu le 24 juin.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Séance du 20 mai 1881. — Étaient présents: MM. DARESTE, président;</p><p>BUFNOIR, GONSE, MARTINET, JOLLLVET, PREUX, Boivin-Champeaux et Daguin.</p><p>Excusé: M. Challamel.</p><p>Annuaire. — M. le Président remet à M. le Secrétaire général la notice
générale et les lois autrichiennes traduites pour Y Annuaire en préparation.</p><p>M. le Secrétaire général annonce qu'il a reçu les travaux destinés à
l'Annuaire et concernant la GALICIE, la Dalmatie.</p><p>M. Pierre Dareste terminera d'ici à quelques jours la traduction des
lois des pays Scandinaves.</p><p>Annuaire de 1882. — M. Martinet se chargera de la notice générale de
l'empire d'Allemagne.</p><p>M. Lenepveu sera invité à vouloir bien se charger de la notice générale
de la Prusse.</p><p>M. Jobbé-Duval sera prié de traduire la loi sur les Hôferechte.</p><p>M. Preux traduira la loi sur la reconstitution des livres fonciers de
Colberg.</p><p>La loi prussienne sur les bois des communautés sera transmise à
M. Thevenetet la loi sur le prêt sur gages à M..JOZON, avec prière de vouloir
bien se charger de leur traduction.</p><p>La séance est levée à cinq heures trois quarts.
</p></div><pb n="441"/><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><p>PARLEMENT ANGLAIS.</p><p>Chambre des communes. — L'incident Bradlaugh est le premier fait qui
ait signalé la rentrée de la Chambre après les vacances de Pâques. M. BRADLAUGH, réélu député deNORTHAMPTON, s'est vu refuser parla Chambre le droit
de prêter serment et, par conséquent, de siéger, à raison des opinions religieuses par lui émises au sein même de la Chambre lors de son élection
antérieure. Il a protesté contre son exclusion, a persisté à prendre possession
de son siège, a déclaré qu'il ne quitterait que par force l'enceinte parlementaire, et n'a en effet cédé qu'à la force. Quelques jours après, il a renouvelé cette scène de protestation. Cependant dans l'entre-temps, l'attorney
général avait, en vue précisément de cette situation particulière, demandé
à introduire un projet de loi qui va être discuté avant peu de jours: sous
l'empire de la loi actuelle, il n'y a aucun moyen d'empêcher une personne
dont les sentiments irréligieux seraient connus de prêter serment. Pour
éviter une profanation, le Oaths bill autorise chacun à remplacer le serment par une simple affirmation.</p><p>Le gouvernement, par l'organe de M. GLADSTONE, a proposé à la Chambre
de voter sans scrutin une adresse à la reine pour l'érection d'un monument dans l'abbaye de Westminter en l'honneur du défunt lord Beaconsfield. La Chambre a voté l'adresse, mais non sans être forcée, par les
adversaires de la proposition, d'aller au scrutin.</p><p>Le 4 mai, seconde lecture d'un bill ordonnant que les Publickhouses
dans le pays de Galles soient fermées le dimanche.</p><p>Le 11 mai, seconde lecture du Newspaper (Latv oflibel) bill. Ce bill tend
à protéger les comptes rendus loyaux des meetings tenus légalement. Aucune
procédure criminelle ne pourra être entamée sans la permission de l'attorney général, et il sera tenu un registre des propriétaires de journaux.</p><p>Le Clérical Disabililies act repeal bill, qui voulait abolir l'incapacité
empêchant les ctergymende l'Église d'Irlande de siéger au PARLEMENT, a été
rejeté par 110 voix contre 101.</p><p>Deuxième lecture du Small Debls (limitation oj actions) bill qui limite
à douze mois la période pendant laquelle le créancier peut recouvrer les
dettes inférieures à 100 livres.</p><p>Le 19 mai la CHAMBRE, après une discussion de trois semaines, vient
d'admettre en seconde lecture le fameux land bill par 352 voix contre 176.</p><p>Le groupe des home-rulers s'est divisé sur cette question: M. Parnell et
vingt de se* amis se sont abstenus de voter.</p><p>La CHAMBRE, formée en comité pour la discussion du budget, a adopté la
proposition d'un membre demandant au gouvernement la nomination d'un
fonctionnaire qui aurait le titre de ministre de l'agricultureet du commerce,</p><fw place="bottom">XII. 32</fw><pb n="442"/><p>et dont l'action, pour les intérêts à lui confiés, serait plus efficace que celle
du Board of trade.</p><p>Chambre des lords. — La Chambre a voté sans scrutin l'adresse à la
reine pour l'érection u'un monument dans l'abbaye de Westminster en
l'honneur de lord BEACONSDeld.</p><p>Elle a adopté en seconde lecture le Stolen Goods bill qui veut augmenter
les pouvoirs de la police pour la découverte des objets volés, et décourager
les receleurs.</p><p>Elle a adopté également en seconde lecture le Charitable trust art amendment M/f, qui a pour but d'étendre la juridiction des commissaires aux services de charité. G. Denis Weil.</p><p>PAB/LEMENT ITALIEN.</p><p>Après l'adoption de la loi sur l'abolition du cour forcé, la Chambre des
députés avait «nfin abordé la discussion de la loi électorale, et l'on pouvait
espérer que les partis feraient quelque trêve à leurs divisions pour mcnfr à
bonne fin cette réforme depuis si longtemps promise et attendue. Il n'en a
rien été. La discussion générale n'était pas encore close qu'une interpellation sur les affaires tunisiennes donnait aux membres de la droite et de l'extrême gauche l'occasion ou le prétexte de renverser le ministère. — Mais
la difficulté n'était pas de forcer le ministère Cairoli à la retraite, il fallait
le remplacer, et la futilité des intrigues qui en avaient amené la chute, non
moins que l'impuissance de la Chambre à organiser une majorité compacte
et résolue se sont révélées dans cette petite crise parlementaire qui n'a pu
aboutir, après bien des pourparlers, qu'au retour du ministère -et à un vote
de confiance (28 avril) aussi équivoque que celui qui l'avait renversé.</p><p>Le cabinet Cairoli-DEPRETIS, il n'y avait point à se le dissimuler, ne devait, ea effet, sa renaissance qu'à l'impossibilité où s'étaient trouvés les chefs
île l'opposition de .recueillir son héritage, et la meilleure preuve que ni
M. NICOTERA, ni M. SELLA, ni M. Crispi ne désarmaient point, c'est que, dès
les premiers jours de mai, une série d'interpellations sur la politique extérieure était adresée au ministère qui, le 15 mai, a .donné de nouveau sa
démission.</p><p>Le roi a chargé M. Sella de constituer un autre ministère, mais le cabinet que va former le chef de la droite constitutionnelle se trouvera, à la
Chambre des députés, en présence d'une majorité de gauche trop importante pour qu'il puisse gouverner. On peut donc prévoir, à courte échéance,
une dissolution de la Chambre actuelle, qui n'aura vécu qu'une année. —
A l'heure où nous écrivons, M. Sella a dû renoncer à la mission dont il
avait été chargé et le roi aurait fait appel à MM. Mancini et Farini.</p><p>Amiaud.
</p><pb n="443"/><p>CO M l'TKS BENDUS D'OUVIIAGES.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI.</head><p>Nueva Revista de Buenos-AIRES, dirijida por Vicente Quesada (Buenos-</p><p>AIRES, C. CASAVALLE, 1881). — L'Amérique méridionale fait tous les jours
de nouveaux efforts pour se soustraire à la domination intellectuelle du
vieux monde. Après s'être contentée longtemps des emprunts qu'elle faisait à la littérature et à la science européennes, elle voudrait vivre désormais sur son propre fonds. Nous signalons aujourd'hui, comme une nouvelle manifestation de cette tendance, la création à Buenos-Ayres d'une
importante revue mensuelle, sous le titre de : Nueva Revista de Buenos-</p><p>Aires.</p><p>Le directeur, M. V. QUESADA, avait déjà fait deu,x tentatives du même
genre: en 1861, il avait fondé seul la Revista del PARANÂ, et en 1863, avec
la collaboration de M. Navarro VIOLA, la Revista de Buenos-Aires. Mais
ces deux publications, exclusivement destinées à réunir des documents
relatifs à l'histoire ancienne de l'AMÉRIQUE, étaient dénuées de tout intérêt d'actualité. — Il n'en sera pas de même de la Nueva Revista qui
doit être consacrée à l'étude des questions actuelles. Une première partie
sera réservée à l'histoire de l'AMÉRIQUE, à la littérature américaine et au
droit international américain; dans l'autre partie, il sera rendu compte du
mouvement européen, politique, scientifique et littéraire. L'étude du droit
international américain touchera de très près à la politique, puisque —
c'est M. Quesada qui le déclare — elle entraînera les rédacteurs de la
revue dans l'examen des questions internationales qui divisent actuellement les différents États de l'Amébique du SUD, et les amènera particulièrement à examiner les questions de délimitation de frontières qui sont
actuellement pendantes entre la République ARGENTINE, le CHILI, le Brésil
et la Bolivie.</p><p>H est certain que ces études et ces travaux sont faits pour intéresser
d'autres lecteurs que les AMÉRICAINS, à la condition toutefois que la Nouvelle REVUE, restant fidèle à la devise que M. Quesada inscrit en tête de
son programme, soit une œuvre de bonne foi et non une œuvre de parti.</p><p>L. Lallement.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Le Code pénal belge appliqué, par M. Léonce LIRNELETTE, substitut du
procureur du roi près le tribunal de première instance de Dinant. BRUXELLES,</p><p>1878. — On sait que la Belgique a conservé jusqu'en 1867 notre Code
pénal de 1810, sauf quelques modifications qui n'en avaient pas altéré l'ensemble. En remplaçant cette législation par un code nouveau et complet,
</p><pb n="444"/><p>nos voisins se sont attachés non seulement à s'approprier nos réformes de
1832 et de 1863, mais aussi à mettre à profit les progrès les plus récents de
la théorie. A ce point de vue, il est incontestable que le Code belge, tout
au moins dans certaines parties, est supérieur au Code français.</p><p>A côté des grands traités dont le droit pénal belge actuel a été l'objet, le
livre de M. Limelette se distingue par un intérêt pratique des plus marqués.</p><p>L'auteur s'est inspiré de la méthode suivie, dans des ouvrages analogues,
par MM. Gilbert et SIREY, Dalloz et Vergé; il l'a même améliorée en ce
sens que sous chaque article de son Code annoté, on trouve, en même
temps qu'un précis clair et complet de la jurisprudence et l'indication des
principaux auteurs à consulter, de précieuses références aux travaux préparatoires. Il faut savoir, pour comprendre toute l'importance de ceux-ci,
que des hommes comme Haus et M. Nypels y ont pris part et, d'ailleurs,
le Code lui-même remonte à une date assez récente pour qu'aucune divergence ne se soit encore accusée entre les prévisions du législateur et les
faits, tels qu'ils résultent de l'état social.</p><p>Le livre dont nous rendons compte constitue donc pour le magistrat
belge un guide précieux; il sera également consulté en France avec fruit,
car, malgré ce que nous disions en commençant, les grandes lignes et
même beaucoup de détails des deux législations sont restés communs. Nos
auteurs, aussi bien que nos arrêts, sont familiers à M. LIMELETTE, et, dans
ses citations, nous trouvons fréquemment, mêlés aux noms de criminalistes éminents, ses compatriotes, ceux d'ORTOLAN, BLANCHE, MORIN, de
MM. Faustin Hélie, BERTAULD, LESELLYER, etc.</p><p>M. Limelette tient soigneusement son Code au courant en faisant imprimer chaque année, dans le même format et sur le même plan, une table
méthodique et critique des décisions rendues en matière pénale et insérées dans les grands recueils judiciaires belges, PASICRISIE, Belgique judiciaire et Jurisprudence des tribunaux. Quant à la compétence avec
laquelle ses publications sont entendues et traitées, il suffit de rappeler que
M. LIMELETTE, l'un des membres les plus distingués de la jeune magistrature
belge, a été chargé par le gouvernement du grand-duché de LUXEMBOURG,
concurremment avec le professeur NYPELS, d'élaborer le projet du Code
pénal que cet intéressant petit pays s'est récemment donné.</p><p>Ed. Fuzier-Herman.</p><p>Cours de droit diplomatique à l'usage des agents politiques du ministère des affaires étrangères et des États européens et américains, par
I*. Pradier-FODÉRÉ, 2 vol. Paris Pedone-LAURIEL, 1881. — M. Pradier-Fodéré
a passé six années à LIMA, où il a organisé l'enseignement des sciences
politiques et administratives; il a été chargé de différents cours par le gouvernement péruvien et, entre autres, d'un cours de droit diplomatique dont
11 offre aujourd'hui le résumé au public.</p><p>L'auteur a cherché surtout à faire une œuvre pratique. Son ouvrage n'est
pas un travail théorique de droit des gens qui pourrait sembler superflu
</p><pb n="445"/><p>après le livre si développé de M. CALVO, l'œuvre si substantielle dans sa
concision de M. Bluntschli. M. Pradier-Fodéré s'adresse aux aspirants à la
diplomatie et aux agents politiques des gouvernements, c'est-à-dire à des
hommes destinés ou habitués à la pratique. AUSSI, sans s'attarder à des
préambules historiques, entre-t-il in médias res. Nous apprenons immédiatement ce que c'est que la diplomatie, le droit diplomatique, quel est l'office
de la diplomatie. Les chapitres II, III, IV et V sont consacrés au cérémonial, au rang, &amp; la préséance et au droit d'ambassade; les chapitres VI,</p><p>VII et VIII, à l'organisation et à la composition du corps diplomatique dans
les différents pays. La situation des ministres publics entrant en fonctions,
leurs instructions, leurs lettres de créance, leur réception remplissent tout
le chapitre X, à la fin du premier volume. Dans la seconde partie de son
travail l'auteur aborde des questions plus intéressantes et plus délicates, les
devoirs et attributions des agents diplomatiques, leurs droits et immunités,
leurs privilèges et leurs franchises, les négociations, l'art de négocier, la
réunion et les travaux des congrès et des conférences. L'ouvrage se termine
par une sorte de notice sur les diplomates célèbres de tous les temps et de
tous les pays, et par un appendice traitant de l'organisation actuelle du
ministère des affaires étrangères français.</p><p>M. Pradier-Fodéré nous apprend que le texte de son livre est celui de ses
leçons mêmes. On aurait pu concevoir cependant certaines modifications
dans la composition de son travail. Un excellent cours peut ne pas faire un
bon livre et réciproquement. Il y a des points sur lesquels un auteur n'a
point à insister et qui doivent être développés par un professeur. Ainsi
M. Pradier-FODÉRÉ, s'adressant à ses auditeurs de LIMA, a été naturellement
amené à traiter avec détails de l'organisation diplomatique du Pérou et
des rapports de ce pays avec les autres républiques américaines. Mais
nous nous demandons si le lecteur de Paris ou de Vienne trouvera autant
d'intérêt à ces développements que l'étudiant de LIMA, et si dans un ouvrage destiné à tous les pays il y a lieu de s'occuper aussi particulièrement
de l'un d'eux.</p><p>L'auteur n'a pas jugé à propos de nous indiquer au début de son ouvrage
l'ordre des matières et les grandes divisions de son sujet; nous sommes
tentés de le regretter: le lecteur aime à trouver à l'entrée un fil conducteur
qui ne serait pas inutile ici pour le diriger au milieu de chapitres aussi
remplis de faits et de discussions quelquefois arides.</p><p>Sauf ces réserves, nous reconnaissons volontiers que les matières sont
traitées avec beaucoup d'abondance et d'érudition; nous signalerons notamment les chapitres qui se rapportent aux «négociations a et « à la tenue des
des congrès et des conférences ». M. Pradier-Fodéré a donné sur ce point,
d'un intérêt si actuel, de grands développements, et il y a joint à titre
d'exemple les dépêches et les protocoles de la conférence tenue à MADRID,
en 1880, relative à la protection diplomatique et consulaire au Maroc. Le
lecteur peut ainsi se rendre compte de la manière dont les négociations sont
menées dans la pratique et s'initier aux procédés et au style diplomatique.
</p><pb n="446"/><p>C'est par cette méthode que pourra se former cette « expérience théorique h
dont M. Pradier-Fodéré a parié quelque part, la seule que les jeunes gens
puissent et doivent avoir.</p><p>En terminant, l'auteur a consacré quelques pages à ce qu'il appelle « les
célébrités diplomatiques ». Nous ne pouvons que l'approuver sur ce point.</p><p>La diplomatie est un art dans lequel l'expérience joue un grand rôle celle
d'illustres devanciers est d'autant plus profitable à étudier qu'autrefois,
comme le fait très justement remarquer M. Pradier-FODÉRÉ, la diplomatie
avait plus d'initiative que de nos jours. Un nom manque cependant sur la
liste des diplomates français: c'est par suite d'un oubli sans doute que
M. Pradier-Fodéré n'a pas cité de LIONNE, appelé par Saint-Simon le plus
grand ministre de Louis XIV, qui joua un rôle important aux traités de
Vienne et d'Aix-la-CHAPELLE, et qui à la veille de la guerre de Hollande sut
isoler ce pays en rompant le faisceau de la triple alliance. Nous regrettons
aussi de ne pas voir parmi les noms des diplomates autrichiens du dernier
siècle, celui de Thugut qui, au traité de KAINARDJI, obtint la cession de la
Bukovine à l'AUTRICHE, et qui, plus tard, devint pour Talteyrand un si redoutable adversaire que sa disgrâce fut imposée par Bonaparte au traité de
Campo-Formio.</p><p>A certains points de vue, l'auteur n'est-il pas bien sévère pour notre
ancienne diplomatie ? Si nousencroyons M. Pradier-FODÉRÉ, l'indépendance
du caractère lui aurait manqué. « AUTREFOIS, dit-il, l'agent diplomatique
•« était un courtisan et un serviteur: aujourd'hui il est un citoyen. » Nous
sommes d'accord avec M. Pradier-Fodéré au sujet du patriotisme des diplomates d'aujourd'hui: mais leurs devanciers méritaient peut-être d'être
qualifiés moins durement. De LIONNE, pour ne citer qu'un exemple, était-il
un courtisan lorsqu'il résistait au plus absolu de tous nos rois?</p><p>Nous n'insisterons pas sur ce point, et nous ne terminerons pas cette
rapide appréciation sans dire que ce coure fait honneur à M. Pradier-Fodéré
qui, dans son laborieux séjour au Pérou, a dignement représenté son pays,
en enseignant les principes libéraux de l'Europe moderne et en répandant
à l'étranger le nom et l'influence de la France.</p><p>R. LENEFVEU BOTJSSABOQTJE DE LAFONr.</p><p>VÉcole sous la Révolution française, par Victor PIERRE, avocat à la
Cour d'appel (PARIS, librairie de la Société bibliographique, 1881). —
M. Victor Pierre a refait, sons ce titre, en lui donnant plus d'étendue un
travail qui avait paru Tan dernier dans la Revue des questions historiques
où il avait été remarqué.</p><p>Son ouvrage se divise en trois' parties. La première comprend ce qui a
été fait sous les Assemblées constituante et législative; la seconde comprend l'œuvre de la Cbnvention; la troisième l'œuvre du Directoire. On y
trouve, et c'est par où- ce travail nous touche, un exposé complet de la législation peu connue de cette époque sur l'instruction publique. L'auteur fait
</p><pb n="447"/><p>4*7 —
connaître, de plus, par des citations empruntées aux documents du temps
commentées prescriptions légales,qui établissaient un ordre tout nouveau,
ont été exécutées et quel effet a suivi.</p><p>Il n'est guère possible, lorsqu'on traite un tel sujet de s'abstenir de
prendre parti, et M. Victor Pierre est de cette école qui estime que l'histoire
pour gardes sa hauteur et son utilité, doit être écrite autant ad probandum
que ad narrandutn. Son opinion est donc bien marquée, et elle se résume
dans cette phrase qui est la conclusion de tout l'ouvrage: « Us (les législateurs de cette époque) n'ont réussi qu'à consommer des ruines immenses;
cette œuvre néfaste ne'leur a coûté que quelques jours et pour remplacer
ce qu'ils ont détruit, il n'a pas suffi d'un demi-siècle. »</p><p>Au demeurant, la narration est vive, nul fait n'est cité sans preuves h
l'appui; le style est ferme, les divisions sont nettes. On regrette en lisant
ce livre de le voir finir si tôt. Hubert-Valleroux.</p><p>IVaiïé théorique et pratique de la eontrainte par corps en matière
criminelle, correctionnelle et de simple police, par F. DARBOIS, avocat,
ancien magistrat, 1 vol.in-8°, PARIS, Pedone-LAURIEL, 1880.— On est porté
quelquefois à dire simplement que la contrainte par corps n'existe plus
dans notre législation, et alors on pourrait s'étonner qu'on y consacrât
encore tout un volume. Cest qu'en effet cette mesure de coercitioa est
bien supprimée en matière civile et commerciale, mais subsiste pleinement
en matière criminelle, et les statistiques du ministère de' la justice
montrent qu'elle est fréquemment employée. D'après le Compte rendu de
l'administration de la justice criminelle pour 1879, qui vient d'être
publié (1), la contrainte par corps, qui n'avait été exercée en 1878 que
contre 8,192 condamnés, l'a été en 1879 contre 9,112, parmi lesquels on
en comptait 6,869 insolvables. On voit donc que le sujet a un intérêt pratique considérable, d'autant plus que la liberté individuelle est en jeu, qu'il
s'agit le plus souvent de gens, qui ne sont pas en mesure de recourir aux
conseils d'hommes de loi, ce qui augmente la responsabilité des magistrats
appelés à décider. Je suis.convaincu que le livre de M. Darboi* leur rendra
de grands services&lt;;. c'est un guide sûr, parce qu'ilest dû à un homme qui
a fait du droit une étude approfondie et qui, en même temps, a vu les
questions dont il parle se présenter dans les fonctions du ministère public
qu'il a si honorablement exercées pendant douze années.</p><p>La contrainte par corps a déjà été le sujet de nombreux ouvrages : l'histoire, la légitimité ou l'illégitimité de l'institution ont donné lieu à de remarquables travaux que l'auteur n'a voulu ni refaire, ni même résumer.. U
n'a dit de la partie générale de la matière que ce qui était nécessaire pour
faire comprendre les dispositions restées en vigueur. VOICI, du reste, l'ordre
suivi par M. Darbois: dans un premier chapitre, il expose les phases par
(l) Journal officiel du 9 awril 1881.
</p><pb n="448"/><p>lesquelles a passé l'institution, les raisons qui l'ont fait supprimer en matière civile et commerciale, maintenir en matière criminelle; la section 4 de
ce chapitre doit être particulièrement signalée à l'attention des lecteurs du
BULLETIN, elle est en effet consacrée aux législations étrangères dont elle présente un tableau précis et complet. Le chapitre II traite des effets généraux
et du caractère juridique de la-contrainte par corps, le chapitre IHdes conditions de son application, le chapitre IV de sa durée, le chapitre V des personnes contraignables par corps, et le chapitre VI des créanciers qui peuvent
exercer la contrainte. Jusque-là l'ordre suivi est très simple, très clair;
l'auteur l'interrompt pour indiquer dans un chapitre VII les dispositions
légales abrogées ou maintenues par les lois de 1867 et de 1871; il me
semble que cela aurait dû être placé immédiatement après le chapitre I",
puisqu'il s'agit de questions dominant tout le sujet. Le chapitre VIII, un
des plus importants au point de vue pratique, traite de la mise à exécution
de la contrainte par corps; les questions transitoires sont examinées dans
un dernier chapitre. ENFIN, dans un appendice, on trouve les règlements,
arrêtés, circulaires, instructions, etc., relatifs à la matière, ainsi qu'une
série de formules qui seront très utiles aux magistrats.</p><p>L'ouvrage a été couronné par l'Académie de législation de Toulouse;
c'est une récompense méritée, parce qu'il révèle un véritable jurisconsulte.</p><p>Les principes sont bien mis en relief; le style est toujours simple et clair;
les questions sont brièvement discutées, si ce n'est quand l'auteur combat
une opinion dominante ; il donne alors ses raisons d'une façon développée
et avec une modestie qui n'exclut pas la fermeté. Il est à souhaiter que
l'accueil fait par le public à son travail encourage M. t)arbois à continuer
dans cette voie. 1 Louis Renault.</p><p>Histoire du Conseil souverain d'ALSACE, par MM. Pillot et de Neyremand. PARIS, DURAND, 1860.— Il y a presque un quart de siècle que deux
magistrats de la cour de Colmar eurent l'heureuse pensée de mettre à
profit leur situation officielle pour réunir et coordonner, en temps opportun
encore, les documents relatifs à l'histoire judiciaire de l'Alsace sous la domination française. Il est sorti de leurs savantes recherches un in-octavo de
560 pages qui, sous le titre transcrit plus haut, prend sa place naturelle
dans cette histoire générale des Parlements de l'ancienne FRANCE, au premier rang de laquelle il convient de placer, outre l'ouvrage classique du
président toulousain Laroche-FKVIN, la monographie bien connue du greffier de la cour de ROUEN, M. FLOQUET, sur le Parlement de Normandie. Créé
par un édit royal de 1657, le Conseil supérieur d'Alsace n'était que l'héritier,
en quelque sorte, de la Chambre royale établie à Brisach aussitôt après la
paix de WESTPHALIE, pour remplacer la Régence autrichienne qui jusque-là
avait fonctionné à Ensisbeim. Les difficultés sérieuses que rencontra au
début notre établissement national en Alsace eurent leur contre-coup fatal
sur les destinées du Conseil. Il lui fallut à plusieurs reprises changer
</p><pb n="449"/><p>d'épithèle et de résidence, avant de venir s'installer définitivement à
COLMAR, où il devait siéger depuis 1698 jusqu'à l'organisationn de la cour
d'appel. Composée en grande partie de magistrats indigènes, cette puissante
Compagnie rendit alors à la Fiance d'inappréciables services, en guidant
d'abord ses premiers pas à travers un pays qu'on avait conquis un peu par
hasard, sans avoir bien appris à le connaître, plus tard en modérant la
prépondérance du pouvoir central dans ses conflits avec l'autorité provinciale. A ce double point de vue, le Parlement alsacien contribua, peut-être
mieux que toute autre force, à cette assimilation morale et de plus en plus
volontaire dont nous avons senti si longtemps, dont nous sentons encore
aujourd'hui les durables et touchants effets. Ce n'est pas toutefois sous ce
jour et par ce côté, qui est celui de l'histoire, que MM. Pillot et Neyremand
ont considéré leur sujet. Ce n'est pas non plus par l'aspect juridique proprement dit, car ils ont laissé tout à fait en dehors de leurs recherches la
jurisprudence adoptée par le Conseil d'ALSACE, jurisprudence dont le
caractère mixte aurait pu servir de point de départ à d'intéressantes études
de législation comparée. Ils se sont placés avant tout sur le terrain personnel et anecdotique, s'appliquant à faire revivre sous nos yeux, dans le
cadre des mœurs alsaciennes du xvm* siècle, les principales figures de la
grande famille parlementaire dont ils avaient en main les dossiers. Bien
que les chapitres entre lesquels nos auteurs ont distribué leurs matériaux
puissent paraître un peu nombreux, nous n'en devons pas moins à la
patience infatigable de leur érudition le douloureux avantage de pouvoir
passer encore quelques heures dans la familiarité de quelques-uns des
dévoués et sagacesjurisconsultes qui aidèrent si loyalement la royauté fran-
çaise à faire exécuter les traités de 1648 entre les Vosges et le Rhin. A ce
titre, plus encore qu'à tous les autres, nons ne saurions trop remercier
MM. Pillot et de Neyremand de leur œuvre, et souhaiter que l'intérêt en soit
bien compris chez nous. A. Legrelle.</p><p>Quelques notes sur les institutions de prévoyance au BRÉSIL, par M. le
baron d'Ourém. — L'auteur nous a donné dans cette étude un aperçu sur
les institutions de prévoyance qui fonctionnent dans l'empire du Brésil.</p><p>C'est surtout sur l'organisation des caisses d'épargne et des monts-de-piété
que son attention s'est portée. Il indique successivement leur création, leur
administration, leurs ressources, leurs opérations, leur comptabilité, en
joignant divers renseignements statistiques à cet exposé. Il s'occupe ensuite du fonctionnement des sociétés de secours mutuels et dans une dernière section, des caisses de retraites, pensions et des assurances sur la vie.</p><p>Ces questions ont présenté de tout temps un grand intérêt, elles en ont
acquis un plus grand à notre époque, et nous devons remercier l'auteur
d'avoir fourni son apport dans l'œuvre dont les sociétés modernes poursuivent l'accomplissement au profit des classes populaires avec une grande
sollicitude et une louable persévérance. Fêraud-Giraud.
</p><pb n="450"/><p>— m) —
Traité des assurances maritimes, du délaissement et des avaries, par
Alfred DROZ, avocat à la Cour de PARIS, docteur en droit, lauréat de l'Institut (Académie des sciences morales et politiques). — Tome I", Paris 1881,</p><p>THORIN, éditeur. — Il est difficile à l'heure actuelle, pour le jurisconsulte
qui veut faire une œuvre utile et pratique de traiter les questions d'assurances maritimes. L'ordonnance de 1681 infusée dans le Code de commerce
est en train de s'écrouler. Beaucoup de réformes sont à l'ordre du jour, et
si, sur les difficultés juridiques qui peuvent se présenter, on veut donner son
avis avec quelque autorité, ce ne sont pas seulement les textes existants
qu'il faut savoir manier, c'est aussi la législation qui n'est encore sans
doute qu'à l'état de projet, mais qui, dans ses grandes lignes, reflète les
besoins du commerce, la façon dont aujourd'hui se forment les contrats, et
dont se règlent les sinistres. M. DROZ, versé dans l'étude du passé, et mêlé
au mouvement présent, était bien l'auteur fait pour cette tâche. Son ouvrage
qui, une fois le second volume paru, formera un traité complet de la matière et remarquable par une très grande clarté, par la sûreté de la doctrine,
l'excellence de la méthode et l'abondance des documents. Esprit trop élevé
pour verser dans l'écueil de la compilation, l'auteur, après avoir exposé rapidement, sur chaque question, les raisons qui peuvent militer en faveur de
telle ou telle solution, donne son avis et le soutient sobrement, avec justesse, en ne perdant pas plus de vue la loi écrite que les nécessites de la
pratique. CAR, comme il le dit très heureusement dans sa préface, « le droit
et le fait doivent être en perpétuel contact et se régler l'un par l'autre. Si
le droit s'isole dans des textes surannés, le fait cherche ailleurs son orientation. Le droit est un frein qui dirige l'attelage; le frein est fait pour gouverner l'attelage, nonpour le blesser. Quand le frein manque à sa destination,
l'attelage s'emporte et s'égare à l'aventure ».</p><p>Après avoir établi solidement sa doctrine et fait à l'occasion une incursion
dans la législation étrangère qu'il rapproche de la nôtre pour signaler les
enseignements que nous y pouvons puiser, l'auteur étale alors sous les rubriques Jurisprudence conforme, Jurisprudence contraire, les documents
copieux par lui puisés dans les recueils spéciaux, documents qui permettent au lecteur de se faire à son tour une opinion.</p><p>On n'attend pas de nous que nous passions en revue toutes les parties de
ce livre si substantiel. Signalons-en quelques-unes seulement, par exemple
le chapitre intitulé: De la capacité des parties contractantes, et des droits
qu'elles ont de contracter par intermédiaires, chapitre où les questions
d'assurances pour compte, peu fouillées jusqu'ici par les auteurs, sont traitées avec une grande finesse d'analyse. Citons encore ce qui est relatif à
l'assurance du fret, assurance prohibée, comme on le sait, par la législation
actuelle. Mais la prohibition ne sera pas éternelle; elle avait été abolie en
Î877 par le Sénat et, fort de ce précédent, M. Droz devance l'avenir. Il se
place par la pensée sous l'empire de la loi dont il souhaite l'avènement avec
beaucoup d'hommes éclairés; il suppose l'assurance du fret devenue licite,
et part de cette hypothèse pour entreprendre une tâche aussi délicate que
</p><pb n="451"/><p>bien conduite: il examine les contestations auxquelles pourra donner lieu
cette assurance, et les tranche avec ses propres lumières, destitué naturellement du secours de la doctrine et de la jurisprudence française, n'ayant
pour s'étayer que la doctrine et la législation étrangère. Ce n'est pas là une
des parties les moins intéressantes et les moins originales de son œuvre.</p><p>Signalons enfin dans le chapitre VII tout ce qui a trait aux assurances
multiples. Ce sont là des matières d'autant plus délicates que la pratique
est ici tout à fait en désaccord avec la loi, que le Code de 1807 ne prévoyait pas le développement des polices flottantes. M. Droz étudie une à une
toutes les difficultés qui peuvent se présenter et les résout avec une grande
sagacité.</p><p>L'auteur s'est réservé pour son second volume le Délaissement et les
Avarie». Espérons que son œuvre, magistralement entamée, sera poursuivie
jusqu'au bout avec le même succès. G. Denis Weh.</p><p>L'hypothèque judiciaire. Étude critique de législation française et
étrangère, par M. J. CHALLAMEL, avocat à la Cour de PARIS, 1881 (Mémoire
couronné par la Faculté de droit de PARIS, prix Rossi). — Une étude de
l'hypothèque judiciaire ne peut guère aujourd'hui renfermer autre chose
que la critique de l'institution, qui depuis longtemps a perdu presque tout
son crédit, au moins auprès des théoriciens. On l'a quelquefois défendue
historiquement, tout en reconnaissant que les principes qui l'avaient fait
admettre étaient aujourd'hui modifiés. Parfois aussi, sans chercher à la justifier dans ses origines, on a essayé de lui trouver quelque utilité nouvelle
dans le système moderne de notre droit et de notre procédure. M. Challamel
a entrepris d'établir que l'hypothèque judiciaire ne peut se défendre ni par
des raisons tirées de l'histoire du droit ni par des motifs d'utilité pratique.</p><p>Cest une condamnation sans réserve.</p><p>M. Challamel est déjà bien connu par des études précédentes sur le régime hypothécaire et le crédit foncier en France et à l'étranger : les lecteurs
de notre Bulletin ne seront pas surpris que ce livre ait obtenu à la Faculté de
Paris l'honneur du prix Rossi. Ils trouveront en le lisant, comme le rapporteur du concours, que l'ouvrage 3e lit d'un bout à l'autre avec un vif intérêt,
et qu'il porte l'empreinte d'une personnalité.</p><p>L'auteur nart de cette distinction très juste que l'hypothèque judiciaire
est un moyen d'exécution des jugements, au même titre que la contrainte
par corp3 et la saisie, tandis que l'hypothèque conventionnelle ou légale est
une garantie et un gage. Le créancier qui stipule une hypothèque conventionnelle, ou la loi qui accorde une hypothèque pour sûreté d'une créance
particulièrement favorisée, n'ont d'autre but que de parer aux. chances d'insolvabilité future et possible du débiteur: ces hypothèques supposent généralement un crédit plus ou moins long accordé par le créancier: elles sont
destinées à grever l'immeuble, mais elles ne doivent pas, au moins dans
l'intention du créancier, aboutir à la saisie. L'exécution ne sera qu'un
moyen extrême au quel on recourra s'il est nécessaire, et qu'on désire toujours
</p><pb n="452"/><p>éviter. L'hypothèque judiciaire, au contraire, prend naissance au jour où
l'insolvabilité actuelle du débiteur a forcé ses créanciers de le traduire en
justice. Ce n'est pas une assurance pour l'avenir, c'est une préférence dans
le présent. Elle est le préliminaire de l'exécution. Il faut donc lui accorder
une place à part dans le système hypothécaire, et distinguer l'bypothèquegage de l'hypothèque-exécution.</p><p>C'est ce principe dont M. Challamel suit le développement dans ses origines historiques, et qui lui sert ensuite à critiquer et à juger le droit actuel.</p><p>HISTORIQUEMENT, il cherche l'origine de l'hypothèque judiciaire dans le
très ancien droit français, et il l'explique par ce fait qu'à une époque reculée,
la règle du concours entre les créanciers n'existait pas. Par suite de l'usage
où l'on était d'affecter tous ses biens à l'exécution de ses obligations, chaque créance prenait rang à sa date : c'était le système des priorités. Ainsi
a pris naissance l'hypothèque coutumière des actes notariés, puis l'hypothèque des actes confessés en jugement (art. 78 de la première rédaction de
la coutume de Paris et 92 de l'ordonnance de Villers-Cotterets do 1839), puis
enfin l'hypothèque résultant des jugements de condamnation (art. 53 de
l'ordonnance de Moulins).</p><p>Nous laissons à l'auteur la responsabilité de cette théorie historique, qu'il
a heureusement éclairée par des rapprochements curieux avec les législations étrangères, particulièrement avec celle de la Suède. En tout cas, il
faut s'accorder à reconnaître que les raisons qui ont créé l'hypothèque judiciaire font partie d'un système aujourd'hui disparu et condamné, et que s,i
cette hypothèque peut encore prétendre à tenir sa place dans notre droit, il
faut qu'elle se justifie par des considérations toutes nouvelles.</p><p>On a essayé de le faire en expliquant l'hypothèque judiciaire soit par les
règles générales sur la chose jugée, soit par l'intérêt du crédit général et
de celui du débiteur en particulier. Toutes ces raisons sont insuffisantes, et
M. Challamel n'a pas de peine à le démontrer. L'autorité delà chose jugée
n'emporte pas un droit de préférence en faveur de celui qui est jugé le premier et le crédit général exige surtout que les créanciers soient à l'abri de
toute surprise, et ne se voient pas exposés à subir des préférences qui ne
sont que le prix de la course.</p><p>Il est certain cependant qu'une garantie est nécessaire pour assurer l'exécution des jugements. Bien des systèmes ont été proposés et appliqués.</p><p>M. Challamel les passe en revue, en les divisant en deux classes. En premier
lieu, les systèmes de priorité, qui admettent un droit de préférence hypothécaire résultantsoit d'un jugement,soit d'une saisie. C'est d'abord le système
français avec certaines modifications, comme par exemple la spécialisation
de l'hypothèque (ITALIE, Prusse), ou l'attribution expresse de l'hypothèque
par le juge (WURTEMBERG, Neufchatel). Vient ensuite le système des prénotations, qui consiste à recevoir sur les registres fonciers des inscriptions
provisoires pour prendre date, qui deviennent définitives avec effet rétroactif par le jugement qui consacre le droit prétendu (législations allemandes). C'est enfin l'hypothèque résultant de la saisie, ou le droit de préférence
</p><pb n="453"/><p>attribué au premier saisissant, système extrêmement répandu (ALLEMAGNE,
plusieurs cantons suisses, pays SCANDINAVES, etc.).</p><p>Les systèmes d'égalité, au contraire, sans créer de droit de préférence au
profit d'aucun créancier, cherchent à assurer l'exécution des jugements en
frappant seulement d'indisponibilité.entre les mains du débiteur, les immeubles qui continuent d'ailleurs d'être affectés concurremment au payement
de toutes ses dettes. On connaît le système des oppositions immobilières qui
avait été proposé lors du projet de réforme hypothécaire de 1850. Un régime
analogue, celui des annotations préventives, a été introduit en Espagne par
une loi du 8 février 1861, revisée en 1869. D'autres législations ont été plus
loin encore, et ont supprimé purement et simplement l'hypothèque judiciaire
(BELGIQUE, Pays-BAS, GENÈVE, Roumanie). M. Challamel se prononce ouvertement pour cette dernière solution. Il croit même qu'on devrait aller plus
loin encore, et organiser, à l'exemple des pays germaniques, une véritable
faillite civile.</p><p>Nous ne savons s'il faut suivre l'auteur jusqu'au bout de cette conclusion,
que d'ailleurs il ne fait qu'indiquer. Le droit commercial est tellement séparé du droit civil, dans notre législation, que l'adaptation aux non-commerçants d'une institution comme la faillite rencontrerait d'immenses difficultés. MAIS, quoi qu'il en soit, et soit que l'on prenne parti avec l'auteur
pour la suppression radicale de l'hypothèque judiciaire, soit qu'on lui préfère un système de garanties autrement organisé, on aura de la peine à ne
pas lui concéder qu'une réforme serait nécessaire, et que plus d'un des systèmes proposés offre des avantages incontestables sur ce qui existe.</p><p>Comme on voit, ce livre touche â toutes les questions que le sujet peut
soulever. L'étude d'histoire et surtout de législation comparée à laquelle
l'auteur se livre est à peu près neuve. Ses idées sont personnelles, souvent
originales, et présentées d'une manière saisissante. Nous avons plaisir à
signaler son ouvrage au public. P. Dareste.</p><p>Répertoire politique et historique pour Vannée 1880, par M. Charles
Valframbert. — L'utile publication dont M. Valframbert a pris l'initiative
en est aujourd'hui à sa cinquième année. -Nous signalons le Répertoire
pour 1880, comme nous avons signalé les volumes antérieurs. Les extraits
des délibérations du Parlement que le lecteur trouvera dans le répertoire
peuvent servir de commentaire et de développement aux chroniques législatives de notre BULLETIN, dont l'utilité, croyons-nous, sera de plus en
plus appréciée. Une revue politique, rédigée avec précision, explique et
résume les incidents principaux qui ont tour à tour ému l'opinion publique
dans le courant de la dernière année. Après avoir analysé la discussion
des différente projets de loi soumis aux CHAMBRES, M. Valframbert donne
le tableau de ceux qui sont en cours de préparation; il récapitule les budgets en recette et en dépense pour l'exercice 1881 ; indique, par ministère,
les lois, décrets et circulaires; rappelle les différents mouvements du per-
</p><pb n="454"/><p>sonnel administratif, diplomatique, ecclésiastique; cite les déclarations qui
contiennent les programmes des ministères successifs, ainsi que les discours et lettres des principales notabilités politiques; enfin termine par
l'indication des documents ou articles qui peuvent donner une idée du
mouvement social et économique dans notre pays.</p><p>Nous en avons dit assez pour montrer que le Répertoire mérite amplement l'accueil favorable que lui a fait le public. M. Valframbert rendrait
peut-être encore plus durable .le succès de son excellente publication, en
lui donnant un caractère pour ainsi dire impersonnel par la suppression
de jugements parfois sujets à contestation sur les hommes et les choses de
notre temps et par des renvois plus multipliés encore aux textes et aux
documents de tout genre qui constituent la principale utilité du Répertoire,</p><p>Paul Robiquet.</p></div><fw place="end">VÉditeur-Gérant: COTILLON.<lb/>Paris imprimerie Amoas de JTIVIERE, rue BACHIO, 26.</fw></body></text></TEI>