<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp21&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822621">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164751">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456262">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148612"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164751"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., 1891-92.</title></ref>
                    <date when="1892-10-01">Octobre, Novembre, Decembre 1892</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 21</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 10, 11, 12</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 0, 11,12. — Octobre-IVovembre-Décembre 18» 2.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Membres nouveaux. — Ouvrages offerts a la Société. — Note de M. E. Velasco sur la
                    condition des étrangers d'après la Constitution et les lois de la République
                    mexicaine (communiquée par M.Pappafava).— Note de M. Typaldo BASSIA, sur le
                    sursis à l'exécution de la peine d'après le droit pénal hellénique.</p>
                <p>Mouvement législatif.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Alles undNeues zur Lehre vom URHEOERRECHT, par M. A.
                    Osterrieth; M. M. Dufourmantelle. — Studi di diritlo civile interna«ionale, par
                    M. J. Baisini;M. A.Darras.—La déclaration de guerre et ses effets immédiats, par
                    M. L. de Sainte-Croix; M A. Darkas. — La condition et les droits des artistes
                    jusqu'a la Révolution, par M. A. Vaunois; M. A. Darras. — Manuel des antiquités
                    romaines, par MM. J. Marquardt et Mommsen : t. XI, De l'organisation militaire
                    chez les ROMAINS, par M. MARQUARDT, traduit par M. Brissaud: M. L. Guérin. —
                    Traité théorique et pratique de droit international privé (t. I"), par M. A.
                    Weiss; M. Louiche-Desfontaines. — La Condition de la propriété dans le nord de
                    la FRANCE, par M. J. Lefort ; M. L. Gukrin. — Vauban économiste, par M.
                    F.Dreyfus; M. Louis Thévenet.— Traité théorique et pratique des opérations de
                    BOURSE, par M. A. Buchère; M. J. Boullaire. — Leçons d'économie politique, par
                    M. A. Liesse; M. M. Dufourmantelle. — De l'assurance contre les accidents du
                    travail, par M. Villetard de Prunières; M. A. Rouvin. — Gazette du Palais.
                    Répertoire encyclopédique du droit français, par MM. F. LABORI, Schaffhauser et
                    Duparc (t. I à V); M. A. Arnal. — Code manuel de la responsabilité civile des
                    propriétaires, locataires et autres détenteurs ou possesseurs en matière
                    d'incendie, par M. R. Rosse; M. A. Chaumat.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="membres">
                <p>Liste des membres nouveaux de la Société de législation comparée:</p>
                <p>M. Celso junior (Dr Affonso), rua General CAMARA, 27, à Rio-do-</p>
                <p>Janeiro (Brésil);</p>
                <fw place="bottom">XXIII. 43</fw>
                <pb n="622"/>
                <p>MM. Lopes de Miranda (Affonso), juge au Tribunal civil et criminel, à
                    Rio-de-Janeiro (Brésil);</p>
                <p>Miranda Ribeiro (J. Cesario de), juge au Tribunal civil et criminel à
                    Rio-de-Janeiro (Brésil);</p>
                <p>Pereira (J.-Baptista), avocat, rua do ROSARIO, 83, à Rio-de-Janeiro (Brésil);</p>
                <p>Faculté libre des sciences juridiques et sociales, à Rio-de-</p>
                <p>Janeiro (Brésil).</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société:</p>
                <p>Recopilaciôn de las leyes de Venezuela (tomes IX à XIV); volumes offerts par M.
                    Caracciolo PARRA, avocat à Mérida.</p>
                <p>Côdigo civil venezolano; volume offert par M. Caracciolo Parra.</p>
                <p>Proyecto de constitution federal (1891) (pour le Vénézuéla); volume offert par M.
                    Caracciolo Parra.</p>
                <p>Les lois d'assurance ouvrière à l'étranger; I. Assurance contre la maladie;
                    ouvrage offert par l'auteur, M. Maurice BELLOM, ingénieur au corps des
                    mines.</p>
                <p>Los Consejos del rey durante la Edad media (tome II); volume offert par l'auteur,
                    M. le comte de TORREANAZ, président de section au conseil d'État d'Espagne.</p>
                <p>Troisième congrès international de la paix, tenu à Rome en 1891, compte-rendu;
                    ouvrage offert par les auteurs, MM. Facelli et Teso.</p>
                <p>Commentaire théorique et pratique de la loi sur les frais de justice; ouvrage
                    offert par l'auteur, M. Godin.</p>
                <p>L'Arbitrage international (avec une préface de M. Passy) ; ouvrage offert par
                    l'auteur, M. DREYFUS, avocat à la cour d'appel de Paris.</p>
                <p>Clauses et conditions générales régissant les entreprises de travaux des ponts et
                    chaussées; ouvrage offert par les auteurs, MM. René et Frennelet.</p>
                <p>L'Origine de ridée du droit; volume offert par l'auteur, M. Richard.</p>
                <p>Georges.</p>
                <p>VArbitrage international, son passé, son présent, son avenir; ouvrage offert par
                    l'auteur, M. Michel REVON, avocat.</p>
                <p>Étude sur la compétence civile (tome II); volume offert par l'auteur, M. de
                    PAEPE, conseiller à la Cour de cassation de Belgique.</p>
                <p>Réforme de la législation en matière de vagabondage et de mendicité; discours
                    prononcé par M. DRIOUX, substitut du procureur <pb n="623"/>général, à l'audience solennelle de rentrée de la Cour d'appel d'Orléans;
                    brochure offerte par l'auteur.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Note de M. Emile VELASCO, ancien ministre plénipotentiaire du Mexique en FRANCE,
                    Sur la condition des ÉTRANGERS D'APRÈS LA CONSTITUTION ET LES LOIS DE LA
                    répurlique mexicaine (communiquée par M. Wladimir</p>
                <p>PAPPAFAVA, docteur en droit, avocat à Zara).</p>
                <p>La Constitution et les lois de la République mexicaine considèrent comme
                    étrangers ceux qui sont nés hors du territoire national et sujets d'un autre
                    gouvernement, ou sur le territoire national, d'un père étranger; la femme qui se
                    marie avec un étranger; ceux qui perdent la nationalité mexicaine, soit pour
                    avoir pris du service auprès d'un gouvernement étranger sans l'autorisation du
                    CONGRÈS, soit pour s'être fait naturaliser dans un autre pays (art. 33 et 37, §
                    2, Const., art. 1, § 1,7 et 9, loi du 30 janvier 1854).</p>
                <p>Les régnicoles qui auraient perdu la nationalité mexicaine peuvent être rétablis
                    dans tous les effets juridiques qui se seraient produits avant la perte do cette
                    nationalité (art. 38, Const.). Les étrangers peuvent acquérir la nationalité
                    mexicaine par la naturalisation, à moins que leur pays d'origine ne soit en
                    guerre avec la République, ou qu'ils n'aient été condamnés, dans un pays
                    quelconque, comme pirates, trafiquants d'esclaves, empoisonneurs, parricides,
                    faux monnayeurs, falsificateurs de billets de banque ou de tout autre papier
                    circulant comme monnaie (art. 8 et 9, loi du 30 janvier 1851).</p>
                <p>La naturalisation est expresse ou tacite : la première a lieu lorsque l'étranger
                    demande des lettres de naturalisation; pour les obtenir, il suffit à l'étranger
                    de prouver qu'il exerce une profession ou une industrie utile lui permettant de
                    vivre honnêtement (art. 6, même loi, art. 1, loi du 11 novembre 1846); ou qu'il
                    a contracté mariage avec une mexicaine avec l'intention de demeurer dans le pays
                    en jouissant de la qualité do Mexicain. Il y a lieu, dans ce dernier cas, de
                    faire en ce sens une déclaration devant l'autorité dans le mois qui suit le
                    mariage, si celui-ci a été célébré sur le territoire de la République; ce délai
                    est d'une année si le mariage a été contracté à l'étranger (art. 7, loi du 30
                    janvier</p>
                <pb n="624"/>
                <p>1854); les lettres de naturalisation sont expédiées par le président de la
                    République (art. 3, loi du 10 septembre 1846, loi du 9 avril 1870).</p>
                <p>Sont naturalisés tacitement les enfants d'étrangers nés au Mexique qui, dans
                    l'année qui suit leur majorité ou leur émancipation, ne déclarent pas, devant
                    les autorités de leur domicile, l'intention de conserver leur nationalité
                    d'origine; l'étrangèro qui épouse un Mexicain (art. 30, § 3, Const., art. 1, 2,
                    3, loi du 30 janvier 1854); le colon immigrant dans la République pour occuper
                    des concessions faites par le gouvernement ou à la suite de contrats passés avec
                    ce dernier (art. 1, § 3, loi du 31 mai 1875).</p>
                <p>La naturalisation permet au naturalisé d'exercer tous les droits politiques et
                    civils; mais il ne peut occuper les emplois pour lesquels la nationalité de
                    naissance est exigée : président de la République, ministre d'ETAT, magistrat de
                    la Cour suprême, procureur général et fiscal à la même Cour (art. 77, 87, 93,
                    Const.), président et vice-président du Sénat ou de la commission parlementaire
                    qui fonctionne pondant la clôture de la session, ces fonctionnaires étant
                    appelés à la vice-présidence do la République (art. 79,</p>
                <p>Const.)- La Constitution de quelques États exige la nationalité de naissance pour
                    être gouverneur ou secrétaire du gouvernement; la même condition est encore
                    requise pour certaines fonctions, par exemple pour exercer les fonctions de
                    notaire dans le district fédéral (art. 7, § 2, loi du 29 novembre 1867).</p>
                <p>Quant aux sociétés civiles ou commerciales, le législateur tient à les considérer
                    comme une création de la loi mexicaine, comme des personnes morales relevant de
                    la loi du pays et ayant eu conséquence la nationalité mexicaine/Conformément à
                    ce principe, les sociétés organisées dans le but d'établir des banques opérant
                    sur le territoire de la République sont mexicaines (art. 986, C. de comm.); de
                    même, dans toutes les concessions de travaux publics, il est expressément
                    stipulé que les compagnies formées à la suite de la concession seront de
                    nationalité mexicaine. Dans le but d'éliminer autant que possible toute
                    ingérence des gouvernements étrangers, on a inséré dans les lois de concession
                    des clauses aux termes desquelles les étrangers et leurs successeurs, prenant
                    part à l'entreprise comme actionnaires, employés ou en toute autre qualité, sont
                    considérés comme Mexicains pour tout ce qui se rapporte a la même entreprise, et
                    ne peuvent jamais invoquer la qualité d'étrangers dans les affaires concernant
                    la concession. Les</p>
                <pb n="625"/>
                <p>étrangers n'ont pjs, même dans le cas do déni de justice, d'autres droits ni
                    d'autres moyens pour exercer ceux-ci, que ceux qui sont réservés aux Mexicains
                    par les lois de la République. Une compétence exclusive est attribuée aux
                    tribunaux mexicains en ce qui concerne la concession des affaires de cette
                    nature.</p>
                <p>L'étranger, pour établir sa nationalité, doit se faire inscrire à !a Secretaria
                    de relaciones (ministère des affaires étrangères) et en obtenir un certificat
                    constatant cette inscription : ce certificat constitue la seule preuve
                    admissible de la nationalité devant les autorités du pays; les lois concernant
                    l'inscription des étrangers n'ont aucun rapport avec l'exercice des droits
                    civils; elles ont trait exclusivement aux questions ayant un caractère
                    diplomatique dans lesquelles l'étranger pourrait se trouver engagé ; l'omission
                    do l'inscription ne forme pas un obstacle à la jouissance la plus eomplèlo de
                    tous les droits reconnus par les lois du pays, mais elle aurait pour conséquence
                    le refus, par le gouvernement mexicain, de reconnaître, vis-à-vis du
                    gouvernement étranger, la nationalité dont voudrait se prévaloir le contrevenant
                    (loi du 6 décembre 1806).</p>
                <p>L'étranger, domicilé ou non, est, au point do vue des droits individuels, dans la
                    même condition que le Mexicain (art. 33,</p>
                <p>Const.). A l'exception toutefois des limitations ci après, les étrangers peuvent
                    s'associer et se réunir; mais, n'ayant pas de droits politiques, ils ne peuvent
                    le faire dans lo but de prendro part aux affaires du pays (art. 9, Const.); ils
                    ne peuvent exercer le droit de pétition dans les mêmes affaires (art. 8,
                    Const.); ils ont la liberté d'exercer tout métier et toute profession, à
                    l'exception de celle do notaire (pour laquello la nationalité est exigée dans
                    tout le pays), et celle d'agent d'affaires judiciaires (sorte d'avoué) dans le
                    district fédéral (art. 2, § 1, loi du 17 octobre 18(17); ils jouissent de la
                    liberté de commerce et do navigation, sauf en ce qui concerne le cabotage,
                    lequel no peut être exercé que par des navires mexicains (art. 2-i-i,ordonn. de
                    douanes), commandés par des capitaines mexicains et montés par un équipage
                    comprenant au plus un tiers d'étrangers (art. ."&gt;, loi du 30 janvier 185i).
                    L'Exécutif fédéral est autorisé à expulser administrativement du territoire
                    national l'étranger qu'il juge ou reconnaît dangereux (art. 33, Const.). Sauf
                    ces restrictions, l'étranger jouit des libertés individuelles, civiles,
                    religieuses et économiques, telles qu'elles sont assurées aux nationaux par les
                    lois du pays.</p>
                <p>L'étranger non naturalisé peut êtro désigné pour certains <pb n="626"/>emplois ou commissions, à la nomination des pouvoirs publics, pour lesquels la
                    qualité de mexicains n'est pas exigible (art. 32,</p>
                <p>Const.), emplois dans l'instruction publique, commissions scientifiques ou
                    certaines fonctions dans les établissements de bienfaisance.</p>
                <p>Le domicile, en ce qui concerne l'étranger, produit certains effets juridiques
                    spéciaux; le domicile est au lieu où l'on réside habituellement; à défaut d'une
                    résidence habituelle, c'est le lieu où se trouve le principal établissement; à
                    défaut, le domicile d'une personne est le lieu où elle se trouve (C. civ., art.
                    27). Pour que la résidence soit habituelle, elle doit excéder six mois; celui
                    qui ne veut pas perdre son domicile doit faire connaître son intention à
                    l'autorité municipale, laquelle délivre un certificat constatant cette
                    déclaration et destiné à servir de preuve dans le lieu où le déclarant réside
                    plus que le temps fixé par la loi pour l'acquisition d'un nouveau domicile (art.
                    209, C. de proc. civ.).</p>
                <p>Ces dispositions du droit civil mexicain ne contenaient pas toujours les éléments
                    nécessaires pour permettre do décider si l'étranger était domicilié ou non dans
                    la République; les étrangers qui n'avaient ni un établissement, ni une résidence
                    fixe, étaient considérés, suivant les circonstances, parfois comme domiciliés,
                    et parfois comme non domiciliés. Aussi une loi du 30 janvier 1854 (art. 10),
                    disposa-t-elle que les étrangers, résidant au Mexique et qui se seraient établis
                    dans une maison leur servant de demeure, ou qui exerceraient une industrie
                    supposant une résidence do trois ans, seraient considérés comme domiciliés pour
                    tous les effets juridiques; dans tous les autres cas, ils sont réputés non
                    domiciliés.</p>
                <p>Indépendamment de ces règles, la solution, dans les questions concernant le
                    domicile d'un étranger, dépend, dans beaucoup de cas, des principes généraux du
                    droit; les deux éléments à consulter sont : la demeure de l'étranger sur le
                    territoire mexicain et l'intention de continuer à y résider; lorsque ces
                    circonstances existent et que l'intention de résider est établie, soit au moyen
                    do présomptions légales, soit au moyen d'autres présomptions, l'étranger, au
                    point de vue international, est considéré comme domicilié dans la République
                    mexicaine. Son domicile, au point de vue du droit civil, est alors gouverné,
                    dans le territoire national, par les dispositions du Code civil.</p>
                <p>Le domicile, lorsqu'il est acquis, se perd par le transfert du domicile dans un
                    autre pays, ou par une déclaration devant l'autorité</p>
                <pb n="627"/>
                <p>politique supérieure portant que l'on entend transporter ailleurs le domicile
                    primitivement acquis (art. 70, § 4, loi du 10 août 1857).</p>
                <p>Les étrangers domiciliés sont soumis exclusivement, pour tous les actes de l'état
                    civil dont les effets doivent se produire dans le territoire mexicain, aux
                    autorités du pays; aucune loi ou traité ne reconnaît aux agents diplomatiques ou
                    consulaires la faculté de dresser ces actes. Les actes auxquels la loi (art. 43,
                    C. civ.) fait allusion sont les actes de naissance, de reconnaissance d'enfants
                    naturels, de tutelle, d'émancipation, de mariage et de décès; les lois sur
                    l'état civil sont générales pour les Mexicains et les étrangers domiciliés; la
                    loi du domicile gouverne l'état et la capacité de l'étranger.</p>
                <p>Il n'y a dans les lois mexicaines aucune disposition concernant les étrangers non
                    domiciliés; il semble qu'on doive faire une distinction; il n'est pas douteux
                    que les autorités mexicaines ont qualité pour dresser les actes de naissance,
                    mariage et décès des étrangers non domiciliés, et que, même en matière de
                    tutelle, l'autorité mexicaine doit prendre les mesures urgentes pour que le
                    mineur ne reste pas abandonné; mais la tutelle définitive, la reconnaissance
                    d'enfants et l'émancipation doivent être réservées aux autorités du pays de
                    l'étranger non domicilié.</p>
                <p>Quant aux actes de l'état civil passés à l'étranger, ils sont régis au Mexique
                    par les principes généraux du droit international privé. A l'égard du mariage,
                    la loi mexicaine reconnaît expressément le mariage des étrangers, célébré hors
                    du territoire national, pourvu que l'union soit valable d'après les lois du pays
                    où il a eu lieu, et elle déclare que ce mariage produit ses effets civils dans
                    le territoire mexicain (art. 174, C. civ.); mais pour le mariage contracté en
                    pays étranger entre Mexicains et étrangers, il faut que le Mexicain n'ait point
                    contrevenu aux lois mexicaines sur l'aptitude au mariage, le consentement, etc.
                    (art. 175, C. civ.).</p>
                <p>Les étrangers non domiciliés ne peuvent être tuteurs, ni curateurs, ni
                    représenter une personne déclarée absente, ni être témoins dans un testament
                    (art. 462, § 10, 581, 611, 3489, § 5, C. civ.), ou dans un protêt en matière de
                    lettre de change (art. 880, C. de comm.).</p>
                <p>La personne et les intérêts des mineurs résidant dans un district consulaire et
                    de la nationalité du consul, sont soumis à la tutelle de celui-ci, lorsqu'il la
                    demande. Cette pétition doit être agréée sauf lorsque le mineur a un tuteur en
                    exercice, ou que la tutelle, d'après la loi ou aux termes d'un testament, doive
                    être <pb n="628"/>déférée à une autre personne; dans la tutelle testamentaire ou légitimo, si le
                    tuteur no demande pas, en temps utile, la confirmation judiciaire de la tutelle,
                    cello-ci est confiée au consul (art. 18, § 10, loi du 26 nov. 1859).</p>
                <p>L'étranger peut acquérir toute espèce de propriété sur le territoire mexicain. La
                    loi lui accorde le droit d'acquérir jusqu'à 2.500 hectares de terrains nationaux
                    (art. 21, loi du 20 juillet 1863); il peut aussi déclarer et acquérir des mines,
                    et faire des travaux d'exploration pour les découvrir (art. 6 et 30, C. des
                    mines).</p>
                <p>Mais sa capacité d'acquérir des propriétés immobilières est limitée dans les cas
                    suivants:</p>
                <p>I. Les citoyens des pays limitrophes no peuvent, à aucun titre, acquérir des
                    terrains nationaux dans les Etats des frontières (art. 2, loi du 20 juillet
                    1863).</p>
                <p>IL Dans une zone do vingt lieues le long des frontières, et de cinq lieues le
                    long des côtes, l'étranger no peut acquérir de propriétés immobilières qu'avec
                    l'autorisation de l'Exécutif fédéral (art. 2, loi du 1°r février 1856, et art.
                    10, loi du H mars 1862).</p>
                <p>III. En ce qui concerne la propriété littéraire, les auteurs résidant à
                    l'étranger ont au Mexique les mêmes droits que les MEXICAINS, pourvu que ceux-ci
                    aient dans le pays où l'ouvrage a été publié les mêmes droits que son auteur
                    (art. 1270, C. civ.).</p>
                <p>Les étrangers ont le droit de disposer de leurs biens et d'en acquérir d'autres,
                    par les mêmes moyens que les Mexicains.</p>
                <p>A l'égard du mariage considéré comme société conjugale, lorsque l'union a été
                    contractée dans un pays étranger par des personnes qui viennent ensuite établir
                    leur demeure sur le territoire de la République, on applique les lois du pays où
                    le mariage a eu lieu, sauf les exceptions ci-après : les immeubles situés sur le
                    territoire de la République sont régis par la loi mexicaine; les époux sont
                    libres de choisir la loi à laquelle doivent être soumises les dispositions de
                    l'acte, quant aux biens meubles; ils peuvent aussi, après s'être établis au
                    MEXIQUE, faire de nouvelles stipulations (art. 1997, C. civ.).</p>
                <p>La loi reconnaît aux étrangers la capacité de faire des testaments : ils peuvent
                    disposer dans cette forme de leurs biens meubles, soit conformément à la loi de
                    leur patrie, soit d'après la loi mexicaine : la propriété immobilière est régie
                    exclusivement par la loi mexicaino (art. 14-3565, C. civ.).</p>
                <p>Les contrats ou testaments faits au MEXIQUE, doivent, pour produire leurs effets
                    dans ce pays, être établis conformément à la loi <pb n="629"/>mexicaine : lorsque le testateur ignore la langue du pays, outre le notaire et
                    les témoins, deux interprètes désignés par le testateur sont présents et signent
                    le testament (art. 3760, Ç. civ.). Si ce contrat ou testament, quoique fait au
                    MEXIQUE, doit être exécuté dans le pays du contractant ou du testateur, ou se
                    rapporte à des biens y existants, l'acte peut être reçu par le consul; mais
                    l'autorité consulaire serait impuissante à donner la validité à des contrats ou
                    testaments dont l'exécution doit avoir lieu, en totalité ou en partie, dans la
                    République (art. 10, § 5, loi du 26 novembre 1859). Les solennités externes des
                    contrats et testaments passés à l'étranger sont régies par la règle locus regit
                    actum; mais les étrangers ont la faculté de se soumettre aux formes et
                    solennités déterminées par la loi mexicaine, si le contrat ou testament doit
                    être exécuté au Mexique (art. li, C. civ.). A l'égard des testaments, on a
                    spécialement admis que les actes de cette nature passés à l'étranger pouvaient
                    produire leurs effets au MEXIQUE, à la condition d'être faits en la forme
                    aulbentique (art. 356, C. civ.). La loi exigeant que l'acte soit authentique, il
                    en résulte que le testament olographe fait à l'étranger ne produirait aucun
                    effet juridique au Mexique.</p>
                <p>Les étrangers ont la capacité de succéder tant par testament que ab intestat, à
                    moins que les luis de leur pays ne les déclarent incapables de succéder (art.
                    331)0, (',. civ.). Les héritiers absents peuvent se faire représenter par leur
                    consul, auquel les biens appartenant à la succession sont remis, s'il est
                    porteur d'une procuration, à moins qu'un créancier ou un copartageant, national
                    ou étranger, ne s'y oppose. Les consuls doivent faire connaître par la voie
                    d'annonces dans les journaux, qu'ils sont détenteurs de l'actif de la
                    succession, et inviter les intéressés à faire valoir leurs droits dans les
                    quatre mois suivants. Ce délai expiré, ils peuvent faire passer à l'étranger les
                    sommes et valeurs déposées entre leurs mains (art. 10, § 7, loi du 26 novembre
                    1859).</p>
                <p>Les étrangers peuvent être assignés devant les tribunaux mexicains dans les cas
                    suivants:</p>
                <p>I. S'ils sont domiciliés au MEXIQUE, ils peuvent être assignés à raison des
                    obligations qu'ils ont contractées dans la République ou au dehors (art. 25, C
                    civ.).</p>
                <p>IL Quoiqu'ils ne soient pas domiciliés, ils peuvent aussi être assignés, s'ils
                    possèdent sur lo territoire mexicain des biens affectés à des obligations
                    contractées, ou si ces obligations doivent être exécutées dans la République
                    (art. 26, C. civ.).</p>
                <pb n="630"/>
                <p>III. En matière commerciale, tout contrat passé à l'étranger entre Mexicains et
                    étrangers est exécutoire dans la République, si les contractants y sont
                    domiciliés, ou viennent à y acquérir postérieurement un domicile; mais, même
                    dans ces cas, le contrat no produit aucun effet au MEXIQUE, si un lieu déterminé
                    a été désigné à l'étranger pour son exécution (art. 725-727, C. de com.).</p>
                <p>L'étranger demandeur est obligé de fournir une caution pour garantir les frais du
                    procès, lorsque, dans son pays, les Mexicains se voient imposer des obligations
                    analogues (art. 938, C. de proc).</p>
                <p>En matière commerciale, l'étranger non domicilié ne peut exiger l'exécution d'un
                    contrat conclu à l'étranger, excepté s'il a dans le territoire national des
                    biens pour une valeur plus grande que la matière du contrat, ou s'il donne une
                    caution en garantie de la valeur réclamée par l'autre contractant et du montant
                    des dommages-intérêts éventuels (art. 726, C. de com.).</p>
                <p>Les étrangers ont le droit de recourir à l'arbitrage de leurs consuls dans les
                    cas suivants:</p>
                <p>I. En matière de différends soulevés entre les capitaines et les équipages des
                    navires appartenant au pays du consul, et portant soit sur les enrôlements et
                    salaires, soit sur le temps de service, les aliments et d'autres questions qui
                    ne constituent pas un délit; les autorités locales ne peuvent intervenir, à
                    moins que le consul ne sollicite lui-même cette intervention pour faire exécuter
                    ses décisions, ou que les procédés du capitaine ou de l'équipage ne troublent
                    l'ordre ou la tranquillité du port (art. 10, § 8, loi du 26 novembre 1850).</p>
                <p>II. Les négociants d'une même nationalité peuvent se soumettre à l'arbitrage de
                    leurs consuls : il doit être justifié des compromis par la production d'une
                    copie certifiée, signée et scellée par le consul. Si l'une des parties considère
                    le jugement arbitral comme lui portant grief, elle peut s'adresser à la Cour
                    d'appel; celle-ci se borne à examiner si le consul a excédé ou non ses pouvoirs,
                    en se chargeant des fonctions d'arbitre; dans le premier cas, le jugement
                    arbitral est annulé, dans le second, il est exécuté. Toute cette procédure est
                    une dérogation au droit commua (art. 10, § 10, même loi).</p>
                <p>III. En cas d'avaries, on peut également compromettre, si les compatriotes du
                    consul sont seuls intéressés; mais ceux qui se croiraient lésés pourraient
                    invoquer contre le jugement arbitral les recours établis par les lois mexicaines
                    (art. 10, § 14, même loi).</p>
                <p>En cas de faillite, on accorde aux créanciers les délais suivants pour produire
                    leurs titres: à ceux résidant aux Etats-Unis et aux</p>
                <pb n="631"/>
                <p>ANTILLES, deux mois à partir de la citation; trois mois, à ceux qui résident en
                    Europe ou dans l'Amérique centrale; quatre, à ceux qui résident dans l'Amérique
                    du SUD, et cinq à ceux qui habitent dans un autre pays. Le créancier absent est
                    représenté, jusqu'à ce qu'il comparaisse, par le ministère public : si l'intérêt
                    du créancier est en opposition avec celui du fisc, le créancier est représenté
                    par une personne désignée par le tribunal (art. 1567, C. deproc. cit., 1516, C.
                    de com.).</p>
                <p>En cas de décès d'un étranger, le consul, sur la demande des intéressés ou même
                    ex officio, peut mettre sous scellés les effets et papiers du de cujus, en le
                    faisant savoir préalablement à l'autorité qui a aussi apposé ses scellés; le
                    consul doit être présent à la levée des scellés et à la confection de
                    l'inventaire, une copie de ce dernier acte lui est délivrée; copie du testament,
                    s'il en existe un, lui est également remise : il a la faculté de proposer une
                    personne comme dépositaire de l'actif de la succession, s'il y a lieu; ce
                    dépositaire est chargé de la gestion de tous les biens appartenant à la
                    succession, mais doit donner caution. Si le consul ne se rendait pas à la
                    convocation adresssée à l'effet d'assister à la confection de l'inventaire, il y
                    serait néanmoins procédé en sou absence. L'intervention consulaire prend fin
                    avec la liquidation de la succession (art. 10,</p>
                <p>§ 6, loi du 26 novembre 1X59).</p>
                <p>En matière pénale, l'étranger, outre le cas de délit commis sur le territoire
                    national, est responsable dans les cas suivants:</p>
                <p>I. Délits commis à l'étranger contre l'indépendance de la République, l'intégrité
                    de son territoire, la forme de son gouvernement, sa tranquillité, sa sûreté
                    intérieure ou extérieure, ou contre les membres de l'administration (art. 183,
                    C. pén.).</p>
                <p>II. Contrefaçon des sceaux, des monnaies mexicaines, du papier monnaie mexicain,
                    d'obligations et de tout autre document de crédit de l'ETAT, des billets d'une
                    banque autorisée par la loi, même lorsque ces délits sont commis à l'étranger
                    (art. 184,- C. pén.).</p>
                <p>III. Contrefaçon à l'étranger de monnaie étrangère dont la circulation est
                    autorisée au Mexique (art. 679, C. pén.).</p>
                <p>IV. Délits commis à l'étranger au préjudice de Mexicains; mais il faut que
                    l'accusé se trouve sur le territoire de la République, qu'il n'ait pas été jugé
                    déjà pour le même fait dans le pays où le délit a été commis, que l'infraction
                    dont il est accusé soit un délit puni tant par les lois de ce pays que par
                    celles de la République, et enfin que le délit soit puni par les lois mexicaines
                    d'une peine plus grave que Yarreslo mayor (un à onze mois de prison) (art.
                    186,</p>
                <p>C. pén.).</p>
                <pb n="632"/>
                <p>L'étranger, de son côté, a le droit de porter plainte devant les tribunaux
                    mexicains, à raison des délits commis à son préjudice par des Mexicains en pays
                    étranger (art. 186, § 2, C. pén.).</p>
                <p>On considère comme commis dans le territoire de la République (art. 189, C.
                    pén.):</p>
                <p>I. Les délits commis en pleine mer, à bord des navires nationaux;</p>
                <p>II. Ceux qui sont commis sur un navire de. guerre mexicain mouillé dans un port
                    ou dans les eaux territoriales d'une autre nation : cette disposition est
                    étendue aux navires marchands, lorsque le coupable n'a pas été jugé dans le pays
                    d'où dépend le lieu de l'infraction;</p>
                <p>III. Ceux qui sont commis sur un navire marchand étranger mouillé dans un port
                    national ou dans les eaux territoriales de la République, lorsque le coupable ou
                    l'offensé n'appartient pas à l'équipage, ou lorsque le délit a eu pour effet de
                    troubler la tranquillité du port. Dans le cas contraire, on procède conformément
                    au principe de réciprocité.</p>
                <p>L'étranger, à la suite d'un délit, peut être expulsé par mesure administrative
                    (art. 190, C. pén.):</p>
                <p>I. Dans le cas de délits commis hors du territoire national par des étrangers
                    contre des étrangers;</p>
                <p>II. Lorsqu'un étranger commet un délit contre la sûreté extérieure de la
                    République, ou se trouve en état do rébellion, le gouvernement peut l'expulser
                    immédiatement ou le faire poursuivre;</p>
                <p>III. ENFIN, la Cour qui prononce une condamnation contre un étranger peut, on
                    même temps, demander au gouvernement de procéder, s'il le juge convenable, à
                    l'expulsion de cet étranger, dès qu'il aura subi la moitié de sa peine (art.
                    191, C. pén.).</p>
                <p>Les déserteurs de navires de guerre ou de commerce étrangers sont arrêtés par les
                    autorités nationales, sur la demande des consuls, et mis à la disposition de
                    ceux-ci, pour être renvoyés dans les trois mois à leurs navires respectifs.</p>
                <p>Note de M. Typaldo BASSIA, docteur en droit, avocat à ATHÈNES, sur le sursis a
                    l'exécution de la peine d'après LE DROIT PÉNAL HELLÉNIQUE.</p>
                <p>Au moment où la loi Bérenger reçoit en France une application de tous les jours,
                    il n'est peut-être pas sans intérêt do mentionner <pb n="633"/>une circulaire très importante du ministre de la justice hellénique, adressée aux
                    procureurs du roi, et relative à un mode de sursis original, mais très
                    différent, dans sa nature, de celui qui fait l'objet de la loi française du il
                    mars 1891.</p>
                <p>Aux termes de l'article 548 (2° alinéa) du Code d'instruction criminelle grec : «
                    le recours en grâce ne donne lieu à un sursis quant à l'exécution de la peine
                    que dans les cas où le tribunal ou le procureur compétent appuie ce recours, ou
                    en a formé un d'office i. Si l'on interprète à la lettre le texte de cette
                    disposition, on arrive à ce résultat que, immédiatement après que le recours en
                    grâce a été formé d'office par le tribunal ou le parquet compétent,-ou que ces
                    derniers ont donné un avis favorable au recours formé par le condamné, le
                    ministère public doit surseoir à l'exécution de la peine prononcée et laisser le
                    condamné en liberté.</p>
                <p>Mais cette interprétation aurait l'inconvénient d'obliger à élargir tous les
                    condamnés sans distinction, en faveur desquels un recours en grâce aurait été
                    formé et à les laisser en liberté jusqu'au jour où le ministère se serait
                    prononcé sur l'acceptation ou le rejet du recours. Outre ce grave inconvénient,
                    qui mettrait en danger l'ordre public et compromettrait les intérêts de la
                    justice, il y aurait une difficulté pratique à appliquer le texte de la loi, car
                    on pourrait se demander comment le condamné pourrait bénéficier du sursis à
                    l'exécution du jugement de condamnation et du droit d'être mis en liberté
                    jusqu'à nouvel ordre, par le seul fait du procureur d'avoir formé ou appuyé un
                    recours en grâce; car tous ces actes sont d'un ordre purement administratif et
                    sont échangés entre le procureur et le ministre de la justice, sans que le
                    condamné en ait connaissance.</p>
                <p>La saine interprétation de l'article précité se trouve dans le texte
                    correspondant du Code allemand. D'après cette disposition, reproduite dans notre
                    Code assez inexactement, le recours en grâce formé dans les termes prescrits par
                    l'article 548 ne donne jamais lieu, par lui-même, à un sursis quant à
                    l'exécution de la peine, mais est considéré seulement comme un motif suffisant
                    pour autoriser le sursis, et l'appréciation de ce motif est laissée à la
                    discrétion du procureur, qui doit se déterminer d'après les circonstances et les
                    garanties morales qu'offre le condamné.</p>
                <p>L'article 548, dont la disposition a été empruntée par le Code pénal hellénique
                    au droit allemand, est très rarement appliqué en GRÈCE, et loin de le regretter,
                    nous voudrions, au contraire, le voir complètement tomber on désuétude. Nous
                    croyons qu'une <pb n="634"/>institution est toujours dangereuse ou, tout au moins, contraire aux principes
                    modernes, quand elle dépend, quant à l'exécution d'une de ses mesures, de
                    l'arbitraire d'un homme. OR, dans l'espèce, le recours en grâce ne pouvant par
                    lui-même, autoriser le sursis, cette faveur dépend entièrement du procureur du
                    roi, qui peut la dispenser à son gré, et qui la dispense parfois d'une façon
                    regrettable. AUSSI, le ministère de la justice, voulant prévenir les abus
                    inhérents à ce mode de procéder, a-t-il donné des instructions pour que
                    l'articlo en question ne fût appliqué qu'avec la plus grande réserve. Il faut
                    remarquer, d'ailleurs, que le condamné étant mis en liberté sans qu'on exige do
                    lui aucune espèce de caution, peut profiter de ce sursis pour mettre la
                    frontière entre l'autorité publique et lui. ENFIN, si le condamné a la bonne
                    fortune do voir retarder pour un motif quelconque la décision relative à son
                    recours en grâce, la prescription de la peine peut s'accomplir on sa faveur, au
                    grand détriment de la justice et de la société.</p>
            </div>
            <pb n="635"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>NOUVELLES LOIS PROMULGUÉES DANS LES PRINCIPAUX ÉTATS.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>PRUSSE.</head>
                    <p>Loi du 28 juillet 1892 sur les petits chemins de fer et les chemins de fer
                        privés d'embranchement (1).</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="at">
                    <head>AUTRICHE.</head>
                    <p>Loi du 18 juillet 1892 relative aux droits de timbre sur les valeurs
                        étrangères (2).</p>
                    <p>Loi du 18 juillet 1892 concernant l'impôt sur la circulation des titres
                        (3).</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES-RENDUS D'OUVRAGES.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Altes und Neues zur Lehre vom L'rheberrecht (Le Droit d auteur ancien et
                            actuel), par M. Albert Osterrieth. — Une broch.; LEIPZIG, 1892.</p>
                        <p>Voici une intéressante brochure de 11G pages sur la nature du droit
                            d'auteur. Il n'y faut pas chercher un commentaire pratique de loi; tel
                            n'a pas été le but de M. Osterrieth; il a entendu faire une étude
                            historique et scientifique sur ce délicat problème, et nous pouvons dire
                            qu'il a su écrire, malgré la difficulté de la matière, des pages
                            attrayantes et originales.</p>
                        <p>La première partie de l'ouvrage est consacrée au développement historique
                            du droit d'auteur, depuis le moyen âge jusqu'à nos jours, et à l'état
                            actuel de la législation en Europe et dans les pays extra-européens; à
                            ce sujet, les principales dispositions de la convention de Berne sont
                            rappelées.</p>
                        <p>La seconde partie traite de la nature du droit d'auteur; ce droit, pour
                            M. OSTERRIETH, présente un double caractère : il découle, d'une part, du
                            principe de la protection accordée par le droit pénal à l'individualité
                            de l'homme, et, d'autre part, des règles du droit civil et du droit
                            répressif, qui sont la conséquence de l'existence d'une propriété créée
                            par l'auteur.</p>
                        <p>En d'autres termes, le droit de l'auteur sur son œuvre serait un
                            véritable droit de propriété sur une chose incorporelle. La conclusion
                            de M. Oster-</p>
                        <note place="bottom" format="discussion">(1) Un commentaire de cette loi, par M. Jérusalem a
                            paru en 1892, chez l'éditeur GUTTENTAG, à Berlin. (2-3) La traduction de
                            ces deux lois a été publiée dans le Bulletin de statistique et de
                            législation comparée, 1892, p. 447 et suiv.</note>
                        <pb n="636"/>
                        <p>rielh est qu'il faudrait introduire dans le Code pénal les règles
                            relatives à la répression des atteintes à la propriété intellectuelle,
                            et insérer dans le projet de Code civil allemand, au titre de la
                            propriété, des articles concernant cette variété de propriété. —
                            Ajoutons que la brochure se termine par une bibliographie très complète
                            et très précieuse sur la matière.</p>
                        <byline>Maurice Dufourmantelle.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Studi di diritto civile internazionale : leggi, trattati, dottrina e
                            giurisprudenza dei diversi statisul godimento dei diritli civili, sulla.
                            -cauzione judicatum solvi e sut patrocinio gratuito, sulla esecuzione
                            dei giudicati, provvedimenti, ed atli stranieri, suite rogatorie,
                            cilazioni e notificazioni giudiziarie (Etudes de droit civil
                            international, lois, traités, doctrine et jurisprudence des divers
                            ÉTATS, sur la jouissance des droits civils, sur la caution judicatum
                            solvi et sur l'assistance judiciaire, sur l'exécution des jugements
                            définitifs ou non, des actes étrangers, sur les commissions rogaloires,
                            les citations et les notifications judiciaires), par M. Jacopo BAISINI,
                            avocat, directeur général de l'Ufficio giuridico internazionale, membre
                            du conseil judiciaire de la société italienne des auteurs. 1 vol. in-8";
                            Milan; tipografia reformatorio patronato, 1892.</p>
                        <p>L'association littéraire et artistique internationale s'est réunie, au
                            mois de septembre dernier, à MILAN, pour étudier quelles modifications
                            il serait bon d'apporter au traité de Berne; parmi les travaux déposés,
                            celui de M. Baisini était certainement le plus considérable; un vœu du
                            précédent congrès de Neuchàlel a été le point de départ de cette étude;
                            on avait demandé alors que les auteurs, placés au bénéfice du traité
                            d'UNION, pussent agir en contrefaçon dans toute l'UNION, pourvu que Ton
                            simplifiât en même temps les formes prescrites pour la mise à exécution
                            des jugements étrangers; M. Baisini a exposé qu'il était fâcheux de
                            solidariser ainsi le sort de ces deux réformes, et son livre a été écrit
                            notamment pour montrer que ces deux réformes devaient s'accomplir, mais
                            qu'elles pouvaient s'accomplir indépendamment l'une de l'autre. Les
                            chapitres n et m de son livre sont donc consacrés à l'étude de la
                            caution judicatum solvi (1), et de l'exécution des jugements étrangers
                            dans les divers pays; il montre, par l'exemple de l'ITALIE, que des
                            progrès considérables pourraient être aisément réalisés en ces matières;
                            nous ne pouvons évidemment suivre l'auteur dans tous les développements
                            qu'il fournit à cet égard; nous signalerons cependant d'une manière
                            spéciale le n" 45 où l'auteur étudie, en théorie pure, la valeur de la
                            vaul\on judicatum solvi, les n°' 82 et suivants, dans lesquels il</p>
                        <note place="bottom">(1) L'auteur y traite aussi de l'assistance
                            judiciaire.</note>
                        <pb n="637"/>
                        <p>expose les diverses tentatives qui ont été faites à différentes époques,
                            en vue de régler d'une manière plus simple et plus juste l'exécution des
                            jugements étrangers, etc. L'attention de notre distingué collègue ne
                            s'est point portée uniquement d'ailleurs sur ces deux questions. Le
                            chapitre 1" de son livre est consacré à la jouissance des droits civils;
                            il y montre très bien, à l'égard de la France par exemple, qu'il ne
                            suffit pas toujours de connaître l'état des textes législatifs dans un
                            pays pour savoir quelle y est la condition des étrangers; il est amené
                            ainsi à passer successivement en revue la législation et la
                            jurisprudence des principaux pays sur ce point important; nous avons
                            particulièrement remarqué à cet égard les renseignements qu'il fournit
                            sur la situation des étrangers dans l'tie de CHYPRE, depuis que les
                            Anglais sont chargés de l'administrer; avant l'intervention anglaise,
                            les étrangers pouvaient y de venir propriétaires d'immeubles, par
                            application de la loi turque du 7 sepher 1284; une ordonnance anglaise
                            de décembre 1878, qui semble d'ailleurs n'être plus en vigueur depuis
                            quelque temps, avait enlevé ce droit aux étrangers.</p>
                        <p>M. Baisini montre très bien qu'en édictant cette disposition, les Anglais
                            ont violé les principes les plus élémentaires du droit international
                            public; enfin, dans le dernier chapitre, l'auteur traite des commissions
                            rogatoires et des ajournements. Le livre de M. Baisini est donc un
                            véritable traité de droit international, dans lequel on s'est plus
                            particulièrement attaché aux questions de procédure. Il est appelé à
                            rendre de réels services, particulièrement à ceux qui le consulteront
                            pour connattre, sur un des points traités, l'état exact de la
                            législation à l'époque actuelle.</p>
                        <byline>Alcide Darras.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>La déclaration de guerre et ses effets immédiats, étude d'histoire et de
                            législation comparée, par M. Lucien de Sainte-CROIX, avocal docteur en
                            droit, attaché au Sénat. — 1 vol.in-8"; PARIS, ROUSSEAU, 1892.</p>
                        <p>Ce livre débute par des aperçus philosophiques sur la guerre; il est
                            superflu d'insister sur la critique que l'auteur est ainsi amené à faire
                            des théories de de Maistre et de de Moltke; il est certain qu'à l'heure
                            actuelle la guerre entraîne après elle plus de maux qu'elle ne produit
                            de biens; il a dû toujours en être ainsi; alors que la guerre n'était
                            pas encore considérée comme une relation d'État à ÉTAT, elle était plus
                            barbare que de nos jours; c'est ce que montre très bien M. de
                            Sainte-Croix dans les développements historiques qu'il fournit sur la
                            matière. Mais ce ne sont là, on le comprend sans peine, que les
                            préliminaires de l'œuvre remarquable que nous analysons en ce moment :
                            trois idées principales dominent le livre tout entier : une guerre doit
                            être précédée d'une déclaration; le droit de faire une telle déclaration
                            doit en principe être reconnu plutôt au pouvoir exécutif qu'au pouvoir
                            législatif; — une distinction</p>
                        <fw place="bottom">XXIII. 44</fw>
                        <pb n="638"/>
                        <p>doit être faite entre la guerre proprement dite et les hostilités. Nous
                            acceptons volontiers la première idée et même la seconde, mais nous
                            devons avouer que, malgré le talent avec laquelle est exposé la
                            troisième opinion, il nous est impossible d'admettre une distinction
                            quelconque entre la guerre et les hostilités. Le critérium proposé
                            consistè en ce qu'un État serait simplement en hostilité avec un autre
                            lorsque l'intention de ses gouvernants n'est pas de faire entrer en
                            ligne, pour lutter contre l'ennemi, toutes les forces dont le pays
                            dispose; le critérium n'est guère meilleur que la distinction à laquelle
                            il servirait de base. Au début des hostilités, on ne peut savoir à
                            quelles complications on pourra être conduit par l'enchaînement des
                            événements; si l'on admettait ce critérium, un État puissant ne serait
                            jamais en guerre avec un État plus faible; puis, les conséquences
                            juridiques d'une telle situation équivoque sont bien difficiles à
                            déterminer : la même rupture des relations pacifiques peut être une
                            guerre pour l'un des États et n'être que des hostilités pour
                            l'autre.</p>
                        <p>M. de Sainte-Croix est ainsi amené à soustraire à l'empire de l'article 9
                            de la loi constitutionnelle du 16 juillet 1875 les simples actes
                            d'hostilité; peut-être même, notre auteur n'a-t-il attaché une
                            importance si grande à la distinction qui vient d'être rappelée que dans
                            le but d'en tirer cette conséquence pratique; à ce point de vue tout
                            particulier, il nous serait encore impossible de suivre l'opinion de M.
                            de Sainte-Croix: le texte général de l'article 9 nous paraît s'opposer à
                            toute distinction.</p>
                        <p>Mais en voilà assez, semble-t-il, pour montrer la haute valeur de ce
                            livre si consciencieusement pensé et si élégamment écrit. Nous n'avons
                            pas partagé toutes les opinions qui y sont exposées; le succès qui
                            attend cette œuvre nous en faisait un devoir; la médiocrité seule se
                            contente des comptes rendus qu'inspire une bienveillance mal
                            entendue.</p>
                        <byline>Alcide Darras.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La Condition et les droits d'auteur des artistes jusqu'à la Révolution,
                            par M. Albert VAUNOIS, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel de
                            PARIS, secrétaire de l'Association littéraire et artistique
                            internationale. — Une broch. in-8°, 48 p.; PARIS, Chevalier-Marescq et
                            C", 1892.</p>
                        <p>M. VAUNOIS, en publiant cette brochure substantielle, a comblé une lacune
                            dans l'histoire de la protection des droits intellectuels. On savait,
                            grâce aux travaux de LABOULAYE, (îuiffrey, Renouard et autres, quelle
                            avait été la condition des auteurs sous l'ancienne monarchie, mais on
                            avait négligé de faire les mêmes recherches relativement aux
                            artistes;</p>
                        <p>M. Vaunois a entrepris cette étude et il est arrivé à dégager, des
                            nombreux documents consultés, un ensemble de constatations qui pourra
                            étonner au premier abord, mais qui, si on y réfléchit, est conforme à la
                            marche naturelle des idées; dans la première partie de son travail,
                            consacré aux peintres et aux sculpteurs, il nous fait assister à la
                            lutte engagée entre la Communauté et l'ACADÉMIE, qui se termina par
                            le<!-- break in hathi --></p>
                        <pb n="639"/>
                        <p>triomphe définitif de l'Académie; il montre comment, à l'origine, les
                            règlements étroits et jaloux des corporations aboutirent, en fait, à une
                            protection des artistes et comment, en sens inverse, la protection
                            légale, accordée aux seuls membres et affiliés de l'ACADÉMIE, finit par
                            s'étendre en fait à tojis les artistes lorsque celle-ci, animée d'un
                            esprit plus libéral, s'ouvrit à tous, aux étrangers aussi bien qu'aux
                            Français. Quant aux graveurs, dont s'occupe la seconde partie de cette
                            brochure, ils ne furent réduits en corporation que sous le règne de
                            Louis XIV et ils ne purent être admis en principe au rang des
                            académiciens avant la seconde moitié du XVII" siècle; ils furent
                            protégés, non pas comme les sculpteurs et les peintres, en vertu d'une
                            mesure d'ordre général, mais comme les littérateurs, en sollicitant et
                            en obtenant la délivrance de privilèges particuliers. A ce sujet, M.
                            Vaunois établit, par des exemples très curieux, l'un notamment relatif à
                            RUBENS, que déjà dans notre ancien droit on avait songé à la protection
                            internationale du droit des artistes et, qu'en fait, certains artistes
                            obtenaient pour la même œuvre des privilèges accordés par plusieurs
                            puissances. M. Vaunois nous permettra, à cet égard, de lui adresser une
                            légère critique qui montre d'ailleurs tout l'intérêt que nous avons pris
                            à la lecture de son étude si consciencieuse et si attrayante à la fois,
                            lîubens, nous apprend-il, avait obtenu du roi de France un privilège
                            pour ses c planches et images »; en 1635, lors de la guerre entre la
                            France et la maison d'AUTRICHE, des contrefacteurs prétendirent que,
                            comme les hostilités avaient été portées en BELGIQUE, les privilèges de
                            Rubens devaient être considérés comme annulés; M. Vaunois nous indique
                            que ce moyen de défense fut rejeté par les magistrats; nous aurions été
                            heureux de voir reproduit le texte de l'arrêt: sa lecture aurait
                            vraisemblablement offert un grand intérêt, non seulement historique,
                            mais peut-être actuel; on sait, en effet, qu'il est difficile de
                            préciser l'effet de la guerre sur les traités entre nations et cet arrêt
                            aurait pu sans doute jeter quelque clarté dans ce débat.</p>
                        <p>Quoiqu'il en soit de cette observation d'ordre secondaire, nous
                            terminerons en exprimant le vœu que M. Vaunois entreprenne la même étude
                            à l'égard des architectes et des compositeurs de musique et qu'il la
                            mène à si bonne fin que celle dont nous venons de parler.</p>
                        <byline>Alcide Darras.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>i Afanuei des antiquités romaines, par MM. J. Marquardt et Mommsen. — T.
                            XI : De l'organisation militaire chez les ROMAINS, par M. J. MARQUARDT,
                            traduit de l'allemand par M. Brissaud. — 1 vol. in-8°; THORIN,
                            éditeur.</p>
                        <p>Nous avons déjà signalé daus le Bulletin (1) la traduction du Manuel des
                            antiquités romaines de Mommsen et MARQUARDT, entreprise sous la
                            direction de M. Humbert par plusieurs professeurs de nos Facultés de</p>
                        <note place="bottom">(1) V. BULLETIN, t. XVII, p. 344.</note>
                        <pb n="640"/>
                        <p>droit, et appelé l'attention des membres de la Société de législation
                            comparée sur cet important ouvrage. La publication a suivi son cours et
                            nous avons, aujourd'hui, sous les yeux un volume, le XI° de l'édition
                            fran- çaise, qui contient la traduction due à M. BRISSAUD, professeur à
                            la Faculté de TOULOUSE, du traité de M. Marquardt sur l'Organisation
                            militaire.</p>
                        <p>Le travail de M. Marquardt constitue un traité d'ensemble des plus
                            complets et ne laisse dans l'ombre rien de ce qui, d'après les documents
                            qui nous sont parvenus, touche aux choses militaires de l'empire
                            romain.</p>
                        <p>Avec lui, nous assistons aux diverses phases par lesquelles a passé celte
                            organisation si compliquée. C'est d'abord l'armée de la royauté et de la
                            République entièrement composée des citoyens romains sur lesquels pèse
                            la lourde charge du service militaire obligatoire. PUIS, lorsque la
                            conquête du monde s'achève, cette organisation s'altère : par suite de
                            la concession du droit de cité aux LATINS, ceux-ci passent des rangs des
                            alliés dans ceux des légions; en même temps l'esprit de celles-ci subit
                            une transformation profonde; les guerres se sont prolongées et sont
                            devenues plus lointaines. Le soldat a cessé d'être un citoyen, ce n'est
                            plus qu'un homme pour lequel l'armée est devenue une carrière, un soldat
                            de profession dévoué, non plus à la patrie, mais à tel ou tel général.
                            Sous l'EMPIRE, une dernière transformation s'accomplit : les citoyens
                            s'affranchissent de plus en plus de l'obligation du service militaire.
                            Ils sont remplacés par des mercenaires recrutés par des racoleurs, dont
                            le nombre va croissant jusqu'aux temps du Bas-EMPIRE, époque à laquelle
                            les Barbares constituent l'armée de Rome.</p>
                        <p>L'ouvrage de M. Marquardt ne s'occupe pas seulement de ce qui concerne le
                            recrutement et l'organisation de l'armée. Il contient, en outre, un
                            intéressant exposé de la lactique des ROMAINS, de curieux détails sur
                            l'établissement des camps, sur les machines de guerre employées pour
                            l'attaque ou la défense des places, les armes auxiliaires,
                            l'administration militaire, etc. L'excellente traduction de M. Brissaud
                            aura pour résultat de rendre cet excellent livre accessible à une
                            nouvelle classe de lecteurs.</p>
                        <p>Elle rendra même un signalé service aux personnes à qui la langue
                            allemande est familière, en leur donnant à la place du texte de
                            MARQUARDT, dont la lecture est quelquefois difficile, une version claire
                            et attachante.</p>
                        <byline>L. Guérin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Traité théorique et pratique de droit international privé, par M. André
                            WEISS, professeur agrégé à la faculté de droit de PARIS, associé de
                            l'Institut de droit international. — T. I, 756 pages, in-8°. PARIS,
                            1892. Larose et FORCEL, éditeurs.</p>
                        <p>Il n'est guère de litige d'ordre international auquel ne se mêle une
                            question préjudicielle de nationalité, et la nationalité elle-même donne
                            naissance à des conflits nombreux dont la solution est aussi
                            intéressante que délicate. M. Weiss a pensé avec raison que son étude
                            était l'introduction nécessaire ù celle du conflit des lois, et il y a
                            consacré le premier<!-- break in hathi --></p>
                        <pb n="641"/>
                        <p>volume du grand ouvrage qu'il prépare sous le titre de Traité théorique
                            et pratique de droit international privé.</p>
                        <p>Au lendemain de l'importante loi du 26 juin 1889, cette monographie, due
                            à un esprit aussi distingué que celui du jeune professeur à la Faculté
                            de PARIS, est une véritable bonne fortune pour les jurisconsultes.</p>
                        <p>M. Weiss a divisé son livre en quatre parties:</p>
                        <p>Dans la première, fort courte, il définit la nationalité, en précise les
                            caractères et rappelle l'axiome fondamental : « La nationalité ne
                            s'impose pas », dont il tire comme corollaires les deux célèbres
                            principes: » Toute personne doit avoir une nationalité » — « Nul ne peut
                            avoir deux nationalités ».</p>
                        <p>La nationalité d'origine est l'objet du second chapitre.</p>
                        <p>Après avoir indiqué l'influence que, dans notre ancien droit, la
                            filiation et le lieu de la naissance ont tour à tour exercée sur la
                            détermination de la nationalité d'origine, l'auteur, entrant dans le vif
                            de son sujet, aborde l'examen du droit français actuel; si le principe
                            posé par le Code civil et reproduit en ces termes par la loi de 1889 : «
                            Tout individu né d'un Français en France ou à l'étranger est français »,
                            est certain, si le jus sanguinis Va définitivement emporté, sans
                            pourtant exclure complètement l'influence du jus soli, l'application de
                            cette règle, en apparence si simple, n'est pas sans présenter souvent
                            île sérieuses difficultés dont quelques-unes sont demeurées en dehors
                            des prévisions de la loi.</p>
                        <p>Ces difficultés, M. Weiss les signale avec soin, il les étudie
                            consciencieusement, il les résout enfin avec l'autorité que lui donnent
                            les nombreux travaux qu'il a déjà consacrés au droit international,
                            citant el discutant l'opinion de lous ceux qui ont écril sur la matière,
                            relevant et critiquant les décisions judiciaires jusqu'ici rendues.</p>
                        <p>M. Weiss passe ensuite à l'examen des législations étrangères qui
                            présentent presque toutes ce caractère qu'elles attribuent la
                            nationalité d'origine à l'individu né d'un national même en pays
                            étranger, comme l'ancien droit français dans son dernier état, mais se
                            séparent lorsqu'il s'agit de déterminer la condition de l'individu né de
                            parents étrangers sur le territoire où elles sont en vigueur.</p>
                        <p>A ce point de vue il les ramène à quatre groupes distincts:</p>
                        <p>Le premier comprend les législations qui rattachent à l'influence
                            exclusive du jus sanguinis l'acquisition de la nationalité
                            d'origine.</p>
                        <p>Au deuxième appartiennent les législations qui lui assignent comme base
                            unique le jus soli.</p>
                        <p>Le troisième et le quatrième enfin combinent, à l'exemple de la loi
                            française, le jus sanguinis et le jus soli; seulement, tandis que l'un
                            fait au jus sanguinis une place prépondérante, l'autre, prenant le jus
                            soli comme point de départ, se contente de le tempérer par quelques
                            applications partielles du jus sanguinis.</p>
                        <p>ENFIN, M. WEISS, et ce n'est pas la partie la moins intéressante et
                            la <pb n="642"/>moins originale de son livre, examine les conflits qui résultent
                            forcément de ces divergences législatives et il indique les règles dont,
                            selon lui, l'observation par les magistrats, par les législateurs et par
                            les diplomates serait de nature à en faciliter la solution et à en
                            empêcher le retour.</p>
                        <p>La troisième partie intitulée : Du changement de nationalité est un
                            véritable traité de la naturalisation, qui se recommande par les mêmes
                            qualités que les deux premières.</p>
                        <p>M. Weiss y étudie l'acquisition du droit de cité en FRANCE, en ALGÉRIE,
                            dans les colonies françaises et dans les pays de protectorat — la perte
                            de la nationalité — l'influence du mariage sur la nationalité de la
                            femme — l'influence des annexions et cessions de territoire sur la
                            nationalité des habitants — le recouvrement de la [nationalité perdue.
                            Les législations étrangères, avec leurs multiples particularités et les
                            conflits qu'elles entraînent, terminent cet important chapitre.</p>
                        <p>M. WEISS, en dernier lieu, consacre quelques pages intéressantes au
                            contentieux en matière de nationalité : il détermine nettement quelles
                            sont les personnes qui ont qualité pour agir, quelle est l'autorité
                            compétente pour statuer.</p>
                        <p>N'oublions pas enfin les annexes qui comprennent un index bibliographique
                            très complet, un certain nombre de documents relatifs à la nationalité,
                            qu'il importe d'avoir constamment sous la main, et une table
                            chronologique de toutes les décisions judiciaires citées dont l'intérêt
                            pratique sera fort apprécié par tous ceux qui y auront recours.</p>
                        <p>Nous ne serions dire assez haut tout le bien que nous pensons de cet
                            ouvrage, digne pendant de celui de M. Cogordan. L'accueil aussi flatteur
                            que mérité dont il est l'objet doit être pour M. Weiss un sérieux
                            encouragement à poursuivre activement la belle publication qu'il a
                            entreprise et dont la place est déjà marquée dans toutes les
                            bibliothèques à côté des commentaires d'Aubry et IIAU, de Lyon-Caen et
                            Renault.</p>
                        <p>Louiche-Desfontaines.</p>
                        <p>La Condition de la propriété dans le nord de la France : le Droit de
                            marché, par M. J. Lefort. — 1 vol. in-8°; THORIN, éditeur.</p>
                        <p>Il semble paradoxal d'affirmer que, près d'un siècle après la Révolution,
                            après la promulgation du Code civil, il existe encore dans une des
                            parties les plus riches et les plus peuplées de la FRANCE, une coutume
                            féodale condamnée parles textes les plus décisifs, préjudiciable aux
                            intérêts de l'agriculture en général comme à ceux du propriétaire, dont
                            elle annihile les droits? C'est là cependant un état de choses existant
                            dans une notable partie du département de la SOMME, l'ancien SANTERRE,
                            et que la belle étude de M. Lefort vient de nous faire connaître.</p>
                        <p>Le Droit de marché (tel est le nom donné à cet usage immémorial) est une
                            coutume locale en vertu de laquelle le fermier voit, dans le bail qu'il
                            a signé, un titre héréditaire qui lui confère à perpétuité, à lui et à
                            ses successeurs, la qualité de fermier. S'appuyant sur elle, il affirme
                            que <pb n="643"/>nul ne peut le contraindre à quitter la terre qu'il occupe. Parle fait
                            même d'une location, qu'il répute consentie pour une durée illimitée,
                            tant qu'il remplit les obligations imposées au bail, le fermier prétend
                            conserver indéfiniment la jouissance des biens loués; bien plus, il
                            dénie au bailleur le droit de modifier les clauses du contrat à l'époque
                            fixée pour le renouvellement, d'augmenter le prix du fermage et de
                            choisir un autre fermier sans son agrément.</p>
                        <p>Les inconvénients de celle vieille coutume féodale qui put rendre de
                            grands services à une certaine époque, sont aujourd'hui nombreux. Elle
                            apporte une gêne profonde à l'exercice du droit de propriété, maintient
                            encore aujourd'hui les fermages à un taux fixé depuis un temps
                            immémorial et écarte les fermiers nouveaux qui exploiteraient avec des
                            procédés plus modernes des terres d'une grande fertilité. MAIS, malgré
                            ces inconvénients (lesquels ne touchent pas le fermier picard), malgré
                            les textes formels de notre CODE, celte coutume s'est maintenue jusqu'à
                            nos jours, grâce à l'attachement prochain que les populations du
                            Santerre ont commis pour elle. Bien souvent, la résistance à des
                            tentatives radicales d'extirpalion est allée jusqu'à la violence, et
                            même jusqu'au crime.</p>
                        <p>Cependant la sphère d'application du droit de marché se restreint chaque
                            jour, et l'on peut, sous l'influence de deux causes concomitantes: le
                            rachat des terres par les fermiers et l'extension des cultures
                            industrielles, considérer son exlinction totale comme cerlaine dans un
                            avenir assez rapproché. Aussi la belle monographie de M. Lefort
                            aura-t-elle l'avantage et de nous conserver des documents de premier
                            ordre sur cette institution surannée, et de constituer une imporlanle
                            contribution à l'histoire de la propriété foncière en faisant la lumière
                            sur une partie peu connue de la situation des classes rurales de noire
                            pays.</p>
                        <byline>L. Guérin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Vauban économiste, par M. Ferdinand Dreyfus. — 1 vol. petit in-4",</p>
                        <p>Librairies-Imprimeries réunies, PARIS, 1892.</p>
                        <p>Tout le monde connaît VAUBAN, le grand ingénieur militaire du règne de
                            Louis XIV. Il est un autre VAUBAN, moins connu, et pourtant non moins
                            curieux à connaître, c'est le penseur utilisant ses voyages dans les
                            diverses parties de la France pour étudier la situation économique du
                            pays, et employant ses loisirs à l'élaboration de réformes destinées à
                            faire cesser les abus dont il avait constaté l'existence. C'est ce
                            Vauban donl M. Ferdinand Dreyfus a entrepris de nous tracer le
                            portrait.</p>
                        <p>La haute distinction accordée à cet ouvrage par l'Académie des Sciences
                            morales et politiques, qui lui a décerné le prix FAUCHER, est le
                            meilleur éloge qu'on puisse en faire. Ajoutons que son auteur a su
                            éviter l'écueil des concours académiques, où parfois l'élégance de la
                            forme dissimule la banalité du fond. On sent que l'auteur aime celui
                            dont il étudie l'œuvre, ce qui ne l'empêche pas cependant de l'apprécier
                            en homme d'État.</p>
                        <pb n="644"/>
                        <p>« On sent, disait M. Léon Say dans son rapport, que l'auteur a cher- «
                            ché auprès de Vauban des consolations et des conseils: des consolations
                            « pour nos souffrances d'il y a vingt ans, et des conseils pour notre
                            relè- « vement après le désastre. C'est ce qui fait le charme profond
                            qu'on res- « sent à le lire. Il nous fait vivre à la fois à la fin du
                            XVII° et à la fin du « XIX° siècle. »</p>
                        <byline>Louis Thevenet.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Traité théorique et pratique des opérations de BOURSE, par M. Ambroise
                            BUCHÈRE, docteur en droit, Conseiller honoraire à la Cour de cassation.
                            — Chevalier MARESCQ, PARIS, 1892.</p>
                        <p>Ce volume est une nouvelle édition et en même temps une refonte de
                            l'excellent ouvrage publié il y a quelques années par ce savant
                            magistrat sous le titre: Traité des valeurs mobilières et qui a obtenu
                            près du public un légitime succès. La mobilisation des capitaux est
                            devenue un fait général et il est peu de fortunes qui ne comprennent une
                            quantité plus ou moins considérable de valeurs de Bourse. Chacun a
                            besoin de connaître quelques-uns des principes juridiques et les plus
                            importantes règles pratiques qui les concernent.</p>
                        <p>L'auteur expose les règles relatives aux diverses opérations de la
                            BOURSE, les formalités nécessaires en cas de transfert ou de conversion,
                            et les principes qui régissent les rapports des agents de change avec
                            leurs clients.</p>
                        <p>Depuis le krach de 1882, de nombreuses questions financières ont été pour
                            la première fois portées devant les tribunaux, et elles ont donné lieu à
                            d'intéressantes décisions de jurisprudence qui n'ont pas encore été
                            exposées dans leur ensemble. M. Buchère les fait connaître et les
                            discute avec la haute compétence qui lui appartient.</p>
                        <p>Des documents législatifs de premier ordre sont aussi intervenus en ces
                            matières depuis peu de temps et méritent d'être signalés au public.
                            TELS, la loi du 28 mars 1885 qui a reconnu la légalité des marchés à
                            terme, et le règlement d'administration publique du 7 octobre 1890, qui
                            règle certaines conditions relatives à la négociation des effets publics
                            et assure l'exécution des opérations de Bourse. Le texte de ce décret
                            important se trouve à la fin de l'ouvrage, ainsi que le règlement
                            général de la Compagnie des agents de change de Paris.</p>
                        <p>Les questions de jurisprudence sont exposées par l'auteur avec une grande
                            netteté, dans un style élégant et sobre, qui est un modèle de discussion
                            juridique. Un chapitre est consacré à l'examen de la législation
                            comparée et des règles qui régissent ces matières difficiles dans les
                            divers pays de l'Europe.</p>
                        <p>L'ouvrage de M. Buchère me paraît appelé à rendre les plus grands
                            services, non seulement aux jurisconsultes et aux hommes d'affaires,
                            mais aussi à la foule des capitalistes et des rentiers.</p>
                        <byline>J. BOLILLAIRE.</byline>
                    </div>
                    <pb n="645"/>
                    <div type="item">
                        <p>Leçons d'économie politique, par M. André LIESSE, avec une préface de M.
                            Courcelle-Seneuil. — 1 vol. in-16; PARIS, chez Giard et BRIÈRE,
                            1892.</p>
                        <p>Cet ouvrage forme le premier volume d'une nouvelle encyclopédie, destinée
                            à l'étude des sciences sociales, économiques et financières : c'est la
                            reproduction d'un cours professé à l'école spéciale d'architecture, et
                            qui ne pouvait mieux inaugurer l'apparition de la nouvelle collection.
                            Dans un peu plus de 200 pages, M. LIESSE, rédacteur au journal des
                            ÉCONOMISTES, a su condenser avec une clarté parfaite les éléments de
                            l'économie politique, qui elFraient si souvent tant de commençants;
                            ceux-ci peuvent être assurés de trouver dans l'ouvrage de M. Liesse un
                            guide sûr, une méthode saine, et les principes nécessaires pour asseoir
                            solidement une bonne instruction scientifique.</p>
                        <p>Dans les huit premières leçons, l'auteur expose les principaux phénomènes
                            rentrant dans l'étude de l'économie politique : la production, les
                            agents naturels, le travail de l'homme aussi bien physique
                            qu'intellectuel, les lois de la population, celles de la rente; puis les
                            théories de la consommation et de l'appropriation des richesses et
                            notamment la monnaie, le crédit, l'échange, etc.... A propos de
                            l'appropriation des richesses,</p>
                        <p>M. Liesse se trouve tout naturellement appelé à étudier les divers
                            systèmes d'appropriation, les uns, fondés sur le principe de liberté,
                            les autres, sur la théorie socialiste : c'était là une matière qui
                            demandait des développements plus importants, aussi les leçons suivantes
                            sont-elles consacrées à l'examen des conséquences de ces différentes
                            doctrines, et l'auteur n'at-il pas hésité à faire rentrer dans ses
                            leçons d'économie politique ces intéressants problèmes qu'on fait
                            généralement dépendre de l'économie sociale ou de l'économie
                            industrielle; nous ne pouvons que lui savoir gré d'avoir de la sorte
                            rajeuni et élargi l'enseignement dont il était chargé.</p>
                        <p>Cette seconde partie de l'ouvrage nous a paru particulièrement
                            attrayante, et ce n'est pas sans profit que nous avons lu les pages
                            consacrées à la liberté du travail, à l'intervention de l'autorité dans
                            les relations industrielles, économiques ou sociales, à l'emploi des
                            capitaux, à la rémunération du travail, et notamment à la question si
                            agitée actuellement de la participation aux bénéfices.</p>
                        <p>Ou voit par cette rapide analyse que le livre de M. Liesse suffit à
                            donner aux débutants les principes fondamentaux de la science
                            économique, et nous devons le remercier de faire, par son manuel,
                            profiter tout le monde de son enseignement oral.</p>
                        <byline>Maurice Dufourmanteu.e.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>De l'assurance contre les accidents du travail, par M. Villetard de
                            Prunières. — In-8°, 1892; librairie Marescq aîné, à Paris.</p>
                        <p>M. Villetard de PRUNIÈRES, avocat à la Cour de PARIS, ancien auditeur au
                            Conseil d'ÉTAT, vient de faire paraître un substantiel et intéressant
                            ouvrage sur l'Assurance contre les accidents du travail. C'est là un <pb n="646"/>sujet de première actualité, car l'assurance est l'une des formes, et
                            jusqu'à présent la plus pratique, du principe de la solidarité humaine
                            et de la mutualité, dont la notion s'affirme et se répand chaque jour
                            davantage.</p>
                        <p>Le livre de M. Villetard de Prunières contient un exposé très complet de
                            la matière au point de vue théorique et pratique. Il est divisé en trois
                            parties : la première traite des principes généraux de l'assurance; la
                            seconde, de son organisation actuelle; la troisième, des projets de
                            réforme à l'ordre du jour.</p>
                        <p>En expliquant d'abord, avec une méthode et une clarté remarquables,
                            l'objet de l'assurance contre les accidents, son étendue, ses conditions
                            essentielles, son caractère et ses conséquences légales, l'auteur
                            signale et critique les tendances erronées qui sont venues, suivant lui,
                            fausser de notre temps l'application des principes en cette matière : on
                            a, dit-il, « mêlé trop souvent à l'idée d'assurance les idées très
                            différentes d'assistance et de secours public. » J'avoue qu'à mes yeux
                            la différence entre ces deux ordres d'idées n'aurait rien de
                            fondamental. Les unes comme les autres, je l'ai dit, procèdent d'une
                            même source : la notion de solidarité et de mutualité. L'auteur attribue
                            cependant à cette confusion « les mécomptes qu'ont causés tant d'essais
                            d'organisation de l'assurance, les retards si souvent signalés dans les
                            progrès de celte organisation. » 11 réprouve surtout ici l'intervention
                            de l'État venant alimenter en partie, par des subventions annuelles, les
                            caisses d'assurances contre les accidents.</p>
                        <p>Examinant la nature du contrat, l'auteur établit que c'est toujours un
                            contrat d'indemnité et non de capitalisation.</p>
                        <p>En ce qui touche le chiffre de l'indemnité, il fait ressortir avec toute
                            raison que, du moins en FRANCE, « le taux du forfait est généralement
                            trop faible et hors de proportion avec le préjudice effectivement
                            éprouvé. »</p>
                        <p>Dans la seconde partie, il étudie l'assurance organisée : 1° par les
                            compagnies; 2° par les intéressés; 3" par l'État. Le premier mode a seul
                            donné jusqu'ici, en FRANCE, des résultats satisfaisants. Il s'exerce
                            d'habitude sous la forme d'assurance collective, c'est-à-dire contractée
                            par les patrons au profit de leurs ouvriers en masse, moyennant une
                            prime prélevée sur le salaire de ceux-ci. Quelle est exactement la
                            nature de cette opération, et quels rapports juridiques établit-elle
                            entre les intéressés?</p>
                        <p>On y a vu tour à tour une stipulation pour autrui, ou un quasi contrat de
                            gestion d'affaires. M. Villetard de Prunières repousse également ces
                            deux théories, qui ont été combattues énergiquement par les
                            compagnies.</p>
                        <p>Un arrêt de la Cour de cassation, en date du 1" juillet 1885, est venu
                            cependant faire triompher l'opinion contraire, en reconnaissant
                            formellement le caractère d'une gestion d'affaires au fait par le patron
                            d'avoir contracté avec une compagnie d'assurance au profit de ses
                            ouvriers. Deux conséquences des plus importantes (et j'ajouterai des
                            plus équitables}</p>
                        <pb n="647"/>
                        <p>découlent du principe consacré par la Cour suprême : 1° les ouvriers ont
                            une action directe contre la compagnie pour le payement de l'indemnité
                            stipulée; 2° les fins de non-recevoir et les déchéances qui pourraient
                            être invoquées contre le patron personnellement ne leur sont pas
                            opposables. En vain les compagnies insèrent-elles dans leurs polices une
                            clause aux termes de laquelle l'action directe serait interdite aux
                            ouvriers; cette clause est considérée par la jurisprudence comme
                            illicite et nulle.</p>
                        <p>A l'égard du délai de prescription, généralement circonscrit par les
                            polices dans d'étroites limites, on admet qu'il peut être interrompu non
                            pas seulement par une action régulièrement intentée en justice, mais par
                            de simples pourparlers entre la compagnie et les ayants droit.
                            TOUTEFOIS, M. Villetard de Prunières estime qu'il faudrait se garder de
                            vouloir formuler ici une règle générale, et que les tribunaux doivent se
                            décider d'après les circonstances de chaque affaire et la volonté
                            présumée des parties.</p>
                        <p>L'assurance organisée par les intéressés n'occupe dans l'ouvrage qu'une
                            place très restreinte. Quoique la plus rationnelle, l'assurance par voie
                            d'association mutuelle est aussi la plus difficilement réalisable, « en
                            raison du manque d'esprit de solidarité chez les patrons et d'initiative
                            chez les ouvriers ».</p>
                        <p>Quant à l'assurance par l'ÉTAT, elle existe en France depuis le vote de
                            la loi du 11 juillet 1868, créant une caisse d'assurance contre les
                            accidents résultant des travaux agricoles et industriels. M. Villetard
                            de Prunières lui adresse encore le reproche, qu'il avait déjà formulé en
                            commençant, de confondre l'idée d'assurance et celle d'assistance. Elle
                            n'a d'après lui, grâce à sa conception et à son organisation également
                            vicieuses, rendu aucun service appréciable.</p>
                        <p>Dans la troisième partie, examinant les réformes aujourd'hui proposées en
                            matière d'assurance contre les accidents, l'auteur les critique avec
                            vivacité. « Pour la plupart des promoteurs de réformes, il ne s'agit pas
                            d'améliorer l'assurance, il s'agit de la bouleverser, d'en modifier
                            entièrement les bases et le fonctionnement. »</p>
                        <p>Après avoir discuté et rejeté ces diverses propositions, qu'il considère
                            comme imprégnées de socialisme germanique et dont il attend au point de
                            vue économique les plus fâcheux résultats, l'auteur passe en revue les
                            divers pays où se sont produites des tentatives analogues, et arrive à
                            constater « qu'en dehors de l'ALLEMAGNE, de l'Autriche et de la SUISSE,
                            aucune des réformes proposées n'a jusqu'à ce jour définitivement abouti.
                            »</p>
                        <p>Il reconnaît cependant lui-même que partout ailleurs, sauf en Hollande et
                            aux Etats-UNIS, les gouvernements et les parlements se sont occupés plus
                            ou moins activement de la question.</p>
                        <p>Dans une conclusion ou l'élévation des sentiments s'unit à la netteté des
                            vues, il résume ses idées personnelles et condamne, dans son principe,
                            l'assurance obligatoire, « institution qui, sous le nom d'assu<pb n="648"/>rance, ne serait en réalité qu'une œuvre d'assistance alimentée par un
                            impôt. »</p>
                        <p>Quelle que soit l'opinion que chacun professe sur les nombreuses et
                            préoccupantes questions traitées par M. Vil le tard de PRUNIÈRES,
                            personne ne méconnaîtra la haute valeur de son livre, ni le fruit que
                            l'on peut retirer de sa lecture.</p>
                        <byline>Amédée Rouvin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Gazette du Palais. Répertoire encyclopédique du droit français, par M.
                            Fernand LABORI, avocat à la Cour d'appel de PARIS, rédacteur en chef de
                            la Gazette du PALAIS, avec la collaboration de M. E. SEHAFFHAUSER,
                            avocat à la Cour d'appel de PARIS, et de M. Alfred DUPARC, avocat à la
                            Cour d'appel de Paris. — 3, boulevard du PALAIS, Paris; volumes I à
                            V.</p>
                        <p>La connaissance du droit, c'est-à-dire des lois et de la jurisprudence
                            qui vient chaque jour les commente]' en les appliquant, semble
                            maintenant d'une nécessité si générale que les recueils anciens ne
                            suffisent plus ou du moins que leur existence n'arrête pas l'essor et le
                            succès des nouvelles publications analogues qui s'offrent au public.</p>
                        <p>C'est la réflexion que nous suggère l'apparition récente du cinquième
                            volume du Répertoire encyclopédique, publié par la Gazette du
                            Palais.</p>
                        <p>La pensée de cette publication pouvait paraître présomptueuse et
                            imprudente en présence des recueils si connus du Dalloz et du SIREY, qui
                            se poursuivent périodiquement sans voir en aucune sorte diminuer leur
                            clientèle. Il semblait superflu à côté de ces deux recueils si répandus
                            d'en créer un nouveau exploitant le môme terrain et poursuivant le même
                            objet.</p>
                        <p>Les rédacteurs de la Gazette du Palais et particulièrement MM. Fernand
                            LABORI, Sehaffhauser et Duparc ne l'ont pas pensé, et l'événement
                            jusqu'ici paraît bien leur donner raison.</p>
                        <p>Rien n'est plus aisé à consulter, ne facilite mieux les recherches qu'un
                            répertoire analytique par ordre de matières; les répertoires de ce genre
                            dataient déjà d'une cinquantaine d'années, par suite ils se trouvaient
                            nécessairement fort en retard sur certaines parties de la
                            jurisprudence.</p>
                        <p>Il était naturel qu'un répertoire nouveau donnant les plus récents
                            documents de jurisprudence, avec une facilité de recherche que ne
                            peuvent offrir les recueils périodiques, obtint la faveur du public.</p>
                        <p>Les rédacteurs de la Gazette du PALAIS, au début de leur œuvre, ont
                            promis que leur recueil serait complet, ce qui est indispensable en
                            matière de jurisprudence; ils ont ajouté qu'ils s'attacheraient en même
                            temps à être assez concis pour que le répertoire entier ne comptât pas
                            un trop grand nombre de volumes ; c'était encore un nouvel attrait pour
                            bien des gens qu'une quantité considérable de volumes effraye tant par
                            la dépense qu'ils représentent que par la place qu'ils tiennent dans une
                            bibliothèque.</p>
                        <p>Cette double promesse semblait quelque peu difficile à tenir; cepen<pb n="649"/>danl on peut dire que jusqu'ici les éditeurs sont en bonne voie pour la
                            réaliser.</p>
                        <p>Le quatrième volume commençait au mot : conseil de famille et se
                            terminait par domicile, le cinquième va de domicile conjugal au mot
                            enquête.</p>
                        <p>Continué dans les mêmes conditions, ce répertoire qui peut être considéré
                            comme parvenu à peu près au quart de son programme n'aurait donc qu'une
                            vingtaine de volumes, ce qui pour un recueil de ce genre n'est certes
                            pas un chiffre exagéré.</p>
                        <p>Quant à la rédaction elle paraît ne mériter que des éloges. La sobriété
                            même des développements convient à ce genre de publications, dans
                            lesquelles le document proprement dit tient le premier rang au point de
                            vue de l'importance et qui s'adressent surtout à un public exercé très
                            capable de suppléer aux commentaires des éditeurs.</p>
                        <p>Enfin sous le rapport matériel, le caractère est agréable et facile à
                            lire, ce qui, dans ces ouvrages d'un texte forcément compact, n'est pas
                            une qualité négligeable. Qu'ajouterons-nous encore à ces éloges qui ne
                            sont en aucune façon de complaisance; la correction typographique
                            dépasse l'ordinaire et c'est lu encore à notre avis une qualité
                            essentielle dès qu'il s'agit de reproduire des documents que le
                            consultant a souvent besoin de citer ou de rapporter textuellement. Rien
                            de désagréable comme de rencontrer une phrase tronquée, incomplète alors
                            même que le sens ne se trouve pas modifié et que le rétablissement du
                            texte de l'éditeur est aisé à opérer. Lorsqu'il s'agit d'un arrêt cité,
                            l'incorrection ou l'absence d'un mot est particulièrement grave, et nous
                            savons tel juriste consciencieux qui s'abstiendrait, à regret sans
                            doute, de rapporter un arrêt plutôt que de rétablir de sa propre
                            autorité le mot resté dans la casse du compositeur.</p>
                        <p>A cet égard le répertoire nous paraît jusqu'ici offrir toute la
                            correction nécessaire sans doute mais, nous le savons par expérience,
                            difficile à obtenir.</p>
                        <p>Une critique ou une crainte nous vient cependant à l'esprit que nous ne
                            voulons pas omettre en terminant, c'est le meilleur témoignage que nous
                            puissions donner aux éditeurs du sympathique intérêt que nous inspire
                            leur entreprise. C'est en 1889 que parut le premier volume; le deuxième
                            et le troisième paraissaient en 1890 en une même année; c'était fort
                            bien, surtout en tenant compte des retards inévitables dans la mise
                            entrain d'une œuvre de longue haleine qui a recours à de nombreux
                            collaborateurs. Mais 1891 ne nous a apporte qu'un volume et de même
                            1892.</p>
                        <p>Cependant les éditeurs avaient compris combien il était important pour
                            assurer le succès de leur publication de ne pas en ralentir la
                            marche.</p>
                        <p>L'un des principaux rédacteurs ne signalait-il pas dans la préface du
                            premier volume l'inconvénient de ces publications dont la lenteur ne
                            permet pas au souscripteur d'entrevoir l'achèvement et dont il ne pourra
                            jouir qu'à la fin de sa carrière. Signaler l'écueil c'était presque
                            prendre l'engagement de l'éviter. Les rédaoteurs de la Gazette du Palais
                            ne <pb n="650"/>peuvent ignorer non plus que leur entreprise si digne d'encouragement a
                            eu déjà un effet d'émulation que peut-être ils ne recherchaient pas
                            directement. Il serait donc intéressant pour eux de conserver l'avance
                            qu'ils ont su prendre et au programme qu'ils se sont proposé pour leur
                            œuvre « la réduire sans la diminuer, la condenser sans l'amoindrir » de
                            joindre le ferme propos de la publier sans ralentissement.</p>
                        <p>C'est un conseil d'ami qui, nous en sommes convaincus, ne sera pas pris
                            en mauvaise part.</p>
                        <byline>A. Arnal.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Code manuel de la responsabilité civile des propriétaires, locataires et
                            autres détenteurs ou possesseurs en matière d'incendie, par M. Raoul
                            ROSSE, magistrat, officier de l'Instruction publique. — 1 vol.,
                            librairie Marescq aîné, Chevalier-Marescq et G", éditeurs, 1892.</p>
                        <p>On sait qu'une loi du 5 janvier 1883 a modifié les dispositions de
                            l'article 1734 du Code civil, aux termes duquel tous les locataires d'un
                            immeuble incendié étaient solidairement responsables de l'incendie
                            envers le propriétaire, à moins de prouver ou bien que l'incendie avait
                            commencé dans l'habitation de l'un d'eux, ce qui rendait celui-là seul
                            responsable, ou bien que l'incendie n'avait pas pu commencer chez eux,
                            ce qui laissait la responsabilité à la charge de ceux-là seulement qui
                            ne pouvaient pas faire cette preuve.</p>
                        <p>La responsabilité solidaire des locataires avait donné lieu à de
                            nombreuses critiques et la loi du 5 janvier 1883 a eu pour objet de
                            faire disparaître la solidarité : aux termes de la nouvelle loi, les
                            locataires ne sont plus responsables de l'incendie que
                            proportionnellement à la valeur locative de la partie de l'immeuble
                            qu'ils occupent, et leur responsabilité ainsi limitée peut, comme par le
                            passé, être dégagée dans les deux hypothèses prévues à l'ancien article
                            1734.</p>
                        <p>La loi du 5 janvier 1883 a été l'objet de plusieurs commentaires; mais,
                            écrits pour la plupart au lendemain du vote de la loi, ces ouvrages
                            avaient un caractère plutôt doctrinal, puisque les tribunaux n'avaient
                            pas encore eu le temps et l'occasion de résoudre les questions que
                            faisait naître le nouveau texte. De 1883 à 1892, toutes ou presque
                            toutes les difficultés ont pu être portées devant la justice et
                            tranchées par elle, et M. Raoul Rosse a pensé que le moment était venu
                            de placer, à côté des premiers commentaires de la loi, un livre qui les
                            complétât en présentant, à côté de la doctrine, le dernier état de la
                            jurisprudence. Tel est l'objet du « Code manuel de la responsabilité
                            civile en matière d'incendie » : le but de M. Rosse a été, comme il
                            l'explique lui-même dans son introduction, de présenter, sous une forme
                            concise et substantielle, l'exposé de tous les points de droit ou de
                            jurisprudence qui ont fait l'objet de controverses et d'en donner la
                            solution désormais consacrée avec sa raison décisive.</p>
                        <p>Son livre est ainsi moins un traité didactique qu'une sorte de code
                            manuel où se trouvent groupés, sous une forme méthodique et synthé-</p>
                        <pb n="651"/>
                        <p>tique, l'ensemble des principes et des solutions consacrés jusqu'à ce
                            jour par la doctrine et la jurisprudence, sur la question de la
                            responsabilité civile en matière d'incendie et les conséquences qui en
                            découlent relativement aux rapports des compagnies d'assurances avec les
                            assurés.</p>
                        <p>Ainsi envisagée et définie, l'œuvre de M. Rosse présentait un grand
                            intérêt pratique, et l'auteur a très heureusement atteint le résultat
                            qu'il s'était proposé. Après un chapitre préliminaire consacré aux
                            notions générales et à l'historique de la matière, le Code manuel est
                            divisé en trois parties principales : la première qui traite des règles
                            générales de la responsabilité en matière d'incendie (art. 1382 et suiv.
                            et 1733 C. civ.), la seconde qui est réservée plus particulièrement à la
                            responsabilité civile des locataires et au commentaire du nouvel article
                            1734, la troisième qui a trait à la théorie générale des rapports des
                            propriétaires et locataires avec les compagnies d'assurances contre
                            l'incendie.</p>
                        <p>Dans chacune des trois parties, toutes les questions sont groupées dans
                            l'ordre le plus méthodique, elles sont étudiées sous toutes leurs faces,
                            jusque dans leurs nuances les plus délicates et les nombreuses citations
                            d'arrêts et d'auteurs mettent nettement en lumière les solutions à
                            retenir.</p>
                        <p>Rien n'est plus pratique qu'un semblable ouvrage dans lequel les
                            recherches sont encore facilitées par l'énumération, en tête du volume,
                            de tous les auteurs consultés, et, à la fin, par trois tables : un index
                            alphabétique, une table des arrêts et une table générale des matières,
                            indiquant à la fois la page et le numéro où chaque question est discutée
                            et résolue.</p>
                        <byline>A. Chaumat.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
