<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp3&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k6c">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414847n"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k6c"><title>Bulletin de la
                            Société de législation comparée., t.3 (1873-74).</title></ref>
                    <date when="1874-01-01">January 1874</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 3</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 1. — Janvier 1874.</p>
                <p>BULLETIN</p>
                <p>DK LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>DI LÉGISLATION COLPLRfl</p>
                <p>Séance du 16 décembre 1873.</p>
                <p>Présidence de M. Renouard.</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <p>Sommaire. — Discours du Président. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la
                    Société. — Rapport sur les comptes du Trésorier. — Élection d'un PRÉSIDENT, d'un
                    vice-Président et de quatre membres du Conseil. — Communication par M. T. Martin
                    sur le mode de nomination des maires. — Séance du Conseil de direction. — Décret
                    portant reconnaissance de la Société comme établissement d'utilité publique. —
                    Statuts. — Règlement. — Liste des membres.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la dernière séance est adopté.</p>
                <div type="item">
                    <p>M. le Président prononce l'allocution suivante:</p>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>Notre Société achève sa quatrième année. Elle tenait sa première séance
                        générale le 16 février 1869, sous la présidence de M. LABOULAYE, qui a
                        concouru à sa formation avec un zèle dont vous gardez tous la mémoire, et
                        qui lui apportait les leçons de son expérience et le crédit de sa haute
                        renommée scientifique. Elle comptait alors une centaine de membres. Vous
                        êtes aujourd'hui 560, et à cette séance même, ce nombre va s'augmenter de 21
                        nouveaux membres.</p>
                    <p>Vous avez donc réussi, MESSIEURS, et vos succès sont dus à l'utilité</p>
                    <fw place="bottom">V. 1</fw>
                    <pb n="2"/>
                    <p>de l'œuvre que vous avez entreprise, à l'importanca de vos travaux, au zèle
                        studieux que vous y avez apporté.</p>
                    <p>Il est nécessaire que la Société voie grandir le nombre de ses membres, car,
                        d'une part, vous tenez à la propagation de vos idées, et de l'autre, vos
                        dépenses s'accroissent et doivent s'élever tous les jours. Les comptes de
                        votre première année vous donnaient5,520 francs de recettes et 4,030 francs
                        de dépenses; vos recettes de l'année qui expire s'élèvent à 13,302 francs,
                        et vos dépenses à 11,892 francs.</p>
                    <p>Les détails de notre modeste budget seront mis sous vos yeux; et, en
                        remerciant notre excellent trésorier, "M. GONSE, des soins qu'il donne à nos
                        finances, nous le remercions aussi de la part active qu'il prend à nos
                        travaux. Je me trouverais naturellement amené à vous tenir un même langage
                        sur votre secrétaire général, M. Alexandre RIBOT, dont l'intelligente
                        activité vous rend avec constance des services si utiles et si divers; mais
                        je me tairai, parce qu'il siége à côté de moi, et parce que vous suppléerez
                        tous à ce que j'aurais à dire.</p>
                    <p>Nous avons perdu cette année M. PARINGAULT, ancien magistrat, professeur à la
                        Faculté de droit de Nancy; M. TROUILFEBERT, avocat, ancien préfet du Jura;
                        M. LELASSEUX, avocat; M. LIEBER, notre correspondant aux États-Unis. Un nom
                        illustre, qui vivra toujours dans l'histoire judiciaire et parlementaire de
                        la France et dans le cœur de ses amis, a disparu de notre liste. Vous savez
                        tous quel a été l'éclat de la renommée de M. Odilon BARROT, l'élévation de
                        ses idées, la noble gravité de sa parole, la constance de ses convictions.
                        NOUS, ses contemporains, nous avons appris à l'aimer et à admirer son
                        incomparable droiture de cœur, et la simplicité de son aimable et sincère
                        bonté.</p>
                    <p>Les développements qu'a pris votre Société et ses espérances d'avenir vous
                        ont déterminés, MESSIEURS, à solliciter du gouvernement de la reconnaître
                        comme établissement d'utilité publique.</p>
                    <p>Vous savez que cette reconnaissance vous constitue personne civile, capable
                        de posséder, de disposer, de recevoir des donations et des legs. Voici le
                        décret du 4 décembre dernier, qui vous confère cette qualité.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>(Ici M. le Président donne lecture in extenso du décret inséré à la page 37
                        du Bulletin.)</p>
                    <p>Quelques modifications dans nos statuts nous ont été demandées.</p>
                    <p>Mais elles sont toutes de forme et de pure rédaction: aucune ne change les
                        dispositions essentielles et principales de votre règlement.</p>
                    <p>Je devrais maintenant vous rendre compte des travaux de ces deux dernières
                        années; mais vous les connaissez tous, Messieurs; ils sont consignés dans le
                        Bulletin mensuel et dans les deux premiers volumes</p>
                    <pb n="3"/>
                    <p>de Y Annuaire. Ce serait vous retenir trop longtemps que de vous rappeler
                        tous ceux qui sont dignes de frapper l'attention.</p>
                    <p>En 1872, vingt d'entre vous ont fourni au Bulletin des mémoires et des
                        rapports; autant en 1873. Plusieurs de ces travaux sont considérables par la
                        science, par l'étendue, par l'utilité de leurs applications pratiques.</p>
                    <p>Beaucoup de membres de la Societé vous ont rendu compte des publications qui
                        ont paru soit en FRANCE, soit à l'étranger; car l'étranger prend à nos
                        travaux un vif intérêt et les étudie avec curiosité. C'est pour les nations,
                        même pour celles qui médisent le plus de la FRANCE, une habitude qu'elles
                        n'ont pas pu perdre, de fixer leurs regards sur notre patrie. Elles
                        cherchent chez elle des modèles et quelquefois des leçons. Puisse notre pays
                        être assez sage, assez ferme adorateur du droit pour que cette vieille
                        habitude se perpétue et reste une des forces qui nous relèveront de nos
                        humiliations!</p>
                    <p>Cette année, comme les années précédentes, la Société publiera dans son
                        Bulletin mensuel les travaux communiqués par ses membres; elle donnera dans
                        son ANNUAIRE, grâce au zèle et au concours des nombreux traducteurs qui
                        veulent bien lui consacrer une part de leur temps, les principales lois
                        votées par les parlements étrangers: à ces publications elle s'efforcera
                        d'ajouter un Bulletin bibliographique qui contiendra l'indication de tous
                        les travaux juridique* intéressants publiés pendant l'année.</p>
                    <p>L'œuvre que vous avez entreprise est de celles qui ne prospèrent que par la
                        patience et la persévérance. Le zèle qui vous a soutenus jusqu'ici est le
                        meilleur gage de vos efforts futurs. Vous continuerez à être fidèles aux
                        sentiments qui ont provoqué votre formation : la volonté de l'étude, l'amour
                        du droit, l'amour de la paix.</p>
                    <p>Osons prononcer hautement le nom de la paix, et soyons assez fiers pour
                        attendre d'elle notre renaissance et notre revanche. C'est une vanité
                        stérile que celle qui se répand en forfanteries guerrières et en rêves de
                        vengeance. Ce qu'il importe de recouvrer avant tout, c'est l'énergie
                        intellectuelle et la puissance d'action; ce qu'il faut bannir, c'est
                        l'ignorance, le désordre des idées, le scepticisme, l'énervement moral,
                        l'incapacité de vouloir.</p>
                    <p>L'étude comparative des législations qui régissent les différents peuples est
                        essentiellement pacificatrice, et l'harmonie entre les nations deviendra
                        moins difficile à mesure qu'elles se connaîtront mieux.</p>
                    <p>Ne demandez pas à cet ordre de travaux des résultats immédiats et promptement
                        visibles; leur influence est lente et inaperçue, mais elle demeure sûre et
                        progressive par la patience et le temps.</p>
                    <p>Le développement du droit se poursuit chez les peuples de la terre</p>
                    <pb n="4"/>
                    <p>dans des conditions dont les unes sont les mêmes, les autres fort diverses.
                        Ce qui diffère est ce qu'on peut nommer la part historique.</p>
                    <p>Chaque nation a sa vie, ses annales, ses traditions, ses mœurs, ses gloires,
                        ses ambitions, sa langue. Toutes ces empreintes se marquent profondément
                        dans les institutions et les lois; elles les inspirent et les expliquent. Ce
                        sont elles qui, au lieu d'une société identique, embrassant l'universalité
                        du genre humain, le séparent en nations multiples, ayant chacune leur
                        existence propre et formant ce titre sacré de la patrie que nul cœur bien
                        placé ne veut, ne peut, ne doit abdiquer.</p>
                    <p>On ne comprend la loi d'un pays, on ne l'apprécie avec justice et vérité que
                        si l'on a pénétré dans la complète connaissance de cette part, qui, toute
                        contingente qu'elle est, demeure inévitablement considérable.</p>
                    <p>L'autre part est partout la même, partout impérieuse, partout nécessaire.
                        C'est l'application égale des lois naturelles de la morale à l'universalité
                        des existences humaines. C'est le droit proprement dit.</p>
                    <p>L'utilité finale de la comparaison des législations est de parvenir à
                        signaler nettement ce qui, dans chacune d'elles, appartient aux formes
                        traditionnelles et au vêtement historique, et d'en dégager les expressions
                        et les témoignages de ce droit souverain et éternel. C'est là une des voies
                        ouvertes aux nations pour se rapprocher, se concilier, se perfectionner en
                        s'imitant, et pour poser les meilleurs fondements de l'ordre et de la
                        paix.</p>
                    <p>Vous avez compris que, dans l'essai d'un si vaste plan d'études, les efforts
                        isolés ne suffiraient pas. Nous vivons d'ailleurs dans un temps où nos
                        habitudes générales rendent de plus en plus rares ces puissantes méditations
                        solitaires, aptes à se concentrer dans la longue poursuite d'une unique
                        pensée.Vous vous êtes réunis, non pour cesser de travailler
                        individuellement, car sans une continuité d'efforts personnels on ne produit
                        rien, mais pour venir verser dans un réservoir commun les résultats partiels
                        et, si je puis dire, fragmentaires de vos recherches, tendant ensemble vers
                        le but que notre Société cherche à atteindre.</p>
                    <p>Vous avez courageusement et utilement travaillé. La faveur publique vous en
                        récompense et vous place en assez haute estime pour attendre de vous plus
                        encore que ce que vous lui avez déjà donné.</p>
                </div>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président fait connaître les noms des membres admis.</p>
                    <p>Ce sont:</p>
                    <p>MM. Beaumout (de), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 42, rue Barbet-de-Jouy.</p>
                    <p>Bonjean (Georges), avocat, 37, boulevard Saint-Michel.</p>
                    <pb n="5"/>
                    <p>MM. Bourges (de), chef du contentieux de la Société Générale, 11 bis, passage
                        Sainte-Marie.</p>
                    <p>Brisson (Eugène), banquier, à Bourges.</p>
                    <p>Chaumat (Alexandre), avocat, docteur en droit, 4, rue Perrault.</p>
                    <p>Cochin (Denis), licencié ès lettres, 88, rue de l'Université.</p>
                    <p>Delalain-CHOMEL, juge suppléant, S, rue de l'Université.</p>
                    <p>Demidoff de San Donato (le prince), à Kiew (Russie).</p>
                    <p>GUILLOT, substitut au Tribunal de la SEINE, 10, rue d'Isly.</p>
                    <p>Jeannet (Claudio), avocat, docteur en droit, à Aix.</p>
                    <p>Laffon (René), avocat, 17, rueSoufflot.</p>
                    <p>LANEYRIE, avocat à la Cour de cassation, 8, rue des Saints-Pères.</p>
                    <p>Lelong (Paul); 20, rue Monsieur-le-Prince.</p>
                    <p>LODCHET, substitut au Tribunal de la SEINE, 7, rue de Las-Cazes.</p>
                    <p>Masson de Montalivet (Georges), 29, rue d'Astorg.</p>
                    <p>Ministère de la Justice (Bibliothèque).</p>
                    <p>Montigny-FAYE, substitut, à Bordeaux.</p>
                    <p>Naquet (Henri), avocat, 55, rue des Petites-Écuries.</p>
                    <p>Neyremand (de), conseiller honoraire, à Nîmes.</p>
                    <p>ORY, avoué à la Cour de Nancy.</p>
                    <p>Roquel (Léon), avocat, 3, rue Carnot.</p>
                    <p>Rochette (de la), avocat, 5, rue Saint-Benoît.</p>
                    <p>TRENCART, substitut à Péronne.</p>
                    <p>VOISIN, député, procureur de la République.à MELUN,16,RUESéguier.</p>
                    <p>Witchen-SERVICEN, conseiller auditeur à la Cour de cassation de
                        Constantinople.</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose les ouvrages suivants offerts par leurs
                        auteurs à la Société:</p>
                    <p>Le régime des biens entre époux dans les pays du droit de Lùbeck essai de
                        législation comparée, brochure offerte par l'auteur, M. Maurice Chipon.</p>
                    <p>Mémoire sur la réforme des élections représentatives, adressé au Conseil
                        fédéral par l'Association réformiste de GENÈVE, brochure offerte par M.
                        Naville.</p>
                    <p>Ordonnance du 20 novembre 1864 concernant l'organisation judiciaire, texte
                        officiel russe et traduction allemande, offert par M. Swetzinsky.</p>
                    <p>Del principio della nazionalità e della cessione dell' Alzazia-LORENA, par M.
                        Campanini.</p>
                    <p>Conférence du jeune barreau de Bruxelles : Projet de loi sur la
                        réglementation du travail des enfants et des femmes employées dans
                        l'industrie, rapport présenté par la Commission spéciale, brochure offerte
                        par M. LANDRIEN, avocat à Bruxelles.</p>
                    <pb n="6"/>
                    <p>De la condition juridique de l'époux survivant.</p>
                    <p>Législation comparée des droits du conjoint survivant.</p>
                    <p>Deux brochures offertes par l'auteur, M. Boissonade.</p>
                    <p>Delle successioni legittime et testamentari studi, deux brochures offertes
                        par l'auteur, M. Antonio Fulci.</p>
                    <p>Code civil ottoman, titre I", De la vente, texte officiel, traduction
                        française, par M. Witchen SERVICEN, offerte par l'auteur.</p>
                    <p>Droit musulman, statut personnel, par MM. Sautayra et CHERBONNEAU, offert par
                        M. Sautayra.</p>
                    <p>De medici secreto, par M. Johannem de Gioanino Gian qulnto, brochure offerte
                        par l'auteur.</p>
                    <p>Diritto pubblico marittimo, brochure offerte par le même auteur.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Paul GIDE, dépose sur le bureau un ouvrage offert à la Société par son
                        auteur, M. BOISSONADE, et intitulé Histoire des droits de F époux survivant.
                        Il s'exprime en ces termes:</p>
                    <p>L'ouvrage que j'ai l'honneur de présenter, au nom de notre collègue
                        M.BOISSONADE, actuellement chargé d'une mission scientifique au JAPON, doit
                        prendre place à côté de l'ouvrage du même auteur sur la réserve héréditaire
                        que je présentais il y a huit mois. L'un et l'autre sont consacrés aux
                        problèmes les plus importants du droit successoral, l'un et l'autre ont été
                        couronnés par l'Académie des sciences morales et politiques; dans l'un comme
                        dans l'autre, de savantes et curieuses recherches conduisent aux solutions
                        les plus justes et les plus sensées.</p>
                    <p>Le livre que M. Boissonade nous offre aujourd'hui a de plus le mérite de
                        l'actualité : la question des droits de l'époux survivant est en ce moment à
                        l'ordre du jour, et tous ceux qu'elle préoccupe, législateurs et magistrats,
                        trouveront rassemblées, dans la vaste et minutieuse enquête ouverte par le
                        consciencieux auteur, toutes les pièces du procès. Parmi ces documents
                        divers, les seuls que je dois signaler ici sont ceux qui se rapportent à la
                        législation étrangère. L'auteur parcourt toutes les législations
                        européennes, depuis le Portugal jusqu'à la TURQUIE, depuis la Norvége
                        jusqu'aux îles IONIENNES, et jette même un coup d'œil sur les deux
                        Amériques. A l'exception d'un ou deux codes voisins qui ont copié le nôtre,
                        il n'est pas une de ces lois étrangères qui ne soit plus favorable à l'époux
                        survivant que la loi fran- çaise. Mais ces lois diffèrent entre elles dans
                        le degré de faveur qu'elles accordent à l'époux.Quelques-unes,imitant la loi
                        romaine, se contentent d'allouer à la veuve la quarte pauvre ou l'augment de
                        dot. La plupart attribuent au conjoint survivant une part de succession ab
                        intestat, même en face des héritiers réservataires. Cette part varie
                        d'ailleurs,</p>
                    <pb n="7"/>
                    <p>d'un pays à l'autre, dans sa quotité comme dans sa nature : tantôt elle
                        consiste en propriété, tantôt en usufruit; ici elle constitue une réserve,
                        là elle peut être réduite ou supprimée par le testateur. Parmi les lois les
                        plus généreuses en faveur de l'époux survivant, il faut citer le nouveau
                        Code italien, qui assure au conjoint une réserve, soit en usufruit, soit en
                        pleine propriété, suivant qu'il vient en concours avec des descendants ou
                        avec d'autres héritiers. M. BOISSONADE, toujours très-modéré dans ses vœux
                        de réforme, ne demande pas au législateur français d'aller jusque-là. Il ne
                        réclame pour le conjoint ni réserve ni succession en pleine propriété. La
                        réforme qu'il sollicite est si simple qu'elle peut se résumer en un mot :
                        l'époux survivant doit succéder à l'usufruit de la portion disponible. Telle
                        est l'idée fondamentale du livre de M. Boissonade. L'auteur précise et
                        formule cette idée dans une sorte de projet de loi en sept articles, qui
                        forme la conclusion de l'ouvrage. Nous ne savons si ce projet aura un jour
                        l'honneur d'être érigé en loi; ce qui est certain, c'est qu'il est dicté par
                        les sentiments les plus élevés et l'esprit le plus sage, et qu'il mérite
                        d'être pris par le législateur en sérieuse considération.</p>
                    <p>M. Jules Cambon dépose un travail de M. Ch. ALLEZARD, ayant pour titre: la
                        LIBERTÉ, principe de tous les droits (1).</p>
                    <p>M. Allezard a recherché les principes qui régissent la société contemporaine
                        et les a tous ramenés à la liberté. Restreinte parfois au point de devenir
                        illusoire, la liberté n'en constitue pas moins aujourd'hui le droit
                        commun-politique. Elle est l'ordre, suivant la forte parole de M. Fox.</p>
                    <p>C'est là ce qu'a voulu démontrer M. ALLEZARD, et ce sentiment lui a inspiré
                        un travail plein d'intérêt. Après avoir défini et étudié son sujet en
                        lui-même, dans son essence, et nous en avoir donné comme la philosophie,
                        l'auteur observe la liberté dans ses manifestations politiques et
                        économiques : il nous en montre l'application pratique et ne laisse ainsi de
                        côté aucun des éléments de cette grande question. C'est une tâche difficile,
                        bien souvent entreprise, que de déterminer les droits réciproques de la
                        société et de l'individu. M. Allezard s'y est essayé, et non sans succès. Le
                        droit électoral, les réformes pratiques dont s'est préoccupée l'ANGLETERRE,
                        la propriété, l'échange, le travail lui ont fourni une suite d'excellents
                        chapitres.</p>
                    <p>M. Allezard a apporté dans cet ouvrage une sincérité et une passion pleines
                        d'attrait, mais il surprend quelquefois son lecteur par des affirmations un
                        peu absolues ; celle-ci, par exemple: « Si jamais la liberté</p>
                    <note place="bottom">(1) Un vol. in-12. PARIS, GUILLAUMIN, 1872.</note>
                    <pb n="8"/>
                    <p>pouvait régner sans conteste, elle nous ramèneraiyâge d'or », ou bien: «
                        Chacun est libre de favoriser ou de contrarier dans une certaine mesure les
                        desseins de la Providence ». Ce sont là, on en conviendra, des propositions
                        qui, dans une œuvre destinée à convaincre, auraient eu besoin de quelque
                        démonstration. Il faut faire la part de son temps, et alors même qu'on
                        n'aime pas l'esprit critique, tenir compte de ses exigences.</p>
                    <p>M. Allezard semble cependant partager une opinion assez commune parmi nos
                        contemporains, qui s'imaginent être les témoins d'une série d'événements et
                        d'un mouvement d'idées tout à fait extraordinaires.</p>
                    <p>De là, quelques vivacités de polémique. Il eût pourtant suffi à l'auteur de
                        s'élever au-dessus de l'étroit horizon que tracent autour de nous 1 es
                        préoccupations quotidiennes, pour retrouver la sérénité de l'esprit.</p>
                    <p>Le monde moderne a déjà traversé bien des crises violentes. Croit-on, par
                        exemple, que les agitations de notre démocratie aient rien de comparable à
                        cette guerre des paysans qui ravagea si cruellement l'Allemagne et fut pour
                        Luther un si terrible embarras î — JAMAIS, il est vrai, les idées
                        antisociales n'avaient pris la forme doctrinale et en quelque sorte
                        scientifique qu'elles ont prise de nos jours; mais c'est là un fait aisément
                        explicable. L'erreur se formule toujours à l'image de ce qui est
                        généralement admis comme vérité. Lorsque la société politique n'avait
                        d'autre fondement que certaines conceptions religieuses ou une théorie
                        purement factice des droits primordiaux du prince, les idées
                        révolutionnaires devaient être religieuses ou purement anarchiqués.</p>
                    <p>Depuis un siècle, la science sociale s'est formée, et, par une conséquence
                        naturelle et nécessaire, les adversaires de l'ordre social se sont armés
                        d'une logique incomplète ou d'une observation inexacte des faits. Il n'y a
                        rien de plus dans le débordement de doctrines auquel la génération
                        précédente a assisté.</p>
                    <p>Cette considération est peut-être de nature à calmer quelques appréhensions
                        excessives : cependant en présence du besoin de publicité qui se manifeste
                        de toute part, on ne saurait trop applaudir les hommes qui, comme M.
                        ALLEZARD, prennent part à la lutte et aident à dissiper les illusions et les
                        erreurs. Le résumé des doctrines libérales qu'il a publié sera lu, nous en
                        sommes convaincus, avec intérêt et profit par tout le monde.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Lunier a la parole pour présenter un rapport sur les comptes du Trésorier.
                        Ce rapport est ainsi conçu:</p>
                    <p>Votre Conseil de direction nous a chargés, MM. Ernest BERTRAND,</p>
                    <p>Lamé-Fleury et moi, d'examiner les comptes de notre trésorier et de</p>
                    <pb n="9"/>
                    <p>vous présenter un aperçu de notre situation financière ; je viens vous
                        exposer le résultat de nos investigations.</p>
                    <p>Nous avons examiné successivement les comptes de M. Gonse avec l'imprimeur,
                        avec notre éditeur, M. COTILLON, avec l'agent de la SOCIÉTÉ, enfin ses
                        comptes généraux.</p>
                    <p>J'ai eu l'honneur de vous faire connaître, dans mon rapport de l'année
                        dernière, qu'il n'y avait plus désormais d'intermédiaire entre notre
                        trésorier et M. Arnous de RIVIÈRE, successeur de M. CUSSET, qui est resté
                        chargé de l'impression de toutes nos publications. C'est là, vous le savez,
                        MESSIEURS, notre grosse dépense; aussi avions-nous insisté pour obtenir de
                        l'imprimeur des concessions qui nous paraissaient légitimes. Ces concessions
                        nous ont été faites; elles ne sont pas telles peut-être que nous l'eussions
                        désiré, mais elles nous ont paru suffisantes pour que nous n'ayons pas cru
                        devoir changer d'imprimeur.</p>
                    <p>Les dépenses d'impression (composition, tirage et papier) ont atteint, en
                        1873, la somme de 7,380'.85, à savoir:</p>
                    <p>Les comptes de notre trésorier avec M. Cotillon sont plus compliqués. ,</p>
                    <p>C'est M. COTILLON, en effet, qui effectue le recouvrement de la majeure
                        partie des cotisations de PARIS, de la province et de l'étranger; il est, en
                        outre, chargé de la vente de nos collections et de nos bulletins.</p>
                    <p>C'est donc la maison Cotillon qui encaisse la presque totalité des sommes qui
                        constituent les recettes ordinaires de la Société. D'un autre côté, nous
                        avons à lui rembourser les frais de brochage, de distribution et ceux de
                        timbre et de recouvrement. Il résulte de l'examen de ces divers comptes,
                        convenablement établis d'ailleurs, que le 1" novembre, époque à laquelle
                        votre Conseil a décidé de fixer la clôture de l'exercice, M. Cotillon nous
                        était redevable de 1,201'.48.</p>
                    <p>Je n'ai point à vous entretenir des comptes de M. Gonse avec M. DUPIN,
                        l'agent de la Société; ils n'ont qu'une importance secondaire. Au 31
                        octobre, M. Dupin avait en caisse une somme de 32f.30.</p>
                    <p>Quant au reliquat entre les mains de M. GONSE, il était, au 1" novembre, de
                        876'.45.</p>
                    <p>Bulletin. .</p>
                    <p>Annuaire Divers.. .</p>
                    <p>2,665E.50</p>
                    <p>4,376 .85</p>
                    <p>338 .80</p>
                    <p>7,380'.85</p>
                    <pb n="10"/>
                    <p>Il résulte, d'ailleurs, de l'ensemble de ces comptes particuliers que les
                        recettes de 1873 se sont élevées à. 13,502'.37</p>
                    <p>Les dépenses à 11,392'. 14</p>
                    <p>L'actif de la SOCIÉTÉ, réparti comme je viens de l'exposer, est donc
                        aujourd'hui de 2,110'.23</p>
                    <p>Non compris une somme de 80'.00 restant à recouvrer sur les cotisations de
                        1873, déduction faite des non-valeurs probables.</p>
                    <p>Total de l'actif. 2,190'.23</p>
                    <p>Il reste à payer sur le loyer de la salle 100f.00</p>
                    <p>Reliquat définitif 2,090'.23</p>
                    <p>J'ai groupé dans deux tableaux les recettes et dépenses de 1873, classées par
                        articles et mises en regard de celles de l'exercice précédent.</p>
                    <p>Au 1"r novembre 1873, il restait à recouvrer sur les cotisations arriérées
                        460 fr.; il a été reçu sur cette somme:</p>
                    <p>1 cotisation de Paris de 1871, ci 20'.00</p>
                    <p>21 cotisations de 1872 340'.00</p>
                    <p>Ensemble.</p>
                    <p>360'.00</p>
                    <p>Quant aux autres, votre Conseil vous propose de les admettre en
                        non-valeurs.</p>
                    <p>Il y avait en outre, à la fm de l'exercice 1872, un reliquat de Total des
                        ressources provenant des exercices précédents.</p>
                    <p>Les recettes ordinaires afférentes à l'exercice 18" 3 ont été de:</p>
                    <p>94'.22</p>
                    <p>454'.22</p>
                    <p>18-90 -»*</p>
                    <p>ISIS</p>
                    <p>6,090' .00</p>
                    <p>6,580'.00</p>
                    <p>9,260'.00</p>
                    <p>Vente des collections 126</p>
                    <p>50</p>
                    <p>269 25</p>
                    <p>488 15</p>
                    <p>1,500 00</p>
                    <p>2,300 00</p>
                    <p>Total des recettes effectuées. . .</p>
                    <p>6,216</p>
                    <p>50</p>
                    <p>8,349'.25</p>
                    <p>12,048 15</p>
                    <p>Recettes extraordinaires, — don d'un membre du Conseil. .</p>
                    <p>Total des receltes effectuées en a laquelle somme il convient d'ajouter les
                        cotisations à recevoir.</p>
                    <p>12,048M5</p>
                    <p>1,000 00</p>
                    <p>80 00</p>
                    <p>Total des recettes de 1873</p>
                    <p>13,582'.37</p>
                    <pb n="11"/>
                    <p>L'exercice 1873 a donc produit 3,778'.90 de plus que l'année précédente, à
                        savoir.</p>
                    <p>Cotisations 2,760'.00</p>
                    <p>Vente de Collections et Numéros 218 90</p>
                    <p>Vente de l'Annuaire 800 00</p>
                    <p>Somme égale 3,778'.90 non compris la recette extraordinaire de 1,000
                        francs.</p>
                    <p>Les dépenses payées'par M. Gonse sur l'exercice de 1873 ont été les
                        suivantes:</p>
                    <p>Impression du BULIe-(composition et tirage tin (n° IV, 27 f. àjpapier 880
                        exemplaires), (brochage Impression de l'An-jcomposition et tirage nuaire (2"
                        année ,&lt; papier 35 f. à 1,210 ex.), (brochage Tirages a part Circulaires
                        et convocations Affranchissement et distribution du Bulletin et de
                        l'Annuaire Frais d'encaissement et timbres de quittances Location de la
                        salle des séances Reliure et acquisition de livres Frais divers,
                        timbres-poste Agent de la Société 18»</p>
                    <p>1813</p>
                    <p>2,195'.00</p>
                    <p>1,910'.35</p>
                    <p>938 55</p>
                    <p>755</p>
                    <p>15</p>
                    <p>2,935'.60</p>
                    <p>168 50</p>
                    <p>270</p>
                    <p>10</p>
                    <p>2,102 25</p>
                    <p>2,850 85</p>
                    <p>1,115 55</p>
                    <p>1,525 70</p>
                    <p>4,542 39</p>
                    <p>280 95</p>
                    <p>185</p>
                    <p>84</p>
                    <p>261 80</p>
                    <p>97 10</p>
                    <p>451 54</p>
                    <p>838 15</p>
                    <p>867 76</p>
                    <p>191 60</p>
                    <p>315 20</p>
                    <p>780 10</p>
                    <p>380 00</p>
                    <p>723 15</p>
                    <p>948 05</p>
                    <p>184 35</p>
                    <p>280 10</p>
                    <p>550 00</p>
                    <p>9,877'. 05</p>
                    <p>H,270'.64</p>
                    <p>M. Gonse a payé de plus, en 1873, a M. COTILLON, une somme de 121 fr. 50
                        provenant d'une erreur de compte, ci.</p>
                    <p>121 50</p>
                    <p>Total des sommes payées en 1873 11,392'.14</p>
                    <p>Si nous retranchons cette somme du montant des recettes ci-dessus 13,502'.37
                        nous obtenons l'excédant de recettes de. dont je vous ai parlé plus
                        haut.</p>
                    <p>2,110'.23</p>
                    <p>La différence entre les dépenses ordinaires de l'exercice 1873 et celles de
                        l'année précédente est de 1,392'.89, et même seulement de 1,271'.39, si l'on
                        impute sur l'exercice 1872 — comme il est juste et rationnel de le faire —
                        la somme de 121r.50 qu'on avait omis de payer à M. Cotillon. Cette
                        différence porte principalement sur l'impression de Y ANNUAIRE, qui a huit
                        feuilles de plus qu'en 1872, et sur le traitement de l'agent de la Société.
                        -</p>
                    <pb n="12"/>
                    <p>Nous n'avons dépensé que 380 francs au lieu de 780 francs pour la location de
                        la salle de nos séances; mais cela tient uniquement à ce que, pour les
                        séances du CONSEIL, nous avons trouvé une généreuse hospitalité au siége de
                        l'École libre des sciences politiques.</p>
                    <p>Il résulte d'ailleurs, MESSIEURS, des chiffres qui précèdent que, malgré
                        l'augmentation de nos dépenses ordinaires, ces dépenses sont restées de plus
                        de 1,100 francs au-dessous de nos recettes de même nature, tandis que
                        l'année précédente nous avions dépensé 1,400 francs de plus que nous
                        n'avions reçu. Je n'ai pas besoin d'insister sur l'importance de ce
                        résultat.</p>
                    <p>Nous devons ajouter que notre Société possède dès aujourd'hui des ressources
                        d'un autre ordre, dont la valeur augmente chaque année: je veux parler des
                        collections des Bulletins et de l'Annuaire.</p>
                    <p>M. Gonse a pu obtenir cette année le chiffre exact des numéros des Bulletins
                        et de VAnnuaire qui restent en magasin. En voici le relevé sommaire à la
                        date du 31 juillet dernier:</p>
                    <p>Bulletins.</p>
                    <p>Années 1869 à 1872, les trois années réunies 64 ex.</p>
                    <p>Année 1869, seule 315</p>
                    <p>Année 1870, seule 206</p>
                    <p>ANNÉE, 1871-72, seule »</p>
                    <p>Année 1873, seule 195</p>
                    <p>Il y a de plus pour chacune de ces années un assez grand nombre de numéros
                        détachés.</p>
                    <p>Annuaire.</p>
                    <p>En dehors des exemplaires pris en compte par M. COTILLON, la Société en
                        possède encore:</p>
                    <p>Année 1872, sur 1,100 exemplaires 253</p>
                    <p>Année 1873, sur 1,207 exemplaires 362</p>
                    <p>Nous avons de plus en magasin un assez grand nombre d'exemplaires des travaux
                        tirés à part, savoir:</p>
                    <p>Rapport sur le notariat 398</p>
                    <p>Procès-verbaux de la commission chargée d'examiner la loi de 1838 609</p>
                    <p>Étude sur les législations relatives aux aliénés, par M. Bertrand 369</p>
                    <p>Ces deux derniers travaux réunis 317</p>
                    <p>Or nous savons, MESSIEURS, par l'expérience acquise, qu'en ce qui</p>
                    <pb n="13"/>
                    <p>concerne du moins les collections de l'ANNUAIRE, la vente en est à peu près
                        assurée. Ces collections constituent donc pour notre Société une ressource
                        d'une certaine importance.</p>
                    <p>En résumé, MESSIEURS, notre situation financière est excellente, et nous
                        avons dès aujourd'hui la certitude de n'avoir plus rien à craindre sous ce
                        rapport.</p>
                    <p>Je dois ajouter, en terminant, que votre CONSEIL, pour rendre le contrôle des
                        recettes et des dépenses à la foi6 plus facile et plus efficace, a décidé
                        dans sa dernière réunion que la commission de comptabilité serait
                        permanente, et qu'en dehors de l'examen des comptes, elle aurait pour
                        mission d'assister le secrétaire général et le trésorier dans toutes les
                        questions qui se rattachent aux recettes et aux dépenses.</p>
                    <p>Nous avons l'honneur, MESSIEURS, de vous proposer:</p>
                    <p>1» D'admettre en non-valeurs, sur l'exercice 1872, la somme de 100 francs,
                        représentant le montant de sept cotisations considérées comme
                        irrecouvrables;</p>
                    <p>2° D'approuver les comptes de M. Gonse tels qu'ils viennent de vous être
                        exposés;</p>
                    <p>3° De lui voter des remercîments pour le soin exceptionnel, la fermeté et le
                        dévoûment qu'il a apportés dans l'accomplissement de ses fonctions.</p>
                    <p>Ces propositions sont adoptées à l'unanimité.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>Il est procédé, conformément aux statuts, à l'élection du PRÉSIDENT, en
                        remplacement de M. RENOUARD, non rééligible.</p>
                    <p>M. Dufaure ayant obtenu, au premier tour de scrutin, 6li voix sur 65
                        suffrages exprimés, est élu Président pour deux années.</p>
                    <p>M. Lacan est élu vice-Président pour quatre années à l'unanimité de 60
                        votants, en remplacement de M. ALLOU, non rééligible.</p>
                    <p>Sont élus membres du CONSEIL, également pour quatre années,</p>
                    <p>MM. BUFNOIR, MARBEAU, REVERCHON, WOLOWSKI, en remplacement de MM. Joseph
                        GARMER, GROUALLE, Héroed, Lamé-FEEURY, non rééligibles.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Tommy MARTIN, avocat à la Cour d'appel de PARIS, présente les observations
                        suivantes sur le mode de nomination des maires ou officiers municipaux dans
                        quelques-uns des États de l'Europe:</p>
                    <p>L'organisation municipale offre un problème de législation des plus
                        intéressants et des plus complexes. A qui doit-on confier le soin de</p>
                    <pb n="14"/>
                    <p>nommer le maire ou premier magistrat municipal, quel que soit d'ailleurs le
                        détail de ses attributions restreintes ou étendues, et sous quelque
                        dénomination qu'il apparaisse dans les diverses législations?</p>
                    <p>La question intéresse tous les pays civilisés; car il existe partout un
                        magistrat plus particulièrement chargé de représenter les intérêts de cette
                        division administrative rudimentaire que nous appelons la commune dans notre
                        législation française. La commune n'a rien d'arbitraire. Ce n'est pas une
                        œuvre artificielle; elle est constituée avant l'ÉTAT, et se distingue par un
                        double caractère de nécessité et d'universalité qui s'impose au législateur.
                        On connaît le mot de Royer Collard: « La commune est comme la famille, avant
                        l'État. La loi positive la trouve et ne la crée pas. » Elle naît de la force
                        des choses, par le groupement naturel des habitants d'un territoire, qui
                        forment, suivant leurs intérêts, des centres d'importances très-diverses
                        depuis la grande ville jusqu'au hameau.</p>
                    <p>Ces centres, petits ou grands, ont des intérêts distincts de la communauté
                        plus vaste qui forme l'État. Le soin de ces intérêts est, en général, confié
                        à des conseils locaux qui émanent le plus souvent, même dans les pays où le
                        gouvernement absolu est pratiqué, du libre , choix des intéressés ou d'une
                        partie des intéressés, suivant le régime constitutionnel libéral ou
                        restrictif du pays.</p>
                    <p>Mais à côté de ces conseils, qui sont rarement en permanence et se bornent à
                        prescrire des mesures sans en suivre l'exécution, nous trouvons le plus
                        souvent, et sans parler de beaucoup d'autres rouages multiples et
                        intermédiaires, tels que les échevins en BELGIQUE, les juntes municipales en
                        ITALIE, le corps des aldermen en ANGLETERRE, etc., etc., un premier
                        magistrat, le maire, syndic, bourgmestre, alcade, etc., etc., qui agit en
                        conformité des délibérations du conseil, et peut être appelé à user
                        d'initiative personnelle dans les circdnstances urgentes.</p>
                    <p>Ce personnage est essentiellement municipal, si l'on considère qu'il est
                        l'agent exécutif chargé de pourvoir aux intérêts ..locaux que le conseil est
                        appelé à manifester dans des décisions formulées; mais il devient
                        gouvernemental quand il prend des mesures de police en conformité des lois
                        générales et des instructions du chef de l'État ou de ses agents plus ou
                        moins immédiats. Ce double caractère d'officier municipal et de
                        fonctionnaire public se retrouve dans la plupart des magistrats européens
                        placés à la tête des communes.</p>
                    <p>Nous ne pouvons entrer dans une énumération forcément incomplète des
                        attributions municipales et gouvernementales du maire ou du magistrat
                        municipal qui en tient lieu, dans chacun des États de l'Europe. Mais c'est
                        le dualisme dans les fonctions du maire qui rend le</p>
                    <pb n="15"/>
                    <p>problème de leur nomination si difficile à résoudre. On doit d'abord se
                        demander si ce dualisme est nécessaire et si un législateur avisé ne
                        pourrait pas, en le supprimant d'autorité, préparer à la question une
                        solution très-simple. Le maire serait le représentant élu des intérêts
                        locaux. Un fonctionnaire public, placé à ses côtés et au-dessus de lui, en
                        tant que ses attributions seraient plus élevées, représenterait l'ÉTAT, dont
                        il tiendrait ses pouvoirs.</p>
                    <p>Le duc de BROGLIE, après avoir critiqué la plupart des systèmes proposés ou
                        déjà pratiqués en France et à l'étranger, a déclaré que le problème de la
                        nomination du maire était, à ses yeux, tout à fait insoluble, si on ne leur
                        enlevait pas les attributions gouvernementales.</p>
                    <p>C'était, à vrai dire, dénouer le nœud gordien à la manière d'Alexandre. «
                        Séparez les deux ordres de fonctions, est-il dit dans le livre des « Vues
                        sur le gouvernement de la FRANCE, retirez aux magistrats com- « munaux les
                        qualités d'agents du gouvernement central, placez au « chef-lieu de canton
                        le siége du fonctionnaire public chargé de tenir « la main, dans l'intérieur
                        des communes, à l'exécution des loisgéné- « raies; vous pourrez alors
                        abandonner le maniement des intérêts « communaux aux élus de la commune.
                        »</p>
                    <p>Cette opinion est partagée par un certain nombre de publicistes fran- çais
                        qui proposent de dédoubler le maire de manière à en créer deux au lieu d'un
                        dans chaque commune. Ceci fait sentir le côté faible de cette solution :
                        elle pourrait bien n'être qu'un expédient aggravant le budget et compliquant
                        la situation sous prétexte de la simplifier.</p>
                    <p>L'expérience de presque toutes les nations européennes démontre que cette
                        séparation de pouvoirs est au moins peu pratique puisqu'elle n'existe pour
                        ainsi dire nulle part. Il paraît cependant qu'on peut invoquer l'exemple du
                        Portugal. Malheureusement nous n'avons pu nous procurer une traduction
                        fidèle de la loi du 23 novembre 1859.</p>
                    <p>Si nous sommes bien informé, elle partage dans chaque commune portugaise les
                        attributions du maire entre un administrateur de la commune et le président
                        du conseil municipal.</p>
                    <p>L'administrateur serait un fonctionnaire public nommé par le roi,
                        probablement rétribué, et chargé sous l'autorité et la surveillance du
                        gouverneur de la province de l'exécution des lois et des règlements
                        administratifs, notamment en ce qui concerne le Trésor public, les
                        établissements religieux et charitables, les écoles, la police générale,
                        etc.</p>
                    <p>Le président du conseil municipal élu par une chambre municipale, sorte de
                        junte portugaise, présiderait à la fois et la chambre et le conseil. 11
                        serait chargé de l'exécution de leurs délibérations, de la publi-</p>
                    <pb n="16"/>
                    <p>cation des règlements communaux et de la police locale. Il ordonnancerait les
                        dépenses communales, inspecterait la comptabilité locale, veillerait à la
                        conservation des propriétés, dirigerait les travaux publics, surveillerait
                        les employés, représenterait la commune en justice et dans les actes
                        d'aliénation, de location, de transaction, etc.</p>
                    <p>Nous ignorons absolument les effets de cette loi. Quels sont pratiquement les
                        rapports de l'administrateur de la commune et du président du conseil
                        municipal? Ces deux rouages juxtaposés dans les plus petites communes
                        ont-ils un fonctionnement satisfaisant? Les renseignements nous manquent.
                        Nous observerons seulement que le budget portugais doit supporter de ce chef
                        une très-lourde charge. L'arrondissement portugais à la tête duquel est
                        placé l'administrateur a la valeur en étendue d'une commune française.
                        Imagine-t-on le budget français obligé de pourvoir au traitement, si modeste
                        qu'il pût être, de plus de 35,000 administrateurs?</p>
                    <p>Les classes riches ne donnent leur concours gratuit que si le travail peut
                        être considéré comme un titre d'honneur. Or ce n'est pas, à leurs yeux, un
                        titre suffisant de se placer sous les ordres exclusifs d'un préfet ou d'un
                        sous-préfet.</p>
                    <p>D'ailleurs, un administrateur unique devient naturellement dans la commune
                        l'arbitre entre l'État et ses concitoyens, noble mission qui finit par
                        rehauser à ses propres yeux celui qui la remplit. METTRE, au contraire,
                        l'autorité municipale d'un côté et l'autorité gouvernementale de l'autre,
                        pour assurer à chacune un exercice indépendant, c'est créer à plaisir
                        l'antagonisme de deux pouvoirs dont les attributions, malgré leurs
                        différences fondamentales de principe et d'origine, se touchent et se
                        confondent nécessairement aux extrémités du pays.</p>
                    <p>Dans le système qu'il a adopté, M. le duc de BROGLIE, après avoir séparé les
                        pouvoirs administratifs généraux et locaux, confond la justice et
                        l'administration: « En transférant, dit-il, des maires aux juges - « de paix
                        les fonctions de délégué de l'administration centrale dans les « communes du
                        ressort, on ne ferait rien d'anormal. »</p>
                    <p>Telle est l'influence d'un grand esprit que ses idées, même contestables, se
                        propagent avec rapidité. Ainsi l'ESPAGNE, qui pratique depuis peu de temps
                        la libre élection du maire, voulant mettre dans sa loi nouvelle un remède à
                        cette décentralisation excessive, a placé à l'heure du péril sur la tête du
                        juge de paix l'autorité gouvernementale, momentanément enlevée aux alcades
                        du ressort judiciaire. MAIS, sauf ces cas exceptionnels qui appellent un
                        remède héroïque, dans la législation espagnole comme dans notre législation
                        française, le maire est en même temps le représentant légal de tous les
                        intérêts municipaux et le dernier fonctionnaire public de la hiérarchie
                        administrative, mandataire du</p>
                    <pb n="17"/>
                    <p>gouvernement dans les limites de la commune, disposant de la force publique
                        et en rapport direct avec l'autorité centrale dont il reste le
                        subordonné.</p>
                    <p>C'est en présence de cette dualité des fonctions du maire, proclamée
                        explicitement ou implicitement par tous les textes législatifs, que s'est
                        presque toujours posé dans chaque pays le problème de leur nomination.</p>
                    <p>Pour que le maire pût remplir efficacement sa double mission, il faudrait que
                        son choix dépendît tout à la fois de la commune qu'il représente et du
                        pouvoir exécutif dont il est l'agent. Des publicistes et des hommes d'État
                        ont cherché cette conciliation et l'ont trouvée dans des solutions
                        compliquées. Étudions d'abord les systèmes simples qui sont aussi des
                        systèmes absolus.</p>
                    <p>La thèse législative de la nomination des maires par le gouvernement a été
                        défendue et attaquée avec un égal talent. Dans ce système la commune se
                        trouve sacrifiée à l'État. Mais les intérêts généraux ne doivent-ils pas
                        l'emporter sur les intérêts locaux? Un gouvernement répond de l'ordre public
                        dans un pays; comment pourrait-il avec justice être rendu responsable de
                        l'exécution des lois s'il n'a pu librement choisir les agents qu'il emploie?
                        Peu importe d'ailleurs qu'il les nomme directement ou par l'entremise de ses
                        préfets ou sous-préfets. L'essentiel, c'est qu'un préfet et un sous-préfet
                        ne restent pas isolés et réduits à l'impuissance dans le département ou
                        l'arrondissement; c'est que dans chaque commune ils aient un représentant de
                        la volonté gouvernementale, qui la reçoive, qui la comprenne et qui
                        l'exécute. Sans cela, cette volonté risque d'être mal reçue, mal comprise,
                        mal exécutée.</p>
                    <p>Cette opinion repousse toute entrave apportée au libre choix du gouvernement
                        dans la nomination des maires : c'est un droit essentiel à l'exercice de la
                        prérogative gouvernementale.</p>
                    <p>On objecte d'autre part que la vie municipale finirait par disparaître sous
                        un tel régime, que la centralisation excessive est la cause de tout le mal
                        dans notre pays, qu'un conseil municipal n'a plus aucune liberté s'il ne
                        peut suivre lui-même, par l'agent de son choix, l'exécution des mesures
                        qu'il a délibérées.</p>
                    <p>Mais dans un pays libre c'est sous la responsabilité du ministre de
                        l'intérieur devant le Parlement que le choix des maires sera fait par le
                        cabinet ou par le préfet du département.</p>
                    <p>On ne conçoit pas d'ailleurs, ajoutent les partisans de ce système, comment
                        un maire pourrait entreprendre sur l'autorité du conseil municipal. La
                        liberté de la commune gît dans la libre délibération de ce conseil et non
                        pas dans l'exécution de ces délibérations. La ville de Paris peut servir
                        d'exemple. M. Paillard de Villeneuve est, de tous V. a</p>
                    <pb n="18"/>
                    <p>les publicistes français, celui qui a défendu cette assimilation avec le plus
                        d'insistance: « Ce qui prouve bien, dit-il, que les maires pe uvent être
                        nommés par « le gouvernement sans que les intérêts communaux aient à en
                        souffrir, a c'est qu'à Paris le préfet de la Seine remplit les fonctions de
                        maire a de la ville. A côté du préfet de la SEINE, il y a le conseil
                        municipal; a et comme représentant de la ville de PARIS, le préfet ne peut
                        pas « agir sans être autorisé par une délibération de ce conseil, et jamais
                        « les intérêts de la ville ne sont engagés dans quelque affaire et dans «
                        quelque mesure que ce soit sans l'autorisation des représentants de a la
                        commune. Pourquoi les maires ne seraient-ils pas nommés par a le
                        gouvernement pour toutes les communes comme le préfet de la « Seine est
                        nommé pour Paris? Le préfet de la Seine est pris en « dehors du conseil
                        municipal, pourquoi ce système ne serait-il pas « appliqué aux grandes
                        villes? Et pourquoi en les divisant en pltio sieurs arrondissements n'y
                        établirait-on pas des m aires qui, comme a ceux de PARIS, ne seraient
                        qu'officiers de l'état civil et ordonnateurs « des bureaux de bienfaisance?
                        Ce système ne porterait aucune at- « teinte à l'indépendance des communes;
                        car cette indépendance ne o doit se manifester que par la délibération du
                        conseil municipal. « Une fois les délibérations prises, peu importe
                        l'origine d'où procède « le fonctionnaire chargé de les exécuter. A PARIS,
                        ces délibérations « sont aussi bien, nous devrions dire sont mieux exécutées
                        par le « préfet de la Seme que ne le sont par un maire élu celles du conseil
                        a municipal d'une petite commune.—Le maire nom mé par le pouvoir, a
                        l'expérience l'a prouvé, sait bien remplir ses doubles fonctions; il «
                        exécute les ordres qu'il reçoit du gouvernem ent et il se conforme « aux
                        décisions du conseil municipal de sa commune. Au contraire, a n'a-t-on pas
                        vu souvent les maires nommés à l'élection, s'ils exéa cutaient les
                        délibérations de leur conseil municipal, se refuser à a l'exécution des
                        ordres du gouvernement? N'est-ce pas là ce qui doit a faire juger la
                        question en faveur de la nomination par le pouvoir a exécutif, avec faculté
                        de choisir les maires, même en dehors du « conseil municipal? »</p>
                    <p>La Constitution de l'an VIII a inauguré en France et en Europe le système du
                        fonctionnaire municipal exclusivement nommé par le pouvoir. Aux élus le
                        conseil, au représentant unique du pouvoir l'exécution; mais provisoirement
                        il n'y eut même pas d'élus, et le pouvoir nomma les conseillers. Ce fut
                        seulement après la révolution de juillet 1830 que les intérêts trop
                        longtemps étouffés de la commune réussirent à faire modifier la loi
                        municipale. L'article 57 de la Constitution française du 14 janvier 1852
                        rétablit purement et simplement</p>
                    <pb n="19"/>
                    <p>le système de la Constitution de l'an VIII. Il est ainsi conçu : « Une loi
                        déterminera l'organisation municipale. — Les maires seront nommés par le
                        pouvoir exécutif, et pourront être pris hors du Conseil municipal. »</p>
                    <p>La loi, promulguée le 7 juillet 1852, sur la nomination des maires et des
                        adjoints, ajoute: a Art. 8. — Les adjoints peuvent être pris, comme les
                        maires, en dehors du conseil municipal. « Le maire préside le conseil
                        municipal, il a voix prépondérante en cas de partage. Les mêmes droits
                        appartiennent à l'adjoint qui le remplace. « Dans tout autre cas les
                        adjoints, pris en dehors du conseil, ont seulement droit d'y siéger avec
                        voix consultative. »</p>
                    <p>Ces principes ne furent pas modifiés par la loi-du 5 mai 1855 sur
                        l'organisation municipale. Mais à la suite du plébiscite du 8 mai 1870, la
                        nouvelle Constitution du 21 mai 1870 supprima l'article 57 de la
                        Constitution du 14 janvier 1852, ce qui impliquait que le mode de nomination
                        des maires serait désormais du domaine législatif et non plus du domaine
                        constitutionnel.</p>
                    <p>Depuis 1866, l'opinion publique pressait vivement le gouvernement impérial de
                        renoncer au droit absolu de nommer librement les maires, même en dehors du
                        conseil municipal. Pour échapper à cet embarras, le gouvernement fit défense
                        aux maires nommés d'avance par lui de se présenter aux élections
                        municipales. Cette injonction resta sans résultat. Pour garder dans leur
                        commune une autorité suffisante 24 ou 25,000 maires se crurent obligés
                        d'affronter le suffrage universel.</p>
                    <p>Un des esprits les plus nets et les plus vigoureux de notre siècle a combattu
                        le système que nous venons d'exposer, non pas en s'appuyant sur le sentiment
                        populaire, mais en signalant qu'il a pour conséquence dernière et inévitable
                        de tuer la vie municipale: « Sous l'Empire (c'est du premier qu'il s'agit),
                        les officiers muncii- « paux, écrit M. Dupin aîné (Lois des communes,
                        introduction, p. 63), « ne furent que des agents impériaux. Au lieu de
                        travailler à se con- « cilier par de grands ménagements la bienveillance de
                        leurs conci- « toyens dont ils n'attendaient plus les suffrages, ils ne
                        cherchèrent « trop souvent qu'à plaire au maître en faisant sa police
                        politique, en « lui expédiant force conscrits et en rédigeant ces plates et
                        serviles « adresses où, se constituant les prétendus organes de leur com- «
                        mune, ils offraient libéralement la bourse et lu vie de ceux qu'ils «
                        commençaient à appeler leurs administrés. »</p>
                    <p>M. BATBIE, dans son Traité de droit public et administratif, qui remonte à
                        1863, a signalé avec non moins d'énergie les funestes effets</p>
                    <pb n="20"/>
                    <p>de ce système qui était alors celui de la loi française: « De toutes les «
                        législations, la nôtre est peut-être celle qui a le plus fait pour réduiré «
                        la vie communale. Notre commune n'a presque pas d'autonomie; « le maire, son
                        représentant, est nommé par le gouvernement qui peut « le choisir parmi les
                        conseillers munipaux ou en dehors du conseil « municipal, par conséquent
                        malgré le vœu de la population exprimé « par le vote des électeurs... Cet
                        écrasement de la commune ne peut « pas surprendre ceux qui ont quelque
                        connaissance de l'histoire, car a depuis le xive siècle, tous les
                        gouvernements qui se sont succédé ont « tendu à centraliser les pouvoirs, à
                        éteindre les extrémités et à rem- « placer leur vie naturelle par une vie
                        empruntée au centre. C'est la « commune qui a payé, jusqu'à devenir pauvre,
                        l'opulence de la cen- « tralisation. »</p>
                    <p>Quoi qu'il en soit, la nomination des maires au libre choix du gouvernement
                        ne se rencontre, à l'heure où nous écrivons, que dans un seul État de
                        l'EUROPE, la HOLLANDE, et dans son annexe, le grand-duché de Luxembourg.</p>
                    <p>Les communes de la Hollande ont revendiqué pendant longtemps le droit d'élire
                        leur bourgmestre. A la mort de Guillaume II, l'édit perpétuel de 1 667,
                        rendu par les États sous l'inspiration des frères de WITT, attribua
                        exclusivement aux villes l'élection de leurs magistrats. Mais en 1748, après
                        le traité d'Aix-la-CHAPELLE, les magistrats élus furent remplacés par des
                        agents du pouvoir. Le soulèvement des villes en 1783 eut pour cause
                        principale la revendication du droit d'élire les bourgmestres. Ce fut avec
                        le secours de la Prusse qu'en 1787</p>
                    <p>Guillaume V comprima cette révolution naissante. Depuis cette époque jusqu'au
                        xix° sièle, le régime municipal hollandais a passé par toutes les phases
                        imaginables.</p>
                    <p>Sous l'empire de la Constitution française du 5 fructidor an III, une partie
                        de la Hollande a connu la suppression de la commune et l'établissement des
                        municipalités de canton avec les pouvoirs partagés entre le président élu du
                        conseil municipal et le commissaire du gouvernement. Plus tard, après
                        l'annexion à l'Empire français, les élections furent supprimées et les
                        nominations municipales appartinrent exclusivement au chef de l'État.</p>
                    <p>Lors de l'union de la Hollande avec la BELGIQUE, deux règlements provisoires,
                        l'un pour les villes, du 12 mai 1817, l'autre pour les campagnes, du 3
                        janvier 1818, article 23, accordèrent au roi la nomination des bourgmestres
                        des villes, sur présentation par le conseil municipal d'une liste triple de
                        candidats et la nomination sans réserve des bourgmestres du plat pays. Les
                        règlements définitifs desl9 janvierl824</p>
                    <p>(art. 52) et 23 juillet 1825 (art. H), remirent à la couronne la nomi-</p>
                    <pb n="21"/>
                    <p>nation des bourgmestres dans le sein du conseil municipal; elle put même dans
                        tous les cas, pour le plat pays et dans des circonstances extraordinaires
                        pour les villes, choisir le bourgmestre en dehors du conseil.</p>
                    <p>Tous ces tempéraments ont disparu de la législation actuelle. La loi
                        communale hollandaise du 27 juin 1851, dans son article 59, abandonne au
                        roi, sans réserve et sans limites, la nomination du président du conseil
                        municipal qui porte le titre de bourgmestre.</p>
                    <p>La législation municipale du grand-duché de LUXEMBOURG, soumis au même
                        souverain que la HOLLANDE, s'est inspirée du même esprit restrictif. Déjà
                        sous l'empire de la loi organique du 24 février 1843, le bourgmestre était
                        nommé par le pouvoir central. La loi du 23 octobre 1848, faisant quelque
                        concession aux idées qui s'étaient répandues en Europe à la suite de la
                        révolution de février, établit que le bourgmestre serait choisi par le roi
                        grand-duc dans le sein du conseil. Pour faciliter son choix, le conseil
                        proposait trois candidats, mais le souverain n'était pas astreint à nommer
                        nécessairement l'un d'eux. La loi du 15 novembre 1854 a continué d'exiger
                        que le bourgmestre fût pris dans le conseil, mais elle a autorisé le
                        souverain à dis soudre ce conseil dans le cas où il ne renfermerait aucun
                        homme capable de remplir les fonctions de bourgmestre. Depuis la
                        promulgation de la Constitution de 1856, les bourgmestres sont nommés et
                        révoqués par le souverain, qui peut les choisir librement en dehors comme au
                        sein du conseil.</p>
                    <p>Dans le système du maire élu par la commune, il faut distinguer:</p>
                    <p>1° l'élection par les habitants; 2° l'élection par les notables ou plus
                        imposés; 3° l'élection par le conseil municipal, sans parler de plusieurs
                        combinaisons entre ces trois éléments principaux.</p>
                    <p>La première et la deuxième branche du système, outre les conflits que le
                        système lui-même peut engendrer entre l'autorité publique et l'autorité
                        municipale, ont de plus un inconvénient qui leur est propre, c'est la lutte
                        qu'elles risquent d'établir entre le maire et le conseil dont il n'émane
                        point, et où il peut se trouver en minorité. « En faisant élire le maire en
                        dehors du corps municipal par les électeurs eux-mêmes, dit le duc de
                        BROGLIE, on constituerait en face l'une de l'autre deux autorités
                        antagonistes, tandis qu'il importe, au contraire, que le corps municipal
                        soit constamment et autant que possible associé à l'action et à la
                        responsabilité du maire. » Chose remarquable, même après la révolution de
                        1848, personne dans nos assemblées politiques n'a songé à proposer le
                        système de l'élection des maires par le suffrage universel. Il paraissait
                        trop évident que le maire et le conseil municipal émanant de la même source,
                        pourraient entrer en conflit.</p>
                    <pb n="22"/>
                    <p>L'élection du maire par les notables, le conseil étant élu par tous les
                        habitants, constitue une organisation mal équilibrée. Si le suffrage
                        universel a élu un conseil municipal qui n'est pas capable d'élire son
                        maire, il vaut mieux retirer au suffrage universel l'élection du conseil que
                        de chercher un palliati f en faisant intervenir les notables dans la
                        deuxième opération, alors qu'on n'a pas jugé à propos de les appeler dans la
                        première. D'ailleurs, dans cette seconde branche comme dans la première, le
                        maire peut se trouver en minorité dans le conseil, et c'est perdre tout le
                        fruit de l'élection des maires, je veux dire l'harmonie dans la commune.</p>
                    <p>L'élection du premier magistrat municipal par ses concitoyens, quelles que
                        soient les sous-distinctions de détail, est le système le plus ancien et le
                        plus répandu dans le monde. On le rencontre dans les États les plus opposés
                        par leur Constitution politique, chez les peuples les plus avancés et les
                        plus arriérés. Il semble que la nomination par le gouvernement soit une
                        phase intermédiaire dans la vie des nations. La liberté municipale existe
                        d'abord comme un fruit naturel et nécessaire. Au moment où l'État se
                        constitue et se fortifie, elle est menacée et amoindrie. Puis lorsque la
                        nation est parvenue à un certain degré de prospérité, elle reparaît plus
                        vivace et plus vigoureuse.</p>
                    <p>En somme, il n'est pas indispensable que la vie municipale soit rattachée à
                        la vie politique. Ces deux existences peuvent rester séparées, et la
                        grandeur d'une nation ne dépend pas plus de leur confusion que de leur
                        juxtaposition.</p>
                    <p>Dans les pays libres, on dit des libertés municipales qu'elles sont l'école
                        des vertus du citoyen. Aux États-Unis et dans les autres républiques
                        américaines, l'élection existe à tous les degrés et dans toutes les sphères
                        administratives et politiques. On n'y connaît guère ce que nous appelons des
                        nominations. Le pouvoir y vient d'en bas et rarement d'en haut.</p>
                    <p>Au Brésil même, seule monarchie du Nouveau-MONDE, la décentralisation est
                        pratiquée dans son acception la plus large, et les villes se gouvernent par
                        des administrateurs de leur choix. L'autorité du gouvernement est partout
                        respectée, et quand il donne des ordres, il est obéi par les agents
                        municipaux aussi bien que par ses propres agents.</p>
                    <p>Nous ne parlons pas du Canada; pour conserver cette admirable colonie, les
                        Anglais ont donné aux Canadiens toutes les libertés dont jouissent leurs
                        voisins les Américains. Le lien qui rattache le Canada à l'Angleterre est
                        d'autant plus solide qu'il est devenu à peu près nominal. Je ne dirai rien
                        du mode de nomination des officiers municipaux en Angleterre; il suffira de
                        rappeler que là comme en Amérique et en Suisse le pouvoir exécutif de la
                        commune émane de la commune</p>
                    <pb n="23"/>
                    <p>seule sans intervention du pouvoir central, et les mœurs publiques sont si
                        développées dans ces pays privilégiés que la justice du pays suffit à
                        maintenir entre les officiers locaux et l'administration supérieure la règle
                        de compétence et les rapports hiérarchiques.</p>
                    <p>Permettez-moi seulement de vous renvoyer à l'excellent traité d'un de nos
                        collègues, M. Paul Leroy-BEAULIEU, l'Administration locale en France et en
                        ANGLETERRE, 1872. Ce n'est pas une comparaison qu'il a faite, c'est un
                        contraste qu'il a signalé. 11 peut d'ailleurs être utile pour les deux
                        nations de l'envisager avec sincérité, et c'est précisément la conclusion de
                        l'auteur. « En FRANCE, on s'est aperçu que la stabilité manquait, que
                        l'acti- « vité, l'initiative individuelle se trouvaient mutilées, que la
                        vitalité « débortant au centre était absente aux extrémités. On a accusé une
                        « organisation trop rigoureuse et trop inflexible qui amoindrit dans les «
                        individus et dans les groupes sociaux primaires l'initiative et la resa
                        ponsabilité. En ANGLETERRE, on a vu que l'esprit local dans son indé- «
                        pendance deréglée couvrait la contrée de petites sociétés dont les «
                        coutumes et les règlements étaient différents, souvent contraires. On a a
                        constaté que de grands services d'intérêt général souffraient quel- «
                        quefois singulièrement de cette variété dans les institutions et dans « les
                        lois locales. Ainsi l'un et l'autre pays ont reconnu un vice opposé « dans
                        leurs institutions similaires. »</p>
                    <p>En SUISSE, la décentralisation administrative est absolue. Il y a des siècles
                        que les communes de la Suisse ont conquis le droit de s'administrer
                        elles-mêmes, sans aucune intervention d'un pouvoir central et supérieur.</p>
                    <p>La Con stitution de ce petit pays est un thème de reflexions pour tous les
                        publicistes ; elle a su allier l'indépendance locale la plus étendue avec la
                        vie politique de la patrie suisse. Dans cette contrée on trouve des
                        institutions politiques et administratives si perfectionnées qu'on ne
                        pourrait les transporter dans les pays voisins qu'après avoir transformé par
                        des lois transitoires les idées et les mœurs de la population. Nous ne les
                        exposerons pas, elles sont bien connues.</p>
                    <p>On ne s'attendrait guère à rencontrer la Russie et la Turquie parmi les pays
                        jouissant de la plus grande somme de libertés municipales.</p>
                    <p>L'exercice en est sa ns doute restreint par le pouvoir arbitraire du
                        gouvernement; elles n'en existent pas moins en principe.</p>
                    <p>En RUSSIE, depuis un temps immémorial, les communes rurales ont un chef qui
                        est absolument indépendant du pouvoir central; élu par l'assemblée de tous
                        les chefs de famille, il veille à l'exécution de ses décisions et sert
                        d'intermédiaire officiel entre la commune et les diverses autorités du
                        canton, du district, de la province et de l'État.</p>
                    <pb n="24"/>
                    <p>La réforme de 1861 avait établi une législation uniforme pour tout l'Empire
                        russe, excepté pour la POLOGNE, où un décret rendu en juin 1861 donne au
                        gouvernement le pouvoir illimité de choisir à son gré le président du
                        conseil municipal.</p>
                    <p>Mais la nouvelle loi municipale russe promulguée le 16 juin 1870, et en vertu
                        d'une décision du conseil de l'Empire sanctionnée par l'empereur le 20 juin
                        1872, a soumis à la sanction impériale la nomination du président du conseil
                        municipal dans les villes de Saint-Pétersbourg et de Moscou (décision du
                        conseil de l'Empire du 20 juin 1872, art. 14). A Odessa et dans les
                        chefs-lieux de gouvernements, l'approbation ministérielle est suffisante
                        (loi du 16 juin 1870, art. 92, et décision du conseil de l'Empire du 20 juin
                        1872, art. 15). Dans toutes les autres villes la confirmation appartient au
                        gouverneur de la province (loi du 16 juin 1870, art. 92).</p>
                    <p>La Russie ^st donc entrée d'une manière définitive dans la voie des
                        distinctions entre les communes rurales et les communes urbaines.</p>
                    <p>Nous verrons que le système par elle appliqué à ces dernières est le système
                        allemand.</p>
                    <p>En TURQUIE, la commune a conservé son autonomie primitive. Une loi de 1867
                        (art. 5) décrète que chaque quartier de ville ou de village forme une
                        circonscription communale suivant le nombre des maisons; le quartier est
                        présidé par un ou deux maires élus par les habitants. Il y a des quartiers
                        de juifs, de chrétiens, de musulmans, les sectateurs de chaque culte se
                        groupant autour de leur temple. Quel que soit le culte du maire, il est à la
                        fois l'agent de l'administration générale et celui de la commune; il doit
                        percevoir les impôts et s'occuper des affaires municipales.</p>
                    <p>Constantinople et quelques autres villes importantes de l'Empire turc ont une
                        organisation communale différente. Depuis 1853, il existe un préfet dans la
                        capitale ayant la haute main sur tous les quartiers de la ville. Pera et
                        Galata forment un cercle dont le conseil municipal élu est présidé par un
                        magistrat directement nommé par la Porte.</p>
                    <p>Dans le LIBAN, un règlement arrêté à Constantinople le 9 juin 1861 par la
                        Turquie et les représentants des cinq grandes puissances, donne au
                        gouverneur un droit d'investiture à l'égard du cheik choisi par les
                        habitants de la commune pour être mis à sa tête.</p>
                    <p>Deux pays, dont l'un s'est rendu indépendant de la TURQUIE, et dont l'autre
                        n'est rattaché à elle que par un lien de vassalité, la Grèce et la SERVIE,
                        pratiquent le système de l'élection des officiers municipaux sans aucune
                        intervention du pouvoir central.</p>
                    <p>La Constitution de la Grèce du 16-18 novembre 1864 porte dans son article 105
                        : « L'élection des autorités communales se fait au</p>
                    <pb n="25"/>
                    <p>suffrage universel et direct et au scrutin secret par le moyen du ballottage.
                        »</p>
                    <p>Bien qu'élu par ses concitoyens et ne recevant aucune investiture du
                        gouvernement, le maire, en dehors de ses fonctions municipales, remplit dans
                        sa commune certaines fonctions administratives sous la surveillance des
                        préfets et sous-préfets.</p>
                    <p>Le gouvernement n'a d'autre moyen d'action sur le maire élu que la suspension
                        temporaire en certains cas, et il ne peut le révoquer qu'à la suite d'une
                        condamnation criminelle ou correctionnelle.</p>
                    <p>Dans la principauté serbe, les communes sont administrées par des kmètes élus
                        par les habitants et réunissant tous les pouvoirs entre leurs mains.</p>
                    <p>Deux autres pays, l'Espagne et la ROUMANIE, pratiquent l'élection libre du
                        principal officier municipal, mais avec quelques tempéraments que nous
                        allons indiquer.</p>
                    <p>En ESPAGNE, sous l'empire de la loi du 8 janvier 1845, copiée sur notre loi
                        française du 18 juillet 1837, l'alcade était nommé soit par le roi, soit par
                        le gouverneur de la province. Comme notre maire, il avait les doubles
                        qualités de délégué du pouvoir central et de représentant de la commune,
                        bien qu'il ne tînt son mandat que de l'autorité supérieure.</p>
                    <p>Mais la loi municipale des 3 juin-20 août 1870 a substitué à la législation
                        del 845 une législation absolument contraire. Le suffrage universel nomme
                        les conseillers municipaux, puis il choisit l'alcade parmi eux.</p>
                    <p>Les fonctions de l'alcade sont gratuites, sauf qu'il peut recevoir quelques
                        frais de représentation dans les grandes villes (art. 58) ; il représente la
                        commune, préside le conseil municipal (art. 95), où il peut être séparé de
                        la majorité par suite de son mode de nomination et n'est destituable que par
                        sentence judiciaire (art. 183).</p>
                    <p>Représentant du gouvernement auquel il ne se rattache par aucun lien,
                        l'alcade exerce, sous la direction du gouverneur de la province, les
                        attributibns qu'il a de ce chef : publication et exécution des lois,
                        maintien de l'ordre public. S'il refuse de remplir quelqu'une de ses
                        fonctions, le gouverneur a la faculté de commettre le juge de paix ou son
                        suppléant pour les remplir en son lieu et place (art. 191). C'est une
                        disposition remarquable qui établit la division temporaire des doubles
                        attributions de l'alcade. Elle semble avoir été empruntée au livre du duc de
                        BROGLIE, qui ne répugne pas à faire du juge de paix un fonctionnaire à la
                        fois judiciaire et administratif.</p>
                    <p>Dans les Principautés-Unies de la ROUMANIE, les communes sont régies par un
                        magistrat qui prend le nom de primat (loi de février 1864).</p>
                    <p>Dans les communes rurales, le primat est élu par les habitants.</p>
                    <pb n="26"/>
                    <p>Dans les communes urbaines, il est choisi par le prince parmi les trois
                        conseillers municipaux qui ont obtenu le plus de suffrages.</p>
                    <p>Le primat est agent judiciaire et administratif de la commune : il est de
                        plus fonctionnaire de l'État.</p>
                    <p>La France a essayé à trois époques diverses le système des élections
                        municipales absolument libres, en laissant le choix du maire et des adjoints
                        au conseil élu.</p>
                    <p>La loi d'organisation municipale du 14 décembre 1789 confiait à l'élection le
                        choix du maire. Il y eut des maires dans toutes les communes de FRANCE, même
                        à Paris. Ils avaient la présidence du conseil et de différents corps
                        municipaux tirés du conseil ou formés par la jonction des notables aux
                        conseillers ordinaires. Le maire n'avait qu'une part très-restreinte dans
                        l'administration municipale, mais il était en communication directe avec le
                        pouvoir central. Pour stimuler son zèle, on avait placé à côté de lui un
                        procureur de la commune, so rte de ministère public administratif ou de
                        petit censeur qui était constitué le défenseur des intérêts municipaux en
                        souffrance.</p>
                    <p>La Constitution de l'an III transforma ces procureurs de la commune en
                        commissaires du gouvernement. — La situation, loin d'être améliorée, empira
                        au point que la Constitution de l'an VIII fut acceptée par les meilleurs
                        esprits du temps comme un chef-d'œuvre de simplicité qui rendrait le calme
                        aux municipalités divisées. Malheureusement le calme devint si profond qu'on
                        put croire, sous la RESTAURATION, que la vie municipale était définitivement
                        étouffée dans notre pays.</p>
                    <p>En 1824, M. Henrion de PANSEY, dans son Traité du pouvoir municipal et de la
                        police des communes, jeta un cri d'alarme et présenta avec ardeur la défense
                        de l'autonomie des communes: « Le simple bon sens veut que le maire ne
                        puisse être choisi que « par les habitants, et cela par un motif qui frappe
                        les entendements « les plus communs, c'est que les mandataires et le mandant
                        sont des « corrélatifs nécessaires, et qu'il répugne aux actions les plus
                        simples « que celui qui n'a pas reçu mandat d'une commune stipule en son «
                        nom. Ainsi la prérogative royale franchirait les limites constitu- «
                        tionnelles, si elle attribuait les fonctions municipales à ceux qu'elle «
                        juge à propos de charger de quelques parties de l'administration « générale.
                        »</p>
                    <p>Ces idées triomphèrent seulement en 1848. L'Assemblée constituante fit
                        préparer par une de ses commissions un projet de loi sur les municipalités
                        qui ne devait être que transitoire, pour laisser à l'opinion et aux
                        législateurs le temps de s'éclairer sur une si grave question. D'après le
                        projet, la nomination du maire demeurait au pouvoir exécutif, avec
                        obligation de le choisir dans le sein du conseil</p>
                    <pb n="27"/>
                    <p>municipal; tous les principes de la loi du 23 mars 1831 étaient
                        maintenus.</p>
                    <p>Au cours, on pourrait dire au travers de la discussion, parut un amendement
                        qui proposait de donner l'élection des maires aux conseils municipaux.
                        L'Assemblée fut entraînée par l'apparente simplicité du système proposé, et
                        l'amendement voté par une faible majorité.</p>
                    <p>Aussitôt des observations judicieuses furent présentées. La loi nouvelle non
                        amendée créérait un danger immense; dans les villes et surtout dans les
                        grandes villes, les maires étant nommés par les conseils municipaux, les
                        préfets et les sous-préfets seraient en perpétuel conflit avec eux. Il y
                        avait une nécessité impérieuse d'atténuer la portée de l'article si
                        brusquement voté : une disposition additionnelle fut introduite. La
                        nomination du maire fut laissée au pouvoir exécutif dans les chefs-lieux de
                        département et d'arrondissement ainsi que dans les communes de plus de 6,000
                        habitants, avec obligation de choisir parmi les conseillers municipaux.</p>
                    <p>Ces incidents parlementaires rappellent trait pour trait ceux qui ont précédé
                        l'adoption de la loi du 14 avril 1871.</p>
                    <p>Sous ce régime il y eut, proportion gardée, moins de révocations parmi les
                        maires et les adjoints élus par les conseils que parmi les maires et les
                        adjoints nommés par le gouvernement et forcément pris dans le sein du
                        conseil municipal. C'est une observation qu'on peut méditer avec fruit.</p>
                    <p>Il nous faut maintenant aborder les solutions compliquées, les systèmes
                        mixtes et quelque peu ardus au moyen desquels les hommes d'État et les
                        publicistes se sont efforcés de concilier les intérêts de la commune et ceux
                        du pouvoir central dans le choix des maires.</p>
                    <p>Notre ancien président, M. LABOULAYE, s'est constitué le défenseur du mode de
                        nomination des maires par le gouvernement, appelé à choisir dans le sein du
                        conseil municipal. Écrivant sous l'empire de la Constitution de 1852, il
                        dit, en comparant la loi du 21 mars 1831 à la loi en vigueur: « Le chef du
                        pouvoir exécutif peut prendre les maires et adjoints hors du conseil
                        municipal (on sait comment l'administration use de cette faculté). Ce
                        système est inconciliable avec la liberté municipale. Qu'est-ce que le
                        maire, suivant la loi du 21 mars 1831, et j'ajoute suivant la loi des
                        choses? C'est un fonctionnaire mixte, agent de la commune, qui l'a élu comme
                        un de ses mandataires, agent de l'ÉTAT, qui l'a choisi parmi le conseil
                        municipal. — Ce double caractère est essentiel à un officier public qui
                        représente deux ordres d'intérêts et de droits, non pas opposés, mais
                        différents. — Si le pouvoir seul nomme le maire et fait d'un étranger le
                        chef de la municipalité, qui donc représente la commune? »</p>
                    <pb n="28"/>
                    <p>'</p>
                    <p>Aux termes de l'article 3 de la loi du 21 mars 1831, les maires et adjoints
                        sont nommés par le gouvernement et choisis parmi les membres du conseil
                        municipal.</p>
                    <p>Art. 3. « Les maires et les adjoints sont nommés par le roi ou, en son nom,
                        par les préfets. — Dans les communes qui ont 3,000 habitants et au-dessus,
                        ils sont nommés par le roi, ainsi que dans les chefslieux d'arrondissement,
                        quelle que soit la population. « Les maires et les adjoints sont choisis
                        parmi les membres du conseil municipal, et ne cesseront pas pour cela d'en
                        faire partie. « Ils peuvent être suspendus par un arrêté du préfet, mais ils
                        ne sont révocables que par une ordonnance du roi. »</p>
                    <p>La loi du 21 mars 1831 a prétendu concilier les intérêts gouvernementaux et
                        municipaux en réservant la nomination du maire au pouvoir central, tout en
                        l'obligeant, par respect pour les droits communaux, à le choisir dans le
                        sein du conseil élu.</p>
                    <p>Cette transaction n'a pas produit de bons effets dans la pratique : on a fait
                        observer que cetle concession était à peu près illusoire pour les intérêts
                        communaux; tous les conseillers ne sont pas également aptes à exercer la
                        première magistrature municipale.</p>
                    <p>D'autre part, on a vu d'honnêtes citoyens exclus systématiquement du conseil
                        dans la crainte que le gouvernement ne s'avisât de les choisir pour maires
                        contre le sentiment public. Dès lors plus de listes de •transactions, si
                        désirables pour la bonne administration de la commune; on s'acharne à
                        exclure tous les membres de la minorité, pour que le pouvoir soit réduit à
                        la nécessité de choisir le maire parmi ses adversaires politiques.</p>
                    <p>C'est une idée ingénieuse à priori, mais qui produit parfois dans la pratique
                        des effets aussi funestes qu'inattendus. On organise ainsi, non pas
                        l'indépendance réciproque, mais la gêne réciproque. Le gouvernement peut
                        avoir la main forcée et, dans ce cas, son choix, dépourvu de toute liberté,
                        fait cependant peser sur lui une responsabilité aussi grave qu'imméritée.
                        Mais il paraît que les dangers du système sont enveloppés et difficiles à
                        concevoir; car toutes les fois qu'il a été exposé à une tribune législative,
                        il a paru sage, modéré, conciliateur, et il a été accueilli avec une faveur
                        marquée. Lorsque après le plébiscite du 8 mai 1870 on réorganisa en France
                        le régime municipal, il n'y eut de lutte à la tribune qu'entre ce système,
                        qui a triomphé pour peu de jours, il est vrai, et la libre élection des
                        maires par les conseils municipaux.</p>
                    <p>La BELGIQUE, par esprit d'imitation, nous avait un instant suivis dans cette
                        voie dite de conciliation, mais elle n'a pas tardé à reconnaître son erreur.
                        -</p>
                    <pb n="29"/>
                    <p>A peine avait-il brisé l'union forcée de la Belgique avec la couronne de
                        HOLLANDE, que le gouvernement provisoire de BELGIQUE, établit, par un arrêté
                        en date du 8 octobre 1830, l'élection directe de tous les magistrats
                        communaux. BOURGMESTRES, échevins, conseillers municipaux furent choisis par
                        le corps électoral. Ce fut en peu d'années une anarchie administrative. Les
                        élus ayant puisé leur autorité à la même source, se croyaient en droit de
                        violer toutes les règles de compétence et se méconnaissaient les uns les
                        autres sous les yeux d'une autorité royale réduite à l'impuissance. Il
                        fallut porter remède à une organisation municipale si défectueuse que
                        l'opinion publique semblait la mépriser après l'avoir accueillie avec
                        enthousiasme. Peut-être eût-il 'été plus sage d'améliorer que de détruire.
                        Mais la loi du 30 mars 1836 vint calquer la loi française dont les mauvais
                        effets étaient encore à l'état latent, et confia au roi la nomination des
                        bourgmestres avec cette réserve, qu'il serait obligé de les choisir dans le
                        sein du conseil municipal.</p>
                    <p>Dès le 19 mars 1841, M. LEEDTS, ministre de l'intérieur, dans une circulaire
                        adressée aux gouverneurs de province, signalait en des termes d'une logique
                        irrésistible les inconvénients de la restriction mise au choix du
                        gouvernement. Quand un conseil municipal était tout entier hostile au
                        pouvoir central, ce qui se rencontre en Belgique comme ailleurs, il fallait
                        néanmoins que le pouvoir investit de sa confiance un adversaire déclaré. Les
                        esprits ne tardèrent pas à se rallier, au sentiment exprimé par le ministre.
                        On reconnut dans les Chambres qu'on avait eu tort de forcer le gouvernement
                        à choisir toujours et en tous cas le bourgmestre dans le sein du conseil. On
                        s'était inspiré d'une pensée de transaction entre les intérêts généraux et
                        locaux, dont la réalisation n'avait peut-être pas été suffisammenî réfléchie
                        : tous les partis convinrent qu'en certaines hypothèses le gouvernement,
                        responsable des actes du bourgmestre, se trouvait placé par la loi dans une
                        situation inacceptable.</p>
                    <p>La loi du 30 juin 1842 accorda à la couronne ce que la loi municipale de 1836
                        lui avait refusé, l'autorisation de choisir librement le bourgmestre, même
                        en dehors du conseil municipal. Le 14 février 1848, le gouvernement proposa
                        lui-même de tempérer cette règle absolue.</p>
                    <p>L'exposé des motifs de son projet de loi est remarquable : il y est dit que
                        la mesure adoptée en 1842, bien loin d'avoir donné aucune force au
                        gouvernement, avait affaibli sa légitime influence. Le gouvernement fut
                        félicité par les libéraux d'avoir eu la pensée de jeter loin de lui une arme
                        qui ne peut que blesser ceux qui s'en servent.</p>
                    <p>On chercha loyalement un terrain de conciliation. La loi du 12 mai 1848,
                        conserva au pouvoir le droit de choisir librement le</p>
                    <pb n="30"/>
                    <p>bourgmestre. Mais toutes les fois que le bourgmestre serait choisi hors du
                        conseil municipal, sa nomination serait subordonnée à l'avis conforme de la
                        députation permanente. Le bourgmestre emprunterait donc son autorité,
                        non-seulement au pouvoir central, mais au conseil municipal dont il ferait
                        partie ou à la députation permanente avec l'agrément de laquelle il serait
                        nommé.</p>
                    <p>Une expérience de vingt-cinq années a démontré que le correctif apporté à
                        l'omnipotence gouvernementale n'avait aucun inconvénient sérieux et
                        présentait, au contraire, plusieurs avantages. L'entente finit par s'établir
                        aisément, soit avec le conseil municipal, soit avec la députation
                        permanente, et le bourgmestre n'étant plus exclusivement l'agent du pouvoir,
                        a retrouvé le prestige qui lui était nécessaire pour l'accomplissement de sa
                        double mission gouvernementale et communale.</p>
                    <p>En ITALIE, la loi du 20 mars 1865 a donné à toute la péninsule une
                        organisation communale uniforme. L'ancienne autonomie municipale a subsisté
                        en partie. Le syndic est, il est vrai, nommé par le roi, mais exclusivement
                        parmi les conseillers communaux. Cette restriction au libre choix du pouvoir
                        ne paraît pas avoir produit en Italie aucun mauvais effet.</p>
                    <p>Le syndic chef de l'administration communale et agent du gouvernement peut
                        être suspendu par le préfet et révoqué par le gouvernement qui le nomme.</p>
                    <p>Comme chef de la commune, il convoque et préside le conseil et la junte,
                        exécute les délibérations du conseil et approuve les actes conformes aux
                        intérêts de la commune, passe les contrats, pourvoit à l'observation des
                        règlements, surveille les opérations relatives aux impôts, représente la
                        commune en justice, surveille les bureaux, suspend les employés, délivre
                        attestation et certificats et fait tous actes d'administration communale non
                        réservés à la junte.</p>
                    <p>Comme officier du gouvernement et sous la direction de l'autorité supérieure,
                        il est chargé:</p>
                    <p>1° De la publication des lois, des ordres et des manifestes du
                        gouvernement;</p>
                    <p>2° De la tenue des registres de l'état civil et de la population;</p>
                    <p>3° De la sécurité, de l'hygiène, de l'ordre public et de tout ce qui lui est
                        confié par la loi.</p>
                    <p>L'exemple de l'Italie démontre que dans certains pays, et sous l'influence de
                        certaines idées gouvernementales, introduites dans les mœurs publiques, le
                        mode de nomination du maire choisi par le gouvernement au sein du conseil
                        municipal peut être acceptable dans la pratique.</p>
                    <pb n="31"/>
                    <p>Un autre système de transaction a été récemment rappelé, avec autorité, par
                        M. Prévost-Paradol : « Le self governmenl ou gouvernece ment de soi-même
                        doit pénétrer jusque dans nos communes rurales, « et il faut qu'elles
                        apprennent à se gouverner à leurs risques et périls « parles moyens des
                        conseils qu'elles auront librement élus. Un pre- « mier magistrat leur est
                        indispensable, elles doivent, sinon l'élire « directement, du moins le voir
                        choisir dans le sein de leur conseil et « sur le vœu de ce conseil lui-même,
                        qui pourrait présenter deux ou (r trois candidats au choix de l'autorité
                        supérieure. »</p>
                    <p>La nomination du maire par le gouvernement sur une liste de présentation de
                        deux, trois ou quatre noms, est fort avantageuse pour la commune, mais elle
                        peut devenir très-embarassante pour le gouvernement.</p>
                    <p>C'était le système le plus généralement en usage dans l'ancienne France.
                        Avant 1789, dans la plupart de nos communes, le maire était choisi par le
                        roi parmi trois noms indiqués par les habitants ou le conseil de la commune,
                        sauf le cas où aucun des trois noms n'agréait au pouvoir. QUELQUEFOIS, mais
                        plus rarement, c'était la commune qui choisissait sur une liste présentée
                        par le roi.</p>
                    <p>La nomination par le gouvernement sur une liste de trois noms est en usage en
                        SUÈDE, en Norwége et en Wurtemberg; nous reparlerons du Wurtemberg à
                        l'occasion de l'Allemagne; c'est en Suède et en Norwége que le système est
                        appliqué sur la plus vaste échelle. Dans ces deux royaumes la commune rurale
                        administre librement ses affaires intérieures et ses revenus; elle nomme son
                        chef, qui reçoit en outre et exécute les ordres du pouvoir central.</p>
                    <p>Dans les villes on rencontre une double autorité exécutive, l'une élue,
                        l'autre nommée; cette dernière a la suprématie, elle est représentée par le
                        bourgmestre, qui est choisi par le roi sur une liste de trois candidats,
                        présentés par la commune : les autorités élues forment une sorte de junte ou
                        de collége d'échevins ou d'aldermen.</p>
                    <p>Un grand nombre de publicistes ont cherché la solution du problème, non plus
                        dans des systèmes transactionnels, mais dans une part faite aux deux
                        intérêts sur des points différents d'un même territoire. Ils ont été
                        conduits à distinguer les communes urbaines et les communes rurales: aux
                        unes ils ont attribué un régime, aux autres un régime différent; mais ils ne
                        sont pas d'accord sur celui qu'il est préférable d'appliquer dans ces
                        diverses circonstances. Tandis que les uns proposent l'élection libre du
                        maire dans les communes rurales comme n'ayant aucun inconvénient, les autres
                        insistent vivement pour qu'au contraire dans les campagnes, qui sont
                        d'ordinaire plus ignorantes, le maire soit nommé par le gouvenement; et de
                        même, les uns sont frappés de</p>
                    <pb n="32"/>
                    <p>l'avantage qu'il y aurait à émanciper les villes, et surtout les grandes
                        villes, parce qu'à côté du maire, presque toujours, on y rencontre un
                        représentant du gouvernement, tandis que les autres demandent que les
                        villes, où les éléments de trouble sont multipliés, soient placées sous
                        l'autorité immédiate d'un maire nommé par le gouvernement.</p>
                    <p>Malgré ce désaccord si profond, la distinction entre les villes et les
                        campagnes paraît être un élément de progrès dans la question qui nous
                        occupe.</p>
                    <p>En DANEMARCK, une loi du 2 octobre 1855 a organisé, pour les campagnes, une
                        double vie municipale : dans la commune inférieure, rurale et paroissiale,
                        le chef de la municipalité est l'élu des habitants.</p>
                    <p>Dans la commune supérieure, qui a généralement pour chef-lieu un gros bourg,
                        les délégués des communes rurales sont présidés par le bailli, fonctionnaire
                        nommé par le roi.</p>
                    <p>DANSJes villes, la vie municipale cesse d'être double. Les délégués des
                        quartiers ont à leur tête un bourgmestre nommé par le roi. L'organisation
                        municipale de Copenhague est spéciale comme celle de presque toutes les
                        capitales de l'Europe.</p>
                    <p>L'Allemagne a tranché depuis longtemps la difficulté relative à la nomination
                        des maires ou bourgmestres en conciliant tous les intérêts par la
                        combinaison habile du droit d'élire et du droit d'investir.</p>
                    <p>Le trait dislinctif de l'organisation municipale allemande est que les
                        magistrats communaux y sont d'ordinaire librement élus par les intéressés,
                        sauf l'approbation par l'autorité supérieure du choix, préalablement fait
                        par les habitants. AINSI, aux habitants ou à leurs représentants, l'élection
                        libre; au pouvoir, la sanction, la confirmation, l'approbation, la
                        ratification, l'investiture, l'institution. Toutes ces expressions
                        impliquent un refus possible et catégorique du gouvernement.</p>
                    <p>En PRUSSE, le régime municipal n'est pas uniforme. Les provinces de l'Est ne
                        sont pas administrées comme celles de l'OUEST, et, dans ces deux groupes, il
                        y a des différences notables. Les communes urbaines ont une organisation
                        spéciale qui ne s'applique pas aux communes rurales. On ne croit pas, comme
                        en FRANCE, qu'agir soit nécessairement le fait d'un seul, et
                        l'administration locale est confiée tantôt à un magistrat unique, le
                        bourgmestre, tantôt à une sorte de directoire qu'on appelle en Allemagne le
                        magistrat. Dans les campagnes, il y a une telle diversité dans
                        l'organisation municipale qu'il serait difficile d'indiquer en quelques
                        lignes toutes les variétés de régimes.</p>
                    <p>En Westphalie et dans presque toute la Prusse rhénane, l'élection du
                        magistrat est laissée aux assemblées primaires, sauf la ratification</p>
                    <pb n="33"/>
                    <p>royale. Dans les provinces de l'EST, le magistrat est héréditaire ou bien sa
                        nomination appartient soit au propriétaire d'un bien noble, soit à une
                        ville, soit à l'ÉTAT, selon que le droit de patronage sur la commune se
                        rattache au bien noble, à la ville, à l'État.</p>
                    <p>Dans les villes la sanction de l'élection est presque toujours requise par la
                        loi. La nomination des officiers municipaux doit être confirmée p ar le roi
                        ou par le président supérieur de la province. Si le choix d'un bo urgmestre
                        par un conseil municipal, n'est pas agréable à l'autorité ce ntrale, il est
                        procédé à de nouvelles élections; si elles ne sont pas ratifiées et que,
                        après ces deux votes non sanctionnés, l'entente paraisse momentanément
                        impossible, le gouvernement peut nommer un commissaire qui administre aux
                        frais de la ville jusqu'à la présentation de candidats agréés par le
                        roi.</p>
                    <p>Ainsi la vie municipale peut être suspendue, maisellle n'estpas détruite; la
                        législation prussienne est animée d'un véritable esprit de tr ansaction. Le
                        pouvoir a le dernier mot dans les conflits; mais ces conflits peuvent être
                        facilement prévenus ou arrêtés par quelques concessions réciproques. Au fond
                        l'indépendance et l'autonomie des communes ont été habilement respectées
                        dans le pays où la centralisation politique a été poussée jusqu'aux plus
                        extrêmes limites.</p>
                    <p>La BAVIÈRE, comme la plupart des États allemands, concilie les droits locaux
                        et généraux dans la nomination du bourgmestre par les principes combinés de
                        l'élection et de la sanction. Deux lois communales en date du 29 avril 1869
                        régissent, l'une le Palatinat du Rhin ou Bavière rhénane, l'autre le reste
                        de la monarchie ou Bavière proprement dite.</p>
                    <p>Les bourgmestres sont élus par le conseil communal dans le Palatinat du RHIN,
                        par le corps électoral dans les autres provinces.</p>
                    <p>Dans le PALATINAT, l'élection du bourgmestre doit être sanctionnée par
                        l'autorité supérieure du Cercle. Le refus de sanction est motivé et l'élu,
                        non sanctionné, peut appeler de la décision qui le prive du bénéfice de son
                        élection auprès du ministre de l'intérieur. Dans les autres provinces
                        bavaroises, la sanction du ministre de l'intérieur pour les villes,
                        chef-lieux de cercle, et celle de l'administration du cercle, pour les
                        autres communes, semblent avoir été nettement réservées par le texte de la
                        loi. Mais il paraît que la Chambre n'a pas entendu accorder ce droit d'une
                        façon absolue au gouvernement qui le réclamait, et le refus de sanction ne
                        pourrait être basé que sur le défaut d'une des conditions d'éligibilité
                        déterminées par la loi. Il y a donc quelque doute sur le point de savoir si
                        la loi bavaroise a rigoureusement maintenu le principe tutélaire de la
                        sanction gouvernementale.</p>
                    <p>Dans le grand-duché de BADE, le bourgmestre est élu à vie par ses</p>
                    <fw place="bottom">V. 3</fw>
                    <pb n="34"/>
                    <p>concitoyens, mais il est soumis à la' sanction. Après trois votes non
                        sanctionnés, la nomination se fait pour six ans seulement.</p>
                    <p>Dans la plupart des petites principautés allemandes, le bourgmestre est élu
                        par les intéressés, mais il est soumis à la sanction. Dan« la principauté de
                        Saxe-COBOURG, la sanction ne peut être refusée que pour absence des
                        conditions légales ou de la capacité spécialement requise pour les fonctions
                        de bourgmestre.</p>
                    <p>Le royaume de Wurtemberg est le seul État allemand où la sanction ne soit pas
                        pratiquée. Le roi doit nommer le bourgmestre parmi trois candidats élus
                        directement par leurs concitoyens.</p>
                    <p>Une nouvelle loi communale vient d'être adoptée par la représentation saxonne
                        de Dresde.</p>
                    <p>Dans l'Empire austro-hongrois, la centralisation politique et la
                        décentralisation administrative sont poussées à leurs dernières limites.</p>
                    <p>Toutes les communes s'administrent librement et forment au sein de la
                        monarchie autrichienne de petites républiques démocratiques tout- à fait
                        indépendantes du pouvoir central. Le bourgmestre et tous les magistrats
                        municipaux sont élus. Le gouvernement n'a pas même le droit de sanction. Il
                        n'y a d'exception que pour les grandes villes et les villes d'eaux qui sont
                        soustraites par des statuts spéciaux à l'empire des lois communales.</p>
                    <p>Si nous avions à exprimer notre opinion sur l'intéressante question que nous
                        venons de rapporter, nous n'hésiterions pas à opter pour le système
                        allemand. Il suspend parfois la vie municipale, mais il ne l'éteint pas. Il
                        ménage l'accord entre l'État et la commune, et si le conflit devient
                        inévitable, il réserve à l'État une liberté d'action qui lui est
                        indispensable.</p>
                    <p>D'ailleurs la question du mode de nomination des maires ou officiers
                        municipaux préoccupe beaucoup d'esprits en Europe. Les travaux des
                        publicistes, en éclairant le sujet, provoquent de tous côtés l'initiative
                        des législateurs. Rien n'est donc moins stable que l'état actuel des
                        diverses législations sur cette matière délicate. C'est ce qui nous a
                        déterminé, dans cette revue rapide, à classer les systèmes d'après leurs
                        caractères les plus saillants, en indiquant à titre d'exemple et sans
                        analyse développée les applications éphémères qui en ont été faites.</p>
                    <p>La discussion, s'il y a lieu, est renvoyée à la prochaine séance.</p>
                    <p>La séance est levée à dix heures et demie.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="35"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>Le Conseil de direction s'est réuni le 28 décembre, sous la présidence de M.
                    Dufaure.</p>
                <p>Étaient présents: MM. RENOUARD, président sortant; GREFFIER, Àucofc,</p>
                <p>Colmet-Daage et LACAN, vice-présidents; BARBOUX, Ernest BERTRAND,</p>
                <p>BUFNOIR, DARESTE, DUVERGER, GIDE, Faustin-Hélie, JOZON, LABOULAYE,</p>
                <p>LUNIER, MARBEAU, PONT, REVERCHON, WOLOWSKI, membres du Conseil.</p>
                <p>Le Conseil a réélu, pour l'année 1874,</p>
                <p>Secrétaire général, M. A. Ribot.</p>
                <p>TRÉSORIER, M. Gonsb.</p>
                <p>SECRÉTAIRES, MM1. Edmond Bertrand.</p>
                <p>Demôngeot.</p>
                <p>Lton-Caen.</p>
                <p>Jules Cambon.</p>
                <p>MM. Renault et GAUWÈS, agrégés à la Faculté de droit, ont été nommés Secrétaires
                    adjoints et assisteront en cette qualité aux séances du Conseil avec voix
                    consultative Sur la proposition du Secrétaire général et après discussion, le
                    Conseil a adopté le texte du règlement intérieur, prévu par l'article 16 des
                    Statuts. Les dispositions de ce règlement concernant la cotisation des membres
                    seront, conformément à l'article 6 des STATUTS, soumises à l'approbation de
                    l'Assemblée générale (1).</p>
                <note place="bottom">(1) Voir p. 41 le teste du nouveau règlement.</note>
                <pb n="36"/>
                <p>CONSEIL DE DIRECTION POUR L'AME 1874.</p>
                <p>Président:</p>
                <p>M. DUFAURE, membre de l'Académie française, ancien Garde des SCEAUX, député à
                    l'Assemblée nationale.</p>
                <p>Vice-Présidents:</p>
                <p>MM. GREFFIER, conseiller à la Cour de cassation.</p>
                <p>AUCOC, président de section au Conseil d'ÉTAT,</p>
                <p>Colmet-DAAGE, doyen de la Faculté de droit.</p>
                <p>LACAN, bâtonnier de l'Ordre des avocats.</p>
                <p>Membres du Conseil:</p>
                <p>MM. BALLOT, avocat à la Cour d'appel.</p>
                <p>BARBOUX, avocat à la Cour d'appel. v Bertrand (Ernest), conseiller à la Cour
                    d'appel.</p>
                <p>BUFNOIR, professeur à la Faculté de droit.</p>
                <p>DARESTE, président de l'Ordre des avocats à la Cour de cassation.</p>
                <p>Desjardins (Albert), agrégé à la Faculté de droit, député à l'Assemblée
                    nationale, sous-secrétaire d'État au ministère de l'Instruction publique.</p>
                <p>DUVERGER, professeur à la Faculté de droit.</p>
                <p>GIDE, professeur à la Faculté de droit.</p>
                <p>Hélie (Faustin), membre de l'INSTITUT, président à la Cour de cassation.</p>
                <p>JOZON, avocat à la Cour de cassation, député à l'Assemblée nationale.</p>
                <p>LABOULAYE, membre de l'INSTITUT, député à l'Assemblée nationale.</p>
                <p>LUNIER, inspecteur général des établissements d'aliénés.</p>
                <p>MARBEAD, conseiller d'État.</p>
                <p>PONT, membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de cassation.</p>
                <p>REVEROHON, avocat général à la Cour de cassation.</p>
                <p>WOLOWSKI, membre de l'INSTITUT, député à l'Assemblée nationale.</p>
                <p>Secrétaire Général:</p>
                <p>M. Ribot (Alexandre), substitut au tribunal de la Seine.</p>
                <p>Secrétaires:</p>
                <p>MM. Bertrand (Edmond), juge suppléant au tribunal de la Seine.</p>
                <p>DEMONGEOT, maître des requêtes au Conseil d'État.</p>
                <p>Lyon-Caen (Charles), agrégé à la Faculté de droit.</p>
                <p>Cambon (Jules), ancien auditeur au Conseil d'État.</p>
                <p>Secrétaires adjoints (1):</p>
                <p>MM. RENAULT, agrégé à la Faculté de droit.</p>
                <p>CAUWÈS, agrégé à la Faculté de droit.</p>
                <p>Trésorier:</p>
                <p>M. GONSE, avocat à la Cour de cassation.</p>
                <note place="bottom">(i) Les Secrétaires adjoints n'ont que voix
                    consultative.</note>
                <pb n="37"/>
                <p>I</p>
                <p>HNISTÉBE le LTHSTRUCTION PUBLIQUE •19 CHIIH IT t(S BUDI-UN</p>
                <p>Boreaa de l'enregistrement général et des archives CABINET DÉCRET</p>
                <p>Le Président de la République française,</p>
                <p>Sur le Rapport du Ministre de l'Instruction publique, des Cultes et des
                    Beaux-ARTS,</p>
                <p>Vu la demande formée par la Société de législation comparée, dont le siége est à
                    PARIS, à l'effet d'être reconnué comme établissement d'utilité publique;</p>
                <p>Vu les pièces justificatives produites à l'appui de cette demande;</p>
                <p>Vu les statuts de ladite Société;</p>
                <p>Le Conseil d'État entendu;</p>
                <p>Décrète:</p>
                <p>Article 1".</p>
                <p>La Société de législation comparée est reconnue comme établissement d'utilité
                    publique. ^ Article 2.</p>
                <p>Ses statuts sont approuvés tels qu'ils sont annexés au présent décret; aucune
                    modification n'y pourra être faite sans l'autorisation du Gouvernement. ■ V</p>
                <pb n="38"/>
                <p>Article 3.</p>
                <p>Le Ministre de l'Instruction publique, des Cultes et des Beaux-</p>
                <p>Arts est chargé de l'exécution du présent décret.</p>
                <p>Fait à VERSAILLES, le à décembre 1873.</p>
                <p>Signé Maréchal Mac-Mahom.</p>
                <p>Par'le Président de la République:</p>
                <p>Le Ministre de l'Instruction publique, des Cultes et des Beaux-ARTS,</p>
                <p>Signé De Fourtou.</p>
                <p>Pour ampliation:</p>
                <p>Le chef du cabinet et du secrétariat,</p>
                <p>Signé Aylies.</p>
            </div>
            <pb n="39"/>
            <div type="section" feature="regulations">
                <head>STATUTS.</head>
                <p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de législation comparée.</p>
                <p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays et la recherche des
                    moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation.</p>
                <p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p>
                <p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p>
                <p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été admis par le CONSEIL,
                    sur la présentation d'un Sociétaire.</p>
                <p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un règlement intérieur, lequel
                    ne peut être modifié que par l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil
                    de direction.</p>
                <p>VII. Le Conseil se compose:</p>
                <p>1° D'un Président élu pour deux ans;</p>
                <p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES, au moins, élus pour quatre
                    ans;</p>
                <p>8° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires et d'un Trésorier nommés chaque
                    année par les Membres du Conseil.</p>
                <p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité des Membres
                    présents. Au deuxième tour, la majorité relative suffira.</p>
                <p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par
                    quart, à tour de rôle.</p>
                <p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire</p>
                <pb n="40"/>
                <p>général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera immédiatement rééligible.</p>
                <p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi
                    les Membres sortants.</p>
                <p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui entrent dans le plan de
                    la Société. 11 ordonne et surveille les publications. Il fixe l'ordre du jour
                    des séances.</p>
                <p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires concernant son
                    administration.</p>
                <p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons et legs, à des
                    acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles sont soumises à l'approbation
                    préalable du Gouvernement.</p>
                <p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a été préalablement
                    autorisée par le Conseil et ordonnancée par le Secrétaire général.</p>
                <p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte au Conseil qui, après
                    l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé
                    par elle.</p>
                <p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions d'ad ministration
                    intérieure et en général toutes les dispositions de détail propres à assurer
                    l'exécution des statuts. Ce règlemen t est fait par le CONSEIL, qui peut
                    toujours le modifier.</p>
                <p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera attribué à une ou
                    plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée
                    générale, sauf approbation du Gouvernement.</p>
                <p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra avoir lieu qu'en
                    assemblée générale et ne deviendra définitive qu'après l'approbation du Conseil
                    d'État.</p>
                <pb n="41"/>
                <p>RÈGLEMENT.</p>
                <p>TITRE Ier.</p>
                <p>Conditions d'admission, — Cotisations.</p>
                <p>Art. \. — Toute présentation d'un membre nouveau est adressée par écrit au
                    Secrétaire général.</p>
                <p>Art. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre du
                    Secrétaire général.</p>
                <p>Art. 3. — Les membres résidant à Paris payent une cotisation annuelle de 20
                    francs.</p>
                <p>Cette cotisation est de 12 francs pour les membres résidant en province et pour
                    les membres étrangers. Ces derniers sont tenus en outre de supporter les frais
                    d'envoi des publications et de recouvremen t de la cotisation.</p>
                <p>Art. 4. — Les membres correspondants étrangers ne sont pas soumis au payement de
                    la cotisation.</p>
                <p>La liste des membres correspondants est arrêtée chaque année par le Conseil de
                    direction, sur la proposition du Secrétaire général.</p>
                <p>Art. 5. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le verse ment d'une somme
                    de 250 francs.</p>
                <p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société; le revenu seul peut
                    être employé aux dépenses ordinaires.</p>
                <p>Art. 6. — Tout membré qui n'a pas acquitté sa cotisation de l'année peut, après
                    deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre du Secrétaire général, être
                    déclaré démissionnaire par décision du Conseil.</p>
                <p>Art. 7. — La liste générale des membres est dressée par les soins du Trésorier et
                    imprimée au commencement de chaque année, après avoir été soumise au Conseil de
                    direction.</p>
                <p>TITRE O.</p>
                <p>Conseil de direction.</p>
                <p>Art. 8. — Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du mois de novembre au
                    mois de juillet, sur la convocation du Président.</p>
                <p>Art. 9. — Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme</p>
                <pb n="42"/>
                <p>toutes les commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne toutes les
                    publications.</p>
                <p>Art. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du PRÉSIDENT, des
                    Vice-PRÉSIDENTS, du Secrétaire général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, est
                    fixé à seize.</p>
                <p>Art. H. — Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-Présidents et Secrétaires généraux de la
                    SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres du CONSEIL, peuvent assister aux séances avec
                    voix consultative.</p>
                <p>Art. 12. — Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire général, désigner
                    chaque année un ou plusieurs Secrétaires adjoints et un Trésorier adjoint qui
                    assistent également aux séances, avec voix consultative.</p>
                <p>Art. 13. — Les procès-verbaux des séances du Conseil sont rédigés par un des
                    Secrétaires désigné par le Conseil et sont signés par le Président.</p>
                <p>TITRE III.</p>
                <p>Travaux de la Société.</p>
                <p>Art. 14. — Les séances générales ont lieu, au moins une fois par mois, du mois de
                    décembre au mois de juin.</p>
                <p>Les jours des séances sont fixés par le Conseil de direction.</p>
                <p>Art. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les questions portées à
                    l'ordre du jour.</p>
                <p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de la Société sont
                    renvoyées sans débat à l'examen du Conseil.</p>
                <p>Art. 16. — L'Assemblée générale ne peut, en aucun cas, être appelée à voter, si
                    ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL, sur l'approbation des comptes
                    du TRÉSORIER, sur la fixation de la cotisation et sur les projets de
                    modification des statuts.</p>
                <p>Art. 17. — Les membres qui veulent prendre une part active aux travaux de la
                    SOCIÉTÉ, sont répartis en sections correspondant ,aux différents pays.</p>
                <p>Le nombre de ces sections est déterminé chaque année par le Conseil de
                    direction.</p>
                <p>Art. 18. — Les sections se Réunissent sur la convocation et soûs la présidence
                    d'un membre désigné chaque année par le Conseil de direction.</p>
                <p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste « une réunion de
                    section, la présidence lui appartient de droit.</p>
                <p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes les</p>
                <pb n="43"/>
                <p>réunions et peut y assister ou s'y faire représenter par un des Secrétaires de la
                    Société.</p>
                <p>Art. 19. — Les livres et documents de toute nature communiqués à la Société sont
                    transmis par le Secrétaire général au Président de la section compétente qui les
                    distribue aux membres pour qu'il soit fait à la section un rapport sommaire sur
                    le contenu de ces documents et sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p>
                <p>Art. 20. — Les Présidents des sections remettent au Secrétaire général les
                    rapports sommaires dont il vient d'être parlé et se concertent avec lui sur les
                    propositions à soumettre au Conseil relativement aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la
                    composition de l'Annuaire et aux acquisitions de livres et documents.</p>
                <p>TITRE IV.</p>
                <p>Bibliothèque.</p>
                <p>Art. 21. — Il est tenu un registre jour par jour des acquisitions de livres et
                    documents de toute nature.</p>
                <p>Art. 22. — Il est tenu également un registre des prêts de livres faits aux
                    membres de la Société.</p>
                <p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire général, qui en
                    limite la durée.</p>
                <p>Art. 23. — Le Conseil désigne chaque année un des Secrétaires qui est chargé de
                    surveiller le classement de la bibliothèque et de6 archives de la Société.</p>
                <p>TITRE V.</p>
                <p>Commission des fonds et arobives.</p>
                <p>Art. 24. — Une commission de trois membres, nommés chaque année par le CONSEIL,
                    donne son avis sur toutes les dépenses proposées par le Secrétaire général et
                    sur les traités à passer notamment avec l'imprimeur et l'éditeur.</p>
                <p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil.</p>
                <p>Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives et surveille la
                    confection de la liste des membres.</p>
                <p>Art. 25. t- Le compte des recettes et dépenses est arrêté au 1"r novembre de
                    chaque année. - i m •</p>
            </div>
            <pb n="44"/>
            <div type="section" feature="membres">
                <head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE.</head>
                <div type="subsection">
                    <p>ACCARIAS, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 97, rue des
                        Feuillantines.</p>
                    <p>Aillières (d'), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 8, rue d'Anjou.</p>
                    <p>ALAUZET, juge au tribunal de la SEINE, 22, square des Batignolles.</p>
                    <p>ALEXANDRE, président à la Cour d'appel de PARIS, 174, boulev. Haussmann.</p>
                    <p>ALGLAVE, agrégé à la Faculté de droit de DOUAI, 36, rue Gay-Lussac
                        (Paris).</p>
                    <p>Allain-TARGÉ, membre du Conseil municipal de PARIS, 10, rue Laffitte.</p>
                    <p>Allezard (Charles), juge au tribunal d'Issoire.</p>
                    <p>ALLOU, avocat, ancien bâtonnier, 6, rue du Mont-Thabor.</p>
                    <p>AMELINE, avocat, 89, rue de Grenelle-Saint-Germain.</p>
                    <p>AMIABLE, avocat, à Constantinople (Turquie).</p>
                    <p>AMIACD, notaire, à Vars (Charente).</p>
                    <p>AMIOT, ingénieur des mines, 93,'rue de Rennes.</p>
                    <p>ANCTIN, vice-président du tribunal du Havre.</p>
                    <p>ANDRAL, conseiller d'ÉTAT, 91, rue Saint-Lazare.</p>
                    <p>André (Alfred), député, 27, rue de Londres.</p>
                    <p>Angicourt (d'), attaché au Ministère de la guerre, 72 bis, r.
                        d'Amsterdam.</p>
                    <p>APPAY, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 15, rue Royer-Collard.</p>
                    <p>ARAGO, avocat, député, 7, rue Pasquier.</p>
                    <p>ARBELET, avocat à la Cour de cassation, 43, rue de Rennes.</p>
                    <p>ARNAL, avocat, 66, rue Saint-Lazare.</p>
                    <p>ARNOUS, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 121 bis, rue
                        deGrenelle-Saint-Germain.</p>
                    <p>ARRIGHI, avocat, 43, rue de Richelieu.</p>
                    <p>ASSER, avocat, à Amsterdam (Pays-Bas).</p>
                    <p>AUBRON, industriel, 30, rue Notre-Dame-des-Victoires.</p>
                    <p>Adbry-VITET, conseiller général, 7, rue Barbet-de-Jouy.</p>
                    <p>ADCOC, président de section au Conseil d'ÉTAT, 51, rue Sainte-Anne.</p>
                    <p>AUDEMAR, juge au tribunal de la SEINE, 14, rue de Rome.</p>
                    <p>Aurelio-Prado y ROJAS, docteur en droit, rue CHILI, 273, à Buenos-Ayres.</p>
                    <p>Avocats a la Cour de cassation (Bibliothèque).</p>
                    <p>Badon-PASCAL, directeur du Journal des ASSURANCES, 5, rue de Grétry.</p>
                    <p>Bailleux de MARIST, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 48, rue de Londres.</p>
                    <p>Balch (Thomas), counsel at law près la Cour de WASHINGTON, 38, rue de
                        Provence.</p>
                    <p>BALLOT, avocat, 11 bis, rue Saint-Arnaud.</p>
                    <p>BARBODX, avocat, \ 2, quai de Gèvres.</p>
                    <p>BARET, avocat, 15, passage STANISLAS,</p>
                    <p>Barry (Charles), avocat à la Cour de cassation, 46, rue
                        Blanche.<!-- break in hathi --></p>
                    <pb n="45"/>
                    <p>BATBIE, député, ancien ministre, 20, rue Jacob.</p>
                    <p>Beaumont (de), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 42, rue Barbet-de-Jouy.</p>
                    <p>BECKER, avocat, 80, rue Notre-Dame-des-Champs.</p>
                    <p>Beelaerts van BROCHLAND, à la Haye (Pays-Bas).</p>
                    <p>Beltrani SCALIA, inspecteur des prisons, à Rome.</p>
                    <p>Benkindorf (de), jurisconsulte près le ministère de la justice
                        (Saint-Pétersbourg).</p>
                    <p>Berard des GLAJEUX, substitut au tribunal de la SEINE, ù6, rue de
                        Varennes.</p>
                    <p>Bérenger, député, ancien ministre, 120, rue du Faubourg-Saint-Honoré.</p>
                    <p>Bérenger, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 2, place du
                        Palais-Bourbon.</p>
                    <p>Bernet-ROLLANDE, substitut du procureur de la République, à Saint-Flour.</p>
                    <p>BERTAULD, député, professeur à la Faculté de droit de CAEN, 19, rue Maurepas
                        (Versailles).</p>
                    <p>Bertrand (Ern.), conseiller à la Cour d'appel de PARIS, 80, rue de
                        Rennes.</p>
                    <p>Bertrand (Edm.), juge suppléant au tribunal de la SEINE, 80, r. de
                        Rennes.</p>
                    <p>Bétolaud, avocat, 33, rue de Verneuil.</p>
                    <p>BEODANT, professeur à la Faculté de droit, membre du Conseil municipal de
                        PARIS, 64, rue de Rennes.</p>
                    <p>BEDRDELEY, avocat, 80, boulevard de Neuilly.</p>
                    <p>BIBESCO, licencié ès lettres, 73, boulevard Saint-Michel.</p>
                    <p>BIDOIRE, avocat à la Cour de cassation, 11 bis, rue Boissy-d'Anglas.</p>
                    <p>BINET, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>BINOCHE, avocat, 23, rue Hauteville.</p>
                    <p>BLANCHE, docteur en médecine, 15, rue des FONTIS, à Auteuil.</p>
                    <p>BLANCHE, premier avocat général à la Cour de cassation, 12, cité
                        Malesherbes.</p>
                    <p>Blin de VARLEMONT, auditeur au Conseil d'ÉTAT, ITS, rue des Martyrs.</p>
                    <p>BLONDEL, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>BOIRON, ancien notaire, 1, place Vintimille.</p>
                    <p>Boislisle (de),chef de bureau au ministère de l'intérieur, 30, rue
                        Vanneau.</p>
                    <p>BOISSONADE, agrégé à la Faculté de droit, 28, rue Gay-Lussac.</p>
                    <p>BOISTEL, agrégé à la Faculté de droit, 31, rue Monge.</p>
                    <p>Bonjean (Georges), licencié en droit, 37, boulevard Saint-Michel.</p>
                    <p>BORDEAUX, 55, rue de Rivoli.</p>
                    <p>BOUCHER, maître de forges, à Fumay (Ardennes).</p>
                    <p>BOUCHEZ, substitut au tribunal de la SEINE, 15, rue du Mont-Thabor.</p>
                    <p>Boulanger (Rom.), avocat, 26, rue Cambacérès.</p>
                    <p>Boulay de la MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 10, ruedeCondé.</p>
                    <p>Bourges (de), chef du contentieux de la Société Générale, 11, passage
                        Sainte-Marie.</p>
                    <p>BOUTMY, directeur de l'École des sciences politiques, 11, rue de Médicis.</p>
                    <p>BRAINE, notaire, à Arras (Pas-de-Calais).</p>
                    <p>BRAUN, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 71, rue Miromesnil.</p>
                    <p>BRESSELLE, substitut au tribunal de la SEINE, 12, rue du Pré-aux-Clercs.</p>
                    <p>BREDL, avocat, 11, rue Turbigo.</p>
                    <p>Brière-VALIGNY, président de chambre à la Cour d'appel de PARIS, 8, rue de
                        l'Université.</p>
                    <p>Brierre de BOISMONT, docteur en médecine, 303, rue du
                        Faubourg-Saint-Antoine.</p>
                    <p>Brisson (Eugène), banquier, à Bourges.</p>
                    <pb n="46"/>
                    <p>BRODIN, inspecteur des FINANCES, 42, rue de Bellechasse.</p>
                    <p>Broglie (Victor de), secrétaire d'ambassade, 10, rue Solferino.</p>
                    <p>BRUGNON, avocat à la Cour de cassation, 14, rue Saint-Florentin.</p>
                    <p>BRUGNON, substitut au tribunal de la SEINE, 10, rue du Mont-Thabor.</p>
                    <p>BRUNIALTI, professeur à l'Université de Rotne.</p>
                    <p>BUFNOIR, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 1, quai d'Orsay.</p>
                    <p>BUNIVA, professeur à l'UNIVERSITÉ, 20, via San Chiara (Turin).</p>
                    <p>BURCH, ancien banquier à CHICAGO, 73, boulevard Haussmanni CADOT, juge
                        suppléant au tribunal de Péronne (Somme).</p>
                    <p>Caên (Léon), avocat, 22, rue Saint-Marc.</p>
                    <p>CAILLEMER, professeur à la Faculté de droit de Grenoble.</p>
                    <p>CALARY, substitut au tribunal de LILLSf CALMON, membre de l'INSTITUT, député,
                        59; rue Abbatucci.</p>
                    <p>Cambon (Jules), avocat, 58, rue de Clichy.</p>
                    <p>CAMESCASSE, conseiller à la Cour de cassation, 59, boulevard Malesherbes.</p>
                    <p>CAMESCASSE,' ancien préfet, 59, boulevard Malhesherbes.</p>
                    <p>CAPMAS, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p>
                    <p>Carnazza-PUGLIZI, professeur de droit commercial, à Catane (Italie).</p>
                    <p>Carrara (Francisco), professeur à l'Université de Pise.</p>
                    <p>Carré (Eugène), avocat, 51, rue Taitbout.</p>
                    <p>CARTIER, avocat, 11 bis, rue du Cirque.</p>
                    <p>CARTIER, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 232, rue de Rivoli.</p>
                    <p>Casimir Périer fils, 76, rue Galilée.</p>
                    <p>CASSIN, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 69, rue des Feuillantines.</p>
                    <p>CAUWÊS, agrégé à la Faculté de droit de Paris; 240, rue Saint-Jacques.</p>
                    <p>Caze (Edmond), avocat, 4, avenue du Coq.</p>
                    <p>Chabrol (de), député, 69, boulevard de la Reine (Versailles).</p>
                    <p>Chabrol (de), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 8, rue Montpensier.</p>
                    <p>Champetier de RIBES, avocat, 4, rue de Louvois.</p>
                    <p>CHACCHAT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 121, boulev. Haussmann.</p>
                    <p>CHAUFFARD, président du tribunal de Lavaur.</p>
                    <p>CHAUFFARD, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 14, rue de Bellechasse.</p>
                    <p>Chaumat (Alexandre), docteur en droit, 4, rue Perrault.</p>
                    <p>CHAUMIE, avocat, 27, rue de Madame.</p>
                    <p>CHENAL, avocat, 229, rue Saint-Honoré.</p>
                    <p>CHERAMY, avoué au tribunal de la SEINE, 14, rue Neuve-Saint-AUGUStin.</p>
                    <p>Chère (de la), ancien avocat au Conseil d'ÉTAT, 116, avenue des
                        Champs-Elysées.</p>
                    <p>CHIPON,,juge suppléant au tribunal de Monbéliard.</p>
                    <p>CHOBERT, agrégé à la Faculté de droit, à Nancy.</p>
                    <p>CHOISY, ingénieur des ponts et chaussées, à Rethel (Ardennes).</p>
                    <p>CHOPPIN, préfet à Beauvais.</p>
                    <p>CLAMAGERAN, avocat, 57, avenue Joséphine.</p>
                    <p>CLUNET, avocat, 93, boulevard Magenta.</p>
                    <p>Cochin (Denis), licencié ès lettres, 88, rue de l'Université.</p>
                    <p>Coffinhal-LAPRADE, procureur de la République à Issoire.</p>
                    <p>COHN, avoué au tribunal de la SEINE, 33, rue Neuve-Saint-Augustin.</p>
                    <p>Coleridge (sir John), chief justice à la Cour des common pleas, Londres.</p>
                    <p>Colin de VERDIÈRE, avocat, 6, rue de l'Abbaye.</p>
                    <p>Colmet-DAAGE, doyen de la Faculté de droit de PARIS, à l'École de droit, 2,
                        rue Soufflot.</p>
                    <pb n="47"/>
                    <p>COMBES, avocat, 4, rue Férou.</p>
                    <p>CONSTANS, agrégé à la Faculté de droit de Toulouse.</p>
                    <p>Contal (Édmond), avocat, à Nancy.</p>
                    <p>Cornudet (Michel), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 24, rue de la
                        Chaise.</p>
                    <p>Coste (F. de la), maître des requêtes au Conseil d'État; 135, boulevard
                        Haussmann.</p>
                    <p>COTILLON, libraire-éditeur, 24, rue Soufflot.</p>
                    <p>COTTU, à la Touche par Azay-le-Rideau (Indre'-et-Loire).</p>
                    <p>CODLON, avocat, 28, rue Pigalle.</p>
                    <p>Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p>
                    <p>Cour d'appel de Rouen (Bibliothèque).</p>
                    <p>COUREAUD, doyen de la Faculté de droit de Bordeaux.</p>
                    <p>COUTEAU, avocat, 16, rue de Grammont.</p>
                    <p>CRESSON, avocat, il, rue du Sentier.</p>
                    <p>DAGUIN, avocat, 15, quai Malaquais.</p>
                    <p>DAIGUZON, juge au tribunal de Châteauroux (Indre).</p>
                    <p>DARESTE, président de l'Ordre des avocats à la Cour de cassation, 9, quai
                        Malaquais.</p>
                    <p>DAVID, avocat, 62, rue des Saints-Pères.</p>
                    <p>DAVID, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 11, rue de Montalivet.</p>
                    <p>Debacq (Gabriel), avocat, 10, boulevard Denain.</p>
                    <p>De Bigault de GRANRUT, avocat, 3, rue du Renard-Saint-Merrj.</p>
                    <p>DEBROU, avocat, 1, rue Rovigo.</p>
                    <p>DECRAIS, préfet d'Indre-et-LOIRE, à Tours.</p>
                    <p>DELACOURTIE, avocat, 1, rue d'Hauteville.</p>
                    <p>Delalain-CHOMEL, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 5, rue de
                        l'Université.</p>
                    <p>DELOYNES, professeur à la Faculté de droit de Bordeaux.</p>
                    <p>DELPOUVE, avoué au tribunal de la SEINE, 43, rue Taitbout.</p>
                    <p>DEMAISON, 34, rue de l'Université.</p>
                    <p>Démangeat, conseiller à la Cour de cassation, 90, rue d'Assas.</p>
                    <p>DEMANTE, professeur à la Faculté de droit, 91, rue des Feuillantines.</p>
                    <p>Démarest, 78, boulevard Saint-Germain.</p>
                    <p>Demidoff de San Donato (le prince), à Kiew (Russie).</p>
                    <p>DEMOLOMBE, doyen de la Faculté de droit de Caen.</p>
                    <p>DEMONBYNE, avocat, 31, rue de Seine.</p>
                    <p>DEMONGEOT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 73, boul. Haussmann.</p>
                    <p>DENORMANDIE, député, 89, boulevard Haussmann.</p>
                    <p>DEROISIN, 29, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>Dervieu (Ferdinand), consul général de France à Hambourg.</p>
                    <p>DESJARDINS, député, sous-secrétaire d'ÉTAT, 30, ruede Condé.</p>
                    <p>Desjardins (Arthur), procureur général à la Cour d'appel de Douai (Nord).</p>
                    <p>DESMAREST, avocat, ancien bâtonnier, 5, rue Scribe.</p>
                    <p>DESPATYS, substitut au tribunal de Reims.</p>
                    <p>DESPORTES, avocat, 6, rue Favart.</p>
                    <p>DESPREZ, conseiller d'ÉTAT, directeur au Ministère des affaires
                        étrangères.</p>
                    <p>Devin (Léon), avocat, 17, rue Drouot.</p>
                    <p>Devin (Georges), 39, rue du Faubourg-Poissonnière.</p>
                    <p>DHERBELOT, substitut à la Cour d'appel de PARIS, 4, rue de Tournon.</p>
                    <p>DIARD, préfet de Loir-et-CHER, à BIAIS,</p>
                    <pb n="48"/>
                    <p>DIETERLE, ancien directeur de la manufacture de Sèvres, 2, rue Cretet.</p>
                    <p>DIETZ, avocat, 82, boulevard Haussmann.</p>
                    <p>DORMAND, substitut au tribunal de Privas.</p>
                    <p>DODTRE, avocat et professeur de droit, à Montréal (Canada).</p>
                    <p>DROZ, avocat, 48, rue Jacob.</p>
                    <p>DCBARLE, substitut au tribunal de Joigny.</p>
                    <p>Dubois (Ernest), professeur à la Faculté de droit de Nancy (Meurthe).</p>
                    <p>Dubois (Georges), substitut au tribunal de la SEINE, 12, rue de
                        Chateaudun.</p>
                    <p>Dcbost (John), avoué au tribunal de la SEINE, 12, rue d'Alger.</p>
                    <p>DOBOYS, procureur de la République, à Château-Cinnon (Nièvre).</p>
                    <p>Dd BOIT, avocat, 59, boulevard Malesherhes.</p>
                    <p>Dochatel (le comte), député, 69, rue de Varennes.</p>
                    <p>DCCHESNE, grenier à la Cour de cassation, 206, boulevard Pereire.</p>
                    <p>DUFAURE, avocat, ancien ministre, U, impasse MONTBAURON, à Versailles.</p>
                    <p>DUFODR, avocat, 10, place de la Bourse.</p>
                    <p>DCFOER, docteur-médecin, 22, rue de Chateaudun.</p>
                    <p>DUHAMEL, avocat, conseiller général, 47, rue des Martyrs.</p>
                    <p>DUSOYER, ancien maître des requêtes au Conseil d'ETAT, 6, rue LAFAYETTE, à
                        Versailles.</p>
                    <p>DDPLESSIS, juge de paix, à Cosne (Nièvre).</p>
                    <p>Dupont (Ernest), substitut au tribunal de Lille (Nord).</p>
                    <p>DCRIER, ancien secrétaire général au ministère de la justice, 6, rue Godo
                        t-de-Mauroi.</p>
                    <p>Duval (Ferd.), préfet de la Seine.</p>
                    <p>Duverdier de SLZE, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p>
                    <p>DUVERGER, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 2, rue Soufflot.</p>
                    <p>Doverger fils, avocat, à l'École de droit.</p>
                    <p>Ddvergier de Hauranne (Ernest), député, U, rue de Naples.</p>
                    <p>Duvergier de Hauranne (Emmanuel), conseiller général, 5, rue de Tivoli.</p>
                    <p>Dcvert (Gustave-Félix), 41, rue des Martyrs.</p>
                    <p>Eichthal (Eugène d'), 100, rue Neuve-des-Mathurins.</p>
                    <p>Ellero (Pietro), professeur à l'Université de Bologne (Italie).</p>
                    <p>Errera (Alberto), économiste, à Florence (Italie).</p>
                    <p>ESMEIN, 30, rue FROIDE, à Angoulême.</p>
                    <p>FABAS, (Th.), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 10, rue David.</p>
                    <p>Fatvo (Enrico), député à Venise (Italie).</p>
                    <p>FAUVEL, avocat, 136, rue d'Assas.</p>
                    <p>Favre (Jules), avocat, député, 87, rue d'Amsterdam.</p>
                    <p>Félix, conseiller à la Cour d'appel de Bouen.</p>
                    <p>Field (Cyrus), ingénieur, à New-York (États-Unis d'Amérique).</p>
                    <p>Field (Dudley), avocat, à New-York (États-Unis d'Amérique).</p>
                    <p>FILIPPIS, avocat, à Naples (Italie).</p>
                    <p>FLASCHE, avocat, 27, rue Gay-Lussac.</p>
                    <p>Flourens (Émile), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 3, rue du
                        Théâtre-Français.</p>
                    <p>FLURER, avocat, à Nancy.</p>
                    <p>FOIHITSKI, professeur à la Faculté de droit de Saint-Pétersbourg.</p>
                    <p>Folleville (de), professeur à la Faculté de droit de Douai (Nord).</p>
                    <p>FOSSE, avocat à la Cour de cassation, 33, quai Voltaire.</p>
                    <p>FOULD, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 43, rue du Faub.-St-Honoré.</p>
                    <pb n="49"/>
                    <p>FOORCHY, substitut à la Cour d'appel de Pari?, 266, boulevard St-Germaln.</p>
                    <p>Franck-CHAUVEAU, avocat, 14, place Vendôme.</p>
                    <p>Franqoeville (de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, au château de la
                        MUETTE, à Passy.</p>
                    <p>FROMAGEOT, avocat, 19, rue de Douai.</p>
                    <p>FRUNEAD, 14, rue GIGANT, à Nantes. &lt;</p>
                    <p>GACHAT, notaire à Saar (Alsace-Lorraine).</p>
                    <p>Gaillard (Léopold de), conseiller d'ÉTAT, 3, rue des Saints-Pères.</p>
                    <p>GAMBETTA, avocat, député, 12, rue Montaigne.</p>
                    <p>GARBOCLEAU, directeur de la Revue des COURS, à Montpellier.</p>
                    <p>Garnier (Joseph), membre de l'INSTITUT, 6, avenue Trudaine.</p>
                    <p>GARNIER, avocat, à Nancy.</p>
                    <p>GARRAOD, avocat, 4, rue Férou.</p>
                    <p>GARSONNET, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 73, boulevard
                        St-Michel.</p>
                    <p>GAUDEMER, agrégé à la Faculté de droit de Dijon.</p>
                    <p>GAUWAIN, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 4, rue de Berri.</p>
                    <p>Gérardin, professeur à la Faculté de droit, 27, rue Madame.</p>
                    <p>GERMAIN, député, 8, rue Murillo.</p>
                    <p>Germiny (de), avocat, 32, rue du Bac.</p>
                    <p>Giovannis (Gianquinto de), professeur à l'Université de Pise.</p>
                    <p>Girardin (Émile de), 15, rue de la Pérouse.</p>
                    <p>GIRACD, inspecteur des Facultés de droit, à l'École de droit.</p>
                    <p>GIDE, professeur à la Faculté de droit, 19, rue de Médicis.</p>
                    <p>Gigot (Albert), préfet, à Besançon.</p>
                    <p>GLASSOS, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 4, impasse Royer-Collard.</p>
                    <p>GODART, avocat à la Cour de cassation, 54, rue Jacob.</p>
                    <p>GODEFROY, ancien ministre à la Haye.</p>
                    <p>Godik (Jules), avocat à la cour de cassation, 70, rue de Rennes.</p>
                    <p>Godin (Paul), avocat, 15, rue d'Assas.</p>
                    <p>Gomel (Charles), maître des requêtes au conseil d'ÉTAT, 12, r. des
                        Moulins.</p>
                    <p>GOSSE, avocat a la Cour de cassation, 107, rue de Grenelle-Saint-Germain.</p>
                    <p>GOSSET, avocat, 28, rue de Condé.</p>
                    <p>Goodchacx-PICARD, ancien manufacturier, rue du MONTET, à Nancy.</p>
                    <p>Godlard(de), député, ancien ministre, 14, rue des Réservoirs, à
                        Versailles.</p>
                    <p>GOUSSART, président de section au Conseil d'ÉTAT, 66, r.
                        Basse-du-Rempart.</p>
                    <p>Graux (Georges), avocat, 29, rue Caumartin.</p>
                    <p>Graux (Charles), avocat à la Cour royale de BRUXELLES, 36, rue Montoyer.</p>
                    <p>GRELOT, avocat, 11, rue Rataud.</p>
                    <p>GREFFIER, conseiller à la Cour de cassation, 24, rue de Milan.</p>
                    <p>GRIOLET, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 12, rue de Ponthieu.</p>
                    <p>GRODALLE, président de section au Conseil d'ÉTAT, 8, rue du Mont-Thabor.</p>
                    <p>GDILLOT, substitut au tribunal dela SEINE, 10, rue d'Isly.</p>
                    <p>Gdizot (Guill.), professeur suppléant au Collége de FRANCE, 53, boulevard
                        Malesherbes.</p>
                    <p>GUYHO, avocat à la Cour de cassation, 54, rue de Lille.</p>
                    <p>Hall (Ch. Kennerley), avocat, 4, rue de Choiseul.</p>
                    <p>Ham (E. de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 22, rue St-Pétersbourg.
                        tlAREL (Albert), procureur de la République, 2, rue MAUREPAS, à
                        Versailles.</p>
                    <p>HATIER, avoué au tribunal de Vitry-le-Français.</p>
                    <p>Haussonville (d'), député, 109, rue Saint-Dominique-Saint-Germain.</p>
                    <p>Hébert (Émile), docteur en droit, 14, place Vendôme.</p>
                    <fw place="bottom">V. 4</fw>
                    <pb n="50"/>
                    <p>Hebrard de VILLENEUVE, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 31, rue
                        Saint-Dominique-Saint-Germain.</p>
                    <p>HELBRONNER, avocat, 5, rue d'Aumale.</p>
                    <p>Hélie (Faustin), président à la Cour de cassation, 13, rue SINGER, Passy.</p>
                    <p>Hély d'OISSEL, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 18, rue de la
                        Fermedes-Mathurins.</p>
                    <p>HENDLÉ, ancien préfet, 16, rue Chauchat.</p>
                    <p>HENRY, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 18, rue de Verneull.</p>
                    <p>Herbette (Louis), 65, rue du Rocher.</p>
                    <p>HERBETTE, secrétaire d'ambassade, 13, rue de Clichy.</p>
                    <p>Hérisson, avocat à la Cour de cassation, 34, rue Madame.</p>
                    <p>Hérold, membre du conseil municipal de PARIS, 80, rue de Rennes.</p>
                    <p>HOECHTER, avocat, 52, rue Hauteville.</p>
                    <p>HOLDER, 15, ROTHETHUMSTRASSE, à Vienne (Autriche).</p>
                    <p>HORN, député, à Pesth (Hongrie).</p>
                    <p>Horteloup (E.), avocat à la Cour de cassation, 23, rue d'Antin.</p>
                    <p>Hodette (Auguste), 20, rue de la Bienfaisance.</p>
                    <p>HODETTE, membre de la chambre de commerce de PARIS, 25, rue de Berri.</p>
                    <p>HUART, substitut à la Cour d'appel de Besançon.</p>
                    <p>Hubert-VALLEROUX, avocat, 39, rue Cassette.</p>
                    <p>HDC, professeur à la Faculté de droit de Toulouse (Haute-Garonne).</p>
                    <p>HUMBERT, député, professeur à la Faculté de droit de Toulouse
                        (Haute-Garonne).</p>
                    <p>HUSSON, avoué au tribunal de la SEINE, 9, rue de la Monnaie.</p>
                    <p>ISABELLE, juge au tribunal de Mantes (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>JALABERT, doyen de la Faculté de droit de Nancy (Meurthe).</p>
                    <p>JALASSON, 23, rue Jacob.</p>
                    <p>JAY, avocat, 12, rue de Seine.</p>
                    <p>Jannet (Claudio), avocat, à Aix.</p>
                    <p>JETTE, avocat, à Québec.</p>
                    <p>Join-LAMBERT, conseiller général, 13, rue Cambacérès.</p>
                    <p>JONES, avocat, 71», rue Saint-Lazare.</p>
                    <p>Joret-DESCLOZIÈRES, avocat, 2, rue Thénard.</p>
                    <p>JOSSEAD, avocat, ancien député, 7, rue de Suresne.</p>
                    <p>JOVART, avocat, 71, rue Blanche.</p>
                    <p>JOZON, avocat à la Cour de cassation, député, 28, rue Jacob.</p>
                    <p>Jozon (Albert), notaire, à Meulan (Seine-et-Marne).</p>
                    <p>Jozon (Marcel), ingénieur des ponts et chaussées, à Château-Thierry. .</p>
                    <p>KLUBIEN, avocat à la Cour suprême, à Copenhague (Danemark).</p>
                    <p>LABBÉ, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 9 bis, boulevard
                        Montparnasse.</p>
                    <p>Labbé (Paul), avocat, 15, rue deChoiseul.</p>
                    <p>LABORDÈRE, avocatàla Cour de cassation, 17, place de l'Êcole-de-Médecine.</p>
                    <p>LABODLAYE, député, membre de l'INSTITUT, au Collége de France.</p>
                    <p>Labodlaye (Paul), sous-chef du cabinet au ministère des affaires étrangères,
                        avenue des Champs-Élysées.</p>
                    <p>Laboulaye (René), attaché au ministère des finances, cité VINDÉ, boulevard de
                        la Madeleine.</p>
                    <p>LACAN, bâtonnier de l'Ordre des avocats, 10, rue Thérèse.</p>
                    <p>LACOMME, avocat, 8, rue des Écoles.</p>
                    <pb n="51"/>
                    <p>Lafaclotte (de), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 60, rue de Gaumartin.</p>
                    <p>LAFERRIÈRE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 8, rue Castiglione.</p>
                    <p>Laffon (René), avocat, 70, rue Bonaparte.</p>
                    <p>LAGROLET, avocat, 41, rue Saint-Georges.</p>
                    <p>LAHOVARY, ministre de la justice à Bucharest (Roumanie).</p>
                    <p>Laizer (le marquis de), ancien sous-préfet, 31, rue Bellechasse.</p>
                    <p>Lambert (Léon), avocat, 162, rue de Rivoli.</p>
                    <p>Lamé-FLEURY, ingénieur en chef des mines, 62, rue de Verneuil.</p>
                    <p>LANDRIEN, avocat, 9, rue de l'ÉQUATEUR, à Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>LANEYRIE, avocat à la Cour de cassation, 8, rue des Saints-Pères.</p>
                    <p>LANGLOIS, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 43, rue de l'Université.</p>
                    <p>LANDSSE, professeur à la Faculté de droit, à Bordeaux.</p>
                    <p>LARDY, premier secrétaire d'ambassade à la légation suisse, 3, rue
                        Blanche.</p>
                    <p>LARNAC, avocat à la Cour de cassation, 8, rue du Cirque.</p>
                    <p>LARREAD, avocat à Québec (Canada).</p>
                    <p>LASSERRE, avocat, à Genève.</p>
                    <p>LASSIS, avocat, 9, rue Mogador.</p>
                    <p>LAVAL, substitut au tribunal de la SEINE, 2, rue de Châteaudun.</p>
                    <p>Layre (le baron de), ancien magistrat, 53, rue de Lisbonne.</p>
                    <p>Le Chevalier (G.), avocat, 7, rue de Valois.</p>
                    <p>LECOEDR, avocat, rue ROLLON, à Rouen.</p>
                    <p>LECOQ, agrégé à la Faculté de droit de Bordeaux.</p>
                    <p>LEDERLIN, professeur à la FACULTÉ, de droit, à Nancy.</p>
                    <p>Ledesma (de) y PALACIOS, à SARAGOSSE, 55, plaza Mayor.</p>
                    <p>LEFÉBDRE, député, sous-secrétaire d'ÉTAT, 73, avenue Montaigne.</p>
                    <p>Lefebvre de Viefville (Paul), substitut au tribunal de la SEINE, 51, rue
                        Taitbout.</p>
                    <p>Lefebvre-Pontalis (Amédée), député, 37, rue Neuve-des-Mathurins.</p>
                    <p>LEFEBVRE, agrégé à la Faculté de droit de Douai.</p>
                    <p>LEFÈVRE, avocat, 24, rue du Mont-Thabor.</p>
                    <p>LEFORT, avocat, 87, rue Neuve-des-Petits-Champs.</p>
                    <p>Lefranc (Edmond), substitut au tribunal de Bordeaux.</p>
                    <p>Lefranc (Victor), avocat, ancien ministre, 67, rue de la
                        Chaussée-d'Antin.</p>
                    <p>LEFDEL, substitut au tribunal de Vitry-le-Français.</p>
                    <p>Legrand (Ernest), 1k, rue d'Hauteville.</p>
                    <p>LEGRELLE, docteur ès lettres, 39, boulevard de la REINE, à Versailles.</p>
                    <p>LEHMANN, avocat à ia Cour de cassation, 55, rue des Petites- Écuries.</p>
                    <p>LEJOINDRE, avocat, 11, rue Neuve-Saint-Augustin.</p>
                    <p>Lelong (Paul), 20, rue Monsieur-le-Prince.</p>
                    <p>Le MAHOUT, avocat, 51 bis, rue Sainte-Anne.</p>
                    <p>LEPOT, substitut au tribunal d'Yvetot.</p>
                    <p>Leroy-BEAolieu (Paul), 27, avenue du Général -Uhrich.</p>
                    <p>Leroy de la BRIÈRE, 49, rue de la Bruyère.</p>
                    <p>Lesage (Paul), avocat à la Cour de cassation, 15, rue Godot-de-Mauroy.</p>
                    <p>LESOURT, avocat, 20, rue Jacob.</p>
                    <p>LESUR, avocat à la Cour de cassation, 7, place de la Madeleine.</p>
                    <p>Le Vavasseor de PRÉCOORT, auditeur de 1" classe au Conseil d'ÉTAT, 16, rue
                        Chauveau-Lagarde.</p>
                    <p>LEVEILLÉ, agrégé à la Faculté de droit, membre du Conseil municipal de PARIS,
                        55, rue du Cherche-Midi.</p>
                    <p>LEVEN, avocat, 45, rue de Trévise.</p>
                    <p>LEVILLAIK, agrégé a la Faculté de droit de Bordeaux.</p>
                    <pb n="52"/>
                    <p>Liouville (Albert), avocat, 15, rue des Moulins.</p>
                    <p>LOMBARD, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>LOROIS, préfet de la DORDOGNE, à Périgueux.</p>
                    <p>Lortat-JACOB, avoué au tribunal de la SEINE, 60, rue Richelieu.</p>
                    <p>LOOCHET, substitut au tribunal de la SEINE, 7, rue de Las-Gazes.</p>
                    <p>LUNIER, inspecteur général des établissements d'aliénés, 6, rue de
                        l'Université.</p>
                    <p>Luzzati (Luigi), professeur de droit constitutionnel, à Padoue (Italie).</p>
                    <p>Lyon-Caen (Ch.), agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 16, rue
                        Gay-Lussac.</p>
                    <p>MACHELARD, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 87, rue du Bac.</p>
                    <p>MAGNE, avocat du barreau de la Nouvelle-ORLÉANS, 8, rue de Douai.</p>
                    <p>Maillard de Marafï (le comte), à ALEXANDRIE, 11, rue PASQUIER, à Paris.</p>
                    <p>MALAPERT, avocat, 52, rue Magenta.</p>
                    <p>Malarce (de), 102, rue du Bac.</p>
                    <p>MANUEL, substitut à la Cour d'appel de PARIS, 7, rue Pasquier.</p>
                    <p>MARAIS, avocat, à Rouen.</p>
                    <p>Marais (Raymond), substitut au tribunal du Havre.</p>
                    <p>MARBEAU, conseiller d'ÉTAT, 47, rue Joubert.</p>
                    <p>MARBEAD, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 11, rue Thérèse.</p>
                    <p>MARC, juge suppléant au tribunal de Caen.</p>
                    <p>MARCADÉ, juge au tribunal de Eernay (Eure).</p>
                    <p>Marchand (H.), avocat, 22, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles.</p>
                    <p>Marcheville (G. de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 31, rue
                        Tronchet.</p>
                    <p>MARGUERIE, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 74, rue des Saints-Pères.</p>
                    <p>MARIAGE, substitut au tribunal de la SEINE, IX, rue Française.</p>
                    <p>Marqués di BRAGA, auditeur de 1" classe au Conseil d'ÉTAT, 227, boulevard
                        Saint-Germain.</p>
                    <p>Martin (Albert), avocat, 9, rue Duphot.</p>
                    <p>Martin (Philéas), avocat, 56, boulevard Saint-Michel.</p>
                    <p>Martin (Tommy), avocat, 2, rue des Beaux-Arts.</p>
                    <p>MARTINET, procureur de la République, à Tonnerre (Yonne).</p>
                    <p>Martiniêre (de la), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 64, rue de Rennes.</p>
                    <p>Mascaux (Henry), substitut à la Cour d'appel de Douai.</p>
                    <p>MASSE, avocat, 13, rue du Conservatoire.</p>
                    <p>MASSÉ, conseiller à la Cour de cassation, 19, boulevard Malesherbes.</p>
                    <p>MASSON, à Marseille-le-Petit (Oise).</p>
                    <p>MATHEUS, auditeur de lr" classe au Conseil d'ÉTAT, 18, rue Beaujon.</p>
                    <p>Mathied-BODET, député, lt, rue de Sèze.</p>
                    <p>MATHIEU, avocat, 20, rue de SPA, à Bruxelles.</p>
                    <p>MAURIN, avocat, à JNÎmes.</p>
                    <p>MAY, conseiller à la Cour d'appel de Nancy.</p>
                    <p>May (Gaston), avocat à Nancy.</p>
                    <p>May (Georges), 80, rueTaitbout.</p>
                    <p>Mayjuron de LAGORSSE, avocat, 31, rue Bellechasse.</p>
                    <p>MAYER, avocat, 9, rue d'Astorg.</p>
                    <p>MAZEAU, avocat à la Cour de cassation, député, 90, boulevard St-Germain.</p>
                    <p>Meersch (Van der), avocat, 25, rue des RONCES, à Bruges (Belgique).</p>
                    <p>Ménard, secrétaire en chef du parquet de la Cour de cassation, 29, quai
                        Saint-Michel.</p>
                    <p>Menardière (de la), professeur à la Faculté de droit de Poitiers.</p>
                    <pb n="53"/>
                    <p>MENESSON, avocat, 61, rue de Rivoli.</p>
                    <p>MENGER, Hofgericht advocat, à Vienne (Autriche).</p>
                    <p>MERCIER, conseiller à la Cour de cassation, 78, rue des Saints-Pères.</p>
                    <p>Mermilliod (Georges), 19, rue Meslay.</p>
                    <p>MERRIL, avocat, à New-YORK, 10, rue de Bienfaisance.</p>
                    <p>Mena (José Torres), député, à Madrid.</p>
                    <p>METTETAL, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 42, rue de Luxembourg.</p>
                    <p>MICHAUD, professeur de droit, à Neuchatel.</p>
                    <p>MICHEL, avoué au tribunal de la SEINE, 7, rue Cadet.</p>
                    <p>MILCENT, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 22, rue de Londres.</p>
                    <p>Millet (René), attaché au ministère du commerce, 11, rue Saint-Arnaud.</p>
                    <p>MILLIART, avocat, 54, rue Saint-Georges.</p>
                    <p>MIMEREL, avocat à la Cour de cassation, 20, rue de Vaugirard.</p>
                    <p>Ministère de la Justice (Bibliothèque).</p>
                    <p>MIR, avocat, 38, rue de l'Université.</p>
                    <p>MOLINIER, professeur à la Faculté de droit de Toulouse.</p>
                    <p>MONOD, avocat à la Cour de cassation, 19, rue d'Aumale.</p>
                    <p>MONOD, secrétaire général de la préfecture, à Grenoble.</p>
                    <p>Montalivet (de), membre de l'INSTITUT, à LAGRANGE, par Sancerre (Cher).</p>
                    <p>Montalivet (Georges Masson de), 29, rue d'Astorg.</p>
                    <p>Montignt-FAYE, substitut au tribunal de Bordeaux.</p>
                    <p>MONTODSSE, avocat, 33, rue Bellechasse.</p>
                    <p>MOREAU, avocat, 5, rue des Pyramides.</p>
                    <p>MOREL, auditeur de 1™ classe au Conseil d'ÉTAT, 29, rue Cambacérès.</p>
                    <p>MORILLOT, avocat, 13, rue de la Banque.</p>
                    <p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Charonne.</p>
                    <p>Moulin (Ernest), avocat, 48, boulevard Magenta.</p>
                    <p>MULLER, avocat, 56, rue de Londres.</p>
                    <p>NAQDET, agrégé à la Faculté de droit de Grenoble.</p>
                    <p>Naqcet (Henri), avocat, 55, rue des Petites-Écuries.</p>
                    <p>Netrehand (de), conseiller honoraire, à la Cour de Nîmes.</p>
                    <p>NICOLET, avocat, 19, rue de la Ville-l'Évêque.</p>
                    <p>NISARD, attaché au ministère des affaires étrangères, 89, boul.
                        Haussmann.</p>
                    <p>NORSA, avocat, via BRERA, à Milan.</p>
                    <p>Ndsse (Ernest), 27, quai Saint-Michel.</p>
                    <p>Olivecrona (d'), membre de la Cour suprême, à Stockholm (Suède).</p>
                    <p>ORSIER, avocat, 69, rue de Rennes.</p>
                    <p>OKTLIEB, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>ORY, avocat, à Maron (Meurthe-et-Moselle).</p>
                    <p>ORT, avoué à la Cour de Nancy.</p>
                    <p>Oddin (Léonel), 5, boulevard de Strasbourg.</p>
                    <p>ODLIF, avocat, 3, rue Rossini.</p>
                    <p>OURSEL, substitut au tribunal du Havre.</p>
                    <p>Paepe (de), avocat général, à Gand (Belgique).</p>
                    <p>PAGES, substitut au tribunal de la SEINE, 75, rue de l'Université.</p>
                    <p>PALLAIN, trésorier payeur général, à Chaumont (Haute-Marne).</p>
                    <p>I'anhard, avocat à la Cour de cassation, 23, rue Taitbout.</p>
                    <p>PASCAL, préfet de la GIRONDE, à Bordeaux.</p>
                    <p>PATAILLE, avocat, 3, rue deCHABANAIS,</p>
                    <p>PATINOT, chef du cabinet du préfet de police, 46, rue de Clichy.</p>
                    <pb n="54"/>
                    <p>PATELLE, secrétaire général de la préfecture, à Nantes.</p>
                    <p>PEEMANS, bourgmestre à Louvain (Belgique).</p>
                    <p>PELLETIER, directeur de l'administration générale à la préfecture de la
                        Seine.</p>
                    <p>Pepin-LEHALLEUR, directeur de l'Assurance mutuelle immobilière, 14,rue
                        Castiglione.</p>
                    <p>Périer, avocat à la Cour de cassation, 7, rue Garancière.</p>
                    <p>Péronne, avocat, 191, rue Saint-Honoré.</p>
                    <p>PEYROT, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 66, rue Abbatucci.</p>
                    <p>Peyre-COURANT, à Poissy (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>Picot (Georges), juge au tribunal de la SEINE, 54, rue Pigalle.</p>
                    <p>PIERANTOKI, professeur de droit, à Naples (Italie).</p>
                    <p>PINEL, avocat à la Cour de cassation, 34, rue Laffitte.</p>
                    <p>PINGDET, notaire, 8, rue des Pyramides.</p>
                    <p>Pinto (de), à la Haye.</p>
                    <p>PIOGEY, juge de paix, 24, rue des Martyrs.</p>
                    <p>PLOCQUE, juge suppléant au tribunal de la Seine , 41, rue Saint-Georges.</p>
                    <p>PLOYER, avocat, 18, quai de la Mégisserie.</p>
                    <p>PONT, conseiller à la Cour de cassation, membre de l'INSTITUT,108, r. du
                        Bac.</p>
                    <p>Popopf (Serge), consul de RUSSIE, au Havre (Seine-Inférieure).</p>
                    <p>PORTALIS, conseiller à la Cour d'appel, 38, rue du Mont-Thabor.</p>
                    <p>Porte (de la), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 42, rue deGrenelle-St-Germain.</p>
                    <p>POTEL, avocat à la Cour de cassation, 62, rue Saint-Placide.</p>
                    <p>POTIER, substitut au tribunal de Versailles.</p>
                    <p>Podgy (Arthur), avocat, 42, rue de Grenelle-Saint-Germain.</p>
                    <p>PODILLET, avocat, 10, rue de l'Université.</p>
                    <p>Pradines (de), substitut au tribunal de la SEINE, 19, place de la
                        Madeleine.</p>
                    <p>PRESTAT, avocat, 1, rue Cherubini.</p>
                    <p>QUECQ, avocat à la Cour de cassation, 48, avenue Joséphine.</p>
                    <p>QDÉTAND, avocat, 12, rue Guênégaud.</p>
                    <p>RAU, avocat, 3, rue du 29 Juillet.</p>
                    <p>RAUTER, conseiller de préfecture, 38, rue de la Harpe.</p>
                    <p>Read (le général), consul général des États-Unis d'AMÉRIQUE, 37, avenue
                        d'Antin.</p>
                    <p>Rebodl (Marcel), avocat, 281, rue Saint-Honoré.</p>
                    <p>REITLINGER, avocat, 4, rue Meyerbeer.</p>
                    <p>Rémond, avocat, 8, rue de la Tour-des-Dames.</p>
                    <p>Rémdsat (Paul de), député, 118, faubourg Saint-Honoré.</p>
                    <p>RENAULT, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 50, rue Saint-Placide.</p>
                    <p>Renadlt-MORLIÈRE, avocat à la Cour de cassation, 71 bis, rue de
                        l'Université.</p>
                    <p>RENOUARD, procureur général à la Cour de cassation, membre de l'INSTITUT, 21,
                        boulevard Haussmann.</p>
                    <p>REVERCHON, avocat général à la Cour de cassation, 9, rue de Poitiers.</p>
                    <p>Ribot (Alexandre), substitut au tribunal de la SEINE, 35, rue de Berlin.</p>
                    <p>Ribot (Paul), ancien adjoint au 8" arrondissement, 37, avenue d'Antin.</p>
                    <p>RICHARD, avocat, à Genève.</p>
                    <p>Richemont (de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 44, rue
                        Bellechasse.</p>
                    <p>RIVIER, professeur à l'Université de Bruxelles (Belgique).</p>
                    <p>ROBERT, substitut au tribunal de la SEINE, 120, rue d'Assas.</p>
                    <pb n="55"/>
                    <p>ROBERT, substitut au tribunal de Neufchatel.</p>
                    <p>Rochette (de la), avocat, 5, rue Saint-BENOÎT,</p>
                    <p>Rolin-JAEQUEMYNS, avocat, à Gand (Belgique).</p>
                    <p>Roquel (Léon), avocat, 3, rue Carnot.</p>
                    <p>Rothschild (James de), 38, avenue de Friedland.</p>
                    <p>ROUSSELIER, substitut a la Cour d'appel de Nîmes (Gard).</p>
                    <p>Rouville (de), conseiller à la Cour d'appel de Nîmes (Gard).</p>
                    <p>Rouville (de), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 10, rue Thérèse.</p>
                    <p>ROUX, attaché à la préfecture de la SEINE, 7, rue Corneille.</p>
                    <p>ROUZÉ, ancien avocat général, à Bourges.</p>
                    <p>SABATIER, avocat à la Cour de cassation, 7, rue du Mont-Thabor.</p>
                    <p>Saglier avocat, U, boulevard Sébastopol.</p>
                    <p>SAGLIO, conseiller d'ÉTAT, 77, rue de Grenelle.</p>
                    <p>SALLANTIN, procureur de la République, 12, rue Saint-Dominique.</p>
                    <p>Saint-Laumer (de), auditeur au Conseil d'ÉTAT, 10, rue Royale.</p>
                    <p>Saint-Marc-Girardin (Bart.), sous-préfet, à Corbeil.</p>
                    <p>SAMAZEUILH, banquier, rue Porte-DIJEAUX, à Bordeaux.</p>
                    <p>Sanial du FAY, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 71, rué des
                        Saints-Pères.</p>
                    <p>SAVARY, député, 62, rue de la Victoire.</p>
                    <p>SAVOYE, député, 24, rue de Luxembourg.</p>
                    <p>Say (Léon), député, ancien ministre, 45, rue de la Bruyère.</p>
                    <p>Sazerac de FORGES, préfet de la. NIÈVRE, à Nevers.</p>
                    <p>SCHREYER, 151, rue de Grenelle.</p>
                    <p>Schupfer (Francesco), professeur à l'Université de Padoue (Italie).</p>
                    <p>Ségur (de), conseiller d'ÉTAT, 72* rue Bellechasse.</p>
                    <p>Senneville (de), auditeur à la Cour des comptes, 8, ruè dé l'Université.</p>
                    <p>Serafini (Filippo), professeur à l'Université de Rome (Italie).</p>
                    <p>Servicen (VITChen), conseiller auditeur à la Cour de cassation de
                        Constantinople.</p>
                    <p>Sicotière (de la), député, 22, avenue de PARIS, à Versailles.</p>
                    <p>Simon (Jules), député, ancien ministre, 10, place de la Madeleine.</p>
                    <p>Sirey (S.), avocat, 25, rue Humboldt.</p>
                    <p>Spéciale Costarelli (Martino), avocat, membre du Parlement italien, à Catane
                        (Italie).</p>
                    <p>SWETCHINSKY, jurisconsulte adjoint au ministère de la justice, â
                        Saint-Pétersbourg, près le Grand-Théâtre (maison Benoît).</p>
                    <p>TAMBOUR, secrétaire général de la préfecture de la SEINE, 41, boulevard
                        Haussmann.</p>
                    <p>TANON, substitut au tribunal de la SEINE, 6, rue Garancière.</p>
                    <p>Tenaille-SALIGNY, ancien préfet, 5, rue d'Alger.</p>
                    <p>TERRÂT, agrégé à la Faculté de droit de Douai.</p>
                    <p>Tétreau, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 235, boul. Saint-Germain.</p>
                    <p>Theodosiades (Miltiades), docteur en droit de FRANCE, secrétaire général du
                        ministère de la justice en ROUMANIE, à Bucharest.</p>
                    <p>Thézard (Léopold), professeur à la Faculté de droit de Poitiers (Vienne).</p>
                    <p>THUREAC, juge au tribunal de la SEINE, 11, rue Garancière.</p>
                    <p>Thureau-DANGIN, 11, rue Garancière.</p>
                    <p>Tobie Loew (docteur), substitut du procurenr général à Pesth (Hongrie).</p>
                    <p>TOMASIKI, avocat, &amp; Padoue (Italie).</p>
                    <pb n="56"/>
                    <p>Torrès-CAMPOS, bibliothécaire de l'Académie de législation, à Madrid.</p>
                    <p>TOUSSAINT, avocat, 19, rue Godot-de-Mauroy.</p>
                    <p>TRENCART, substitut au tribunal de Péronne.</p>
                    <p>TRICOT, avocat, 68, rue de la Chaussée-d'Antin.</p>
                    <p>Trochon (Albert), procureur de la République, à Mortain.</p>
                    <p>TRODILLIER, professeur à la Faculté de droit de Grenoble.</p>
                    <p>TURGIS, au château de MAROLLES, près Beaugé (Maine-et-Loire).</p>
                    <p>VACHEROT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 28, rue de Varennes.</p>
                    <p>VALABRÈGUE, avocat à la Cour de cassation, au, rue du Bac.</p>
                    <p>VALETTE, professeur à la Faculté de droit de PARIS, membre de l'INSTITUT, 2,
                        rue Soufflot.</p>
                    <p>Vallée (Oscar de), avocat, ancien conseiller d'ÉTAT, 12, rue Vezelay.</p>
                    <p>VALLON, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 91, rue de Lille.</p>
                    <p>Valroger (de), avocat à la Cour de cassation, 32, rue du Bac.</p>
                    <p>Valroger (de), professeur à la Faculté de droit de Paris.</p>
                    <p>VAINBERG, docteur en droit, 52, rue Saint-Georges.</p>
                    <p>VANEY, substitut à la Cour d'appel de PARIS, la, rue Duphot.</p>
                    <p>VARIN, avocat, 7, boulevard Malesherbes.</p>
                    <p>Vasson (Paulin de), substitut du procureur de la République, à Châteauroux
                        (Indre).</p>
                    <p>VAUGEOIS, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>Vaux d'Acht (de), substitut au tribunal de Chambéry.</p>
                    <p>VAVASSEUR, avocat, 10, rue du Caire.</p>
                    <p>VERGÉ, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 13, rue Saint-Florentin.</p>
                    <p>VERGNIAUD, auditeur de 1" classe au Conseil d'ÉTAT, 8, place Bréda.</p>
                    <p>VIDAL, directeur de l'École de droit, au Caire.</p>
                    <p>Vidari (Ercole), professeur à l'Université de Pavie (Italie).</p>
                    <p>Vielcastel (le comte de), secrétaire d'ambassade, UU, rue de Ponthieu.</p>
                    <p>VILLEFORT, sous-directeur du contentieux au Ministère des affaires
                        étrangères, 20, rue d'Antin.</p>
                    <p>VILLET, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>Virgilio (Jacopo), professeur d'économie politique à Gênes (Italie).</p>
                    <p>VOISIN, député, procureur de la République à MELUN, 16, rue Séguier.</p>
                    <p>VUELAT, avocat, 32, rue des Écoles.</p>
                    <p>WARENGHIEN, juge suppléant au tribunal du Havre.</p>
                    <p>WEBER, avocat, 65, rue Neuve-Saint-Augustin.</p>
                    <p>WESTLAKE, barrister at LAW, 2, new SQUARE, Lincoln's inn, à Londres.</p>
                    <p>WINTGENS, ancien ministre, à la Haye.</p>
                    <p>WOLOWSKI, député, membre de l'INSTITUT, 45, rue de Clichy.</p>
                    <p>WORMS, avocat, 28, rue Jacob.</p>
                    <p>YVER, notaire, 10, rue de Châteaudun.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant: COTILLON.<lb/>2157 — Paria. — Imprimerie Arnous de
                Riïière et O, 26, rue Racine.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
