<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp18&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164728">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456221">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749709">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415013w">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164728"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1888-89.</title></ref>
<date when="1889-05-01">May 1889</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 18</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 5</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>N° 5. - Mai 188».</p></div><div type="section"><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. — Note de M. F.</p><p>Cambuzat relative à la déduction des dettes et au quantum des droits
de succession dans les principales législations étrangères. — Étude par
M. R. Saleilles sur la théorie générale des obligations d'après le projet
de Code civil pour l'Empire d'Allemagne (dernière partie).</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des
langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue française.</p><p>Chronique législative. — Cortès espagnoles. — Chambres françaises.</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Curso de derecho polilico, par M. V. Santamaria de Paredes; M. F. Daguin. — Las escuelas de Berlin; La insiruccion secundaria y la instruccion universitaria en Berlin; Por
gué se rehace la historiaf par M. Letelier; M. Féraud-Giraud. — Le
divorce devant le Parlement français; le mariage religieux et la loi
française, par M. le chanoine Allègre; M. Féraud-Giraud. — De l'effet
des conventions matrimoniales sur les droits des créanciers antérieurs
au mariage, par M. P. Gontard; M. C. Prêt. — Les banques d'émission
en EUROPE, par M. 0. Noël; M. E. Bordet. — Les caisses de secours
et de prévoyance à la compagnie hnuillère de BESSÈGES, par M. J.-B.</p><p>Marsaut; M. Féraud-Giraud. — SULLY, par M. J. Chaillev; RICARDO, par
M. Beauregard; M. L. Guérin. — Revue de morale progressive; M. P.</p><p>Vial. — Réformes de l'enseignement du droit, par M. F. Malapert;</p><p>M. H. Chapoy. — Code annoté des liquidations judiciaires, des faillites et des banqueroutes, par MM. K. Rousseau et H. Defert; M. H.</p><p>Chapoy. — Compte-rendu du troisième Congrès de sauvetage, par
M. É. Cacheux; M. R. Petiet. — Étude sur l'histoire du droit, par sir
H. Sumner Maine; M. L. Guérin. — Éléments du droit des gens moderne européen, par M. de Neumann (traduit par M. de Riedmatten);</p><p>M. H. Chapoy.</p></div><div type="section" feature="membres"><p>Liste des membres nouveaux de la SOCIÉTÉ, admis par le
Conseil de Direction dans sa séance du 25 mars 1889:</p><p>M. Bard (Alphonse), conseiller d'Etat en service extraordinaire, directeur des affaires civiles au Ministère de lajustice, 135, boulevard Saint-Michel (Paris);</p><fw place="bottom">XX. 34</fw><pb n="482"/><p>— -482 —
MM. Baudouin-Bugnet (Maurice), avocat, attaché au parquet de la SEINE,
rue Notre-Dame-des-CHAMPS, 76 (Paris);</p><p>Bénazé (de), avoué honoraire près le tribunal civil de la SEINE,
boulevard Saint-GERMAIN, 147 (Paris);</p><p>Biekvliet (Van), professeur à l'Université catholique, à Louvain
(Belgique);</p><p>Bonfils (Henry), doyen honoraire de la Faculté de droit, rue LAFAYETTE, 18, à Toulouse (Haute-Garonne);</p><p>Bourgeois (Charles;, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel,
boulevard BOURDON, 74, à N'euilly (Seine);</p><p>Brouchot (Pol), substitut du Procureur de la République, rue des
HUGUENOTS, à Épernay (Marne);</p><p>Carmoy (Comte de), docteur en droit, 26, rue de Varenne (Paris);</p><p>Carré de MALBERG, docteur en droit, 57, rue de l'Université
(Paris);</p><p>Cornu (Marcel), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 97, rue
du Bac (Paris);</p><p>Desanges (Élie), licencié en droit, 72, boulevard de Latour-Maubourg (Paris);</p><p>Deschamps (Auguste), avocat à la Cour d'appel, 51, rue Gay-</p><p>Lussac (Paris);</p><p>Deslandres (Maurice), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel,</p><p>10, rue des Vosges (Paris);</p><p>Diem'er-Heilmann (Michel), ancien notaire, à Mulhouse (Alsace);</p><p>Ferry (Jules), membre de la Chambre des députés, ancien ministre, 1, rue Bayard (Paris);</p><p>Geoffray (Léon), docleur en droit, secrétaire d'ambassade, 16,
rue de Siam (Paris);</p><p>Henriet (Maurice), juge au tribunal civil, a Clermont (Oise);</p><p>Juglar (Clément), publiciste, professeur à l'École libre des sciences
politiques, 167, rue Saint-Jacques (Paris);</p><p>Kalindéro (Jean), directeur des domaines de S. M. le roi de ROUMANIE, à Bucarest (Roumanie);</p><p>Labori (Fernand), avocat à la cour d'appel, rédacteur en chef de
la Gazette du PALAIS, 3, boulevard du Palais (Paris);</p><p>Lacoin (Félix), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 3, rue
de l'Université (Paris];</p><p>Laforge (Paul), attaché au Ministère des affaires étrangères, 8, rue
du Vieux-Colombier (Paris);</p><p>Lailler (Maurice), avocat, 86, rue de Miromesnil (Paris);</p><p>Maldonado y Ocampo (Luis), professeur auxiliaire à la Faculté
de droit de l'UNIVERSITÉ, 10, rue Espoz y MINA, à Salamanque
(Espagne);</p><p>MENGOLA, docteur en droit, bâtonnier de l'ORDRE, des avocats à la
Cour d'appel, à Alexandrie (Ëgypie);
</p><pb n="483"/><p>MM. MOUCHFIT (Charles), agrégé à la Faculté de droit, 5, place Philippele-BON, à Lille (Nord);</p><p>Nikirewicz (Le comte Frédéric de), greffier au tribunal mixte, à
Alexandrie (Egypte);</p><p>Normand (Lucien), avocat à la Cour d'appel, 52,. rue Saint-Georges
(Paris);</p><p>Padoa-Bey (Albert), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier, a
Alexandrie (Egypte);</p><p>Phlogaïti (Théodore), ancien député, à Athènes (Grèce);</p><p>Richard-Bérenger (Paul), avocat à la Cour d'appel, 29, quai Voltaire (Paris);</p><p>Simonin (Armand), avocat à la Cour d'appel, 46, rue d'Assas (Paris);</p><p>Wahl (Albert), docteur en droit, contrôleur de l'enregistrement,</p><p>59 bis, rue Rochechouart (Paris).</p><p>Liste des ouvrages offerts à la Société de législation comparée.</p><p>NATIONALITY, domicile and residence in France. — Decree of october, 2, 1888, concerning foreigners; brochure offerte par FAUTEUR,</p><p>M. Thomas BARCLAY, barrister at law.</p><p>Traité du contrat de mariage (tome IV) ; ouvrage offert par l'auteur, M. L. GUILLOUARD, professeur à la Faculté de droit de CAEN,
bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel.</p><p>L'Université de Grenoble; brochure offerte par l'auteur, M. Michel REVON, avocat à la Cour d'appel, licencié ès lettres.</p><p>Chefens for Kongl. Justitie Departementet underdànniga Embestberàttelse for àr 1887 (Rapport du Ministre de la justice sur
l'administration de la justice en Suède pendant l'année 1887);</p><p>Fândvardo Styrelsens underdànniga Beràttelse for àr 1887 (Rapport du Conseil d'administration des prisons sur l'état des prisons
et le régime pénitentiaire en Suède pour l'année 1887);</p><p>Deux brochures offertes par M. K. d'OLIVECRONA, conseiller à la
Cour suprême de Suède.</p><p>Ben evige fred, par Emmanuel KANT, traduit en danois et annoté
par Frédéric Bajer; brochure offerte par M. M. REVON, avocat à
Grenoble.</p><p>Corso di diritto commerciale (t. IX); volume offert par FAUTEUR,</p><p>M. Ercole VIDARI, professeur à l'Université de Pavie.</p><p>La détention préalable et la liberté sous caution;</p><p>Rapport sur le projet de loi modifiant l'organisation judiciaire
</p><pb n="484"/><p>— i84 —
fait au Grand-Conseil de Genève le 19 avril 1816, par M. Dufernex;</p><p>La Haute-Savoie avant les ROMAINS, par M. Revon;</p><p>Brochures offertes par M. M. REVON, avocat à Grenoble.
. Histoire du droit canadien (t. II); ouvrage offert, au nom de l'auteur, M. Edmond LAREAU, par M. JETTÉ, conseiller à la Cour supérieure de Montréal.</p><p>Convenzione di buon vicinado e di amicizia conchiusa il 27 marzo
1872, tra la Reppublica di San-Marino e S. M. Vittorio EMANUELEH;
brochure offerte par S. E. M. Domenico FATTORI, Ministre des affaires étrangères de Saint-Marin.</p><p>The Japon mail summary (Contenant la Constitution du Japon);
fascicule offert par M. BOISSONADE, professeur agrégé à la Faculté
de droit de Paris.</p><p>De ïorganisation du travail dans les prisons cellulaires belges:
brochure offerte par l'auteur, M. Léon LALLEMAND, avocat à la Cour
d'appel de Paris..</p><p>Les réformes fiscales; révolution pacifique par l'impôt sur les
revenus, avec une préface d'Auguste Galopin; ouvrage oflert par
l'auteur, M. A. RAYNAUD, maire de Levai lois-Perret.</p><p>Le droit des gens ou des nations (volume II : Des droits et des devoirs des nations en temps de guerre); ouvrage offert par l'auteur,
sir Travers TWISS, conseiller de S. M. la Reine d'Angleterre.</p><p>Statutes of the United States of America (1887-1888); volume
offert par M. Bœufvé, chancelier de la Légation de France à
Washington.</p><p>Les indigènes musulmans de l'Algérie dans les assemblées locales;
brochure offerte par l'auteur, M. Rouard de GARD, professeur à la
Faculté de droit de Toulouse.</p><p>Rapport fait au nom de la commission chargée d'examiner le
projet et les propositions de loi sur les sucres ; volume offert par l'auteur, M. Jacques PIOU, député.</p><p>De l'assurance sur la vie; volume offert par l'auteur, M. DESLANDRES, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Le divorce devant le Parlement français;</p><p>Le mariage religieux et la loi française;</p><p>Brochures oflertes par l'auteur, M. le chanoine Allègre.</p><p>Code des transports (2° édition); 3 volumes in-18 offerts par
l'auteur, M. Féraud-GIRAUD, conseiller à la Cour de cassation.</p><p>Lois passées pendant la première session du cinquième Congrès (en
ascicules séparés);
</p><pb n="485"/><p>Lois passées pendant la deuxième session du cinquième Congrès (on
fascicules séparés);</p><p>Acts and resolues passed by the legislature of Massachusetts (1888);
volumes offerts par M. Bœufvé, chancelier de la Légation de France
à Washington. ,</p><p>Notice sur la loi du 4 mars 1888 sur les liquidations judiciaires;
brochure offerte par l'auteur, M. E. VALABRÈGUE, professeur à la
Faculté de droit de Montpellier.</p><p>Code des pinsons ou recueil complet des lois, ordonnances'arrêtés,
règlements, etc., de 1670 à 1875 (5 volumes in-8°);</p><p>Des colonies pénitentiaires et du patronage des jeunes libérés, par
Jules de Lamarque;</p><p>La réhabilitation des libérés, manuel du patronage, par J. de Lamarque;</p><p>Des projets de réforme pénitentiaire (Etude du programme et des
moyens de mise à exécution), par Jules Lalou;</p><p>De l'état actuel et de la réforme des prisons de la Grande-BRETAGNE, traduction par L. M. Moreau-Christophe;</p><p>Les récidivistes, par Joseph Reinach;</p><p>Appendice à la théorie de l'emprisonnement, par Charles Lucas;</p><p>Etude sur la question des peines, par E. H. Michaux;</p><p>Le patronage des libérés appliqué aux détenus, par J. de Lamarque (2° édition);</p><p>Régime des établissements pénitentiaires (Enquête parlementaire);
déposition de M. Stevens; rapport de M. Ch. Lucas;</p><p>Decreto e regolamento per le carceri giudiziari nel regno d'italia,
del 27 gennajo 1861;</p><p>Ouvrages offerts par M. A. CHOPPIN, ancien directeur de l'administration pénitentiaire.</p><p>Le casier civil; brochure offerte par l'auteur, M. Arthur Goddyn.</p><p>Die Schweizerische Bundesgesetzgebung (2° vol.); ouvrage offert
par l'auteur, M. P. WOLF, docteur en droit.</p><p>Proyecto de Côdigo de derecho internacional privado y comentario; volume offert au nom de l'auteur, M. Gonzalo RAMIREZ, par
M. Carlos Juan BELGRANO, avocat à Buenos-Aires.</p><p>Wôrterbuch des deutschen VERWALLUNGSRECHLS, par M. le baron de
Stengel (fasc. 1 et 2); brochures offertes par l'éditeur, M. Paul SIEBECK, à Fribourg-en-Brisgau.
</p><pb n="486"/><p>Note de M. Francis CAMBUZAT, docteur en droit, ancien
magistrat, relative à la déduction des dettes et au
QUANTUM DES DROITS DE SUCCESSION DANS LES PRINCIPALES</p><p>LÉGISLATIONS ÉTRANGÈRES.</p><p>Le gouvernement ayant, dans la séance du 27 mars 1888, déposé
sur le bureau de la Chambre des députés un projet de loi relatif à la
non-déduction du passif pour la liquidation et le paiement des droits
de mutation par décès et à l'augmentation des droits de succession
en ligne collatérale,—il nous a paru intéressant do passer rapidement en revue les dispositions législatives des principaux États
de l'Europe sur lesquels nous avons pu recueillir des renseignements à ce double point de vue.</p><p>Angleterre. — Il n'est perçu de droits de mutation qu'en cas de
décès; ils varient del p. 100 pour les enfants du de cujus à 10 p. 100
pour les étrangers. La déduction du passif est admise.</p><p>Allemagne.— Prusse.— L'impôt sur le timbre correspond à notre
enregistrement, mais il est plus simple et ne grève pas autant d'actes
qu'en France. Le droit pour les actes de vente est de 1 p. 100. Le
droit de mutation par décès varie de 1 p. 100 à 8 p. 100.—Aux termes de la loi organique sur la matière du 30 mai 1873, l'impôt ne
frappe ni les successions inférieures à 50 thalers (150 marks), ni
les successions ou legs au profit des descendants ou ascendants du
défunt, ni les legs ne dépassant pas 300 thalers (900 marks au
profit des personnes attachées à la maison du défunt ou à son service personnel. Le conjoint survivant qui hérite est exempté de
tout droit de succession. Ce droit est de 1 p. 100 pour les personnes employées au service du défunt, 2 p. 100 pour ses frères
et sœurs ou descendants d'eux, 4 p. 100 pour les collatéraux jusqu'au sixième degré inclus et pour les enfants naturels, 8 p. 100
pour les parents plus éloignés et les étrangers. Il n'y a point de décimes. — Aux termes de l'article 5 de la loi du 30 mai 1873, les
biens héréditaires ne sont estimés que déduction faite des dettes.</p><p>Bavière. — La loi du 18 août 1879 énumère les biens soumis au
paiement des droits de mutation. — Ces droits sont exigibles, que
l'héritier soit ou non citoyen bavarois (art. 1°r). — Ils varient suivant l'importance des biens transmis, et la qualité des personnes
appelées à les recueillir (art. 2). — L'article 3 indique quels .biens
sont dispensés de paiement des droits, ce sont: 1° ceux dévolus
aux père et mère du défunt jusqu'à concurrence de 1,000 marks;
</p><pb n="487"/><p>2° ceux qu'il a légués à des personnes à son service jusqu'à concurrence de 600 marks; 3° les dons et legs (ordinaires) ne dépassant pas 50 marks; 4° les legs faits à des établissements charitables,
religieux ou d'instruction. — ENFIN, les dettes et charges sont toujours déduites dans le calcul des droits (art. 5).</p><p>Saxe. — La loi du 13 novembre 1876 soumet aux droits de mutation les transmissions de biens par succession, legs ou donation
à cause de mort, etc. Sont exempts de l'impôt: 1° les biens dévolus
aux princes et aux ambassadeurs, au conjoint et aux parents réservataires du de cujus, à ses frères et sœurs et à leurs descendants au
premier degré; 2° aux personnes attachées au service du défunt,
lorsque l'émolument ne dépasse pas 1,000 marks; 3° les dons et
legs faits dans un but charitable, religieux ou à une maison d'enseignement ou dans un intérêt public; 4° les successions, dons et
legs d'une valeur de moins de 150 marks. — Les serviteurs du défunt paient 1 p. 100, les collatéraux jusqu'au quatrième degré
3 p. 100, ainsi que les beaux-pères et belles-mères, beaux-fils et
belles-filles; tous autres héritiers, légataires ou donataires paient
5 p. 100. Tous les immeubles situés en Saxe sont soumis à l'impôt; ceux qui sont situés à l'étranger n'entrent pas dans le calcul
des droits. Les autres biens possédés par un Saxon à l'étranger n'y
sont soumis que s'ils ne sont pas imposés dans le pays où ils se
trouvent ou y sont imposés moins fortement qu'en Saxe. — ENFIN,
les biens héréditaires sont estimés au moment du décès; on déduit
les dettes de l'actif brut pour le calcul de l'impôt (art. 5). — Deux
lois du 3 juin 1879 n'apportent à cette législation que des modifications sans importance.</p><p>Wurtemberg. — Une loi du 25 août 1879 a trait à la répression
des contraventions en matière fiscale. — La loi du 24 mars 1881
relative à l'impôt sur les mutations par succession et donation
a de grandes analogies avec la loi saxonne. L'article 1°r indique
quelles transmissions de biens sont soumises à l'impôt. Tous les
immeubles situés en Wurtemberg y sont assujettis, ceux situés à
l'étranger ne comptent pas pour le calcul des droits. Pour ces derniers, l'impôt n'est dû que si la succession s'est ouverte en WURTEMBERG, déduction faite des droits perçus à l'étranger. Si la succession s'ouvre à l'étranger et qu'il y ait des meubles en WURTEMBERG, ils ne sont soumis à l'impôt que s'ils appartiennent à un
Wurtembergeois résidant en Wurtemberg (sauf réciprocité diplomatique en cas de droits trop élevés). — Sont exempts de droits:</p><p>1° les biens transmis aux descendants légitimes ou légitimés, au
</p><pb n="488"/><p>conjoint, et, jusqu'à concurrence de 1,000 marks par tête, ceux
transmis à des personnes au service du défunt ; 2° les biens attribués
au SOUVERAIN, à l'Etat ou à l'Empire; 3° les biens meubles laissés
aux églises, aux établissements de bienfaisance et d'instruction
wurtembergeois, et ne dépassant pas 1,000 marks par établissement; 4° les libéralités particulières ne dépassant pas 100 marks.</p><p>Le taux des droits les moins élevés ne doit pas dépasser 2 p. 100;
il est dû pour les père et mère légitimes, frères et sœurs du de cujus. Ce taux est élevé à une fois et demie (soit 3 p. 100) pour les
autres ascendants, les descendants adoptifs et alliés au même
degré. Il est doublé (4 p. 100) pour les beaux-pères, belles-mères,
père et mère adoptifs, oncles et tantes, petits-neveux et petitesnièces; il en est de même pour les biens mentionnés au 4° et qui
dépassent 1,000 marks. Le taux minimum est triplé (6 p. 100)
pour les parents autres que ceux ci-dessus jusqu'au quatrième degré inclus; il est quadruplé (8 p. 100) dans tons les autres cas.—
Les droits sont perçus sur l'actif net, déduction faite des dettes
de la succession et des charges pouvant grever les biens légués. —
Les donations entre vifs mobilières ou immobilières de plus de
5,000 marks sont frappées d'impôt; les exemptions sont analogues
à celles qui sont édictées pour les successions. — Une loi du
3 avril 1885 a décidé que désormais les biens meubles donnés ou
légués à des églises, à des établissements de bienfaisance ou d'instruction, même au delà de 1,000 marks, seraient exempts de tout
impôt.</p><p>Hambourg. — Aux termes de la loi du 1°r mars 1882, les droits
de mutation sont de 2 p. 100 en cas de vente, payables moitié par
le vendeur et moitié par l'acheteur. — En cas d'aliénation à titre
gratuit, soit entrevifs, soit à cause de mort, ces droits sont de
1 p. 100 payables par l'acquéreur. — Sont exempts de droits:</p><p>1° les héritiers et légataires qui ont à payer les droits de succession
à raison de l'immeuble qu'ils recueillent; 2° les conjoints qui se
sont institués réciproquement légataires universels en cas de survie
sans enfants, à raison de l'immeuble compris dans ce legs; 3° l'immeuble qui échoit à la veuve, aux enfants ou aux héritiers ab intestat du de cujus. — En cas de licitation entre l'époux survivant et
les descendants ou entre les seuls descendants, l'impôt n'est pas
dû, si le patrimoine, déduction faite des dettes, ne dépasse pas
50,000 marks.—Les autres dispositions de la loi de 1882 ont trait
aux mutations entre vifs et aux expertises ordonnées par l'administration.
</p><pb n="489"/><p>Autriche. —Une loi du 9 février 1850 consacre le principe de la
déduction des dettes.</p><p>Italie. — La loi de 1862 admet la déduction des dettes, pourvu
qu'elles soient liquides et certaines, et qu'elles résultent d'un acte
public ou d'un jugement antérieur en date ou d'un acte sous seingprivé antérieur par l'enregistrement à l'ouverture de la succession.</p><p>Les dettes commerciales doivent être justifiées par les livres de
commerce. Une déclaration spéciale est fournie par les débiteurs
et les créanciers; en cas de fraude, les signataires paient, à titre de
prise, le quintuple du droit. — L'Italie a emprunté à la France les
bases de sa législation fiscale; mais le droit de mutations immobilières à titre onéreux n'est que de 2 p. 100 et celui de transmission par décès varie pour les héritages de 0f,20 à 10 p. 100.</p><p>Espagne et Portugal. —L'impôt de l'enregistrement existe dans
ces deux pays. Le droit de mutation par décès y varie de 3 à
10 p. 100; les ascendants, descendants et époux n'y sont pas
soumis.</p><p>Belgique. — Les lois organiques en matière fiscale sont encore,
comme en FRANCE, la loi de frimaire an VII, et, comme en HOLLANDE, la loi du 27 décembre 1817 (V. infrà). — En ligne directe
ou entre époux ayant des enfants issus de leur mariage, le droit
est de 1 fr. 30 p. 100. — Les immeubles s'estiment d'après leur
valeur vénale, on n'en déduit que les hypothèques. La déclaration
des créances hypothécaires qui restent imposables est seule exigée,
les autres valeurs mobilières sont exemptes de tout droit. — Aux
termes de la loi de 1817, la déduction des dettes est admise d'une
manière générale en ligne collatérale. L'énumération de ces dettes
qui était autrefois fort longue a été restreinte par une loi de 1850
qui ne permet plus de déduire que les dettes hypothécaires et
constatées par des titres enregistrés, celles relatives à la profession
du défunt et les frais funéraires. Les pouvoirs donnés en Belgique
à l'administration de l'enregistrement pour constater et réprimer
les'fraudes sont fort étendus. —Les étrangers dont la succession
s'ouvre en Belgique ne sont pas admis à la déduction des dettes;
leurs biens sont estimés à la valeur vénale et paient un droit
variant de 1 fr. 30 à 13 p. 100. — Une loi du 28 juillet 1879 a
augmenté les droits d'enregistrement, de succession, d'hypothèque
et de timbre.</p><p>Pays-Bas. — Après avoir pendant longtemps repoussé l'impôt
sur les successions en ligne directe, la Hollande a fini par l'admettre sous l'empire de nécessités budgétaires, et en vertu du droit
</p><pb n="490"/><p>(fort contestable d'ailleurs) qu'à l'état d'être indemnisé de la protection qu'il accorde à la transmissibilité des héritages. — Aux
termes de la loi du 9 juin 1878, l'impôt successoral est de : 1 p. 101)
en ligne directe descendante ou entre époux, au cas où les enfants
issus du mariage ou leurs descendants sont vivants; 3 p. 100 en
ligne ascendante; 4 p. 100 entre époux, s'il n'y a pas d'enfants
du mariage ou de descendants d'iceux, et entre frères et sœurs;</p><p>6 p. 100 entre oncles et tantes, neveux et nièces, grands oncles
et grand'tantes, petits-neveux et petites-nièces ; 10 p. 100 pour
tout ce qui, dans les deux cas précédents, est acquis au delà de
la part due ab intestat, ainsi que dans toutes les autres hypothèses non prévues. — Sont exempts d'impôt : 1° les biens dévolus
à l'Etat ; 2° ceux recueillis en ligne directe descendante ou entre
époux laissant un ou plusieurs enfants légitimes ou descendants
d'eux, si le produit net de l'héritage n'excède pas 1,500 florins ; 3° les
successions dont la valeur nette ne dépasse pas 300 florins; 4° tout
ce qui est recueilli à titre d'usufruit ou de pension, si le bénéficiaire meurt dans les six mois; 5° les immeubles qui ont acquitté
le droit de mutation dans les pays d'outre-mer. — Dans tous les
cas, l'héritier est dispensé du serment et de la déclaration détaillée
de l'actif et du passif; on se contente de la déclaration du produit
net de la succession. —Aux termes d'une loi du 27 décembre 1817,
le fisc perçoit la taxe sur la valeur des biens, en -tenant compte
des dettes et charges énumérées par la loi.</p><p>Suisse. — Chaque canton de la Confédération a ici, comme dans
toutes les questions de droit civil, sa législation propre. Cependant
le principe de la déduction des dettes est généralement admis.</p><p>Voici les quelques législations cantonales sur lesquelles il nous a
été possible d'avoir des renseignements.</p><p>Genève. — Le principe de la déduction des dettes est consacré
par la loi du 19 juin 1866.</p><p>Neuchâtel. — La loi du 29 décembre 1876 no frappe d'un droit
que les successions et donations collatérales seules; les successions
entre époux ne sont soumises à aucun impôt. Le droit est dû sur
toute la succession (art. 4), mais on déduit les dettes légitimes du
défunt et les legs ou donations non soumis au droit.</p><p>Berne.'— Une loi du 4 mai 1879 a modifié celle du 26 mai 1864
en ce qui touche la taxe sur les successions et donations. Sont
actuellement exemptés de tout droit les descendants et le conjoint
survivant qui laisse des enfants ou descendants issus du mariage;
sinon, le conjoint paie 1 p. 100. — Les ascendants au premier
</p><pb n="491"/><p>degré paient 1 p. 100, ceux au deuxième degré 2 p. 100. — En
ligne collatérale, les droits ont été augmentés et sont actuellement
au deuxième degré (frères et sœurs), de 2 p. 100; au troisième
degré (oncles et neveux), de 4 p. 100 ; au quatrième degré (enfants
de frères et sœurs) de 6 p. 100; au cinquième degré, de 8 p. 100;
au sixième degré et au delà, ainsi que pour les étrangers, de
10 p. 100. — Il est, en outre, perçu la moitié du droit ordinaire
sur toute succession ou donation de plus de 50,000 francs. — L'article 2 de la loi de 1879 n'assujettit toutefois au droit de mutation
que les successions ou donations inférieures pour chaque héritier:
— à 5,000 francs, il s'agit de conjoints sans enfants; — à
1,000 francs dans tous les autres cas. — Lorsque la déclaration de
succession n'a pas eu lieu dans les délais légaux, l'amende du
double droit (art. 7) n'est encourue que si l'intention frauduleuse
est constatée. C'est là une heureuse innovation qu'il serait désirable de voir introduire dans notre législation.</p><p>Glaris. — Une loi du 4 mai 1884 élève le taux des droits de
mutation par décès à 5 francs pour 1,000 francs par habitant; cette
contribution est basée sur l'importance des biens fixée par inventaire.</p><p>Schaffhouse. — La loi du 25 janvier 1884 trace des règles relatives à l'évaluation et à la description des biens soumis à l'impôt
des successions; les charges foncières sont distraites de l'évaluation
en capital des immeubles d'une façon fort équitable. — Une loi du
8 mars 1884 fixe le taux des droits de succession, suivant une
échelle de progression assez élevée et qui se rapproche du système
français : elle est complétée par un règlement du 9 juillet 1884.</p><p>Danemark. — L'impôt sur la transmission des immeubles entre
vifs est de 1/2 p. 100. En cas de transmission par héritage, le droit
est de 1 p. 100 pour les époux, enfants et autres descendants, de
4 p. 100 pour les agnats, et de 7 p. 400 pour toutes autres personnes.</p><p>Norwège. — Il y a un droit d'enregistrement peu élevé pour les
actes entre vifs. Les ventes foncières sont grevées en outre d'un
droit de 2 1/2 p. 1,000 au profit des pauvres. Le droit de succession est de 4 p. 100.</p><p>Russie. — Mentionnons seulement une loi du 15 juin 1882 qui
établit des droits de mutation au cas de transmission de biens à
titre gratuit.</p><p>Grèce. — Il n'y a pas de droit d'enregistrement; mais les mutations de propriété, successions et donations sont soumises à un
</p><pb n="492"/><p>droit de timbre dont le taux a été élevé par une loi de 1877.</p><p>Etats-Unis d'Amérique. — La propriété foncière s'y transmet
avec la plus grande facilité et à peu de frais. Chaque contrat de
"bail, de vente et d'hypothèque, toute facture doit être frappé d'un
timbre proportionnel variant de 25 cents qu 1 fr. 25 à 1 dollar ou
5 francs. Les droits de mutation perçus depuis la guerre de sécession au profit de la caisse fédérale ne sont que de 50 cents ou
2 francs 50 pour 500 dollars ou 2,500 francs.</p><p>I\ew-York. —Une loi du 10 juin 1885 frappe d'une taxe de
5 p. 100, d'après la valeur vénale de l'objet, toute mutation par
décès faite d'une façon quelconque au profit d'une autre personne
à titre de fidéicommis ou autrement. — Sont affranchies de ce
droit, les mutations faites au profit des père, mère, mari, enfants,
frères, sœurs, descendants légitimes de la femme ou de la veuve
d'un fils ou d'un gendre ; au profit des sociétés ou corporations et
institutions exemptées d'impôts par la loi, — enfin les biens
d'une valeur de moins de 500 dollars.</p><p>Il résulte de ce court exposé que, dans presque toutes les législations européennes: 1° la déduction du passif est admise pour la
fixation des droits à percevoir en cas de mutations entre vifs et par
décès; 2° les successions en ligne directe descendante au premier degré et celles dévolues au conjoint survivant ayant des
enfants issus de son mariage avec le de cujus sont affranchies de
tout droit; 3° le taux des droits de succession en ligne collatérale
est sensiblement moins élevé qu'en FRANCE, le système des décimes
supplémentaires étant inconnu.</p><p>Étude de M. Raymond SALEILLES, professeur agrège' à
la Faculté de droit de DIJON, sur la-Théorie générale, de
l'obligation d'apbès le projet de Gode civil allemand
(dernière partie).</p><p>§ V. DE LA PLURALITÉ DES SUJETS SOIT ACTIFS SOIT PASSIFS</p><p>EN MATIÈRE D'OBLIGATION (1)</p><p>112. Le projet termine la section relative à la partie générale de
l'obligation par l'étude d'une modalité fort importante en cette</p>
<note place="bottom">(1) V. Bulletin de février 18S9, p. 166-264.</note>
<pb n="493"/><p>matière, et qui se présente au cas où plusieurs personnes peuvent
se dire soit créancières, soit débitrices de la même obligation.</p><p>113. La divisibilité posée en principe. — Le principe est que
dans le cas de doute, lorsque plusieurs personnes sont indiquées
comme sujets, soit passifs, soit actifs, de l'obligation, celle-ci
se divise proportionnellement à la part d'intérêt de chacun:
c'est la règle, sauf exception bien entendu si l'obligation par
son objet est indivisible. Il faut cependant citer, comme se détachant de cette unanimité législative, le Code prussien, lequel
présume, au cas où il y a plusieurs débiteurs, la solidarité passive ; et, au cas où il y a plusieurs créanciers, les oblige tout au
moins à poursuivre collectivement: cette anomalie s'explique,
comme le dit fort bien M. Gérardin, dans son Étude su?' la SOLIDARITÉ, par cette idée qu'il y a là une garantie très favorable aux
créanciers, et que la clause étant souvent devenue de style, on con-
çoit qu'on la présume; le cas se présente d'ailleurs très couramment en matière commerciale (1). Il n'y avait cependant aucune
raison pour suivre de tels exemples en matière civile : le principe
de la présomption favorable au débiteur devait rester intact
(art. 320) (2).</p><p>114. Indivisibilité. Solidarité. — Le principe de la divisibilité
rappelé, le projet devait passer à l'exception; à l'hypothèse par
conséquent où l'obligation restant une par son objet, devenait
multiple au point de vue des liens qui peuvent la rattacher, soit
à un ensemble de créanciers, soit à un ensemble de débiteurs (3).</p><p>Cette situation est décrite en législation sous des noms divers;
c'était l'ancienne corréalité du droit romain, c'est la solidarité du
droit moderne; mais la doctrine et la pratique ont attribué à
ces noms divers des sens souvent différents : on a parlé encore
(!) Cf. A. L. R., 1, V, §§ 424, 425. — Fôrster^ECCIUS,Preuss. Priv. R., t.I,</p><p>S t3-2°, p. 357. C. comra. ail., art. 280. — Voir Gérardin, Etude sur la solidarité, dans Nouv. Rev. hist., 1884, p. 242-243. — Lyon-Caen et RENAULT,</p><p>PRÉCIS, n" 333, 597. — Cf. ENDEMANN, HANDELSRECHT, § 120, II-C, et dans
Handbuch des HANDELSRECHT, REGELSBERGER, § 253.</p><p>(2) Gierke reproche au projet d'être revenu ainsi aux principes individualistes du droit romain et d'avoir abandonné la tradition germanique
d'une communauté présumée entre débiteurs d'une même dette (V. GIERKE,
dans Revue de SCHMOLLER, t. XIII, p. 204-205).</p><p>(3) Cf. Gérardin, loc. cit., Nouv. Rev. hist., 1884, p. 244. — Justin., Instit.,</p><p>III, 16, § 1. - ULPIEN, L. 16, D. (46. 4).
</p><pb n="494"/><p>d'obligations in solidum qui ne seraient pas l'obligation solidaire
au sens strict du mot, de responsabilité collective, de responsabilité au tout; on connaît une solidarité parfaite et une solidarité
imparfaite : et chacun de ces termes cache pour les initiés une
institution spéciale. Le projet a voulu échapper à ces distinctions,
aussi évite-t-il toutes les expressions traditionnelles, craignant
qu'on le soupçonnât d'avoir pris parti pour tel système plutôt que
pour tel autre. Ceci fait, il pose le principe d'une seule et unique
solidarité dont les règles seront applicables partout où il y aura
pluralité de sujets pour une seule obligation (art. 321). On sait
combien on avait émis de systèmes à ce sujet : ces systèmes, du
reste, n'avaient guère passé dans la législation; pour les législations
d'avant ce siècle, comme le Code prussien, cela tenait à ce que la
théorie des deux solidarités était encore à peine soupçonnée de
leur temps; pour les autres, plus récentes, comme le Code saxon,
par exemple, cela tenait à des préoccupations de simplification pratique auxquelles le Code fédéral semble s'être rallié et qui ont
également inspiré l'unité de système du projet. C'est donc la doctrine qui avait surtout émis l'idée d'une double solidarité; cette
dualité formait déjà le fond de la théorie connue sous le double
nom de Keller et de Ribbentrop (1). Chez nous, elle fut vivement
défendue par M. Demangeât (2) sur le terrain du droit romain
classique et en vue de restreindre les rigueurs de la corréalité aux
seules actions de droit strict. Les auteurs plus récents présentent
la distinction sous une autre forme; on ne dit plus que la corréalité
ne fût résultée que d'un contrat de droit strict, mais on croit
qu'en dehors des contrats de droit strict, les parties pouvaient stipuler soit la corréalité, soit la simple solidarité, et en tout cas que
celle-ci résultait de plein droit de toute communauté de délit, ou
de toute responsabilité collective en matière de contrats : cette dernière donnait lieu à l'application d'une corréalité improprement
dite, comme s'exprime Savigny (3); cette idée d'une solidarité
simple pouvant s'élever à la corréalité par voie de convention a
été acceptée par M. Accarias pour le droit classique (4). Enfin</p>
<note place="bottom">(1) V. RIBBENTROP, Zur Lehre von den Correalobligationen (1831). —
KELLER, Ueber Litiscontestation und URTHEIL, p. 446 et suiv. ,</note>
<note place="bottom">(2) DEMANGEÂT, Traité des obligations solidaires, p. 184 et suiv.</note>
<note place="bottom">(3) SAVIGNY, Obligat., § 16, note c, §§ 17, 20.</note>
<note place="bottom">(4) ACCARIAS, PRÉCIS, t II, n° 554 a.</note>
<pb n="495"/><p>M. Gérardin (1) prétend, avec beaucoup de raison ce semble, qu'il
ne doit y avoir qu'une seule sorte de solidarité, mais qu'il existe,
en matière do délit commun, une responsabilité collective, qui
est le résultat d'un fait indéniable, l'impossibilité de faire la part
de responsabilité de chacun des agents impliqués dans le délit,
mais qu'on a tort de présenter comme une véritable solidarité.</p><p>Non seulement on ne s'entend pas sur la question d'une double
solidarité et des cas d'admission de chacune d'elles, si l'on en
accepte d'eux; mais on est loin d'être d'accord sur les caractères
juridiques qui les distinguent. La formule courante est de dire qu'en
matière de cprréalité proprement dite il y a unité d'obligation et
pluralité de sujets, tandis qu'en matière de solidarité imparfaite il y
a bien au fond pluralité d'obligations, mais unité d'exécution : la
charge ne devant être fournie qu'intégralement, à un seul ou par un
seul. Mais ces définitions ne sont pas admises par tout le monde, et
l'on pourra voir dans Windscheid (2) l'énumération d'une dizaine
de systèmes épiloguant sur cette question de l'unité et de la pluralité; les uns cherchant à les combiner, d'autres repoussant l'idée
d'unité même en matière de corréalité (3), d'autres l'acceptant,
comme Brinz (4), même pour la simple solidarité ; certains enfin,
comme Fitting (5), construisant toute la théorie sur l'idée, assurément très ingénieuse, de l'alternative portant sur le sujet
au lieu de s'appliquer à l'objet. Ce n'est pas en somme cette
énumération qui importe au point de vue de l'histoire du projet;
mais ce qu'il nous faudrait découvrir, et ceci n'est plus indifférent, ce serait celui de ces divers systèmes que le projet a accepté comme base de sa théorie de la solidarité, et ceci, disionsnous, n'est pas indifférent, puisque le projet n'admet qu'une
seule solidarité. Nous avons déjà dit que, pour échapper à tout
malentendu et toute fausse interprétation, le projet avait évité de</p><p>(1) Gérardin, loc. cit., Nouv. Rev. hist., 1885, p. 149, 385 et suiv. — Cf.</p><p>LABBÉ, Appendice aux Institutes d'ORTOLAN, t. III, p. 819-821. — Cf. DERNBURG, Pand., t. II, §71, et BRINZ, Pand., § 233-3°.</p><p>(2) WINDSCHEID, § 293, note 1, avec énumération des systèmes, § 292, note 3.
— Cf. Ihering. Geist. des Rôm. R., t. II (2° part. 1883), § 41, p. 367.</p><p>(3) Cf. DERNBURG, Pand., t. II, § 72.</p><p>(4) BRINZ, Pand., §§ 235, 253, t. II (2« édit.), p. 79.</p><p>(5) FITTING, Die Natur der Correalobligationen (1859).</p><p>On peut voir aussi la concepion de BARON, qui combine à la fois l'idée
d'unité et celle de pluralité, Die GESAMMTRECHTSVERHSltnisse im Rômischen
RECHT, § 19, et Pand. (1887), § 247, II-3. — Ad. BRUNS, Bas heutige Rômische
RECHT, dans HOLTZENDORFTS ENCYCLOPÉDIE, I, p. 462-463.
</p><pb n="496"/><p> so servir d'aucune expression technique susceptible d'impliquer
adoption d'un système particulier ; mais la périphrase par laquelle
il remplace l'emploi d'une expression technique semble bien avoir
la valeur d'une déclaration de principe : obligations avec pluralité
de créanciers ou de débiteurs (Schuldverhàltnisse miteiner Mehrheit
von Glâubigem oder Schuldnerri); on croit y voir l'idée d'une obligation unique pouvant être demandée, ou fournie, à plusieurs, de
façon à ce qu'une seule prestation faite à l'un ou à l'autre, ou
par l'un ou l'autre, dût éteindre la dette. Cependant l'article 320
par lequel débute la section, montre bien qu'on a voulu comprendre
aussi sous cette périphrase les obligations qui, sous le couvert
d'une pluralité de sujets actifs ou passifs, initiale ou survenue
postérieurement, se divisent entre chacun; de telle sorte que le
titre de notre section ne nous révèle rien sur la pensée du projet:
c'est donc par l'examen des solutions admises que nous chercherons à découvrir la ligne directrice qui a dû le guider.</p><p>115. De la diversité des liens obligatoires en matière de solidarité.— En tout cas, ce n'est pas la première disposition, par
laquelle s'ouvre la théorie du projet, qui peut nous renseigner
à cet égard (art. 322) : elle pose le principe de l'indépendance respective des différents liens obligatoires, l'un pouvant être à terme,
l'autre conditionnel, les autres purs et simples, et même l'un pouvant disparaître, par suite d'annulation, ou même n'avoir jamais
existé, par suite de nullité initiale, sans que cela influe sur le
reste ; ceci est le droit courant, mais peut se concilier avec tous les
systèmes (1).</p><p>116. Du principe de prévention. — Peut-être en apprendrons-nous
davantage avec le principe qui suit, du libre choix, laissé à l'intéressé, jusqu'à définitive extinction de la dette, decelui à qui il veut
payer, ou de qui il veut obtenir le paiement, suivant qu'il s'agit de
solidarité active ou passive, choix qui subsiste même après introduction de la poursuite. Ce principe était, d'ailleurs, admis par
toutes les législations modernes en matière de solidarité passive, et
il signifiait deux choses : d'abord que le créancier après avoir poursuivi l'un sans succès, pouvait encore poursuivre l'autre, et ensuite qu'après avoir entamé une poursuite, il pouvait y renoncer
sans aller plus avant, et s'adresser à tel autre qu'il jugeât plus sol-</p>
<note place="bottom">(1) Cf. BARON, Pand., § 247. — DERNBURG, Pand., t. II, § 72.</note>
<pb n="497"/><p>vable (1). C'est l'abandon, déjà consommé du reste par Justinien (2), de l'ancien effet libératoire attaché à la litis contestatio en
matière de corréalité et invocable à l'égard de tous; ce qui n'implique pas du reste rejet corrélatif de l'idée d'unité d'obligation,
puisque s'il y a unité d'obligation, il y a pluralité de personnes, et
qu'il a suffi, pour permettre les poursuites successives, de revenir
.au principe, que le droit romain classique avait trop oublié en cette
matière, de l'effet essentiellement relatif de la litis contestatio (3):
l'ancien droit romain voyait dans la litis contestatio suppression
.de l'objet primitif, donc extinction à l'égard de tous de l'ancienne
dette; Justinien revient à l'idée que cette suppression de l'objet n'est
admissible que par rapport aux personnes parties à l'instance. On
«ait d'ailleurs qu'au point de vue pratique l'ancien système romain était insoutenable : on a pu l'expliquer sans doute au point
de vue des idées primitives et surtout à celui des mœurs romaines
«t des haines qu'entretenaient, dans une petite cité étroite, la continuation et la multiplicité des procès, par le désir de supprimer les
occasions de poursuites judiciaires, et le parti pris de semer des
pièges sur leur route (4); mais, il ne faut pas, sous prétexte d'apaisement social, supprimer le crédit et pour cela enlever aux créanciers les garanties qu'ils ont entendu s'assurer; or, la garantie de
la solidarité consiste à pouvoir choisir entre plusieurs débiteurs le
plus solvable, et le meilleur moyen de connaître leur solvabilité
est de les poursuivre; si l'on oblige le créancier à faire son choix
avant toute poursuite, c'est lui préparer de dangereuses surprises
.et l'exposer à tomber dans le piège d'une apparence de solvabilité,
peut-être combinée de concert avec les autres, en vue d'une libération par trop facile de toute la bande : Tous libérés sans que
personne eut rien déboursé.</p><p>117. Mais l'application du même principe n'avait pas été aussi
complètement admise, même en droit moderne, en matière de
il) C. civ., art. 1204. — Cf. Demol., XXVI, n° 320.</p><p>(2) L. 28, §§ 2 et 3, C. de fidej. (8. 40).</p><p>(3) Cf. Gérardin, Etude sur la solidarité, dans Nouv. Rev. hist., 1884,
ip. 254-253. — BRINZ, Pand., § 235, note 21, et § 253, note 32-35. — Cf. MACIIELARD, Dissertations de droit romain, p. 175 et suiv. — LABBÉ, Appendice aux Instit. oVOrtol., t. III, p. 913. — HAURIOU, Etude sur l'origine de
la corréalité, dans Nouv. Rev. hist., 1882, p. 238.</p><p>(4) Gérardin, Etude sur la solidarité, Nouv. Rev. hist., 1884, p. 255 et
suiv.</p><p>XX 33
</p><pb n="498"/><p>solidarité active. Pour ce qui est du droit romain de JUSTINIEN,</p><p>Brinz explique cette différence au moyen de sa théorie générale
sur la représentation en matière de corréalité (1), laquelle aurait
été écartée par Justinien pour le cas seulement de corréalité passive, c'est-à-dire lorsque l'application du droit antérieur eût été
susceptible de nuire au créancier. C'est en effet, dit-il, uniquement
par l'idée d'une représentation réciproque que peut s'expliquer,
en pareil cas, l'effet libératoire opérant à l'égard de tous de la litis
contestatio; car on ne saurait l'expliquer, comme on le fait d'ordinaire, par l'idée d'une extinction du droit opposable indifféremment par tous les débiteurs ou à tous les créanciers, car cette
extinction n'est opposable que s'il s'agit d'une nouvelle poursuite
intentée entre les mêmes personnes, et co n'est pas le cas (2); aussi
cet effet libératoire n'a-t-il pas lieu en matière de simple solidarité. Il faut donc pour qu'on l'admette en fait de corréalité,
qu'on suppose l'identité de personnes, ce qui ne peut avoir lieu
que s'il y a représentation réciproque; or Justinien supprime cet
effet de représentation réciproque en matière de corréalité passive parce qu'il eût été susceptible de nuire au créancier; il le
laisse subsister en fait de corréalité active, car il n'offre plus
les mêmes dangers (3). Cette explication cependant n'avait pas
trouvé grand crédit en Allemagne; on était peu d'avis d'expliquer par l'idée d'une représentation réciproque l'effet absolu à l'égard de tous de la litis contestatio; il est certain, en effet, que
cette explication aurait dû avoir pour résultat, et résultat très heureux assurément, de donner au créancier qui eût poursuivi l'un,
l'action judicati contre tous, ce que malheureusement rien ne nous
autorise à admettre (4); cette conception est donc inadmissible
pour le droit romain classique; etWindscheid objecte d'ailleurs,
contre BRINZ, que l'unité d'obligation vient suppléer au défaut d'identité de personnes. Le créancier qui poursuit en second lieu
demande non seulement le même objet que celui qui a déjà été</p><p>(1) BRINZ, Pand., S 253, notes 34 et suiv. — Cf. Gérardin, loc. cit., Août;.
liev. hist., 1884, p. 263.</p><p>(2) Voy. aussi DERNBURG, Pand., § 72, t. II, p. 187.</p><p>Dernburg expliquait l'effet absolu en pareil cas de la litis contestatio
par la crainte de rendre possibles plusieurs jugements de condamnation
au tout, ce qui eut pu conduire à faire toucher au créancier plusieurs fois
le paiement. — Cf. DERNBURG, toc. cit., § 72, note 4.</p>
<note place="bottom">(3) BRINZ, Pand., § 253, note 48.</note>
<note place="bottom">(4) Cf. Gérardin, loc. cit., NOM, Rev. hist., 1884, p. 263.</note>
<pb n="499"/><p>déduit en justice, mais fait valoir la même obligation que celle
déjà poursuivie, en ce sens que l'unité d'obligation fait que l'obligation de l'un est celle de l'autre, et réciproquement. Ce qui fait
qu'on ne peut plus objecter le défaut d'identité de personnes: et il
n'y a pas, par suite, à faire intervenir l'idée nouvelle de représentation; il faut donc s'en tenir, pour cette époque, à l'idée d'unité d'objet, suffisante par elle-même, comme le croit M. Gérardin, à faire
considérer l'obligation comme éteinte à l'égard de tous par une seule
poursuite (1); la théorie de la représentation en matière de solidarité ne paraît pas avoir eu cours à ROME, on ne peut donc plus
dire que Justinien l'eût conservée en matière de corréalité active;
et alors on est bien obligé de chercher, en dehors de toute idée de
représentation, le motif qui a conduit JUSTINIEN, et à son exemple
la plupart des romanistes modernes, à déclarer, en matière de corréalité active, le droit irrévocablement fixé au profit de l'un des
créanciers par le seul fait de la priorité de sa poursuite (2). La
raison qu'on en donne se cache sous une formule connue sous le
nom de principe de prévention; il y est fait allusion par notre article 1198, lorsqu'il déclare que le débiteur ne peut plus payer aux
autres créanciers dès qu'il a été prévenu par les poursuites de l'un
d'eux; il faut ajouter que les autres créanciers ne pourraient pasnon plus efficacement le poursuivre; quelle est donc la raison juridique qui se cache sous ce nom et sous cette formule? Windscbeid et la plupart des auteurs (3) y voient la fixation désormais
irrévocable d'un choix jusqu'alors incertain; il faut avouer qu'on
a quelque peine à comprendre; car, ici, le choix appartient
au débiteur et on ne voit pas comment la prévention de l'un des
créanciers a pu le lui enlever; la raison eût été recevable au contraire en matière de solidarité passive, le choix appartient au
créancier, et on aurait pu dire qu'en poursuivant l'un des débiteurs il fixe son choix, et précisément on ne l'a pas dit. C'est en
matière de corréalité active que cette idée est mise en avant; alors
que veut-on dire par là? Probablement que la désignation du créancier reste indéterminée et que la priorité des poursuites la fixe par
droit d'occupation : alors cela deviendra une course au clocher (4).</p><p>Quoi qu'il en soit, ce principe de prévention avait été admis par</p>
<note place="bottom">(1) Gérardin, loc. cit., Nouv. Rev. hist., 1884, p. 263. — V. WINDSCHEID, § 298, note 3.</note>
<note place="bottom">(2) Cf. C. féd., art. 170. — SACHS, G. B. § 1023.</note>
<note place="bottom">(3) WINDSCHEID, § 256, note 1. — Cf. Demol., t. XXVI, n° 15.</note>
<note place="bottom">(4) Cf. KUNTZE, Excurse ûber Rom., R. (éd. 1880), p. 532.</note>
<pb n="500"/><p>la plupart des législations. Le projet le supprime et déclare que,
dans les deux cas, en matière de solidarité active comme en matière de solidarité passive, la poursuite de l'un, ou contre l'un, ne
change rien au droit qui appartient aux autres de poursuivre, ou
qui appartient au créancier, s'il s'agit de solidarité passive, de
poursuivre les autres. Il n'y a donc que le paiement, ou un acte
équivalent qui, en matière de solidarité, puisse éteindre le droit,
et par suite l'action, à l'égard des divers intéressés, soit au point
de vue actif, soit au point de vue passif (art. 323).</p><p>118. De l'effet de la chose jugée. — Mais ceci admis, se pose
une autre question au sujet de laquelle l'idée de mandat va cette
fois être appelée à jouer son rôle, c'est celle de l'effet de la chose
jugée. Il ne faut pas du reste confondre cette question avec celle
qui précède, de la possibilité d'une double poursuite. Les ROMAINS, en interdisant au créancier de poursuivre l'un après avoir
poursuivi l'autre, ne songeaient pas à l'application de l'exception née
de la chose jugée ; ils s'appuyaient sur un fait de libération invocable par tous les intéressés ou contre tous, ce qui est loin d'être la
même chose. De même en droit moderne lorsqu'on se demande si
le créancier peut renouveler ses poursuites contre un second débiteur, il n'est pas question de l'effet de la chose jugée, car l'application de l'exception de chose jugée permet justement d'invoquer
un jugement contre celui à l'encontre de qui elle est admissible,
alors que le point contesté était précisément de savoir si le créancier pouvait s'adresser à l'un après avoir poursuivi l'autre sans
succès ; de même, s'il agit de corréalité active, la démonstration va
de soi : sur tous ces points il s'agissait de savoir si l'introduction
d'une poursuite faisait disparaître l'indétermination du droit en ce
qui touche le sujet de l'obligation, et, en fixant le droit d'une
façon irrévocable entre celui qui poursuit et le défendeur, libérait
celui-ci à l'égard des autres, ou libérait les autres à l'égard du
demandeur. Mais cette question élucidée, se pose alors celle de
savoir si le créancier, en poursuivant un second débiteur, peut se
prévaloir du jugement qui a condamné le premier ou se voir opposer celui qui l'a libéré; et de même si l'un des créanciers solidaires
poursuivant en second peut invoquer le jugement rendu au profit d'un autre ou subir l'application de celui rendu contre un autre
créancier. Cette fois l'idée de mandat réciproque est forcément en
jeu: on sait que les auteurs du Code civil ont dû certainement se
placer à ce point de vue pour admettre le contre-coup à l'égard de
</p><pb n="501"/><p>tous les débiteurs de certains actes imputables à un seul ; comme
ils ont admis pour certains actes cette présomption de mandat, on
est en droit de se demander s'ils n'en ont pas fait la base de leur
conception de la solidarité, ou tout au moins dans quelle mesure ils
ont pu ou dû l'admettre à propos des divers actesde disposition accomplis par un débiteur, ou un créancier solidaire. La question se pose en
ce qui touche le jugement, et l'embarras est grand; on sait qu'on
avait proposé chez nous une formule bien bizarre, consistant à
dire que les débiteurs ou créanciers solidaires étaient censés s'être
donné mandat pour ce qui pût leur être avantageux et non pour ce
qui pût leur nuire, de sorte qu'on appliquerait ou non l'effet de la
chose jugée suivant l'issue du jugement, comme si la portée d'un
mandat pouvait se caractériser, non par la nature et l'importance
de l'acte à entreprendre, mais par ses résultats : singuliers mandataires qui auraient pouvoir pour gagner et non pour perdre et qui
ne pourraient savoir qu'après coup si, en prenant part à l'action, ils
restaient ou non dans les limites de leur mandat (1). Notre jurisprudence, tout au moins celle de la Cour de cassation, plus logique, étend à cette hypothèse et sans restriction l'idée de mandat,
disant que si chacun a mandat de payer pour tous, chacun a également mandat de défendre les droits de tous; quelle que soit l'issue
du jugement, celui-ci sera opposable à tous : c'est au moins logique (2). La question se posait également pour le projet ; il l'a résout par la négative et repousse dans toute hypothèse l'effet de la
chose jugée par rapport à d'autres que ceux impliqués dans le
jugement; celui-ci n'a d'effet qu'entre les parties et les co-débiteurs ou co-créanciers qui sont restés étrangers à l'instance, n'auront pas été représentés par celui qui a poursuivi ou qui a subi la
poursuite; il n'y a pour personne mandat réciproque de défendre
le droit des autres : chacun ne représente que lui (art. 327). Cette
fois la théorie du projet s'éclaire par voie d'élimination, voilà
tout au moins un système qu'il semble bien n'avoir pas admis (3):</p>
<note place="bottom">(1) Cf. Demol., t. XXVI, n°M89 et suiv. et 366 et suiv.</note>
<note place="bottom">(2) Cf. Cass., 28 déc. 1881 (S. 83. 1. 465); Cass., 1" déc. 1885 (S. 86. 1. 55).
— Dans le même sens, ALGER, 7 déc. 1885 (S. 86. 2. 80). — Et dans le sens
opposé, ALGER, 2 janv. 1883 (S. 84. 2. 17).</note>
<note place="bottom">(3) L'opinion dominante était en faveur du droit pour le débiteur même
étranger au procès de se prévaloir du jugement obtenu par un autre codébiteur solidaire et admettant l'inexistence de la dette. — Cf. WINDSCHEID, § 295, notes 7 et 8. — Contrà. DEMBURG, Pand., §, 73, note 16. — Egalement
KUNTZE, Oblig., § 50, p. 214.</note>
<pb n="502"/><p>celui d'un mandat réciproque on ce qui touche les actes par lesquels on peut disposer du droit ou le compromettre.</p><p>119. De la faute et de la demeure. —Continuons cet examen : les
effets de la faute de l'un réagiront-ils à l'égard des autres, et par
faute il faut comprendre la demeure du débiteur aussi bien que la
perte qui lui serait imputable? Le projet répond non (art. 325
et 326). Si donc la chose périt par la faute de l'un ou pendant sa
demeure, ce sera un cas fortuit à l'égard des autres, et de même si
l'un des créanciers, en supposant que la demeure ne résulte pas de
l'échéance du terme (cf. suprà, n° 28), auquel cas elle se produirait
à l'égard de tous, a fait seul sommation et acquis par là droit aux
intérêts moratoires ou à indemnité pour perte arrivée pendant la
demeure, les autres ne pourront rien réclamer de ce chef. On repousse donc ici encore l'idée de mandat réciproque, même celui
du mandat restreint admis, comme une sorte de cote mal taillée,
par notre Code civil, sur la foi d'une interprétation de DUMOULIN,
interprétation trop connue pour qu'il y ait à la rappeler ici.</p><p>Cette idée que les débiteurs se représenteraient mutuellement à
l'effet de perpétuer l'obligation dans son étendue primitive, mais
non à l'effet de l'aggraver et d'en augmenter le contenu, se heurte
aux mêmes objections théoriques que la théorie proposée en matière de jugement opposable à tous s'il prononce la libération et
non s'il contient condamnation; comme si le droit romain, qui est
tout imprégné de logique, avait pu concevoir un mandat dont la
portée fût déterminée par les résultats et non par la nature juridique et économique de l'acte qui en fait l'objet. Du reste cette idée
de représentation, fort recevable en matière de poursuites, est tellement bizarre en ce qui touche la faute, que nous ne voyons plus
les partisans les plus accentués de l'idée de représentation réciproque, comme Brinz par exemple, y faire allusion en matière de
demeure ou de faute du débiteur. Il fallait donc, si l'on rejetait
l'idée de mandat, se placer à un autre point de vue et examiner si
d'autres conceptions théoriques ne devaient pas conduire soit au
même résultat peut-être que l'idée de mandat que l'on rejetait,
soit à celui d'une distinction, analogue à celle des jurisconsultes
romains, entre la faute résultant du fait et celle résultant de la
demeure; il n'était peut-être pas impossible de justifier encore
cette distinction en se fondant sur l'idée d'unité de l'obligation
combinée avec celle d'une pluralité de sujets responsables ; au cas
de faute proprement dite, la dette continue à exister sous forme de
</p><pb n="503"/><p>—'503 —
dommages-intérêts et elle ne peut pas, en raison de son unité, n'avoir pas à l'égard de tous la même étendue, donc le créancier
pourra demander à tous indemnité complète; mais s'il y a demeure et ensuite perte fortuite, le cas fortuit ne peut pas ne pas être
un cas fortuit pous les autres, et s'il y a cependant perpetuatio
.obligationù, c'est un effet de responsabilité tout personnel à celui
qui est en demeure; quant aux autres effets de la mora, tels que
les dommages-intérêts, ils ne constituent pas à proprement parler
des accroissements de la dette, auquel cas tous les subiraient, mais
ne. sont que des accidents de l'instance, se référant aux pouvoirs du
juge en matière de condamnation, donc restent personnels aux
parties impliquées dans la poursuite (1). Ainsi se justifierait théoriquement la distinction du Digeste entre le fait et la demeure;
sans compter que pratiquement on a pu dire, bien que la justesse
du raisonnement fût contestable (2), que le créancier qui fait
sommation fait choix de son débiteur et qu'il doit subir, si celuici retarde le paiement, les conséquences de son choix : les autres
n'en sont pas responsables; tandis que la faute proprement dite
étant indépendante du fait du créancier, réagit contre tous, toujours par suite de l'unité d'obligation (3). Il semblerait en tout cas,
pour ce qui est de ces explications, que la solution difficile à justifier ne serait pas celle relative à la faute, mais celle concernant
la demeure; et que par suite l'idée d'unité, combinée avec celle de
la perpetuatio obligationis, devrait faire réagir dans tous les cas à
l'égard de tous toutes les conséquences, même personnelles à l'un,
qui influent sur le maintien et l'accroissement de l'obligation. Le
projet ne l'admet pas: aurait-il pris parti sur la question théorique d'unité d'obligation et aurait-il rejeté cette dernière? Kuntze
disait (4) : l'obligation corréale n'est pas une obligation une, née à</p>
<note place="bottom">(1) Cf. BRINZ, Pand., § 253, notes 69 à 74.</note>
<note place="bottom">(2) Cf. Gérardin, loc. cit., Nouv. Rev. hist., 1884, p. 252.</note>
<note place="bottom">(3) Cf. ACCARIAS, PRÉCIS, n°' 549-550 (t. II, p. 321, note 3).</note>
<note place="bottom">(4) KUNTZE, OBLIGATION, § 37. — Cf. DERNBURG, Pand., §§ 72 et 73. — Aussi
Kuntze bien entendu est un de ceux qui, même pour l'époque romaine,
veulent rendre la faute, aussi bien que la demeure, uniquement personnelles au débiteur à qui elles sont imputables, sans qu'elles puissent rejaillir contre les autres. Il faut pour cela admettre qu'il y a eu interpolation ou erreur dans la t. 18, D. (45. 2); ou encore croire, comme l'ont fait
certains interprètes (FRITZ, Beitrag zur Lehre von den CORREALOBLIGATIONEN, dans Zeitschr. f. civ. u. Prie. R., t. XVII, p. 145 et suiv. — De même
BARON, Die Gesammtrechtsverhâltnisse im Rom. fi., p. 288 et suiv., et peut-</note>
<pb n="504"/><p>l'égard de plusieurs, mais un.) obligation distincte née à côté de
plusieurs autres semblables et ayant toutes même contenu, absolument comme la novation engendre m\ù obligation nouvelle ayant
même contenu que l'ancienne ; voici sa formule : la corréalité implique unité de contenu, disons unité d'objet, dans une pluralit ,
simultanée d'obligations et la novation implique unité d'objet dans
une pluralité successive d'obligations; donc dans les deux cas il y
a plusieurs obligations ayant objet identique; seulement en matière de novation la seconde naît après la première, tandis qu'en
matière de corréalité, elles naissent toutes ensemble : mais l'indépendance de chaque obligation n'en existe pas moins. Est-ce cette
idée d'une pluralité d'obligations avec objet identique que le projet
aurait eu en vue? Ne nous hâtons pas de conclure; car nous
voyons des représentants très formels de l'unité d'obligation,
comme WINDSCHEID, admettre aussi la même solution que celle du
projet, en ce qui touche l'effet tout relatif du fait ou de la demeure (1). En somme un seul point, jusqu'ici, se dégage très net:
c'est que l'idée d'un mandat réciproque a été repoussée; quant à la
pensée intime du projet sur la nature de l'obligation solidaire, elle
ne nous apparaît pas encore.</p><p>120. Interruption et suspension de prescription. — On ne sera
pas très étonné, après ce qui précède, de voir le projet, en ce qui
concerne la prescription, consacrer l'effet essentiellement relatif de
l'interruption ou suspension de prescription; on sait qu'une loi de
Justinien (2) en faisait rejaillir les conséquences à l'égard de tous,
ce qu'on expliquait par l'idée d'unité de la dette (3), ou, comme dansnotre Code civil, parcelle d'un mandat réciproque; celle-ci est repoussée par le projet, et quant à l'idée d'unité d'obligation elle n'implique
être aussi WINDSCHEID, Pand., § 295, note 13. — Cf. Gérardin (Nouv. fierhist., 1884, p. 215) que le factura dont il est parlé à la L. 18 devrait s'entendre de certains faits autres que la faute du débiteur. — Cf. KUNTZE, Obligat., § 38, note 9.</p><p>(1) WINDSCHEID, § 295, note 13. — Cf. BARON, Pand., § 245-IV-2°."— Cf. A.</p><p>L. R., I, 5, § 438. — C. féd., art. 165. — Gérardin, loc. cit., Nouv. Rev.
hist., 1884, p. 252.</p><p>(2) L. 4 (5), Code (8. 40).</p><p>(3) WINDCHEID, § 295, note 11. — Add. KUNTZE, loc. cit., p. 193.</p><p>La plupart des législations avaient accepté le principe de la loi de Justinien. — Cf. A. L. R., I, 5, § 440. — C. civ., art. 1199, 1206, 2249. — C. féd.,
art. 155. — Hess. Verjiihrungs ges. du 19 mars 1853, art. 28. — Bayw.</p><p>Entw., art. 248.
</p><pb n="505"/><p>pas forcément, à notre avis, l'effet absolu de l'interruption ou suspension de prescription; car si la dette est une, elle implique pluralité d'actions, puisque plusieurs sont obligés ou, au cas de solidarité active, puisque plusieurs peuvent poursuivre distinctement,
chacun pour son compte; et le sort de chacune de ces actions
reste distinct et indépendant de ce qui concerne les autres. Disons
d'ailleurs que (1) cet effet absolu n'avait pas été admis en matière
de simple solidarité, et que la loi sur la change (2) l'avait également rejeté, ce qu'on expliquait par l'admission en cette matière
d'une simple solidarité au lieu de corréalité. Le projet qui n'accepte qu'une seule espèce de solidarité semble donc, sans cependant que les motifs le disent positivement, se rattacher à la théorie
de l'ancienne solidarité simple, ou corréalité imparfaite. Les motifs,
du reste, se contentent de dire ici que le créancier n'a entendu faire
que sa propre affaire et qu'il ne représente pas les autres, de même
pour le débiteur.</p><p>121. Jusqu'ici nous venons de voir les faits ou événements personnels à l'un des intéressés qui n'auront pas d'effet à l'égard des autres:
c'est le jugement, ce sont aussi les actes d'interruption ou de suppression de prescription, la perte de la chose, ce qui correspond à la
faute, etenfinla demeure; les uns, touten laissant subsister l'action à
l'égard de l'un, la suppriment à l'égard des autres; d'autres, comme
le jugement, tout en équivalant à une libération pour l'un laissent
subsister l'action à l'égard des autres : rien d'étonnant à cela
puisque nous avons vu que l'un des débiteurs ou l'un des créanciers pouvait disparaître sans que cela change rien aux rapports
des autres. Mais tout ceci suppose que satisfaction complète n'a
pas été fournie ; il est au contraire de l'essence de l'obligation solidaire que, son objet étant un, dès qu'il est fourni en réalité ou par
équivalent, l'obligation est éteinte, et forcément cette fois éteinte à
l'égard de tous; le créancier ne peut recevoir deux fois le paiement
ou le débiteur payer deux fois. Reste donc à voir quels seront les
faits qui, équivalant à la prestation de l'obligation, supprimeront
la dette.</p><p>122. Paiement. Dation en paiement. — Pour le paiement, cela va
de soi ; rien de plus naturel aussi en ce qui concerne la consignait) WINDSCHEID, § 298. — Cf. DERNBURG, Pand., § 75, notes 4, 5.</p>
<note place="bottom">(2) Wechs. Ordn., art. 80.</note>
<pb n="506"/><p>tion; déjà pour la dation en paiement la question pourrait devenir
plus délicate, pour ce qui est tout au moins de la solidarité active:
la dation en paiement modifie l'objet de la dette; admettra-t-on
l'un des créanciers à recevoir autre chose que ce qui est dû ? A
quoi on peut répondre : qu'importe si au point de vue du recours
des autres, ceux-ci peuvent lui demander leur part de l'objet primitif, tel qu'il devait être fourni, et non se contenter d'une part
dans celui qui a été donné à sa place? Il est vrai qu'ils courrent
peut-être une chance de moins de toucher ce qu'ils devaient avoir,
si le créancier qui a consenti la dation en paiement n'a en mains
que ce qu'on lui a donné et aucun objet semblable à ce qui avait
été promis. Ils auraient avantage dans ce cas à considérer la dation
en paiement comme non avenue à leur égard, et à demander à
nouveau au débiteur l'objet même de la dette : mais le projet ne
s'arrête pas à cette objection ; car la règle est que le débiteur ne
doit fournir qu'une seule prestation, et l'on arriverait ainsi à lui en
imposer deux; dira-t-on qu'il devait se refuser à la dation en
paiement? Ce serait alors le mettre dans une situation plus désavantageuse que celle qui est faite, de droit commun, aux autres
débiteurs, en ce qui touche les modes de libération qui leur
sont offerts et par suite la chance qu'ils ont de se libérer; or la
solidarité qui augmente déjà les chances de poursuite, ne pouvait
pas avoir pour effet d'en aggraver les rigueurs. Après tout, la solidarité active soumet les co-créanciers aux risques des faits personnels
de chacun d'eux, par conséquent c'est à eux de subir cette situation
et non au débiteur d'en supporter les inconvénients (1).</p><p>123. Compensation. — La plupart des législations se trouvent
également quelque peu embarrassées en ce qui touche la compensation : pour celles qui y voient une exception, on se demande si
elle est de celles qui étant purement personnelles ne peuvent être
invoquées par d'autres ou contre d'autres que ceux contre qui elle
s'est opérée (2). Dans le système d'une compensation légale on
devrait, semble-t-il. assimiler la compensation au paiement réalisé, et cependant on en revient à se demander encore si elle rentre</p>
<note place="bottom">(1) Cf. Motifs sur l'art. 329 (t. II, p. 162). \</note>
<note place="bottom">(2) Conformément au droit romain, on admettait généralement que la
compensation pourrait être opposée dans le cas où celui qui en a le bénéfice pourrait se trouver, sans cela, exposé à un recours en raison de la
poursuite intégrale de la dette (L, 10, D. 45. 2). — ACCARIAS, PRÉCIS, t. II,
n° 552-a-3°. — WINDSCHEID, § 295, note 2, § 350,. notes 19, et.20. .</note>
<pb n="507"/><p>au nombre des exceptions simplement ou purement personnelles,
comme s'il pouvait être question d'exception là où il y a paiement
opérant libération ipso jure. La vérité est que l'on comprend mal
que la compensation qui est un fait souvent de hasard vienne
rompre l'égalité de situation des cointéressés, et pour prendre
l'exemple de la solidarité passive, que le fait d'une créance acquise
au profit de l'un des débiteurs lui impose contre son gré la charge
d'un paiement intégral et délivre les autres de la menace de faire
l'avance; aussi l'article 1294 du Code civil déclare, malgré
l'article 1290, que le codébiteur ne peut opposer en compensation
au créancier ce que celui-ci doit à l'un des autres débiteurs
solidaires. Il est vrai que l'on se demande s'il ne pourrait pas au
moins l'opposer pour la part que celui-ci doit supporter dans la
dette : Domat et Pothier (1) le lui permettaient, toujours en vue
d'empêcher que le créancier ne s'adresse de préférence à ceux qui
ne peuvent opposer la compensation, donc pour un motif d'égalité. Mais il est vrai que c'était menacer le créancier d'un paiement
partiel, ce qui est juste l'antipode de la solidarité. La doctrine
moderne paraît peu favorable à l'idée de Pothier (2). En tous cas,
dans le système du projet, il ne pouvait y avoir d'hésitation : la
compensation déjà opposée est un paiement réalisé, donc opposable à tous et par tous; mais tant qu'elle ne l'est pas, elle reste
un mode de paiement offert aux parties, mais dont les parties
seules peuvent se servir : permettre au débiteur de l'opposer à un
autre créancier que celui dont il est créancier, c'eût été le renvoyer
toucher son paiement sur les espèces qui sont censées aux mains de
son co-créancier, alors que celui-ci ne les tient pas encore à titre de
paiement de la part du débiteur, donc alors que ce dernier n'a
encore rien fourni; et permettre à l'un des débiteurs de l'opposer
du chef de l'autre, c'eût été lui permettre de s'exonérer du paiement
pour l'imposer à celui qui peut invoquer une cause de compensation, alors que la compensation dans le système du projet, doit
rester à la libre disposition des parties et ne leur est jamais imposée. Donc elle ne pourra jamais, ni pour le tout ni pour partie,
être invoquée par d'autres que ceux entre lesquelles elle existe
(art. 330-331) (3). .'</p><p>124. Remise de dette. — Pour ce qui est de la remise de dette</p>
<note place="bottom">(1) POTHIER, OBLIGAL, n° 274. ...</note>
<note place="bottom">(2) Colmet de SANTERRE, V, n° 142 bis, III. — Demol., XXVI, n" 400, 401.</note>
<note place="bottom">(3) Conclusion semblable du Code saxon, § 1027.</note>
<pb n="508"/><p>le projet laisse le champ libre à toutes les conventions des parties
et n'établit aucune présomption relativement aux effets qu'il convient d'accorder à un pacte de ce genre : c'est une question de fait
et par suite une question de preuve à faire. On sait qu'il n'en est
pas de même dans la plupart des législations : il se pose en effet
sur ce point plusieurs séries de questions. La remise de dette peut
avoir un caractère absolu ou relatif, étant accordée soit pour toute la
dette, soit pour la part seulement dont le créancier est censé pouvoir disposer, s'il s'agit de solidarité active, ou que doit supporter
le débiteur à qui elle est accordée; s'il s'agit de solidarité passive.</p><p>Les Allemands distinguent aussi une remise objective et une remise
subjective. Or la première, question est de savoir si dans tous les
cas la remise objective ou absolue est permise; et l'on sent que la
question ne vise que la solidarité active; car lorsqu'il n'y a qu'un
seul créancier il est toujours libre de libérer s'il le veut tous ses
débiteurs au lieu de n'en libérer qu'un. Au contraire, on décide
généralement que l'un de plusieurs créanciers solidaires ne peut
disposer que de sa part; il pourrait poursuivre pour le tout et recevoir le paiement intégral, et la dette serait éteinte à l'égard des autres; mais s'il fait remise au débiteur, celui-ci ne pourra se prétendre libéré à l'égard des autres créanciers, si ce n'est pour la
part qui devait revenir au créancier qui a accordé la remise (1).</p><p>Une seconde question s'élève sur le terrain des présomptions, pour
le cas où la remise peut avoir l'un ou l'autre caractère; généralement dans la plupart des législations pour le cas seulement, on
vient de le voir, de solidarité passive; il s'agit de savoir, lorsque
le créancier a conclu une remise de dette avec l'un des débiteurs,
si l'on doit présumer une remise totale, invocable pour le tout
par les autres co-débiteurs ou seulement une remise personnelle
au débiteur avec qui elle a été conclue ; en raison, si tant est qu'on
présume quelque chose, on devrait présumer la remise personnelle,</p>
<note place="bottom">(1) C. civ., art. 1198. — Il est vrai qu'en droit romain s'il s'agissait d'accepiilatio, il n'y avait plus de distinction à faire entre les deux espèces
de solidarité. La question ne se posait que pour le pacte de remise et on
était assez disposé à le déclarer inapplicable, en matière de solidarité active, aux créanciers qui ne l'avaient pas consenti; Winsrtcheid est un des
rares romanistes qui admettaient qu'il pût être opposé à tous, et cela
non seulement sur le terrain de l'ancien droit romain, mais même en droit
moderne, à raison de l'analogie entre la quittance aatuelle et Vacceptilatio et en s'appuyaat surtout sur l'idée d'unité de l'obligation. V. WINDSCHEID, § 295, note 4. — Cf. ACCARIAS, PRÉCIS, n° 552a 2". — Add. VANGEROW,
l'and , III, § 373, p. 95.</note>
<pb n="509"/><p>car jusqu'à preuve contraire on ne doit admettre de la part d'un
créancier que l'abandon le plus faible possible de ses droits. Notre
Code civil présume la remise totale, probablement parce qu'il s'est
laissé égarer par les souvenirs du droit romain où VACCEPTILATIO,
considérée comme un paiement fictif ayant même étendue que
l'obligation elle-même, avait forcément un effet absolu (1). Enfin
pour le cas où il y a remise avec effet relatif, il s'agit de savoir si,
pour la part pour laquelle elle a été accordée, elle pourra être invoquée par d'autres ou contre d'autres que ceux entre qui elle est
intervenue ; ou pour parler la langue de notre Code civil, si elle a
engendré une exception personnelle ou purement personnelle : notre
Code civil décide, en matière de solidarité active, que la remise
sera in vocable à l'encontre des autres pour la part du créancier qui
l'a faite, et que, dans les cas où il y a remise avec effet relatif en
matière de solidarité passive, les autres débiteurs peuvent l'invoquer pour la part du débiteur à qui elle a été accordée: ce qui revient à dire que dans la mesure dans laquelle elle produit effet,
elle a le caractère de remise objective; c'est une remise partielle,
mais ayant, dans les limites dans lesquelles elle intervient, effet
absolu, ou autrement dit produisant pour la part qu'elle vise exception commune (2).</p><p>125. Or le projet ne soulève aucune de ces questions, mais pose
un principe qui les résout toutes : en cette matière les parties peuvent toujours faire tout ce qu'elles veulent et l'on n'a aucune présomption à établir; ce sera aux intéressés à faire leur preuve
dans les termes du droit commun (art. 332). Cela revient à dire
que, même en matière de solidarité active, l'un des créanciers peut
faire remise du tout, et que la remise comme le paiement sera
pour le tout opposable aux autres, à condition de prouver, bien entendu, qu'on a entendu faire une remise objective. Les rédacteurs
du projet ne se sont pas laissé émouvoir par cette objection que le
créancier va disposer de la part des autres, puisque c'est là un des
effets de la solidarité et qu'on lui permet bien de poursuivre pour
le tout et de recevoir un paiement intégral. Les motifs remarquent
en outre que la dation en paiement est permise au créancier solidaire bien qu'il s'agisse là d'une modification aux effets prévus de</p>
<note place="bottom">(1) Cf. C. civ., art. 1285. — Demol., XXVI, n° 396.</note>
<note place="bottom">(2) C. civ., art. 1285. — Cf. Demol., XXVI, n" 179 et suiv., n°- 396 et
suiv.</note>
<pb n="510"/><p>l'obligation (1); dira-t-on que le projet revient à l'idée de mandat
après l'avoir rejetée, et qu'il permet ainsi à l'un des créanciers de
disposer valablement de la part des autres? Tel n'est pas absolument le point de vue auquel il se place: l'idée qui le domine est
que la dette ne doit être payée qu'une fois et que tout mode d'extinction qui équivaut au paiement supprime la dette; il a dû l'admettre pour la dation en paiement, dès lors il fallait bien convenir
que si l'un des créanciers pouvait changer l'objet de la dette, et qu'il
pût être considéré vis-à-vis des autres comme ayant reçu l'objet
promis, il pourrait de même être censé avoir été payé sans avoir
rien reçu du débiteur: vis à vis de ses co-créanciers il substitue sa
responsabilité à celle du débiteur; mais c'est ce qui se passe
chaque fois qu'il reçoit le paiement; il est vrai que dans ce dernier
cas, les autres ont une chance de plus de toucher leur part; mais
si cependant celui qui l'a reçue l'emploie aussitôt à ses besoins personnels, la chance des autres disparaît et le débiteur n'en est pas
moins libéré; or,qu'est-ce que la remise sinon un paiement qui est
censé avoir été touché et tout aussitôt restitué ? Mais il va de soi
que si la remise peut dans tous les cas avoir le caractère de remise
objective, il n'y a jamais aucun doute sur l'admissibilité de la remise subjective; et quant à la question de savoir si dans le doute
on doit présumer l'une plutôt que l'autre, le projet ne pose aucune
règle à cet égard. Notre Code civil, nous avons dit pourquoi, présumait la remise totale en matière de solidarité, active; les législations allemandes qui prévoyaient la question, présumaient plus
volontiers la remise simplement personnelle au débiteur (2). Le
projet n'établit aucune règle à cet égard et laisse la question de
preuve sous l'empire du droit commun ; et quant à la remise personnelle, il croit qu'elle peut également avoir, suivant l'intention ,
des parties, un double effet; elle peut être absolue en ce qui touche
la part pour laquelle elle est faite et dans cette mesure être invocable par d'autres ou contre d'autres, c'est l'hypothèse ordinaire,
celle prévue par notre Code civil. Elle peut aussi être purement
personnelle, le créancier s'engageant à ne pas poursuivre, sans
répondre pour les autres ou à l'égard des autres; et enfin on pourrait supposer que même dans cette hypothèse le créancier, tout en
ayant consenti une remise purement personnelle même pour la part</p>
<note place="bottom">(1) V. Motifs sur l'art. 332 (II, p. 165).</note>
<note place="bottom">(2) Cf. Sàch. G. B., § 1030. — Cf. Gérardin, Nouv. Revue histor., 1885,
p. 402-403.</note>
<pb n="511"/><p>qu'elle a en vue, a entendu se porter garant d'une poursuite intégrale susceptible d'enlever au débiteur le bénéfice de la remise;
dans ce cas le débiteur aurait donc recours contre lui dans la
mesure de la part pour laquelle la remise a été faite, soit qu'en
matière de solidarité active un autre créancier le poursuive pour
le tout, soit qu'en matière de solidarité passive, le créancier ayant
poursuivi un autre débiteur pour le tout, ce dernier exerce un recours contre le bénéficiaire de la remise (1). C'est là une hypothèse
bien peu pratique; le projet,sans la prévoir expressément,suppose
qu'elle peut se rencontrer et qu'il n'y aura qu'à donner effet aux
conventions des parties. Pour aucun cas, du reste, il n'y a de présomption établie : les questions de preuve restent sous l'empire du
droit commun.</p><p>126. Confusion. — ENFIN, le projet admet (art. 333), comme
c'était la règle courante (2), que la confusion, tenant uniquement
à une impossibilité de fait d'être à la fois créancier et débiteur de
la même obligation, ne produit aucun effet à l'égard dos autres intéressés; elle supprime un créancier ou l'un des débiteurs, elle ne
supprime pas l'objet de la dette ; et du moment qu'il reste d'autres
créanciers pour le poursuivre ou d'autres débiteurs à qui le demander, rien n'est changé quant à ces derniers. Le projet n'admet
pas que le débiteur poursuivi puisse se prévaloir de la confusion
pour la part que devait toucher le créancier dont il a endossé la
qualité, ou que devait supporter le débiteur que représente le
créancier (3). La confusion reste pour les autres et pour le tout,
chose sans influence. Fitting (4), discutant cette solution acceptée
partout par le droit commun, y voyait un argument contre l'idée
d'unité d'obligation, mais les partisans de l'unité ont démontré
que les deux choses n'étaient pas inconciliables (5). ICI, encore,
cette solution ne suffit pas à nous révéler la conception théorique
du projet.</p><p>127. Des recours après paiement. — Reste la question des recours. Lorsque l'un des créanciers a touché le tout ou que l'un des</p>
<note place="bottom">(1) V. Motifs sur l'art. 332 (H, p. 165). , j</note>
<note place="bottom">(2) Cf. A. L. R., I, 16 §§. 492, 493. — WINDSCHEID, § 295, note 9.</note>
<note place="bottom">(3) Cf. C. civ., art. 1209,1301. . .</note>
<note place="bottom">(4) FITTING, Correalobligat., p. 103.</note>
<note place="bottom">(5) Voir citations dans WINDSCHEID, § 295, note 9. , -,</note>
<pb n="512"/><p>débiteurs a payé le tout, il y a lieu, eu général, à une répartition
du profit entre les autres créanciers, ou de la charge entre les autres débiteurs. Sans doute, il peut résulter des rapports existant
entre les intéressés que cette répartition ne doive pas avoir lieu,
mais l'hypothèse contraire est la seule pratique. Cependant le droit
romain, en matière de corréalité, ne présumait aucun rapport
préexistant entre cointéressés, et le droit commun allemand exiga
encore que celui qui exerce un recours prouve le rapport préexistant sur lequel il se fonde (1). De même, en prouvant son droit
au recours, il établira la proportion pour laquelle il peut l'exercer.</p><p>MAIS, depuis longtemps, la tradition germanique avait fait justice
de ces singularités (2). Le droit prussien avait présumé le droit am
recours et l'avait accepté, sauf preuve contraire, pour parts égales (3).</p><p>Le Code saxon était revenu au droit romain, la corréalité par elle
seule ne fondant aucun droit au recours (4). Le projet suit les traditions allemandes : il ne pouvait guère y avoir à cela aucune hésitation. Cette présomption d'un droit au recours était déjà admise,
même sur le terrain du droit romain, en matière de simple solidarité (5); c'est aussi la solution de notre Code civ. L'article 337
ajoute que le codébiteur qui aura un recours à exercer pourra,
dans la proportion de son recours, exercer les droits du créancier,
ce qui équivaut à une cession d'actions pour la part dont le débiteur aura à poursuivre le remboursement, cession légale, opérée de
plein droit; seulement ce bénéfice de cession d'actions qui résulte
du paiement, indépendamment de la volonté du créancier, ne
pourra jamais nuire à ce dernier; c'est l'application de la règle:</p><p>Nemo contra se subrogasse censetur (6).</p><p>ENFIN, ce même article consacre la règle acceptée par toutes les</p><p>(1) ACCARIAS, PRÉCIS, n° 551. — WINDSCHEID, § 294. — Cf. LABBÉ, Appendice aux Instit. d'ORTOLAN, III, p. 900. — Gérardin, Nouv. Revue hist.,</p><p>1885, p. 150 et suiv.</p>
<note place="bottom">(2) STOBBE, Zur Geschichte des deutschen Vertragsrechts; p. 171.</note>
<note place="bottom">(3) A. L. R., I, 5, §§ 443-449. — Cf. Forster-ECCIUS, Preuss. Priv. R., I, § 63, notes 68 et suiv. — Cf. Osterr. G. B., §§ 895-896. — C. féd., art. 168.
— V. Gierke dans la Revue de SCHMOLLER, t. XIII, p. 204-206.</note>
<note place="bottom">(4) Dresd. Entw., art. 16. — SACHS, G. B., § 1036.</note>
<note place="bottom">(5) Il est vrai que cela tenait peut-être à l'extension en cette matière du
bénéfice de division, lequel devait entraîner le bénéfice de cession d'actions. — Cf. WINDSCHEID, § 298, notes 12-13. — ACCARIAS, PRÉCIS, t. II, n° 556a
in fine. — Gérardin, Nouv. Rev. hist., 1885, p. 403-404.</note>
<note place="bottom">(6) Cf. C. civ., art. 1251-1252.</note>
<pb n="513"/><p>législations de la répartition entre tous de l'insolvabilité de l'un
des débiteurs solidaires (Cf. C. civ., art. 1214).</p><p>128. I^a question du recours peut aussi s'élever au cas de responsabilité collective (1), hypothèse donnant lieu à la simple solidarité du droit romain, selon l'expression courante, et rangée par
le projet dans le domaine de la solidarité unique qui forme la base
de son système. On avait été quelquefois tenté, ici, de dénier le
droit au recours d'une façon générale et même lorsqu'il s'agissait
de délit civil n'impliquant aucun dol; mais l'opinion générale
avait été, pour le cas où plusieurs individus devraient répondre du
même fait, de refuser le recours uniquement à celui qui serait coupable de dol ou de mauvaise foi, et sur lequel, en définitive, devait
retomber la charge du délit. C'est la solution du droit romain et
celle du Code saxon (2). C'est également celle du projet : l'article 338
ne refuse le droit au recours qu'à celui à qui le fait est imputable et
qui, ayant été de mauvaise foi, doit en supporter toutes les conséquences. Il s'éloigne ainsi du Code fédéral qui laisse la question
à l'appréciation du juge (Code féd., art. 00).</p><p>129. Résumé. — Si maintenant nous cherchons, en examinant
d'ensemble le système du projet, à découvrir le principe sur lequel
il a entendu construire sa théorie de la solidarité, ce qui nous apparaîtra de plus certain c'est qu'on a admis en général les solutions
acceptées par la doctrine, pour ce qu'on appelait alors la simple solidarité par opposition à la corréalité : droit pour le créancier de
poursuivre chaque débiteur tant qu'il n'y a pas eu paiement, ou
pour chaque créancier de poursuivre le débiteur tant que la dette
n'est pas éteinte, et cela sans qu'il y ait d'appropriation définitive
au profit du créancier qui a entamé les poursuites; effet absolument relatif et tout personnel à ceux entre qui ils interviennent des
faits qui, sans constituer un paiement ou acte équivalent, peuvent
influer sur le sort de la dette par suite de circonstances toutes personnelles à l'un des intéressés, telles que la chose jugée, l'interruption ou suspension de prescription, la confusion, la perte arrivée
par la*faute ou après la demeure de l'un des débiteurs, la compensation non encore opposée, et enfin la remise consentie à l'un des</p><p>(1) Cf. Gérardin, Nouv. Rev. hist., 1885, p. 385 et suiv.</p><p>(?) A. L. R., I, 6, §§ 33-34. — Sâetis, G. B., § H95. — Cf. Dresd. Entw.,
ai t. 219.</p><p>XX 36
</p><pb n="514"/><p>débiteurs pour sa part ou par l'un des créanciers pour la part qui
lui revient : au contraire, effet extinctif absolu du paiement ou de
tout acte équivalent à paiement et impliquant satisfaction fournie,
telle que la dation en paiement, la compensation opposée par qui
a le droit de le faire, la remise accordée pour le tout; enfin, présomption, jusqu'à preuve contraire, d'un droit au recours pour
parts égales. Nous en avons déjà conclu que l'idée d'un mandat
réciproque avait été rejetée par le projet (1); ajouterons-nous aussi
que l'idée d'unité d'obligation aurait été repoussée, puisque généralement on ne l'admettait pas en matière de simple solidarité?</p><p>Nous nous trouverions ainsi en présence de plusieurs obligations
devant s'éteindre par le fait d'une exécution unique. Nous serions
d'autant plus en droit d'accepter cette conclusion que nous allons
voir rangées sous le même titre les obligations indivisibles; et là il
est bien certain que l'obligation est multiple, mais ne peut s'exécuter que par une seule prestation. Il en résulterait que le caractère
de la solidarité du projet serait celui de l'indivisibilité conventionnelle de notre Code civil, que nous appelons l'indivisibilité solutione
tantam, ce\\e du n° 5 de l'article 1221. Seulement il reste une solution du projet qui se trouverait très difficilement conciliable avec
cette dernière idée, c'est l'admission, en matière de solidarité
actiTe tout au moins, de la remise objective : qu'elle soit possible
si l'on aocepte l'unité d'obligation, rien de mieux; il n'y a qu'une
seule obligation, le créancier en faisant remise pour le tout ne dépasse pas ses droits et l'on revient ainsi à l'idée romaine d'un
paiement fictif, comme pour l'ancienne acceptilatio; mais .comment concilier cette solution avec la pluralité d'obligations? Le
créancier peut bien faire remise de l'obligation dont il est créancier, mais comment supposer qu'il puisse disposer de l'obligation
des antres? Dira-t-on que tous se représentent réciproquement,?</p><p>Mais nous avons vu que cette idée de représentation réciproque a
été rejetée par le projet. Répondra-t-on que cbacun pouvant poursuivre le tout peut également se tenir comme ayant reçu le tout et</p><p>(1) L'idée de mandat eut impliqué certains rapports de société ou de
communauté entre débiteurs ou créanciers solidaires; l'ancien droit allemand eut reconnu dans un fait de ce genre une conception qui lui était familière, celle de la Gesammte Hand; il est bien certain que le projet est
parti d'une idée tout opposée, celle de l'indépendance réciproque des divers intéressés en matière d'obligation; il a cherché ses inspirations dans
les idées individualistes du droit romain, et les germanisants comme Gierke
le lui reprochent (V. Revue de SCHMOLLER, t. XIII, p. 204-206).<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="515"/><p>supprimer la dette? tout cela est fort bien si l'on admet l'unité
d'obligation; s'il n'y a qu'une obligation, chaque créancier peut en
effet se comporter comme s'il était seul créancier (1). Mais s'il y en
a plusieurs, le créancier ne poursuit que son obligation, et s'il se
trouve qu'en même temps il demande le tout, c'est que lo paiement
a été déclaré indivisible; par conséquent, du moment qu'il ne
s'agit plus de paiement, donc d'indivisibilité, il ne peut faire remise
que de sa propre créance et non do celles des autres, l'idée de représentation ayant été rejetée. Nous pensons donc, malgré les vraisemblances qui sembleraient favorables à l'opinion contraire, que le
projet a conservé l'ancienne conception d'une seule obligation avec
pluralité de sujets soit actifs, soit passifs; et s'il range l'indivisibilité
dans la matière de la solidarité, il veut dire par-là que toutes les
règles de la solidarité compatibles avec l'idée d'une pluralité d'obligation seront applicables à l'indivisibilité; mais il ne préjuge pas
les solutions qui pourraient se rattacher à l'idée qu'en pareil cas les
obligations sont multiples, et laisse à la doctrine et à la jurisprudence le soin de les découvrir et de les appliquer; ce qui nous confirme dans cette idée, c'est que l'article 340, en ce qui touche l'indivisibilité par rapport aux débiteurs, fait expressément à cette
matière l'application des règles sur la solidarité passive : cela
prouve bien que dans l'intention des auteurs du projet il ne suffisait
pas d'avoir rangé les deux matières sous la même rubrique pour y
voir deux situations absolument identiques. Cette remarque va
trouver son application en matière d'indivisibilité par rapport aux
créanciers, ce qui est le point auquel nous arrivons.</p><p>130. De l'indivisibilité. —L'indivisibilité suppose que l'objet de
l'obligation ne puisse être fourni en plusieurs prestations ayant
chacune une valeur égale et comportant pour le créancier une part
d'utilité qui soit une fraction exacte du profit total (2). Si donc, en
pareil cas, on n'accomplit qu'une partie du fait promis, il devient
impossible de calculer le rapport exact du profit procuré au créancier avec l'utilité complète de l'ensemble; il peut même se faire
que la partie offerte n'ait aucune utilité pour le créancier; en pareil
cas la prestation est indivisible. Si donc l'obligation se divise entre</p>
<note place="bottom">(1) Cf. WINDSCHEID, § 295, note 4.</note>
<note place="bottom">(2) Cf. WINDSCHEID, § 253. — SAVIGNY, Obligat., § 31. — BRINZ, §§ 229 et
suiv. — Cf. une bonne thèse belge sur la matière, Camille Kleyer : Des
obligations divisibles et indivisibles (BRUXELLES, 1873, p. 7 et suiv.).</note>
<pb n="516"/><p>plusieurs créanciers, il y aura bien pluralité d'obligations, maîsfe
créancier de chacune d'elles aura droit de demander le tout, puisque c'est le seul moyen qu'il y ait de lui faire avoir sa part : l'obligation est divisée, mais l'exécution est indivisible. C'est donc par
suite d'une impossibilité matérielle que chaque créancier peut recevoir plus que sa part; et les motifs ont bien soin de distinguer
ce cas de celui de la solidarité de l'article 321 (1), dans lequel le
droit du créancier consiste précisément a demander le tout, tandis
qu'en matière d'indivisibilité son droit ne devrait lui permettre
que de poursuivre sa part et que la nature de l'objet rend seule
cette poursuite divisée irréalisable. Cette observation des motifs
confirme donc la remarque que nous avons déjà faite que le rapprochement sous une même rubrique de la solidarité et de l'indirisibilité n'implique pas identité de matière et de situation. Il importait donc en pareil cas de rendre l'exécution possible sans compromettre les droits des créanciers et sans aggraver la situation du
débiteur.</p><p>131. Indivisibilité par rapport aux créanciers. — L'article 339i
distingue : si l'exécution totale du fait promis, même fourni à un
seul, profite à tous, chaque créancier peut demander le tout et le
débiteur peut fournir le tout à qui il veut, et cette exécution au
profit d'un seul libérera le débiteur. Windscheid cite comme
exemple le cas de plusieurs copropriétaires qui ont droit à l'exécution d'un fait d'aménagement du domaine commun; l'exécution
au profit et sur la demande d'un seul fournira à tous la satisfaction-
à laquelle ils ont droit (2). Mais ce n'est pas le cas ordinaire ; le
plus souvent la prestation fournie à l'un des créanciers ne profitera
pas aux autres : ici donc la question se posait de savoir si le débiteur pouvait en fournissant le tout à l'un se libérer à l'égard des
autres, et si par conséquent chacun pourrait poursuivre le tout sans
le concours de ses cocréanciers. On peut imaginer deux solutions
extrêmes, ou bien que tous les créanciers soient obligés de se réunir pour poursuivre, c'est la solution du droit romain, ou bie»
que chacun puisse poursuivre le tout, comme en matière de solidarité; c'est la solution de notre Code civil, celle du droit saxon et
du Code fédéral (3). Il est vrai que la première solution conduit à</p>
<note place="bottom">(1) Motifs sur l'art. 339 (II, p. 171).</note>
<note place="bottom">(2) WINDCHEID, § 299, note 4.</note>
<note place="bottom">(3) C. civ., art. 1220, 1224; C. féd., art. 79. — SACHS, G. B., § 1037^</note>
<pb n="517"/><p>«ane véritable impossibilité si tous ne peuvent s'entendre; aussi
Windscheid admettait, sur l'autorité de quelques lois romaines,
la possibilité pour l'un des créanciers de demander le tout à condition de fournir une sûreté au débiteur, de façon à le garantir
-contre les poursuites des autres; le débiteur, bien que non libéré
^envers les autres, était obligé de s'exécuter si la garantie était
jugée suffisante; le projet de Code civil pour la Bavière avait
accepté ce tempérament (1). Mais les motifs reconnaissent avec raison que cette solution est inacceptable: elle aggrave la situation du
débiteur en l'exposant à payer plusieurs fois. Reste le droit pour
chacun de poursuivre le tout de telle sorte que l'exécution au profit
d'un seul libère le débiteur ; elle est contraire à l'idée do pluralité
d'obligations, et supposerait une représentation réciproque, laquelle
n'existe pas. Le projet revient donc au principe que le débiteur
.n'est pas autorisé à ne payer qu'à un seul et doit payer à tous
collectivement (art. 339). Il en résulte que l'un seulement des
créanciers ne devrait pas pouvoir demander le tout sans le concours
des autres; mais le projet a prévu l'inconvénient de cette solution
,et il a voulu l'atténuer en permettant à chacun de poursuivre
seul l'exécution collective : il intente seul l'action, mais il demande le paiement à tous collectivement, en ce sens que le débiteur doit offrir à tous l'exécution et mettre en demeure ceux qui
se refusent à la recevoir ; reste, il est vrai, un cas où ce tempérament
est inefficace, c'est celui de l'exécution forcée; lorsque de la poursuite on passe à la saisie : puisqu'on ne doit fournir l'objet qu'à
l'ensemble des créanciers, le concours de tous est nécessaire pour
l'exécution forcée; il est vrai que là plupart du temps, il y aura
«a pareil cas insolvabilité ou pour mieux dire impossibilité d'exécution et par suite transformation de la dette en dommages-intérêts, auquel cas l'obligation devient divisible (art. 341) (2). Il n'en
^est pas moins vrai que l'expédient imaginé ne donne pas satisfaction à toutes les exigences. Mais les motifs croient qu'aucun des
systèmes proposés n'est exempt d'inconvénients pratiques et que la
combinaison qu'adopte le projet est encore celle qui en présente le
moins.
.432. Enfin l'article 339 ajoute quun fait qui ne se produit que
(l) WINDSCHEID, § 299, note 5. — BAYR, Entw., art. 242. Voir pour l'époque romaine, l'énoncé des espèces et la discussion des textes dans la
ithèse précédemment citée de Cam. Kleyer (p. 71 et suiv., notes 79 et suiv.).</p><p>,&lt;2) Cf. WINDSCHEID, § 299, note 6.
</p><pb n="518"/><p>relativement à la personne d'un des créanciers n'a pas d'effet à
l'égard des autres. Ceci s'applique sans difficulté à la faute, à la
sommation ayant en vue la mise en demeure et enfin aux actes
interruptifs de prescription : pour toutes ces hypothèses, c'est déjà
la solution admise en matière de solidarité. Mais il n'y a pas de
doute que le projet ait entendu comprendre dans cette formule
la remise de dette. On sait pourquoi le créancier solidaire peut
accorder une remise objective. Le créancier d'une dette indivisible
ne peut disposer que de sa créance, donc ne peut supprimer la
dette des autres: cela est d'autant plus certain que le projet en
principe n'admet même pas le paiement à un seul.</p><p>133. Indivisibilité par rapport aux débiteurs. — Lorsque l'indivisibilité existe entre débiteurs, il semblerait, pour rester en harmonie avec le cas qui précède, que le créancier dut les mettre tous
en cause et qu'aucun ne pût être forcé à faire seul l'avance du tout:
c'est la décision du droit prussien. Mais la plupart des législations
ont vu là un inconvénient considérable pour le créancier, surtout,
comme c'est le cas ordinaire, lorsque la pluralité de débiteurs est
survenue après coup, par suite de succession. Savigny avait très
fortement insisté sur la raison d'établir une règle différente suivant
que l'indivisibilité existait entre créanciers ou entre débiteurs : il
importe peu, dit-il, au débiteur unique de payer à un seul ou à
plusieurs, sa situation n'en est pas aggravée; mais il importe
grandement au créancier qui n'a originairement qu'un seul débiteur de n'avoir pas à diviser et multiplier ses poursuites. L'objection, il est vrai, n'est peut-être pas présentée d'une façon suffisamment précise; car sous cette forme elle viserait toute division
des dettes entre cohéritiers (1). Ce que Savigny a voulu dire, c'est
que si l'objet est indivisible, aucun des débiteurs ne peut en fournir une part proportionnelle à sa dette, il faut donc ou qu'il fournisse le tout à lui seul, ou qu'il obtienne le concours des autres;
or faire dépendre de cette dernière circonstance le succès des poursuites du créancier, c'est en effet compromettre le droit de celui-ci,
et cette considération suffit à justifier la différence admise suivant
que l'indivisibilité existe au point de vue passif ou au point de
vue actif. Le projet admet donc, comme la plupart des législations
qui l'ont précédé, que le créancier peut demander le tout à un seul</p>
<note place="bottom">(1) Cf. SAVIGNY, Oblig., § 33 in fine (trad. Gérardin et P. JOZON, t. I,
p. 393).</note>
<pb n="519"/><p>— Ô10 —
débiteur et il ajoute qu'il y aura lieu de faire à cette matière application des règles de la solidarité; cela veut-il dire qu'il fait de
l'obligation indivisible entre débiteurs une obligation solidaire'?</p><p>Nous avons déjà dit que théoriquement cela nous semblait ibien
impossible ; dans la pensée des auteurs du projet, les règles admises
en matière d'obligations solidaires étant les solutions généralement
acceptées par les jurisconsultes et romanistes allemands pour la
simple solidarité, elles n'ont pas paru inconciliables avec l'hypothèse d'une pluralité d'obligations existant sous le couvert de
l'unité d'exécution. Mais s'il y a parmi les règles de la solidarité
quelques solutions pour lesquelles le projet ait entendu s'en remettre
à l'intention des parties, comme par exemple en matière de remise
de dette, il y aura encore à voir, et ceci sera l'affaire de la doctrine,
si à propos d'indivisibilité on devra suivre les mêmes règles d'interprétation et si toutes les conventions seront aussi pleinement
admises qu'en matière de solidarité. Par exemple, acceptera-t-on
aussi pleinement ici la règle de l'article 332, la possibilité d'une
remise objective conclue avec l'un seulement des débiteurs ? En
matière de solidarité nous avons accepté l'idée d'unité d'obligation, la remise faite pour le tout avec l'un des débiteurs supprime
l'objet et les autres ont droit de se prévaloir de cette extinction de
l'obligation, laquelle était unique et la même pour tous. Ici il y
a pluralité d'obligations, et la remise de dette est un contrat (art. 290
in fine); le projet n'admet pas que la simple renonciation unilatérale lie le créancier; donc en tant qu'il conclut une remise avec
l'un des débiteurs il ne peut la lui accorder que pour ce qui est de
son obligation; pour qu'elle pût valoir à l'égard des autres, il faudrait que chaque débiteur représentât les autres, ce qui n'est pas
admis par le projet. Sans doute on peut dire qu'il y a une offre'à
l'égard des autres et que ceux-ci en se prévalant de la remise l'acceptent et forment la convention : fort bien si la remise n'a pas été
révoquée, mais l'intérêt de la question est de savoir si le créancier
n'étant pas lié peut révoquer la remise en ce qui touche la part de
ceux avec qui elle n'a pas été conclue; et il nous semble difficile
que le projet ait entendu en décider autrement, à moins qu'il ait
entendu traiter la remise objective comme un pacte en faveur
d'autrui, auquel cas l'effet poursuivi par la convention devrait se
réaliser immédiatement en la personne du tiers sans attendre son
consentement ; mais encore est-ce là, d'après l'article 412, une
question d'interprétation de volonté; et en tout cas cette façon
indirecte de faire produire effet à la remise objective n'aboutirait-elle
</p><pb n="520"/><p>pas absolument aux mêmes conséquences que L'effet immédiat de
la remise de l'article 332 en matière de solidarité. Pour ce qui est
de la remise subjective, il nous semble difficile de ne pas autoriser
les autres débiteurs dans tous les cas à l'invoquer pour la part de
celui au profit duquel elle est intervenue; en matière de solidarité,
on peut supprimer un des sujets sans toucher à l'objet de l'obligation; en matière d'indivisibilité le créancier qui supprime l'un
des débiteurs, supprime du même coup l'une des obligations; si
donc il poursuit les autres pour le tout, il demande non seulement
plus que celui qu'il actionne ne devrait lui fournir, mais plus
qu'il ne lui est dû par la totalité des débiteurs; il est dans la situation d'un copartageant qui reçoit plus que sa part, il doit une
soulte : il semble donc difficile qu'il puisse demander le tout sans
tenir compte de la valeur de la part dont il a fait remise ; tout au
moins, s'il s'agit sur ce point d'une question d'intention et par suite
de présomption, il ne nous semblerait pas que la décision dût être
la même, soit qu'il s'agît de solidarité, soit qu'il s'agît d'indivisibilité ; et ces points de différence ne sont pas les seuls sur lesquels
l'attention de la doctrine dût être attirée, malgré l'identité de situation que le projet semble faire aux deux matières. Le point important à mettre en relief est qu'en cette matière, le créancier pourra,
comme cela est également admis chez nous, demander le tout à
chaque débiteur : seulement notre Code civil apporte une atténuation au principe, il permet au débiteur d'appeler les autres en
cause (1) de façon à faire prononcer contre tous une condamnation
conjointe (Cod. civ., art. 1225). Il est vrai que ce bénéfice n'a
guère d'intérêt pratique qu'au point de vue de la division des dommages-intérêts, au cas où l'obligation étant rendue impossible elle
se transforme en indemnité. C'est la question qu'il nous reste à
examiner.</p><p>134. Condamnation aux dommages-intérêts. — Pour qu'il puisse
être question d'indemnité divisée, il faut supposer que l'obligation
reste possible; si elle était devenue matériellement impossible,
comme au cas de perte de la chose, et que cette impossibilité fût
imputable à l'un des débiteurs, celui-là seul devrait en répondre
et il en répondrait pour le tout; la faute étant un fait personnel à
cjlui de qui elle émane ne saurait réagir à l'encontre des autres;</p>
<note place="bottom">(1) Cf. pour l'époque romaine la thèse précédemment citée de KLEYER,
p. 75 et suiv.</note>
<pb n="521"/><p>et d'autre part, celui qui l'a commise devrait indemnité totale,
bien qu'il ne fût débiteur que d'une part, puisque c'est par sa
faute que l'exécution totale est empêchée et qu'il doit réparer toutes
les conséquences de sa faute. Mais on peut supposer que l'exécution objectivement reste possible; seulement, le débiteur poursuivi ne peut la fournir; il peut se faire, par exemple, qu'il ait
besoin du concours des autres et que ceux-ci ou l'un d'eux le refusent. Si donc, le créancier actionne l'un seulement des débiteurs,
&lt;jue pourra-t-il lui demander? On comprend trois solutions possibles : il pourra lui demander le tout, puisque l'indemnité représente l'objet visé par la poursuite et doit avoir la même étendue
&lt;jue lui, et le débiteur n'aura aucun moyen de se soustraire à cette
poursuite intégrale; ou bien, il pourra encore demander le tout,
mais le débiteur pourra exiger la division dela condamnation, il a
la ressource de Vexceptio plurium litt's consortium; s'il ne l'invoque
pas, il est censé accepter de répondre pour le tout, s'il l'invoque, le
juge devra diviser la condamnation entre tous (1); enfin, le créancier ne pourrait jamais poursuivre qu'une condamnation divisée;
du moment que l'obligation indivisible s'est transformée en une
obligation de dette d'argent dont l'objet est par suite divisible,
l'obstacle à la divisibilité des poursuites ayant disparu, on revient
à la règle d'une condamnation divisée. Tout au moins devrait-on,
dans tous les cas, faire une distinction entre deux hypothèses, celle
-où les débiteurs ont contracté la dette sous sa forme actuelle ou
encore ont succédé à la dette, l'objet existant encore et étant indivisible; et celle où la transformation en indemnité se fût opérée
du vivant du débiteur initial, l'obligation ayant passé à ses héritiers sous la forme de dette d'argent; dans ce dernier cas, on ne
voit plus bien sur quoi on s'appuierait pour permettre encore la
poursuite indivisible, en dehors de toute hypothèse de solidarité
proprement dite (2). De sorte que l'hésitation n'existe guère que
pour l'hypothèse où la dette indivisible a été contractée comme
telle par les débiteurs ou bien encore a passé comme telle aux héritiers du débiteur unique; dans ces conditions, le créancier
peut-il obtenir une condamnation divisée?</p><p>135. En Allemagne l'opinion dominante était d'accord pour
l'admettre, soit qu'on se plaçât sur le terrain du droit romain, soit</p>
<note place="bottom">(1) Cf. Demol., XXVI, n° 604.</note>
<note place="bottom">(2) Cf. BRINZ, Panel., § 233, note 20 (II, p. 74).</note>
<pb n="522"/><p>qu'on se plaçât sur celui du droit moderne. Au point de vue romain (1) on faisait remarquer que toute condamnation à Rome était
formulée en argent, donc qu'elle ne pouvait porter que sur la part
du débiteur dans la dette; l'obligation n'eût été indivisible qu'en
ce sens que le débiteur qui eût voulu par l'exécution en nature
échapper à la condamnation pécuniaire aurait dû fournir le tout.</p><p>Sur le terrain du droit moderne on faisait valoir que l'exécution
intégrale ne dérivait pour le débiteur que d'une impossibilité matérielle, l'indivisibilité de l'objet; et que celui-ci s'étant transformé en un objet divisible, il fallait en revenir à la règle du droit
commun : chacun condamné pour sa part. Savigny s'éleva très
vivement contre cette manière de voir; il discute surtout la question au point de vue de l'interprétation des textes romains : la difficulté, en ce qui touche l'analyse des textes, provenait surtout d'une
sorte de contradiction que présente un fragment très connu d'Ulpien; celui-ci, après avoir parlé de l'indivisibilité absolue de l'obligation de construire un ouvrage, cite, en ayant l'air de se
l'approprier, une opinion de TUBERO, d'après lequel cette obligation
s'étant transformée en dette d'indemnité par suite d'inexécution,
elle devrait être considérée sous ce rapport comme divisible. Savigny
croit qu'Ulpien cite l'opinion de Tubero comme une curiosité juridique et une singularité qui n'avait pas prévalu (2). Windscheid
et Brinz se sont rattachés à ce système, bien qu'ils expliquent autrement le fragment d'ULPIEN, supposant que Tubero se place dans
l'hypothèse où la transformation en dette d'argent s'est produite
du vivant du débiteur initial (3). L'argument principal est que
l'obligationne peut changer d'étendue parce qu'au lieu de l'objet</p><p>(1) Dernburg cependant croit qu'à Rome le principe primitif avait été
en faveur de la condamnation au tout représentant l'objet intégral de la
poursuite, et qu'après avoir essayé de divers procédés pour garantir le
débiteur, on en vint à la pratique d'une condamnation divisée. (DERNBURG,</p><p>Pand., § 25, note 6).</p><p>Le moyen intermédiaire indiqué par DERNBURG, comme expédient et système de transition, est celui des cautions mutuelles imposées par le juge
de l'action en partage; de façon à ce que chaque héritier garantissait aux
autres le remboursement des avances qu'il pourrait être appelé à faire;
ou encore si le paiement intégral a été fourni par l'un des héritiers avant
le partage, le juge le rembourse par voie de prélèvements ou d'accroissement de part. — Voir sur ce point quelques citations d'espèces dans la
thèse de KLEYER, Des obligations divisibles et indivisibles, §21.</p>
<note place="bottom">(2) SAVIGNY, Oblig., § 34. — Cf. CUJAS, S COMMENT, ad Leg., 72 D. (45. 1).</note>
<note place="bottom">(3) WINDSCHEID, S 299, note 7. — BRINZ, 233, note 20. — Cf. VANGEROW, III, § 56", note 2).</note>
<pb n="523"/><p>— 52:î —
en nature on fournit de l'argent; l'indemnité doit representer exactement l'équivalent de la poursuite en nature et celle-ci pouvait
être intentée pour le tout. Mais tout autre chose est pour l'un des
héritiers du débiteur par exemple de fournir en nature un objet
indivisible qu'il est en situation de procurer ou d'en payer la valeur
intégrale : qu'il soit condamné à cette pleine indemnité lorsque
c'est par sa faute qu'il ne peut fournir la chose, c'est de toute justice; mais l'obliger encore à faire l'avance entière lorsqu'il n'est pas
en faute et que par suite le créancier ne peut lui demander sous
forme d'indemnité que la représentation de ce qu'il lui doit, c'est-
à-dire l'équivalent de sa part: c'est une contradiction juridique;
aussi certains romanistes, Dernburg entre autres, sont d'avis que
l'opinion de Tubero rapportée par TJLPIEN, loin d'être, comme le
voulait SAVIGNY, la reproduction d'une conception isolée et surannée, représenterait au contraire l'idée nouvelle, celle qui finit par
prévaloir et qu'a entendu consacrer Justinien (1). C'est en tout cas
la solution des législations modernes (2) ; le projet l'accepte également; le débiteur poursuivi n'est même pas obligé, comme chez
nous (art. 1225, Cod. civ.), d'appeler les autres en cause pour obtenir une condamnation divisée : le bénéfice de l'art. 1225 tel que
l'entendaient Pothier et nos anciens auteurs (3), implique l'ancien
principe d'une condamnation intégrale même en matière d'indemnité; à ce principe on apporte une atténuation: le débiteur peut
échapper à cette rigueur en faisant prononcer la condamnation
contre tous (4). Le projet, conformément au Code saxon et à la théorie dominante du droit commun, n'exige pas cette mise en cause
de l'ensemble des débiteurs; du moment que le débiteur poursuivi
n'est pas en faute de l'inexécution et que cependant il ne peut se
prévaloir d'une impossibilité matérielle résultant du cas fortuit,
on revient au principe de l'indemnité ; mais cette indemnité a pour
mesure, non l'objet compris dans la poursuite, lequel n'avait cette
étendue qu'accidentellement, mais l'étendue de sa propre obligation: donc la condamnation aux dommages-intérêts ne sera prononcée que pour sa part dans la dette.</p>
<note place="bottom">(1) DERNBURG, Pand., t. II, p. 70, § 24, note 6. — BARON, Pand., § 244,
notes 20-22.</note>
<note place="bottom">(2) Pour le droit prussien, voir Forster-ECCIUS, Preuss. Priv. fl., 1.1, § 67,
in fine, p. 3U2. — Sachs. G. B., § 1038, C. féd., art. 80.</note>
<note place="bottom">(3) POTHIER, Obligat., n™ 331-335.</note>
<note place="bottom">(4) Cf. Demol., XXVI, n° 604. — Colmet de SANTERRE, V, n°' 160 bis-W in
fine.</note></div>
<pb n="524"/><div type="section"><head>RÉUNION DES SECTIONS</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du 5 avril 1889. — Présidence de M. Georges Picot. —
Présents : MM. F. DAGUIN, DARRAS, FUZIER, PETIET, R. NICOLAS, CHEUVREUX,</p><p>BAILLIÈRE, GUÉRIN, PASSEZ, WEIL, Hubert-VALLEROUX, Wahl. — Excusés:</p><p>MM. Du BUIT, DEHAYE, Gigot.</p><p>Annuaire de 1889. — Grande-Bretagne : Les acts 21 et 47 sur les
saisies en matière de loyers, Tact 42 sur la mainmorte, l'act 63 sur les
CROFTERS, l'act 66 sur les Friendly Societies et Tact 31 sur l'organisation
de la défense nationale, seront mentionnés dans la notice générale
confiée à M. Weil. M. Guérin remet la notice et la traduction de l'act 36
sur les cautions criminelles en Ecosse. — États-Unis: M. Nicolas veut
bien continuer à se charger de la notice générale.— Inde anglaise : une
analyse des lois sera faite par MM. Fuzier et Cheuvreux.</p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Séance du 5 avril 1889. — Présidence de M. ROUX, Vice-Président.
— Présents : MM. Féraud-GIRAUD, FRAVATON, Baudoin-BUGNET, Fernand
DAGUIN, Christian DAGUIN, Guérin. — Excusés : MM. Barboux et
Em. Reibaud.</p><p>Annuaire de 1889. — Italie : la notice générale sera faite par
M. Louis Babinet. — Espagne : la notice sera demandée à M. Torrès
Campos. — Portugal : M. Midosi a écrit pour annoncer qu'il préparait
la notice. — Roumanie : M. F. Daguin fait part à la Section de la perte
cruelle que vient de faire la Société en la personne de son dévoué correspondant, M. Pétroni. II annonce, en même temps, qu'il a écrit à
M. Lahovary pour lui demander de se charger de la notice générale.
— Grèce : M. F. Daguin a prié M. Philarétos de vouloir bien rédiger
une notice sur les années 1887 et 1888. M. Philarétos a accepté de faire
ce travail. — Egypte : M. le secrétaire général annonce à la Section la
mort de M. Vidal-Pacha et exprime tous les regrets que cet événement
lui inspire. M. Féraud-Giraud fera une démarche auprès de M. PADOA,
avocat du barreau d'ALEXANDRIE, pour le prier de se charger de la notice
générale, aux lieu et place de M. Vidal-Pacha. — Costa-Rica; Équateur : M. Maluquer y Salvador fera les notices. — Brésil .-M. d'Ourèm
se charge de cet Etat. —Mexique : M. le secrétaire général priera M. Vélasco de rédiger la notice. — Chili: MM. Ballesteros et Pedro Montt ont
offert des notices. — Pérou : M. Alberto Elmore a envoyé trois lois importantes, qui sont confiées : celle sur les testaments mystiques à M. Theurault; la loi sur le gage commercial et la loi sur les chèques, à M. Fra-
</p><pb n="525"/><p>vaton. — Japon : CONSTITUTION, M. Motono a offert de préparer la traduction. Lois administratives, M. Tsudzuki a promis de les traduire.</p><p>Bulletin. — Ouvrages distribués pour comptes-rendus : LETELIER,</p><p>Science politique au CHILI, à M. Fravaton; le même, Deux brochures sur
l'enseignement à BERLIN, à M. Féraud-Giraud; le même, Pourquoi l'histoire se recommence, à M. Féraud-Giraud.</p><p>La séance est levée à neuf heures trois quarts.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE , FRANÇAISE.</head><p>Séance du 12 avril 1889.— Présidence de M. Boullaire. — Présents : MM. J. CHALLAMEL, F. DAGUIN, DARRAS, H. ALPY, POIGNARD, THEURAULT, FRAVATON, CHAUMAT, VIAL, Guérin. — Excusés: MM. Renault et
Pinguet.</p><p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p><p>M. Poignard a bien voulu se charger de la table de V Annuaire français
de 1889.</p><p>Annuaire français de 1890. — M. F. Daguin se charge de la loi du
4 avril 1889 sur les animaux d'exploitation. M. Chaumat se charge de la
loi sur le privilège du bailleur d'un fond rural. La loi du 19 mars sur les
annonces sur la voie publique est attribuée à M. Darras. M. Robiquet
sera prié de se charger de la loi du 10 avril sur la Haute-Cour de justice.</p><p>Annuaire étranger de 1889. — M. E. Guyot a déposé sa notice sur
la loi belge modifiant les lois électorales. M. Choppin se charge de la notice de Québec.</p><p>Bulletin. — Le projet de révision du Code civil belge (titre préliminaire), sera remis à M. LAINÉ, qui sera prié de faire une communication
sur cette partie du projet.</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages : L'OUVRIER, par M. BERTHEAU, remis à
M. Gourd. Les Indigènes musulmans (M. Rouard de Card), à M. Julien
de Lasalle. Les réformes fiscales (M. Reynaud), à M. THEURAULU L'hypothèque maritime (M. Crouvès), àM. Périé. Traité du droit commercial
maritime de M. A. Desjardins (t. VI et VII), à M. Périé.</p><p>La séance est levée à cinq heures.</p></div></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><p>CORTÈS ESPAGNOLES.</p><p>Les Cortès ont été rouvertes le 1" décembre 1887. Le discours du trône
exprimait la ferme résolution du gouvernement de faire passer, dans la
session toutes les lois de réforme sur le jury, le Code pénal, le mariage
</p><pb n="526"/><p>civil, dont la discussion avait été entamée précédemment, le projet de
réorganisation des forces militaires dont le général Cassola était l'auteur,
comportant le service obligatoire; la création d'une armée de 300,000
hommes sur le pied de guerre.</p><p>Passant à la crise agricole, commerciale et industrielle, qui sévissait
dans plusieurs parties de l'ESPAGNE, la Régente promettait d'apporter
tous les soulagements possibles sans nuire aux intérêts des consommateurs et sans violer les traités de commerce, qui liaient le pays jusqu'en 1892. Le déficit du budget de cette année, qui s'élevait à 50 millions de piécettes, devait être couvert par une somme équivalente, que la
compagnie fermière du tabac donnait à l'Etat comme prix du stock de
matières premières reçues par elle. Dans le Sénat, où devait s'engager la
discussion de l'adresse, le gouvernement était exposé à des attaques de
multiples adversaires, d'abord l'opposition libérale et conservatrice, qui
était nombreuse; le parti du centre dirigé par le duc de Tetuan et comprenant le maréchal CONCHA, JOVELLAR, Martinez CAMPOS, qui prêtaient
à M. Sagasta un appui intermittent et qui ne voulaient pas entendre parler des réformes militaires de Cassola. Dans le CONGRÈS, la situation était plus favorable au gouvernement, le groupe conservateur
Canovas était disposé à observer une neutralité que lui imposait la modération du cabinet. Les réformistes M. Romero-Robledo et le général Lopez
Dominguez s'agitaient pour démontrer au pays et à la Cour qu'ils étaient
seuls capables de réaliser le programme libéral, que, d'après eux, M. Sagasta s'était borné à poser. Le groupe démocratique, en proie à des divisions intestines, et dont le groupe Castelar était le plus important,
penchait de plus en plus vers le ministère.</p><p>Nous passerons en revue d'abord le Sénat, où le gouvernement reçut
d'abord un échec, car dans douze bureaux, les commissions nommées
pour répondre au discours de la couronne étaient composées de conservateurs et de réformistes.</p><p>SÉNAT.</p><p>Dans la séance du 6 décembre, les réformistes ont présenté un contreprojet de réponse au discours du trône dans un sens très protectionniste.</p><p>Le 9 décembre, le ministre des finances a répondu à une interpellation
du sénateur libéral réformiste, M. BOSCH, que le cabinet s'opposait à toute
surélévation des droits sur les céréales et à toute mesure d'un caractère
protectionniste, qui serait une dérogation au régime douanier actuel et
aux traités de commerce, dont les excellents résultats étaient démontrés
par l'expérience.</p><p>Le duc de TETUAN, qui a appartenu jusqu'à présent au parti gouvernemental, a prononcé, le 10 décembre, un violent discours contre le président du conseil, en disant qu'il reprenait sa liberté d'action sans abjurer
ses principes politiques; suivant lui, M. SAGASTA, à qui il ne conteste pas
</p><pb n="527"/><p>les qualités d'orateur et d'homme d'ÉTAT, ne sait pas diriger son parti et
le pays a perdu l'espoir qu'il avait placé en lui. M. Sagasta s'est défendu
avec vigueur rappelant les services qu'il a rendus à son pays, car on ne
saurait comparer l'état actuel de l'Espagne à ce qu'elle était, lorsque le
parti libéral est arrivé aux affaires. Il s'est déclaré partisan du libre-
échange, qu'il considère comme le meilleur système pour protéger la richesse nationale.</p><p>Le 12, M. Fabie a déposé une proposition de blâme contre le ministre
de la guerre, qui a refusé de présenter un rapport au sujet des réformes
militaires. Le général Cassola a répondu que la publication de renseignements à cet égard serait dangereuse. La proposition a été retirée.</p><p>Le 13, un amendement présenté par les conservateurs a été repoussé
par 115 voix contre 50. M. le sénateur Mena s'est plaint que le ministre
des affaires étrangères français n'ait pas donné satisfaction aux réclamations de l'Espagne dans la question de l'importation des vins. M. Moret
a répondu en faisant le plus grand éloge de l'esprit conciliant du ministre français, ajoutant qu'après la délimitation des possessions espagnoles et françaises dans le golfe de GUINÉE, il ne pouvait plus se produire aucun conflit.</p><p>Le 14, le sénateur réformiste, M. BOTELLA, a prononcé un discours violent en prétendant que le président du conseil compromettait les intérêts
élevés du trône, comme Guizot l'avait fait à l'égard de Louis-Philippe.</p><p>M. ALBAREDA, ministre de l'intérieur, a nié que les deux situations fussent
comparables, parce que la lutte des partis en Espagne était toute pacifique, et a fait l'éloge de la Régente, dont l'Europe admire les talents et
les vertus.</p><p>Les deux dernières séances, où l'on a discuté la réponse au discours du
trône, ont été occupées par des débats relatifs à Cuba. Le général Salamanca a fait l'historique des faits scandaleux relevés à la charge de l'administration de cette fie, déclarant que, s'il en avait accepté le commandement, ç'avait été sur la prière du gouvernement. Il a donné lecture de
plusieurs lettres du président du conseil et du général CASSOLA, où ils demandaient qu'il donnât sa démission. Il a exprimé son regret de se voir
abandonné dans cette circonstance par M. SAGASTA, sur l'amitié duquel il
avait cru pouvoir compter.</p><p>La collection des articles de la presse, qui a dénoncé les faits scandaleux de CUBA, forment la matière de quatre volumes. Le gouvernement
est inexcusable, a ajouté l'orateur, de n'avoir point porté remède à un
état de choses semblable.</p><p>D'autre part, tous les documents officiels émanant de la direction des
finances, de la cour des comptes et du contrôle, parlent de la mauvaise
administration de Cuba; cependant le haut'fonctionnaire, sous le coup
d'une accusation de faux, a été nommé président de la cour des com ptes
et chargé de réviser les dossiers concernant l'île. Le ministre d'outremer, tout on protestant contre l'exactitude de certaines imputations du
</p><pb n="528"/><p>général, a déclaré que les auteurs des détournements commis à Cuba
ont été déférés aux tribunaux et que les autorités locales agissent avec
énergie contre les employés infidèles.</p><p>Le général, soutenu parle sénateur réformiste, M. BOSCH, a proposé de
nommer une commission d'enquête au sujet de la nomination d'un personnage indigne au poste de président de la cour des comptes. M. Sagasta a combattu avec énergie cette proposition qui, à son avis, constituait une manœuvre parlementaire. Appuyé par M. Ekluayen qui, au
nom du parti conservateur, est venu déclarer que cette proposition n'était
pas du ressort du Sénat, il a réussi à faire rejeter presque à l'unanimité
cette proposition qui avait été mise aux voix.</p><p>Dans la séance du 22 décembre s'est terminée la discussion de l'adresse
en réponse au discours du trône. Le président du conseil a résumé les
débats en qualifiant d'injustes les reproches adressés au gouvernement,,
en déclarant que celui-ci, avant d'arriver aux affaires dans des jours
néfastes, avait pour principal but de sauver la monarchie; que la paix et
la liberté, dont jouit l'ESPAGNE, sont dues au patriotisme de tous les partis, au bon sens du peuple et surtout aux sentiments nobles, élevés de la
Régente entourée du respect de toute l'Espagne et de l'admiration des
étrangers. L'adresse a été votée par 141 voix contre 74.</p><p>Les séances interrompues ont repris le 9 janvier 1888.</p><p>Le 10 du même mois, M. Sagasta a répondu au marquis de TRIVÉS,
sénateur conservateur, que le gouvernement présenterait plusieurs projets tendant à améliorer la situation de l'agriculture, et qu'il était fermement résolu à empêcher la sophistication des vins.</p><p>La proposition des conservateurs, par laquelle ils demandaient l'urgence pour les projets économiques, a été rejetée par 87 voix contre 50.</p><p>Les débats sur la loi tendant à l'établissement du jury pour des infractions déterminées, a commencé le 10 janvier. On y a entendu le marquis
TRIVÉS, MM. les sénateurs ALDECOA, comte de TORREANAZ, MM. Alcocerr
Pisa PAJARES, Rada y DELGADO, Mena y Zôrilla, LETAMENDI,VIDA, le ministre
de la justice, M. GALLOSTRA, le comte de Tejada de VALDESERA, MM. Durany
BAS, Paso y DELGADO, Luis et Manuel SILVELA, Romero GIRON, Hernandez.</p><p>IGLESIAS, Rojo Arias FABRÉ, le comte de CANGA, ARGÙELLES, M. Maluquer.</p><p>Les nombreux amendements présentés par les conservateurs ont été
repoussés. Ladiscussion s'est terminée le 23 février.</p><p>Le 17 janvier, le vice-amiral Anlequera a déposé contre le ministre de
de la marine, une motion de censure qui a été rejetée. Les conservateurs
se sont abstenus.</p><p>Les débats sur un projet de loi créant des administrations subalternes
dans certaines villes ont commencé le 23 février et ont continué jusqu'au
8 mars.</p><p>Le 28 février, le ministre de l'intérieur a répondu à l'interpellation du
sénateur, M. Cuesta y SANTIAGO, que des mesures avaient été prises aux
frontières des Pyrénées pour empêcher la contrebande des viandes de
</p><pb n="529"/><p>porc, dont l'entrée était défendue en Espagne à raison de l'épidémie qui
sévissait sur ces animaux dans les Bouches-du-Rhône.</p><p>Le 1" mars, M.le sénateur Rojo Arias a interpellé le cabinet sur la question de savoir s'il était vrai que la Régente avait signé un décret relatif
aux mines de cuivre de HUELVA, abolissant les calcinations en plein air.</p><p>Le ministre des finances a prié, en l'absence de son collègue de l'INTÉRIEUR, le Sénat d'ajourner tout débat à ce sujet L'auteur de l'interpellation
insistant pour savoir si le décret avait été arrêté en conseil des ministres
ou s'il était dû seulement à l'initiative du ministre de l'intérieur, le
ministre des finances a refusé de répondre à cette question.</p><p>Le 3 mars, M. le sénateur Calderon y Herze a appelé l'attention du
gouvernement sur la nouvelle de la démission de la Reine régente. Le
ministre de la justice, M. Alonso MARTINEZ, a protesté avec indignation
contre un pareil bruit que la conduite et l'attitude de la REINE, qui n'avait jamais failli à ses devoirs, devaient faire taxer d'avance d'absurde
et de ridicule, ajoutant que Je gouvernement avait invité le parquet à
voir si les lois ne permettaient pas de poursuivre les auteurs de cette
fausse nouvelle.</p><p>Le 12 mars, M. le sénateur Botella a interpellé le gouvernement sur
la politique générale, a examiné la situation de tous les ministres,
a dit que des changements radicaux ministériels s'imposaient, a
blâmé le gouvernement d'avoir mis des entraves au voyage du duc de
Monlpensier. Le président du conseil a répondu que le gouvernement
n'avait mis aucun empêchement au voyage du duc et nié qu'il existât
une crise, attendu que jamais le cabinet n'avait été plus uni, déclarant
qu'il réaliserait tous les projets économiques, militaires et politiques présentés à la CHAMBRE, et qu'il s'opposerait en toute circonstance à ce qui
pourrait provoquer une crise.</p><p>Le 19 mars, un membre du Sénat a questionné le gouvernement sur la
promesse qu'il avait faite de présenter un projet de loi dans le but d'améliorer la situation de la classe ouvrière; il a fait l'éloge de la prudence
observée dans la crise économique parles ouvriers, qui ont ainsi méiité
que la haute Chambre s'occupât d'eux. Il a rappelé que 70,000 ouvriers
avaient été représentés au congrès de VALENCE, qui s'est montré animé
du plus grand esprit de concorde. Le ministre de l'intérieur a répondu
que le gouvernement présenterait sous peu au congrès un projet sur le
travail des enfants dans les manufactures et peut-être aussi sur la limitation du travail dans les fabriques; d'autres projets seraient présentés en
même temps pour améliorer la situation de la classe ouvrière.</p><p>Le 20 mars, le ministre de l'intérieur a déclaré que les porcs provenant des Bouches-du-Rhône étaient soumis à une quarantaine à la frontière espagnole, et que les autres animaux subissaient une quarantaine
d'observation dans les ports de débarquement.</p><p>Le 25 avril, à la suite de certaines insinuations du New-York HERALD,
un sénateur de Cuba a déclaré que ni les CUBAINS, ni les Espagnols qui</p><fw place="bottom">XX. 37</fw><pb n="530"/><p>
habitent Cuba ne voulaient appartenir aux États-Unis. Le ministre d'outremer a reconnu qu'il régnait à Cuba un certain malaise, qui était la
conséquence des faits de brigandage, dans lesquels au surplus la politique n'avait rien à voir ; qu'il était vrai que les flibustiers cherchaient à
troubler l'ordre public ; mais qu'ils étaient l'objet d'une surveillance particulière.</p><p>Le 26 avril la question de Rio-Tïnto a été discutée. M. Albareda a déclaré qu'il quitterait plutôt le ministère que de consentir à une dérogation
au décret interdisant la calcination.</p><p>Le 28 avril, le Sénat a adopté le nouveau traité de commerce entre
l'Espagne et l'Italie.</p><p>Le 1" mai, un sénateur républicain a questionné le gouvernement sur
les négociations relatives à l'acquisition dans la mer Rouge d'un territoire destiné à l'établissement d'un dépôt de charbons, qui serait onéreux
et amènerait des difficultés. Il a blâmé aussi la conduite du gouvernement dans la question du MAROC, et a demandé si la mission marocaine
qui a rendu visite au Pape n'était point une mission politique; enfin il s'est
étonné que la date de la future conférence de Madrid n'ait pas encore été
fixée, que son programme fût encore inconnu. Le ministre des affaires
étrangères a répondu que le programme de la conférence serait arrêté,
quand toutes les puissances intéressées seraient d'accord sur les points
qui seraient traités dans la conférence, dont la date jusque-là ne saurait
être fixée; que pour la mission marocaine auprès du PAPE, le vaissseau
espagnol a conduit l'ambassade morocaine en Italie pour présenter ses
hommages au PAPE, mais que cette ambassade n'avait aucun but politique. Quant à la question de la mer ROUGE, après avoir fait l'éloge du
gouvernement italien, l'orateur a exposé les raisons d'ajourner la publication des documents échangés à ce sujet entre les deux gouvernements.</p><p>D'après lui, le gouvernement n'aurait pas songé à construire un port sur
la côte orientale d'AFRIQUE, mais simplement à établir un comptoir pour
l'approvisionnement du charbon des vaisseaux espagnols. La circonstance
que la baie d'Assab se trouve sous le protectorat italien n'entraîne pas la
conséquence que l'Espagne dépend de cette puissance, non plus que l'Allemagne ne dépend de l'Espagne à Fernando-Po. Il dément, en terminant,
le bruit que l'Espagne avait fait une concession pour pouvoir obtenir cette
acquisition dans la mer Rouge.</p><p>Dans la séance du 5 mai, le ministre des affaires étrangères répondant
à une question, a constaté qu'il s'était produit une diminution dans l'exportation en France des vins espagnols par suite des formalités à remplir
à la frontière française, mais il a exprimé l'espoir que cet état de choses
cesserait prochainement, en ajoutant que l'exportation en France de vins
italiens sous le nom de vins espagnols était impossible, attendu que les
consuls français délivraient des certificats d'origine, et qu'il ne croyait
pas justifiées les craintes de voir les vins italiens entrer en contrebande
en France par la frontière espagnole.<!-- break in hathi --></p><pb n="531"/><p>Le 7 mai, le Sénat a donné son approbation au nouveau traité de commerce entre l'Espagne et la Russie.</p><p>Le 18 mai, la haute Assemblée a voté des remercîments aux puissances qui ont envoyé des escadres dans les eaux de BARCELONE, et a décidé
en outre d'adresser un message à la Reine régente pour la féliciter au
sujet des ovations que lui ont faites les villes de Saragosse et.de Barcelone. Le marquis de Molins a dit qu'il se faisait l'écho de l'opinion
publique, qui savait gré aux nations étrangères de leurs hommages
envers le Roi d'ESPAGNE, hommages qui témoignaient de la sympathie et
de l'amitié de ces nations pour le peuple espagnol. Le Sénat a accueilli
ces paroles par des applaudissements.</p><p>Le 1°r juin, le ministre des affaires étrangères a répondu à une interpellation en disant qu'il n'y avait pas de crédit ouvert au budget pour la
participation officielle de l'Espagne à l'Exposition universelle de Paris.</p><p>Le gouvernement ne saurait donc s'y faire représenter officiellement;
mais il a décidé qu'il favoriserait par tousl es moyens possibles la participation des industriels espagnols.</p><p>Le 7 juin, dans la discussion sur le budget de l'île de CUBA, a surgi un
vif incident. M. le sénateur Gonzalez a demandé l'autonomie de Cuba; de
vives protestations se sont élevées dans l'assemblée et dans les tribunes.</p><p>Le ministre des colonies a repoussé énergiquement la proposition et dit
que la patrie devait passer avant tout.</p><p>A ce moment s'est produite une crise politique par suite du désir de
M. Martinez Campos de combattre la politique" libérale du cabinet et les
réformes du général Cassola.</p><p>Le 11 juin, M. Botella a demandé à interpeller le gouvernement sur la
crise ministérielle. M. Sagasta ayant refusé de répondre, M. le sénateur
Botella a déposé une proposition en vue d'obtenir des explications. Le
président du conseil a répondu que le gouvernement désirait discuter la
question, mais qu'il fallait avant tout discuter les projets financiers,
ajoutant que la question relative au maréchal Martinez Campos était une
simple affaire d'étiquette. Ce dernier a contesté cette allégation : il a
toutefois accepté l'ajournement du débat, mais en même temps il a insisté
pour donner- sa démission de capitaine-général de la Nouvelle-Castille.</p><p>Le ministère a donné sa démission le 14 juin. M. SAGASTA, chargé de
constituer un nouveau cabinet, a donné le ministère de la justice à
Alonso MARTINEZ, celui de la marine à M. Rodriguez y ARIAS, celui des
finances à M. PUIGCERVER, celui de l'intérieur à M. MORET, les affaires
étrangères au marquis de Yega Armijo et la guerre au général O'Ryan.</p><p>M. Canalejas est devenu ministre du FOMENTO, M. CAPDEBON, d'wZiramar.</p><p>Le 24 juin, le maréchal Martinez Compos a prononcé un long discours
sur son récent conflit avec le ministre de la guerre, attaquant vivement
M. SAGASTA, qui a répondu à ses attaques.</p><p>Le 3 juillet, à la suite d'un amendement présenté par le marquis
d'Alanza et demandant que le crédit pour la participation de l'Espagne à
</p><pb n="532"/><p>l'Exposition universelle de 1889 fût élevé à un million, le ministre de*
finances a déclaré, après avoir prononcé quelques paroles empreintes dela plus vive sympathie pour la FRANCE, que le gouvernement était décidé
à prêter son concours aux industriels qui désireraient prendre part àl'Exposilion.</p><p>Le Sénat a rejeté, par 110 voix contre 62 voix, un amendement au budget
des recettes ayant trait au relèvement du droit d'importation des céréales,
puis a adopté définitivement le budget. Le ministre des colonies a déclaréque l'état de siège était levé à Cuba. Le général Jovellar a rappelé que le
Code militaire interdisait la souscription projetée par les officiers pour
offrir une épée d'honneur au général Cassola. Le ministre des colonies &amp;
répondu que le gouvernement prendrait une décision à cet égard. Le
Président du conseil a lu au Sénat le décret royal qui suspendait lesséances de la session de 1888, qui n'était pas close, car les CORTÈS, si les
circonstances l'avaient exigé, pouvaient être convoquées de nouveau.</p><p>La Sénat a repris ses séances le 1" décembre. Le 19 du même mois, it
a adopté une motion invitant le gouvernement à établir des primes pour
favoriser les constructions navales en Espagne. Le ministre des finances,
sans s'opposer à cette motion, avait cependant appelé l'attention de la
Chambre haute sur la situation difficile du trésor et sur la nécessité de ne
pas aggraver les charges du budget.</p><p>Le 22 décembre, M. le sénateur Mazo a questionné le gouvernement sur
les mesures prises par la douane française contre les vins espagnols. Le
ministre des affaires étrangères a répondu que des mesures avaient étéprises afin d'éviter l'introduction des vins italiens sous le nom de vins
espagnols, et qu'il avait adressé des réclamations pour empêcher que des
entraves fussent apportées à des opérations faites par des négociants debonne foi.</p><p>Le 7 janvier 1889, le sénateur conservateur, M. RUIZ, a appelé l'attention
du gouvernement sur la situation du portefeuille de la Banque d'ESPAGNE, dont la circulation fiduciaire atteignait 724,000,000. Le ministre des
finances a répondu qu'il aviserait aux moyens de seconder la BANQUE,
dont le portefeuille suffisait à faire face à toutes les éventualités.</p><p>Le lôjanvier, répondant à un sénateur qui avait appelé son attention
sur certains bruits, d'après lesquels la France aurait l'intention de contester les droits de l'Espagne sur l'embouchure et les rives du fleuve-</p><p>MUT,en AFRIQUE, le marquis dela Vega de Armijo a déclaré que les négociations entamées à PARIS, marchaient de façon à pouvoir laisser espérer
une entente amicale entre les deux gouvernements sur la délimitation de
leur territoire.</p><p>Le 25 janvier, le ministre des finances répondant à une question du
sénateur, M. Cueslay SANTIAGO, au sujet des importations des vins italiens,
a déclaré : 1° qu'il était inexact que le consul français à Valence n'eût
pas délivré des certificats d'origine aux vins espagnols ; 2° que le gouvernement était décidé à défendre les intérêts de la production nationale,
</p><pb n="533"/><p>mais en respectant également tous les traités internationaux, que, si les
.exportateurs de Valence mettaient à exécution leur engagement de fermer
Jeurs établissements et de provoquer des démonstrations tumultueuses
«ontre la loi sur les alcools, les autorités sauraient remplir leurs deavoirs.</p><p>Le 7 février, un sénateur protectionniste a appuyé une proposition
tendant à l'élévation des droits sur les céréales étrangères. Le président
.idu eonseil et le ministre des finances ont déclaré que cette proposition
était inopportune, parce que la Chambre des députés était déjà saisie
d'une proposition semblable et que le vote du Sénat paralyserait le gouvernement dans sa préparation du prochain budget, que d'ailleurs le
gouvernement ne voulait pas s'engager à modifier les tarifs douaniers.</p><p>Le président du conseil a essayé d'entraîner la majorité en ajoutant
qu'aucun ami loyal du cabinet ne pouvait voter une pareille proposition.</p><p>Aussitôt plusieurs sénateurs libéraux dissidents et parmi eux le duc de
!Tetuan et le maréchal Marlinez CAMPOS, ont déclaré qu'ils voteraient la
proposition des protectionnistes. Celle-ci a été rejetée seulement par
66 voix contre 53; dans la minorité ont figuré 10 sénateurs libéraux et
parmi les abstentionnistes des membres influents du parti libéral.
. Le 25 février, plusieurs sénateurs conservateurs ont interpellé le
ministre de l'intérieur sur l'emprunt de la ville de MADRID, qu'ils ont
critiqué comme contraire à l'intérêt de l'État et des contribuables. Le
ministre de l'intérieur a déclaré que la ville de Madrid voulait contracter
un emprunt, comme toute municipalité pouvait lefaire sous la législation
actuelle, mais que le gouvernement conservait son entière liberté d'action
pour prendre l'avis du Conseil d'État et se prononcer plus tard sur le
projet dont il n'avait encore aucune connaissance officielle. Le ministre
des finances a déclaré que le gouvernement n'accorderait pas sa garantie
au projet sans consulter le Parlement.</p><p>Le 2 mars, le ministre des travaux publics répondant à une question,
a déclaré que le gouvernement avait remis les sommes demandées par le
comité espagnol de l'Exposition de PARIS, que le gouvernement n'était
jpas responsable si l'Espagne n'était pas représentée convenablement à
.l'EXPOSITION, parce qu'il n'y participait pas officiellement.</p><p>Le 12 mars, a eu lieu un vif débat entre le président du conseil et le
.marquis de Sardoal sur la question de la municipalité de Madrid.</p><p>CONGRÈS.</p><p>M. Martos a été élu président par 161 voix contre 6, avec abstention
-de la minorité. En réponse à une question posée par le comte de TOJENO, M. MORET, le ministre des affaires étrangères, a déclaré que l'Espagne reconnaissait les droits sans réserve du Maroc sur l'île PERIGIL,
-où les fonctionnaires espagnols qui venaient de l'explorer n'avaien
</p><pb n="534"/><p>d'autre mission que de choisir les emplacements des phares réclamés par
tous les navigateurs, mais qui ne devaient être construits qu'après qu'on
aurait obtenu l'autorisation de l'Empereur du Maroc. Le comte de Toreno
a insisté sur ce fait que les Marocains avaient arraché un poteau portant
les couleurs de l'Espagne. Le ministre des affaires étrangères a répondu
que le gouvernement aurait protesté, si le drapeau espagnol avait été arboré
sur l'île de PERIJIL,mais personne ne l'a fait et n'avait qualité pour le faire.</p><p>Le cabinet de Madrid entend continuer la politique loyale et sincèrement
amicale vis-à-vis du sultan du MAROC, qui a toujours signalé la conduite
de l'Espagne comme correcte. Le marquis de Campo Grande a interpellé
M. Moret au sujet de la violation par la France du traité de commerce
avec l'Espagne. Le ministre a répondu qu'il n'y avait pas eu violation
mais mauvaise interprétation. M. Canovas a présenté un projet d'élévation du droit de douanes sur les céréales et la dénonciation des traités de
commerce.</p><p>La situation du cabinet s'est trouvée très embarrassée par suite de
l'attitude des conservateurs et des libéraux réformistes, qui s'opposaient à
tout débat dans le congrès, pendant que le Sénat discutait l'adresse, for-
çant ainsi la Chambre à perdre un mois entier et retardant le vote des
réformes politiques et militaires, qui n'ont pu être votées avant le budget. M. Canovas a demandé l'élévation des droits de douanes sur les céréales et la dénonciation des traités de commerce. Le cabinet a essayé
de gagner du temps en invoquant les traités qui lient l'Espagne jusqu'en
1892.</p><p>Le 6 décembre, s'est engagé un débat très animé entre M. Canovas et
]e président du conseil au sujet du droit du congrès de discuter les projets
financiers avant le Sénat.</p><p>Le ministre des affaires étrangères a déclaré à la Chambre qu'il était
exact que le gouvernement avait l'intention d'élever au rang d'ambassades les légations de LONDRES, VIENNE, Berlin et Rome.</p><p>Le 12 décembre, a été distribué, aux Cortès le Livre Rouge contenant
la correspondance relative au Maroc. *</p><p>Le 20 décembre, le même ministre répondant à une interpellation, a
fait la déclaration qu'il n'existait aucune négociation entre l'Espagne et
les autres puissances au sujet de la neutralité du détroit de Gibraltar.</p><p>Les séances du congrès ont été interrompues jusqu'au 9 janvier.</p><p>Le 10 janvier 1888, la proposition protectionniste de M. Canovas a été
repoussée par 133 voix contre 60. Les conservateurs, seuls, ont voté pour.</p><p>Le général Lopez DOMINGUEZ, au nom du groupe réformiste, a déclaré
qu'il était partisan de la proposition, mais qu'il ne voterait pas, parce que
le Sénat, qui était saisi d'une proposition analogue, devait se prononcer
avant la Chambre.</p><p>La discussion de la réponse au discours de la COURONNE, a commencé
le 10 janvier.</p><p>Le 11, M. le député SANTANA, membre de la commission, a répondu aux
</p><pb n="535"/><p>attaques d'un orateur réformiste, au sujet de la politique étrangère du
gouvernement, en disant que, si le conflit européen éclatait, l'Espagne ne
devrait pas s'y mêler, car elle ne pourrait en tirer aucun profit.</p><p>Le 12, le ministre de l'intérieur, répondant à une interpellation sur
les mines de Rio-TINTO, a déclaré que les municipalités avaient le droit
absolu d'interdire toute #ndustrie nuisible à la santé publique, et a terminé en faisant des vœux pour qu'un accord intervint entre les villes
lésées et la Compagnie minière de la province de Huelva.</p><p>Le 13 janvier, M. le député VILLAVERDE, conservateur et ancien ministre,
a insisté sur la nécessité d'une politique protectionniste, non seulement en
ESPAGNE, mais encore dans toute l'EUROPE, par suite de la concurrence
ruineuse des Etats-UNIS, dont les moyens de production à bon marché
sont impossibles à obtenir en Europe.</p><p>Le 16 janvier, M. le député Jimeno a reproché au ministre des finances
de ne pas avoir fait observer les lois sur les alcools allemands, ce qui aurait produit des avantages considérables au commerce de HAMBOURG, au
détriment de l'industrie espagnole. Le ministre a répondu en démontrant
l'injustice de ces accusations, mais M. Jimeno a persisté dans ses reproches et annoncé une interpellation sur la question en réclamant l'état des
alcools allemands importés en Espagne depuis 1883. Le vicomte de
Campo Grande a interpellé le ministre des affaires étrangères au sujet du
traité avec la France; il soutint que cette dernière ne se conformait pas
à la convention en ce qui concernait l'alcool et en demandant si le gouvernement espagnol ne dénoncerait pas ce traité, dans le cas où la France
ne modifierait pas son attitude, et s'il ne serait pas utile que le cabinet
cherchât à obtenir des avantages de l'Italie. 11 demanda également des
renseignements au sujet du territoire obtenu par l'Espagne sur les côtes
de la mer Rouge. Le Ministre des affaires étrangères a répondu que la
France n'avait pas encore donné de réponse définitive au sujet du traité
de commerce; qu'en ce qui concernait l'ITALIE, le gouvernement tiendrait
compte des observations du vicomte de Campo GRANDE, que pour les
renseignements au sujet du territoire sur la côte de la mer ROUGE, de
longs détails seraient inutiles, puisque le Livre ROUGE, qui serait publié
incessamment, contiendrait tous les documents diplomatiques se rapportant à cette question.</p><p>Le 17 janvier, l'amendement des conservateurs a été rejeté par 137 voix
contre 54; dans le cours de la discussion, M. Canovas a déclaré qu'il
n'avait jamais été libre-échangiste, mais qu'il reconnaissait que l'humanité marchait vers le libre-échange; que pour lui il aimait la liberté dans
ses différentes manifestations, mais que le moment était inopportun pour
appliquer certains principes.</p><p>Le 20 janvier, s'est produit un vif incident: M. Azcarate ayant accusé
M. Canovas d'avoir falsifié un décret, M. Canovas lui a répondu que c'était un calomniateur; le président de la CHAMBRE, MM. CASTELAR, Sagasta
et autres orateurs sont intervenus pour obtenir des explications récipro-
</p><pb n="536"/><p>ques. Après une longue discussion, l'incident a été clos, d'une façon satisfaisante pour les deux parties.</p><p>M. SILVELA, député conservateur, a critiqué vivement le message, déplorant la croissante décadence de l'esprit public, qui regardait avec
indifférence l'inaction du gouvernement; il a blâmé la politique générale
du gouvernement, qu'il a accusé de faire beaucoup de promesses, mais
peu d'actes, ajoutant que le gouvernement contribuait lui-même à la décomposition des partis libéraux, et oubliait que le principe moral était
le ressort qui maintenait l'organisme collectif. Il a attaqué vivement
l'administration des municipalilés et spécialement celle de Madrid.</p><p>M. ALVAREDA, répondant au précédent orateur, a engagé les républicains
espagnols à imiter l'exemple des républicains italiens, qui prêtaient un
concours loyal à la monarchie, parce que les temps étaient changés et
que les monarchies européennes les plus solides étaient celles qui répondaient aux aspirations de l'opinion publique comme en ITALIE, tandis que
les monarchies fermées systématiquement à l'esprit moderne ont disparu, comme cela est arrivé en France.</p><p>Le 25 janvier, M. Silvela a demandé à M. Martos des explicalions sur
le discours prononcé par ce dernier à la réception de la Reine. M. Canovas a blâmé la conduite du président de la CHAMBRE, soutenant qu'il n'y
avait pas de précédent qu'un pareil fait se fût produit. M. Martos abandonnant le fauteuil présidentiel a répondu en citant des précédents et a
demandé au Congrès s'il approuvait une politique qui permettait aux
républicains de prêter leur appui à la monarchie; il ajoutait que les principes démocratiques ne peuvent qu'affermir la monarchie. Le général Lopez Dominguez a approuvé la conduite du président, déclarant qu'il exprimait l'opinion de tout le Congrès. M Castelara également trouvé correcte
la conduite de M. Martos. Personnellement il reste fidèle à ses principes
républicains, qu'il soutiendra, quand se posera la question de la CONSTITUTION, mais en attendant, il défendra le gouvernement établi, qui se
rapproche le plus de ses principes. Le ministre des affaires étrangères a
déclaré qu'il était complètement d'accord avec les manifestations politiques du président sur l'union du trône et de la démocratie. M. Gamazo
a présenté un ordre du jour exprimant la confiance du Congrès dans son
président, qui a été adopté par 198 voix contre 49.</p><p>Le 26 janvier, M. Romero Robledo a combattu la politique
extérieure du cabinet, blâmé la création des ambassades, désirant que
l'Espagne soit une grande puissance parle bon état de ses finances et son
administration régulière et non par des titres seulement. Il a nié que
M. Sagasta eût attiré à la monarchie les forces républicaines, puisque
M. Zorilla continuait son attitude rebelle, et il a exposé la politique du
parti réformiste, qui veut réformer la Constitution dans le sens le plus
libéral, mais au moyen de lois organiques. Au sujet des questions financières, il veut de grandes économies dans le budget des dépenses et de
grandes réformes dans l'administration. 11 a demandé la dénonciation
</p><pb n="537"/><p>,de tous les trailés de commerce conclus par l'Espagne avec d'autres puissances, qui causent un grave préjudice à l'industrie et à l'agriculture du
pays. Les réformistes, a-t-il ajouté, ne font pas appel à des intrigues de
palais pour conquérir le pouvoir. Il a terminé en disant qu'ils n'avaient
Aucune impatience, qu'ils ne comptaient pas d'amis au palais mais bien
dans l'opinion publique.)</p><p>Le 28 janvier, le ministre des affaires étrangèresparlantde la question
marocaine, a nié que l'été dernier une armée de 20,000 bommes eut été
préparée pour être envoyée au MAROC, disant qu'on avait même pas préparé une division, que tout s'était borné à l'envoi sur les côtes du détroit de
Gibraltar d'un régiment composé de deux bataillons pour prévenir des;
.troubles éventuels entre Kabyles se trouvant dans le voisinage des forteresses espagnoles; il a ajouté que le gouvernement n'avait pas l'intention
*de tenter d'aventure au MAROC, désirant uniquement le maintien de l'intégrité territoriale; il a parlé ensuite de la prochaine conférence de MADRID, dont le but est de corriger les abus actuellement existants. 11 a
ajouté que l'œuvre de la précédente conférence avait été bonne, mais
que l'expérience conseillait d'y introduire quelques modifications; que le
sultan refuserait de faire des concessions au commerce, si le système de
protection envers les sujets Marocains n'était pas modifié. Pour la création des ambassades, le gouvernement ne cherchait pas une vaine et puérile satisfaction, mais c'était un acte qui consacrait les négociations de
plusieurs années. Les puissances ont reconnu les progrès accomplis par
l'ESPAGNE, et elles ont voulu lui en donner témoignage. lia fait un éloge
chaleureux de la France qui a toujours maintenu son ambassade à Madrid; l'Angleterre et l'Italie ont toujours reconnu les droits de l'Espagne; l'Allemagne a fait des concessions au sujet des Carolines. Parlant
de la question de la mer ROUGE, il a dit que l'ITALIE, avec une générosité
fraternelle, a donné des preuves d'amitié à l'Espagne en lui concédant un
.territoire destiné à une station navale; l'Allemagne a reconnu le droit de
l'Espagne d'augmenter l'impôt sur l'alcool. Il a annoncé la prochaine
présentation d'un projet pour la célébration en Espagne de la découverte
-de l'AMÉRIQUE, au moyen de l'Exposition Hispano-AMÉRICAINE, qui réunirait à Madrid tous les peuples de langue Espagnole et qui placerait
l'Espagne à la tête de tous les peuples de même origine. Revenant sur
les rapports avec l'ALLEMAGNE, l'orateur a dit que celte puissance demandait, avant l'intervention papale, la baie des CAROLINES,et a terminé en exposant les services rendus par le cabinet SAGASTA, qui, grâce à la reconstitution de la marine et le relèvement du crédit national, est entré en
pleine vie moderne et a conquis les sympathies de l'Europe.</p><p>Le 30 janvier, le ministre des affaires étrangères a donné des explications au sujet de l'indemnité réclamée à l'Espagne par les Etats-Unis.</p><p>Le 4 février, le ministre de l'intérieur, répondant au député républicain
M. MURO,a déclaré que jamaison n'avait eu l'intention, en ouvrant l'Expo-
-sitionde BARCELONE,de faire concurrence à l'Exposition universelle dePARIS,
</p><pb n="538"/><p>et qu'il désirait ardemmenl que les exposants Français vinssent à BARCELONE, et que les exposants espagnols allassent à Paris. Faisant allusion à
la situation politique en FRANCE, le ministre a fait l'éloge de l'esprit de
modération et de sagesse du gouvernement Français dans les questions
internationales.</p><p>Le 6 février, M. Romero Robledo a appuyé la proposition d'urgence
tendant à résoudre la question des mines de cuivre dans la province de
HUELVA, en déclarant le gouvernement responsable des derniers événements
et du sang des victimes, qui rejaillissait sur le banc des ministres. Le ministre de l'intérieur a déploré les faits qui ont eu lieu et déclaré que le
gouvernement étudierait les causes du conflit et chercherait une solution
propre à concilier tous les intérêts, mais qu'il entendait assumer toute la
responsabilité de la conduite des autorités, qu'il s'agissait d'une question
complexe, non encore résolue, celle de savoir si le droit d'interdire un
système de calcination à air libre comme contraire à la santé publique
rentrait dans les attributions de la municipalité. Il a terminé en disant
qu'il maintiendrait la liberté des citoyens en même temps que l'ordre public. M. Canovas a déclaré que les conservateurs seront toujours du côté
du principe d'autorité. Le ministre de la guerre a protesté énergiquement
contre les mots de lâches et d'assassins appliqués aux soldats espagnols,
et malgré les déclarations du député Romero Robledo qu'il n'avait pas
prononcé le mot de lâches, le ministre a déclaré que M. Romero Robledo
avait agi ainsi grâce à son inviolabilité de député; son interlocuteur a répondu qu'il y renonçait pour lui. Après avoir rétabli l'ordre, le président
a mis aux voix la proposition de blâme à l'égard du gouvernement au
sujet des événements de Rio-Tinto; la proposition a été rejetée par 176
voix contre 19. Les réformistes, les républicains et les radicaux ont voté
pour le cabinet contre les conservateurs. Les opportunistes se sont abstenus.</p><p>Le 7 février, M. Castelar a prononcé un long et important discours sur
la situation de l'Europe. Etablissant un parallèle entre les Etats-Unis et
l'EUROPE, il trouve que dans les premiers règne le régime industriel,
dans les autres, le régime militaire; celui-là enrichit les pays, celui-ci
les appauvrit et les mène à la ruine. Tout le malaise dont souffre
l'Europe provient de sa politique de conquête inaugurée par l'ALLEMAGNE, de cette politique, qui a remplacé la politique libérale de 1830,
dont la France et l'Angleterre sont les protagonistes. Au milieu des
conflits européens qui peuvent surgir, quelle doit être l'attitude de
l'Espagne? Son gouvernement ne peut qu'observer la neutralité, mais
l'opinion publique doit demander le desarmement général et la restitution de l'Alsace-Lorraine à la France; la réconciliation de l'Allemagne et de la France qui intéresse tous les peuples civilisés ne
peut se faire qu'à ce prix-là : Ces deux grandes nations n'ont pas d'autre
cause de conflit. Il n'en est pas de même de la RUSSIE, qui est l'ennemie
héréditaire de l'Allemagne et qui le sera toujours. L'orateur regrette aussi
</p><pb n="539"/><p>que la France ait rompu sa bonne entente traditionnelle avec l'Angleterre
et l'ITALIE, entente qui était si utile pour faire contrepoids à des empires militaires et qui jusqu'en 1870 a produit de si heureux résultats.</p><p>Napoléon III a commis bien des fautes en préparant la prépondérance de
l'Allemagne. M. Castelar blâme l'Italie d'avoir adhéré à l'alliance austroallemande, qui est la négation de la politique éclairée que les hommes
d'État ont suivie jusqu'à présent. Mieux inspirée a été l'Italie dans son
attitude vis-à-vis du Pape; elle a prouvé qu'il y avait compatibilité entre
l'autorité pontificale et le régime laïque et parlementaire de l'État Italien.</p><p>Au surplus le Pape n'est-il pas plus puissant depuis qu'il a perdu le
pouvoir temporel? L'Espagne doit conclure une entente cordiale avec la
France en ce qui concerne le MAROC, les intérêts des deux pays sont identiques, le but que doit viser la politique du cabinet de Madrid est indépendant de l'empereur du MAROC, dont l'Espagne sera forcément l'héritier. Quant à la question économique, il demande que les mesures extraordinaires nécessitées par les circonstances soient prises, mais sans toucher
aux tarifs des douanes et sans troubler la liberté commerciale. Il a énuméré longuement les motifs qui l'engagent à appuyer le gouvernement
de M. SAGASTA, parce que celui-ci veut la liberté religieuse, la liberté de
réunion et d'association, la liberté de la presse, la sécurité individuelle,
le jury populaire et le suffrage universel. Il a terminé par cette éloquente
péroraison : « Je ne puis et ne veux rien être dans une monarchie;
mais, si celte monarchie est libérale, si elle établit le jury et le suffrage universel, elle sera la forme gouvernementale, qui convient
aux générations présentes; si elle met en pratique ces réformes, je
me retirerai dans la solitude et me déciderai à écrire Vhistoire de
mon pays. Ce sera un travail long et pénible, mais je Vaccomplirai
pour le bien de ma patrie et un jour, si la nouvelle génération veut
reconnaître en moi Vhomme qui a tout sacrifié à son pays, elle élèvera un sépulcre où mes cendres pourront reposer, et devant lequel
on célébrera par des chants les libertés conquises. » Une grande ovation a été faite après ce discours, à l'orateur que tout le monde a félicité.</p><p>Le 8 février a eu lieu une séance importante. M. le député AZCARATE, au
nom du parti républicain, a critiqué les déclarations de M. CASTELAR, et
déclaré que le parti républicain estimait que le gouvernement monarchique était incompatible avecles principes démocratiques. M. Castelar a
répliqué que sa bienveillance pour la monarchie était toute conditionnelle
et dépendait de l'exécution des réformes promises; qu'en tout cas, son attitude n'impliquait en aucune façon une désertion et que personne n'avait le droit de le soutenir. M. Canovas a dit que les conservateurs repoussaient les avances de M. CASTELAR, parce qu'ils n'admettaient pas que la monarchie pût s'accommoder du suffrage universel et d'autres réformes réclamées par les libéraux, que les conservateurs combattraient quand elles
viendraient à être discutées, et qu'ils respecteraient si elles étaient adoptées malgré eux, lorsqu'ils reviendraient au pouvoir, à moins qu'ils n'eus-
</p><pb n="540"/><p>sent la conviction que le pays leur était hostile. Le président du conseil,
loin de repousser les éléments démocratiques, comme le faisait M. CANOVAS, est venu déclarer qu'il élait heureux de l'adhésion de M. CASLELAR,
parce que les libéraux n'ont qu'une politique, celle de rallier à la monarchie tous les dissidents et de fortifier ainsi les institutions actuelles.</p><p>Le général Pando a interpellé le gouvernement sur des faits qui se
sont passés à CUBA, le 24 janvier. Seize individus armés ont parcouru
les rues d'un village en criant: Vive Cuba libre! mort à l'Espagne! Le
ministre des colonies a répondu qu'il s'agissait de bandits, à la poursuite desquels on avait envoyé des troupes qui les ont mis en déroute
après avoir blessé deux des leurs, le chef et un autre bandit. M. Romero
Robledo a fait connaître que le chiffre des personnes tuées dans les événements de Rio-Tinto s'élève, jusqu'au 8 février, à quarante-cinq, et
annoncé qu'il interpellerait le gouvernement sur cette affaire, aussitôt que
les renseignements seraient reçus.
. Le 10 février, le général Lopez Dominguez a prononcé un long discours, où il a exposé le programme du parti réformiste, qui accepte le
service militaire obligatoire, comme le proposait le gouvernement, mais
en faisant remarquer que cette mesure, avant d'être appliquée, demandait
une longue préparation.</p><p>Le 10 février, M. Castelar a déclaré qu'il ne se séparerait jamais de
son parti, qu'il avait demandé à ses amis un vote sans condition qui lui
avait été accordé, qu'il serait toujours républicain malgré la politique
bienveillante du cabinet, que d'après lui la politique démocratique du
ministère produirait une évolution parmi les anciens monarchistes, qui
étaient maintenant républicains, et a terminé en disant qu'il n'y avait de
possible que la république conservatrice ou la monarchie démocratique,
qu'il ne voulait plus de guerre civile, qu'il haïssait les carlistes, qu'il
veut la paix qui permettrait à l'Espagne de travailler pour la prospérité
et la liberté de la patrie. M. Canovas a déclaré que lui aussi était disposé
à lutter contre le carlisme, et désirait que les républicains devinssent
monarchistes, mais qu'il croyait dangereux de faire aux démocrates des
concessions qui seraient préjudiciables à la monarchie. La Chambre a
voté l'adresse en réponse au discours du trône par 261 voix contre 61.</p><p>Les républicains se sont abstenus. Les réformistes et les conservateurs
ont voté contre.</p><p>Le 12 février, M. Romero Robledo a posé au gouvernement deux
questions, l'une sur l'intention d'interdire au duc de Montpensier le
séjour en ESPAGNE, et la seconde a porté sur le point de savoir si, à la
suite des événements de Rio-TINTO, des réclamations diplomatiques
avaient été faites. Le ministre de l'intérieur a répondu qu'il est exact que
l'ambassade française avait fait des réclamations au sujet du préjudice
subi par les citoyens français à Rio-TINTO, mais qu'il s'agissait de dommages occasionnés par des faits antérieurs aux derniers événements;
que la première question n'avait pas le moindre fondement, dans un
</p><pb n="541"/><p>pays comme l'ESPAGNE, où le régime constitutionnel était pratiqué loyalement; qu'il fallait se mettre en garde contre les rumeurs malveillantes et que le gouvernement ne saurait être responsable des bruits
mis en circulation par des journaux, même soi-disant ministériels. M. le
député Maisonnave a demandé où en était l'affaire de l'évêque de Truy
et de ce père, dont la fille atteinte d'une maladie chronique était morte
peu de jours après son entrée dans un couvent de Vigo contrairement à
la volonté de ses parents et quoiqu'elle fût mineure. Le ministre a
répondu que l'affaire était déférée au Conseil d'ÉTAT, seule juridiction
compétente en cette matière.</p><p>Le président du conseil, a répondu le 17 février, à l'interpellation de
M. Romero ROBLEDO, qu'il s'étonnait qu'un monarchiste comme M. Romero Robledo portât un tel débat devant la CHAMBRE, estimant qu'il
était imprudent de discuter des faits qui concernent intimement la famille
royale; que rien d'ailleurs ne saurait indiquer que le gouvernement ait
pris aucune, mesure à l'égard de la reine Isabelle et du duc de Montpensier; qu'il n'avait pas cru qu'il y ait lieu d'intervenir; que, s'il l'avait
cru, il aurait agi résolument. En dehors des devoirs de citoyens, les
membres de la famille royale jouissent de certaines prérogatives qui
leurs sont imposées, et dans les rapports qu'il a avec la famille royale le
gouvernement peut donner des conseils qui, tant qu'ils conservent le
caractère intime, ne sauraient être publiquement discutés. L'orateur
a reconnu qu'il avait adressé personnellement au duc de Montpensier et
sans en prévenir ses collègues quelques observations sur sa prochaine
visite au Palais-ROYAL, qui lui semblait inopportune. Le gouvernement
est décidé à faire son devoir, si n'importe qui essayait de rouvrir au
Palais l'ère funeste des intrigues, dont l'Espagne avait eu déjà tant à
souffrir. M. Romero Robledo a protesté contre l'accusation que le parti
réformisle aurait pris part à des intrigues orléanistes, demandant si l'on
voulait ôter aux réformistes l'espoir d'obtenir un jour le pouvoir. Le
parti réformiste n'est pas un courtisan, mais a confiance dans l'opinion
publique et ne veut rien devoir aux intrigues de palais. Le général Lopez
Dominguez a déclaré à son tour que d'accord avec le précédent orateur, il
repoussait comme insidieuse la supposition que le réformisme travaillait
à restaurer les d'Orléans; que, si le gouvernement s'efforçait de lui
créer des difficultés pour empêcher sa voix d'arriver au trône, il serait
responsable des conséquences, que s'il voulait barrer le chemin à des
réformes, son parti prendrait un jour une autre voie. L'incident a été
clos.</p><p>Le 16 février, le ministre des finances a présenté un projet d'augmentation de droits sur le pétrole et spécialement sur celui qui n'est pas
raffiné.</p><p>Le 17 février, M. GAMAZO, ancien ministre, appartenant à la majorité,
a parlé en faveur des projets de surtaxe sur les alcools, en blâmant
les autres projets présentés la veille par le ministre des finances, et a
</p><pb n="542"/><p>déposé sur le bureau de la Chambre une pétition de la Ligue agraire, comportant notamment l'établissement d'un impôt sur les rentes. M. Romero
Robledo a repris le débat sur les événements de Rio-Tinto; et le ministre
de la guerre a répondu que l'affaire était soumise aux tribunaux militaires pour l'examen des faits, qu'il croyait cependant que l'agression
était venue du côté des émeutiers.</p><p>Une proposition tendant à nommer une commission d'enquête parlementaire déposée le 18 février a été rejetée. Les membres de toutes les
fractions de la CHAMBRE, excepté les conservateurs, y avaient adhéré; le
ministre de l'intérieur qui avait d'abord accepté la proposition, l'a repoussée plus tard, parce que l'opposition prétendait donner à cette affaire un
caractère politique.</p><p>Le 24 février, la Chambre a rejeté par 170 voix contre 47, la proposition de blâme contre le ministère des affaires étrangères au sujet de la
question d'indemnité réclamée par les citoyens américains pendant la
guerre de Cuba. Un député conservateur terminait son discours quand
des cris partirent des tribunes. Les députés conservateurs, croyant que
ces cris partaient de la tribune de la presse, ont demandé au président
de la faire évacuer, ce quia eu lieu au milieu des cris de lâcltes, lâches,
proférés sur les bancs du parti conservateur. Deux députés journalistes
ont demandé des explications de ces cris au député conservateur, qui a
répondu qu'il ne s'adressait pas aux journalistes précisément, mais à
l'auteur de la manifestation. L'incident n'a pas eu de suite.</p><p>LE25FÉVRIER, le député cubain, M. FIGUEROA,a interpellé le gouvernement
sur la situation de CUBA, soutenant que l'administration continuait à être
mauvaise à cause des douanes, de la non répression du brigandage dans
les campagnes, blâmant sévèrement la politique suivie par le ministre
des colonies ; celui-ci a déclaré que jamais l'administration à Cuba n'a
été plus correcte que maintenant, particulièrement en ce qui concernait
le gouverneur général.</p><p>Dans la séance du 6 mars, à l'occasion de la discussion de l'examen des
réformes militaires, le ministre de la guerre a dit que l'Espagne devait
uniquement penser à maintenir sa neutralité en face des craintes de
conflit entre les autres nations; que dans ce but on avait fortifié les
côtes, ajoutant qu'aucune nation n'avait autant de canons sur les côtes,
que l'ESPAGNE, qui possédait également plus de 500,000 fusils nouveau
modèle avec les munitions nécessaires.</p><p>Le Ministre s'est étonné des reproches qui lui étaient adressés sous le
rapport financier, déclarant qu'il se proposait de doter l'Espagne d'une
armée de 500,000 hommes et d'une réserve de 180,000, sans grands
sacrifices pour le trésor.</p><p>Le 7 mars, M. CANOVAS, parlant incidemment de la question marocaine, a dit que la politique espagnole devait avoir pour base constante le
respect et l'intégralité du territoire. Il est opposé au volontariat d'un an;
suivant lui, le principe d'égalité ne saurait recevoir son application dans
</p><pb n="543"/><p>le service militaire; il a affirmé que les conservateurs voulaient le service obligatoire en temps de guerre, mais que le système de service pour
tous présente des inconvénients en temps de paix : les étudiants transformés en soldats pourraient organiser une conspiration dans les casernes
et provoquer des troubles.</p><p>Le 12 mars, un député a demandé au ministre des affaires étrangères
d'adresser des réclamations au gouvernement français, à propos de la circulaire concernant les douanes, qui est de nature à porter préjudice aux
vins espagnols. M. Moret a répliqué que la circulaire était dirigée contre
les vins destinés à être dénaturés, mais non contre les alcools, qu'il n'y
avait donc pas lieu à réclamation.</p><p>Le 14 mars, le ministre des affaires étrangères, répondant à une question, a déclaré que non seulement l'ESPAGNE, mais l'Europe entière prendrait des mesures de représailles, si la Chambre de Washington votait
des primes pour l'exportation des blés. Un député a développé une interpellation sur le régime des alcools, insistant sur la circulaire du gouvernement français, qu'il considérait comme portant préjudice au commerce
vinicole espagnol, et comme contraire au traité existant; se plaignant que
l'expédition des vins naturels de Valence en France ait soulevé des difficultés qui ont rendu impossible l'exportation. Le ministre des affaires
étrangères a répondu que la circulaire française corrigeait les erreurs des
circulaires précédentes; que son application serait favorable et non préjudiciable aux vins espagnols; cette circulaire ne traite pas de la fixation
du degré des vins ou des alcools, fixation prévue par le traité, mais de la
distinction entre les vins naturels et des vins alcoolisés à l'aide d'alcools
de bonne ou de mauvaise qualité destinés à l'exportation en France. La
circulaire a donc pour but de prohiber l'entrée en France des vins falsifiés. Le ministre a ajouté que le gouvernement avait agi avec une entière bonne foi et n'aurait pas manqué de demander des explications au
ministre français, si sa circulaire avait donné lieu à une interprétation
douteuse.</p><p>Le 21 mars a vu la fin de la discussion générale du projet de loi militaire, dont la Chambre était saisie depuis plus d'une année, et qui a été
grandement critiquée. La première attaque est partie de M. Primo de Rivera contre son supérieur, et a été le prélude d'hostilités contre le plan d'organisation dressé par le général CASSOLA, ministre de la guerre, et qui présentait un certain caractère radical inquiétant les intérêts et heurtant des
habitudes invétérées. Ce plan comportait l'introduction du serviee obligatoire et personnel, la suppression de la prime d'exemption, l'institution du
volontariat d'un an pour les recrues justifiant du degré voulu de capacité.</p><p>D'après l'évaluation du ministre, ce système mettrait, avec un effectif de 75
à 100,000 hommes présents sous les armes en temps de paix, l'Espagne en
état de mobiliser rapidement 350,000 soldats en cas de guerre. M. Canovas est opposé au service universel pour des raisons d'ordres financier et
moral. Il redoute le mécontentement qu'exciterait dans les hautes et
</p><pb n="544"/><p>moyennes classes le retrait total et subit des exemptions qui, de l'aveu du
ministre, s'élèverait à 40 p. 100 du chiffre du contingent. A cet argument
fondé peut-être sur des considérations électorales, l'orateur a ajouté ceuxi
tirés de la situation financière du royaume qui, en présence d'un défici-t
annuel d'une centaine de millions, s'aggraverait par la suppression des
recettes produites par l'exonération, traitant d'illusion l'idée de réaliser
des réformes sans surcharger les contribuables, car il ne croit pas que la
situation exige une force militaire supérieure à celle qui a suffi pour mener à bonne fin la guerre du MAROC, les expéditions coloniales et la répression de l'insurrection carliste, la seule grande puissance limitrophe
ne demandant qu'à entretenir de bonnes relations avec l'Espagne.</p><p>Le 22 mars a eu lieu la discussion de l'interpellation sur la circulaire du
gouvernement français au sujet des vins; le vicomte deCampo Grande»
soutenu que la circulaire préjudiciait aux vins espagnols, car elle faisait
allusion aux vins alcoolisés, et presque tous les vins espagnols le sont, il
a ajouté que la circulaire dépassait les limites de toutes les convention*
passées avec la France jusqu'à présent. Le ministre des affaires étrangères a pris la défense de la circulaire et donné lecture de la communication officielle, remise par l'ambassade française pour donner des explications sur le sens de cette circulaire, expliquant que la France cherchait
seulement à repousser la falsification.</p><p>Le 27 mars, le CONGRÈS, par 152 voix contre 18, a adopté le projet de
loi sur le mariage civil, dont les bases, après de longues et laborieuses
négociations, ont été arrêtées entre le Saint-Siège et le gouvernement.</p><p>Les conservateurs se sont unis dans leur vote aux libéraux ministériels-.</p><p>Le projet n'a trouvé d'oppositions que dans le groupe dirigé par le général Lopez Dominguez et chez les républicains. Ces derniers seuls, par
l'organe du député ALBAZADO, ont prolesté contre la formule qui ne répond pas à leur attente. L'orateur, avec une grande vivacité, s'est élevé
contre la condescendance du ministre à l'égard de la curie romaine.</p><p>Le 12 avril, la proposition d'admnistie présentée par les républicains
a été repoussée par 150 voix contre 28. Le président du conseil avait
déclaré que, tant qu'il serait au pouvoir, il ne pourrait accorder celle
amnistie. Le général Lopez Dominguez et M. Caslelar ont voté pour
l'amnistie.</p><p>Le 16 avril, le budget de l'île de Cuba a été présenté à la Chambre. Le
ministre des finances a constaté l'impossibilité de réduire les dépenses,
et sollicité l'autorisation de réaliser l'opération de crédit, qui lui permettrait de transformer la dette de l'île, tout en respectant les droits des
porteurs.</p><p>Le 17 avril, M. Muro a interpellé le gouvernement au sujet de l'arrestation opérée par la douane française de deux wagons de vins espagnols. Le ministre des affaires étrangères a répondu que l'ambassade
d'ESPAGNE, à PARIS, avait présenté des observations au gouvernement
français à ce sujet.
</p><pb n="545"/><p>La Chambre a discuté ensuite le nouveau traité de commerce conclu
entre l'Espagne et l'Italie. Le ministre des affaires étrangères, en réponse
à des orateurs qui ont combattu le projet de traité, a dit, qu'avant de signer le traité, il avait demandé avis à son collègue des finances et au directeur des douanes, que les négociations avaient été très difficiles, parce
que l'Italie avait relevé le tarif général; il a exprimé l'espoir que l'Italie
réduirait ce tarif, afin d'obtenir un traité avec laFRANCE, que,dans ce cas,
l'Espagne en bénéficierait; il a montré que le trafic entre l'Espagne et
l'Italie était peu actif, que l'Espagne ne devait pas craindre la concurrence des produits italiens, et que le traité n'avait pas l'importance que
-lui attribuaient les adversaires du cabinet.</p><p>Le 21 avril, le Congrès a repoussé, par 71 voix contre 27, le projet relatif au traité de commerce dont nous venons de parler. Le président du
conseil répondant à une interpellation a déclaré que le gouvernement
avait fait dans le budget toutes les réductions compatibles avec l'organisation administrative actuelle; qu'il croyait cependant que des économies
considérables étaient possibles, mais que pour obtenir ce résultai, il fallait
réduire le nombre des provinces et proposer au Pape un nouveau concordat pour réduire le nombre des évêchés.</p><p>Le 24 avril, a continué la discussion sur les réformes militaires, dans
laquelle M. Canovas a prononcé un discours en faveur de l'article qui
-donne le commandement supérieur de l'armée au roi. Les députés républicains ont combattu cet article.</p><p>Le 30 avril, a eu lieu la dissolution du groupe libéral réformiste,
alliance hybride d'anciens conservateurs aux libéraux dirigés par le général Lopez Dominguez. Au CONGRÈS, M. Romero Robledo a déclaré qu'il
continuerait sa campagne obstructionniste contre le projet de réformes
nsilitaires qu'il considérait comme contraire aux intérêts du pays et de
l'armée.</p><p>Le 4 mai, le ministre des affaires étrangères a reconnu qu'à son avis
la douane française avait indûment arrêté des vins espagnols à la frontière, que les vins avaient été reconnus naturels, que la bonne foi des
négociants espagnols avait été mise en évidence. M. Romero Robledo a
soulevé un débat assez vif en présentant une proposition demandant l'urgence pour la discussion du budget; le président du conseil a répondu
.que cette proposition avait pour but de faire obstruction aux projets de
réformes militaires, ajoutant que le gouvernement avait autant d'intérêt
-à voir discuter le budget que les réformes militaires. La proposition de
M. Romero Robledo a été rejetée par 157 voix contre 64.</p><p>Le 19 mai, M. Garrido Estrada s'est plaint des nouvelles difficultés
apportées par les douanes françaises à l'introduction des vins espagnols en France. M. MORET, ministre des affaires étrangères, a dit qu'il y
avait là une erreur, une fausse interpellation de la part dçs douanes
françaises et qu'il adresserait à ce sujet des réclamations au gouverne-
-menl français.</p><fw place="bottom">XX. 38</fw><pb n="546"/><p>Le 30 mai, il s'est produit un vif incident: M. Navarro Reverter a
demandé la réduction de 70,000 hommes dans le contingent. M. Garcio
Alix a soutenu la nécessité d'une armée très forte pour repousser l'invasion. M. Camacho a interrompu son collègue en disanl que c'était le
peuple et non l'armée qui avait repoussé l'armée française en 1808.</p><p>M. Alix a reconnu le fait, mais en ajoutant que sans l'armée les Espagnols seraient de misérables vassaux. Ces paroles ont soulevé une protestation générale. Le président a déclaré l'incident clos.</p><p>Le Congrès a approuvé le projet de loi relatif à la répression du brigandage à Cuba.</p><p>Le Congrès a terminé, le 1" juin, la discussion du budget de
Puerto-Rico; le projet du gouvernement a été voté sans modification;
toutefois la discussion a présenté un plus vif intérêt que d'habitude par
suite de la déclaration que le ministre des colonies a élé amené à faire
touchant l'amélioration réclamée à Puerto-Rico par l'opinion publique.</p><p>M. Balaguer a protesté contre l'appellation de colonies donnée par certains députés à Puerto-Rico ; d'après lui le gouvernement compte cette
île au nombre des provinces du royaume et considère comme un devoir
de contribuer au développement progressif de la richesse naturelle : la
production du sucre, du café et du tabac a considérablement augmenté
cette année et trouvera de nouvelles facilités dans la construction de chemins de fer de circonvallation, qui viennent d'être concédées avec garantie
de l'État. Répondant au comte de TORREPONDO, l'orateur a dit que des études se poursuivaient pour la construction de nouvelles lignes ferrées, de
routes et de chemins vicinaux, destinés à mettre les principaux centres
en communication avec le chemin de fer circulaire; une somme
de 762,500 piécettes a été inscrite au budget dans ce but.</p><p>Le 2 juin, le général Lopez Dominguez et sept députés de la coalition
républicaine, ont déposé une proposition tendant à accorder au gouvernement sur le budget des travaux publics un crédit d'un million de
francs, afin de permettre à l'Espagne d'être représentée officiellement à
l'Exposition universelle de Paris.</p><p>Le ministre de l'intérieur a répondu à une question de M. Romero
ROBLEDO, en confirmant que le maréchal Marti nez Campos avait donné sa
démission à la suite d'une fausse interprétation du règlement militaire,
mais il a refusé de donner de plus amples explications.</p><p>Le 4 juin, le ministre des travaux publics a qualifié d'extravagante la
pétition de 83 catalans adressée à la Régente et demandant le rétablissement des fueros de Catalogne. M. Romero Robledo dépose une proposition tendant à déclarer que le maréchal Martinez Campos avait agi conformément aux ordonnances militaires, mais le ministre a refusé de
donner des explications à cet égard. M. Romero Robledo a retiré sa proposition. ,</p><p>Le 5 juin, M. GAMAZO, ancien ministre des finances, a combattu le
projet du budget et demandé de grandes économies, ne croyant pas à<!-- break in hathi --></p><pb n="547"/><p>la nécessité d'augmenter l'effectif de l'armée. Ce que le pays désire,
d'après l'orateur, ce sont des routes pour développer les relations commerciales, les travaux de la paix, la participation à des fêtes comme celle
de 1889, qui est l'anniversaire, non du régicide, mais de la renaissance
des libertés du siècle actuel. Le ministre des finances a déclaré que les
réductions opérées sur le budget des dépenses s'élèverait à 21 millions de
piécettes; qu'il considérait comme nuisible aux intérêts généraux du pays
le système de protection consistant à relever les droits de douanes, et s'est
attaché à démontrer que le gouvernement était resté fidèle à son programme tout entier.</p><p>Le 6 juin, le député de Lérida, M. CALZADO, a parlé en faveur du projet
de chemin de fer international par Noguera et PALLARES, favorable aux
intérêts français, demandant au ministre des affaires étrangères communication du traité de 1885 entre la France et l'Espagne et relatif au
chemin de fer des Pyrénées. M. PIDAL, conservateur, a demandé au
ministre des affaires étrangères' de lui donner connaissance des notes
envoyées à la France par divers cabinets européens en réponse à l'ihvi^
tation de prendre part à l'Exposition de 1889. Le ministre a offert de
déposer sur le bureau de la Chambre la copie de ces documents.</p><p>Le 8 juin, à l'occasion du budget du ministère des affaires étrangères,</p><p>M. LABRA, parlant de la question marocaine, a dit que l'Espagne
devait s'efforcer d'augmenter son influence et qu'à cet effet besoin était
de bons diplomates. Le ministre des affaires étrangères a répondu qu'on
ne pouvait opérer aucune réduction sur les dépenses du personnel des
ambassades et des légations; qu'il n'acceptait pas le projet de suppression de la légation de La HAYE, Athènes et MONTEVIDEO, déclarant qu'il
était opposé en principe à l'abstention de l'Espagne dans le concert
européen; que la récente élévation des ambassades espagnoles n'était
point un acte de vanité, mais une nécessité pour affirmer les droits de
l'Espagne; que dans la question marocaine, le gouvernement marocain
désirait maintenir le statu quo.</p><p>Une crise ministérielle s'étant produite, le cabinet tout entier a donné
sa démission;un nouveau ministèreaété forméavec M. SAGASTA, président
du conseil; M. Alonso MARTINEZ, à la justice; M. PUIGCERVER, aux finances;</p><p>M. Rodriguez ARIAS, à la marine ; M. MORET, à l'intérieur; le marquis de
la Vega de ARMIJO, aux affaires étrangères; le général O'RYAN, à la
guerre; M. CANALEJAS, au Fomenlo; M. CAPDEBON, aux colonies.</p><p>Le 17 juin, le président du conseil a déclaré qu'il y avait huit mois le
gouvernement avait pris une résolution au sujet de la participation de
l'Espagne à l'Exposition de PARIS, et qu'il ne pouvait revenir sur-sa décision, mais qu'il s'efforcerait de favoriser l'agriculture, l'élévation des tarifs
des douanes ne permettant pas d'arriver à ce but; car elle aurait pour effet
d'augmenter la crise, et l'on se verrait obligé de diminuer de nouveau les
droits ; que ce qu'il fallait chercher, c'était des moyens efficaces d'améliorer le sort du cultivateur; que sur ce point, il était d'accord avec son
</p><pb n="548"/><p>contradicteur M. GAMAZO, de qui il différait seulement sur le choix des
moyens, car il pensait qde l'élévation des tarifs était une mauvaise
mesure.</p><p>Le 19 juin, le Congrès a adopté le projet de chemin de fer international
de Noguera à Pallares. Un amendement présenté parles républicains au
projet concernant le contingent de l'armée, sans introduction de réduction, a été rejeté par 113 voix contre 11. Au cours de la discussion, le
ministre des affaires étrangères a été amené à faire la déclaration que
l'Espagne n'avait pas l'intention de contracter une alliance, soit avec
l'ALLEMAGNE, soit avec toute autre nation; que rien ne saurait faire supposer que la politique gouvernementale ne soit basée sur la neutralité
absolue.</p><p>Le 20 juin, le député républicain, M. PEDREGAL, a rendu justice à l'impartialité et au patriotisme du marquis de laVega Armijo. Le général Lopez
Domingueza prononcé un discours, dont les conclusions ont causé une certaine émotion et où il déclarait que, si le parti conservateur, par suite des
divisions des libéraux, arrivait au pouvoir, l'orateur renoncerait à la politique platonique et agirait conformément à ses autécédents et à son
amour pour la cause de la liberté. M. Moret a affirmé de nouveau que
la politique espagnole était pacifique et que le pays garderait la neutralité dans les affaires européennes.</p><p>Le 22 juin, la CHAMBRE, après une courte discussion, a rejeté par
123 voix contre 121, l'amendement de M. MONTILLA, demandant la participation officielle de l'Espagne à l'Exposition universelle de Paris; elle
a approuvé sans scrutin et malgré la protestation des conservateurs, qui
s'opposaient à toute augmentation de dépenses, un autre amendement
ouvrant un crédit de 500,000 francs pour permettre à la Chambre de
commerce d'aider les industriels espagnols qui désiraient prendre part
à l'Exposition universelle. Tous les orateurs, y compris le marquis de
PIDAL, conservateur, ont exprimé nettement et en termes chaleureux,
leurs sentiments d'amitié à l'égard de la France. Le gouvernement avait
demandé le retrait du premier amendement, en déclarant que, si on le
votait, il verrait là un vote de censure contre sa conduite, qui tendait à
maintenir les relations les plus cordiales avec la Fiance. Le ministre de
l'intérieur a ajouté que la décision du gouvernement n'avait provoqué
aucun mécontentement en FRANCE, où elle était connue depuis le mois de
décembre : or, à la même époque, l'Espagne avait reçu des preuves de
considération de son voisin; elle en a reçu de nouvelles récemment par
l'envoi de l'escadre française à Barcelone. Avant de procéder au scrutin,
le président de la Chambre a fait constater que la Chambre était unanime
dans ses sentiments d'amitié pour la France.</p><p>Le 26 juillet, dans la discussion du budget, M. Gamazo a appuyé
un amendement tendant à relever les tarifs des douanes sur les
céréales. Le ministre de l'intérieur lui a répondu, en cherchant à
démontrer, qu'une telle mesure n'était motivée par aucune nécessité et
</p><pb n="549"/><p>— 54!» —
serait préjudiciable aux intérêts du pays. L'amendement a été repoussé
par 161 voix contre 81.</p><p>Le 4 juillet, après lecture du décret, les séances de la Chambre ont été
susp endues.</p><p>Le 1" décembre, le Congrès a repris ses séances. M. Martos a été
élu président par 160 voix; les conservateurs n'ont point pris part au
vote.</p><p>Le ministre de la guerre a renouvelé sa démission parce qu'il ne voulait pas s'associer aux réformes militaires. La crise ministérielle a commencé et a laissé voir la dissolution du parti libéral. Les séances des
Cortès ont de nouveau été suspendues jusqu'à la constitution du nouveau
ministère qui est le suivant : M. SAGASTA, président du conseil; le marquis de la Vega de ARMIJO, aux affaires étrangères; M. CANALEJAS, à la'
justice; M. CAPDEBON, à l'intérieur; M. BECERRA, aux colonies; l'amiral
ARIAS, à la marine; le général CHINCHILLA, à la guerre; M. Venancio
GONZALEZ, aux finances; le comte XIQUENA, au Fomento.</p><p>Le 12 décembre, le président du conseil a fait une déclaration de
laquelle il résultait que le cabinet continuerait la politique de ses prédécesseurs et qu'il n'y avait de changé que les personnes.</p><p>Le 14 décembre, après le discours de M. SAGASTA, qui a donné quelques
explications sur la dernière crise ministérielle et affirmé encore une
fois que, si le cabinet était modifié, sa politique ne l'était pas, le débat a
été clos, sans qu'aucun vole intervint.</p><p>Le 15 décembre, le chef des protectionnistes, M GAMAZO, a fait un discours pour défendre la conduite des ministériels qui ont voté contre le
dernier ministre des finances, parce qu'il ne voulait ni créer un impôt
sur la rente, ni élever les droits d'importation, ni promettre de modifier
les traités de commerce. Le président du conseil a répliqué par un discours énergique et déclaré catégoriquement qu'il préférait réduire sa
majorité, à tolérer qu'un groupe dissident votât contre le gouvernement
et créât une crise.</p><p>Le 17 décembre, un projet de réformes militaires modifié a été déposé
par le gouvernement, différant du précédent, en ce que le service obligatoire et la réorganisation territoriale étaient ajournés indéfiniment. Le
ministre des finances a déclaré que le cabinet admettrait des amendements au projet de rétablissement du suffrage universel, affirmant de
nouveau qu'il n'avait pas l'intention de faire un emprunt, mais qu'il ne
renonçait pas à ce moyen pour remédier aux embarras du trésor, si la
nécessité lui en était démontrée plus tard.</p><p>A la suite de l'agression du directeur de la Correspondencia militar
par des officiers, M. Davila a déposé, le 22 décembre, une proposition déférant à la juridiction militaire des conseils de guerre les journalistes traitant de questions militaires susceptibles de créer un antagonisme
dans l'armée. Le ministre de la guerre a répondu en annonçant que le parquet militaire avait ouvert une enquête sur la conduite des officiers qui
</p><pb n="550"/><p>— ÔÔO —
avaient attaqué et frappé le directeur du journal militaire. De son côté,
le ministre de la justice a déclaré que le gouvernement estimait la législation actuelle suffisante pour réprimer tout à la fois les écarts de la
presse et les agressions contre les journalistes. Les généraux Cassola
et Lopez Dominguez ont pris part au débat. M. Canovas a été d'avis que
le gouvernement devait être inexorable, quand il s'agissait de la disci-
. pline de l'armée. M. Castelar ne croit pas que l'armée puisse être dirigée
par des lois ordinaires, mais ne veut pas non plus que la presse, par ses
discussions, porte atteinte à la discipline. Il est républicain, mais il a
déclaré qu'il préférerait encore la monarchie constitutionnelle à la dictature militaire, approuvant le gouvernement français d'avoir rayé des
cadres de l'armée le général BOULANGER, qui était un danger pour la
discipline. L'incident a été clos par le général CASSOLA, qui a répondu
que personne ne songeait, en ESPAGNE, à établir la dictature militaire,
mais qu'il ne pouvait être d'accord avec le précédent orateur, qui voulait
^réduire les soldats à l'état d'esclaves.</p><p>Le 12 janvier 1889, M. Castelar a prononcé un grand discours, dans
lequel il a défendu la dernière circulaire du ministre de la guerre relative à l'immixtion des militaires dans les affaires politiques, citant
l'exemple de la FRANCE, où un ministre de la guerre civil dirigeait le
département de la guerre et interdisait aux officiers d'écrire dans les
journaux. Il a blâmé vivement la prépondérance des militaires dans les
affaires politiques, prépondérance dont les résultats sont des pronunciamientos. 11 a terminé en se déclarant partisan du suffrage universel, de la
liberté absolue de la presse, de l'établissement du jury et de la liberté
d'association et de réunion.</p><p>Le 14 janvier, dans le cours de la discussion sur la circulaire du
ministre de la guerre, M. Castelar a prononcé un nouveau discours contre
la participation des militaires à la politique. Citant à l'appui de sa thèse
l'incident provoqué par le général Matlei en Italie et déclarant que la
mission du militaire était d'obéir et non de commander; que l'histoire
démontrait que tous les généraux qui avaient voulu commander avaient
amené des catastrophes pour les peuples. Le général Lopez Dominguez a
soutenu l'opinion contraire; d'après lui les généraux doivent participer
au gouvernement de l'État et siéger dans les Parlements. Il a rappelé
les services que les généraux ont rendus en Espagne à la cause de la
liberté. M. Castelar dans sa réplique a reconnu ces services, mais a soutenu que l'époque des généraux révolutionnaires étail passée.</p><p>Le 15 janvier, un incident assez vif a été soulevé par le discours du
député zorrilliste M. SANZ, qui, en parlant de rarmée,a qualifié de rébellion le pronunciamienlo de Sagunto en faveur d'Alphonse XII. Le président a rappelé l'orateur à l'ordre. M. Sagasta a répliqué que le discours
de M. Sanz n'avait pas le sens commun. Le député républicain l'a interrompu pour lui reprocher son impolitesse. Le président du conseil a
réparti qu'une impolitesse valait mieux qu'une rébellion. Après cette
</p><pb n="551"/><p>escarmouche, M. Sagasta a continué son discours et déclaré encore une
fois que l'armée devait être seulement le bras de la loi et que son unique
mission était de faire respecter les décisions des pouvoirs publics. La
discussion a été close après un violent discours de M. ALIX, qui a accusé
le ministre de la justice d'être un ancien partisan de Ruiz Zorrilla.</p><p>Le 19 janvier, le Congrès a rejeté par 69 voix contre 21 la proposition
déposée par les républicains et demandant l'amnistie pour tous les délits
politiques. Les républicains et les réformistes ont voté pour, les ministériels et les conservateurs contre. Le président du conseil a déclaré, avant
le vote, qu'il appartenait au pouvoir exécutif et non au pouvoir législatif
de prendre une semblable décision.</p><p>Le 22 janvier, le marquis de la Vega de ARMIJO, ministre des affaires
étrangères, en réponse à une question, a dit que l'affaire concernant le
comte de Benomar a été soumise au Conseil d'ÉTAT, qui a fait un rapport
qui serait distribué à la CHAMBRE, ajoutant que le fait n'avait donné lieu
à aucun incident en Allemagne.</p><p>Le 5 février, le ministre des finances répondant à une interpellation, a
.dit qu'il croyait nécessaire et même urgente une réforme de la loi sur
les alcools, qui était réclamée parl'opinion publique, mais qu'il fallait éviter de se trouver en contradiction avec les traités de commerce actuellement existants.</p><p>Le 9 février, le Congrès a voté un crédit pour la participation de négociants et d'industriels de CUBA, Puerto-Rico et Philippines à l'Exposition
.de Paris. Un député conservateur a déposé une proposition tendant à sur-
élever les droits sur les céréales à partir du 15 février.</p><p>Voyant par la tournure des débats sur la réforme militaire, qu'on voulait en faire la base d'une concentration de certains éléments de la majorité autour des généraux Lopez Dominguez et CASSOLA, le président du
eonseil a déjoué cette combinaison et revendiqué énergiquement la direction de la politique libérale, en se déclarant le partisan de réductions considérables dans le contingent annuel en temps de paix, pour arriver ainsi à
réaliser les économies indispensables pour équilibrer les deux budgets et
réduire lesimpôts directs; ces déclarations ont fait sensation à la CHAMBRE,
parce qu'elles permettront de réconcilier les deux tendances monarchique
et économique de la majorité, sans toucher aux tarifs douaniers et de
donner satisfaction à l'opinion publique hostile aux armements et aux
velléités de politique extérieure.</p><p>Le 21 février, M. Romero Robledo a prononcé un long discours pour
démontrer que les réformes projetées ne sont pas pratiques, soutenant
que la véritable question est que l'armée espagnole a trop d'officiers; il
engagea le gouvernement à réaliser de véritables économies dans le budget et offrit son concours pour les réaliser sans prétendre à un portefeuille.</p><p>Le 23 février, le ministre des finances a expliqué que les recettes des
douanes pour les sept premiers mois de l'exercice actuel avaient diminué
</p><pb n="552"/><p>de 31 millions, baisse due à la diminution d'exportation des céréales et
des alcools, et déclaré que l'état des finances exigeait des économies considérables sur tous les chapitres du prochain budget, qu'il présenterait
dans la première quinzaine d'avril.</p><p>Le 2 mars, le Congrès a rejeté un amendement au projet de loi sur les
réformes militaire, tendant à réduire les dépenses du ministère de la
guerre. Le ministre de ce département a soutenu que cette proposition de
réduction de crédit ne pouvait être discutée à propos de ce projet de loi.</p><p>Le projet a été adopté et la Chambre ajournée au 11 mars.</p><p>Le 11 mars, M. Moret a invité le ministre des finances à prendre l'initiative pour la reprise de la conférence internationale monétaire. Le ministre a répondu que le gouvernement n'avait encore reçu aucune communication ni officielle, ni officieuse des grandes puissances sur cette
importante question, et a ajouté que l'Espagne agirait suivant les circonstances.</p><p>Le 12 mars, le projet de la création de petites coupures pour la dette a
été adopté.</p><p>LOIS.</p><p>Le mouvement législatif depuis l'avant-dernière chronique a été considérable. La Gazette de Madrid a publié dans ses numéros des 26,27,-28'
septembre 1885, un décret royal du 25 septembre 1885, approuvant la
loi sur la procédure civile modifiée pour les îles de Cuba et de Puerto-</p><p>RICO, qui a commencé à être appliquée à partir du 1" janvier 1886.</p><p>Un règlement pour établir le moyen de remplir les vacances dans la
partie active du corps général de la flotte a paru dans le numéro du 10 octobre; un règlement provisoire pour l'exécution de la loi du 18 juin 1885
dans la partie concernant la rectification des répartitions de communaux,
le 12 octobre.</p><p>Le nouveau Code de commerce a été publié dans le Journal officiel
depuis le 16 octobre jusqu'au 24 novembre, en vertu d'un décret du.</p><p>22 août 1885.</p><p>Un règlement pour le régime intérieur de la junte consultative dès
travaux publics de l'île de Puerto-Rico a été approuvé par un ordre royal
du 7 septembre 1885 (numéro du 19 octobre), et un règlement pour les
examens des titres de maîtres de l'enseignement primaire par ordxeroyal du 14 octobre (numéros des 20, 23, 24 octobre).</p><p>La Gaceta du 28 octobre contient un décret royal approuvant le règlement pour la construction et la réparation des édifices destinés à des
services publics; celle du 29 du même mois, un règlement pour le corps
de commis aux écritures militaires.</p><p>Le 7 novembre, a été publié un décret royal contenant classification des
établissements pénitentiaires.</p><p>Le 8 du même mois, a paru un décret royal établissant, à partir du
1" janvier 1886 dans la direction générale de l'enregistrement de l'état
</p><pb n="553"/><p>civil et de la propriété, un registre général des actes de dernière volonté.</p><p>La Gazette du 18 novembre porte un décret royal indiquant les conditions de caducité et de réhabilitation de la grandesse; celles des 25 et
26 novembre, un ordre royal approuvant le règlement pour l'exécution
du décret royal du 21 août 1885, organisant le corps d'inspection de l'enseignement primaire.</p><p>Nous signalerons dans la Gazette du 13 décembre, un décret royal sur
les finances; dans celle du 18 décembre, un traité d'extradition conclu
entre l'Espagne et la SUÈDE, le 15 mai 1885; dans le numéro du 28 décembre, le décret royal approuvant le règlement pour l'organisation et la
tenue du registre de commerce.</p><p>Un ordre royal du 20 janvier 1886, unifiant la magistrature péninsulaire et d'outre-mer (20 janvier 1886).</p><p>Une loi pour les chaussées de l'île de Puerto-Rico (28 janvier).</p><p>Le règlement du ministère de la marine (10, 12,13,14, 15 janvier) ; un
décret royal réglementant le timbre dans l'île de Cuba (12 février).</p><p>Un décret royal du 12 février 1886, pour l'extension à l'île de Cuba du
règlement pour l'organisation et la tenue du registre de commerce (14 février).</p><p>Un décret royal appliquant à l'île de Puerto-RICO, la loi sur les «aux,
promulguée dans la Péninsule le 13 juin 1879 (numéros des 16,17 février).</p><p>Un traité conclu le 7 janvier 1885, entre le roi des Belges et le roi d'ESPAGNE, reconnaissant l'association internationale du Congo (25 février).</p><p>L'acte additionnel à la convention postale du 1°r juin 1878 (14 avril).</p><p>Un règlement pour l'organisation des bourses de commerce des îles de
Cuba et de Puerto-RICO, du 16 avril (18 avril).</p><p>Une instruction pour l'organisation et le régime du travail et des ateliers dans les établissements pénitentiaires, du 29 avril (4 mai).</p><p>Le règlement organique du contentieux de l'État et de la situation des
avocats de l'État a paru dans la Gazette du 6 mai.</p><p>Dans celle des 7-8 mai a paru une instruction pour le versement des
indemnités aux ingénieurs du corps national des mines et du personnel
subalterne de cette branche de l'administration; le Journal officiel des
7, 8, 9, 10,11, 12, 14,15, 16,17,19,20, 21, 22 mai, contient l'ordonnance
concernant les arsenaux.</p><p>Dans la Gazette du 16 mai ont été publiés les statuts des académies de
médecine de district.</p><p>Dans la Gaceta du 13 juin, a été publié le budget. Le traité de paix signé
par l'Espagne et l'Equateur le 28 janvier 1885 a été publié dans la Gazette
du 26 juin. Le règlement intérieur provisoire de la bourse de commerce
de MADRID, dans le n° du 27 juin; les tarifs consulaires dans celui du
28 juin.</p><p>20 juillet, projet de loi réformant la loi sur l'expropriation forcée pour
cause d'utilité publique.
</p><pb n="554"/><p>21 juillet, projet de loi pour le rachat des cens et autres charges grevant la propriété foncière.</p><p>22 juillet, projet de loi sur le crédit agricole.</p><p>23 juillet, projet de loi sur le gouvernement de l'île de Cuba.</p><p>5 août, règlement de police des spectacles.</p><p>12 août, instruction pour le service de larédaction et de l'administration
de la Gazette de Madrid.</p><p>Le règlement sanitaire pour l'île de Puerto-Rico a été publié dans les
n°« des 15, 16, 17, 20 août.</p><p>Le protocole entre l'Espagne et l'Angleterre reconnaissant la souveraineté de la première puissance sur les archipels des Carolines et
des PALAOS, signé à Madrid le 8 janvier 1886, précédé de notes échangées
entre la légation de sa Majesté Britannique et le ministre d'ÉTAT, a paru
dans le n" du 20 août.</p><p>La loi sur la procédure à suivre devant les juridictions militaires a été
publiée dans la Gaeeta du 30 septembre.</p><p>25 octobre, instruction pour la comptabilité des ateliers de travail des
-établissements pénitentiaires.</p><p>27 octobre,convention relative à l'exercice de Iapêchedans laBIDASSOA,
.signée à Bayonne le 18 février 1886.</p><p>6 novembre, règlement pour les écoles d'arts et métiers; 19 novembre,
règlement du corps judiciaire de la flotte.</p><p>21 novembre, projet de loi sur le contentieux administratif.</p><p>24 novembre, projet de loi établissant des bases pour la réforme de la
loi provisoire sur l'organisation du pouvoir judiciaire.</p><p>2 décembre, projet de loi pour l'établissement du jury pour juger certains délits spécifiés.</p><p>6 décembre, projet de loi autorisant le fermage du monopole du tabac
.dans la Péninsule et les îles adjacentes.</p><p>19 décembre, décret royal promulguant aux îles Philippines le Code
pénal en vigueur dans la Péninsule et réformé par la commission de codification.</p><p>23 décembre, règlement pour l'exécution du décret royal du 12 novembre 1886 sur le mariage civil, à Cuba et à Puerto-Rico.</p><p>5 janvier 1887, convention d'extradition des criminels entre l'Espagne
et la République Orientale de l'URUGUAY, signée à Montevideo le 23 novembre 1885.</p><p>7 janvier, décret royal accordant jusqu'au 10 mars pour Iarentrée dans
le Trésor des monnaies d'argent de 20 réaux de bronze et de cuivre des
systèmes antérieurs à celui qui a été établi par le décret-loi du 19 octobre 1868.</p><p>19 janvier, convention conclue entre l'Espagne et la République des
Etats-Unis de Colombie pour la protection de la propriété sur les œuvres
littéraires, scientifiques et artistiques.</p><p>12 mars, règlement pour l'école spéciale des ingénieurs des eaux et forêts.
</p><pb n="555"/><p>16 mars, projet de loi sur le timbre.</p><p>23 avril, loi sur le fermage du monopole de la fabrication et dela vente
du tabac dans la Péninsule, fies BALÉARES, Ceuta et autres possessions du
nord de l'Afrique; projet de loi constitutive de l'armée.</p><p>22 juin, règlement pour le régime intérieur du Conseil d'Etat.</p><p>25, 26, 27 juin, règlement organique provisoire de l'administration sanitaire maritime.</p><p>12 juillet, loi sur les associations.</p><p>1°r juillet, règlement pour l'admission des consuls, vice-consuls et agentsconsulaires étrangers en ESPAGNE, dans ses provinces et ses possessions
d'outre-mer.</p><p>La Gazette du 15 décembre 1887 contient le règlement organique du
corps des ingénieurs agronomes.</p><p>Dans celle du 18 janvier 1888 a paru un traité fixant les règles qui déterminent la nationalité des enfants d'ESPAGNOLS, nés dans le SALVADOR, et
des citoyens du Salvador nés en ESPAGNE, annexe du traité de paix et
d'amitié existant entre l'Espagne et la République du Salvador.</p><p>Le Code de procédure civile avec les modifications pour les tles Philippines a été publié dans les Gazettes du 29 février, 1, 2, 3,4, 5, 6, 7 mars.</p><p>La convention établissant une union internationale pour la protection
des œuvres littéraires et artistiques a été publiée dans la Gazette du 18
mars.</p><p>La loi sur le jury a paru dans la Gazette du 25 avril.</p><p>Le règlement organique de l'administration financière provinciale a
été publié dans la Gazette du 17 mai; et dans celle du 18 mai, l'a été le
traité de commerce et de navigation entre l'Espagne et l'Italie.</p><p>Une loi promulguant les bases du Code civil a paru dans la Gazette
du 22 mai.</p><p>Le traité de commerce entre l'Espagne et les Pays-Bas et celui de l'Espagne avec la Russie ont été publiés dans la Gazette des 29 mai et 19
juin.</p><p>Le 25 juillet, le Journal officiel espagnole publié le traité d'extradition
conclu entre l'Espagne et la Russie. Le numéro du 5 septembre contient
le Code pénal de la marine de guerre. La loi sur la juridiction contentieuse administrative a paru dans le numéro du 14 septembre.</p><p>Le 27 septembre, la Gazette a publié le protocole signé à Madrid le 19
janvier 1888, modifiant différents articles de la convention du 18 février
1886, relative à l'exercice de la pêche dans la Bidassoa; et le jour suivant,
un décret royal réglementant la comptabilité administrative.</p><p>Le 8 octobre a paru dans la Gazette un décret qui a ordonné la publication du Code civil, qui a duré du 9 octobre au 8 décembre.</p><p>Le Code de commerce pour les îles Philippines a été publié dans les
numéros du 20 octobre au 14 décembre et le Code d'instruction criminelle pour les lies de Cuba et Puerto-RICO, du 30 octobre au 27 décembre.</p><p>La convention conclue entre l'Espagne et les autres puissances pour
</p><pb n="556"/><p>la libre navigation du canal de Suez a paru dans la Gazelle du 20 février
1889.</p><p>Un projet de loi électorale pour les députés aux Cortes dans l'île de Cuba
et celle de Puerto-Rico a été publié dans la Gazette du 23 février; et
dans celle du 12 mars, un projet de loi pour la comptabilité et l'administration du ministère des finances.</p><p>Paul David.</p><p>CHAMBRES FRANÇAISES.</p><p>SESSION ORDINAIRE DE 1889.</p><p>(Première partie.}</p><p>La session ordinaire de 1889 s'est ouverte le 8 janvier; M. Le Royer
au Sénat, M. Méline à la Chambre des députés, ont été réélus présidents.</p><p>Pendant la période dont j'ai à rendre compte, la lutte politique engagée
entre la République parlementaire et le parti qui s'était formé sous le
patronage du général Boulanger prit des allures plus vives encore que
précédemment. En s'installant au fauteuil de la présidence, M. Méline
avait protesté contre toute idée d'abandon du régime parlementaire ; la
Chambre ordonna l'impression et l'affichage dans toutes les communes
de ce discours de son président. Cette mesure de publicité avait pour but
principal de combattre la candidature de M. le général Boulanger à un
siège de député vacant dans le département de la Seine. Néanmoins, le-</p><p>27 janvier, le général fut élu avec une forte majorité.</p><p>Celte élection causa une profonde sensation. Le 31, M. de Jouvencel
interpella le ministère au sujet des mesures à prendre pour faire respecter les pouvoirs publics. M. FLOQUET, président du CONSEIL, en montant
à la tribune pour répondre à l'interpellation, déposa sur le bureau un.
projet de loi tendant au rétablissement du scrutin uninominal pour
l'élection des députés ; en même temps il déclara que, sans vouloir porter
atteinte aux libertés essentielles, il examinerait s'il n'y avait pas lieu de
limiter les droits d'affichage et de colportage; puis il sollicita un vote de
confiance que la Chambre lui accorda en adoptant, à une faible majorité,
il est vrai, un ordre du jour ainsi conçu : « La CHAMBRE, confiante dans
la fermeté du gouvernement, passe à l'ordre du jour. » — PUIS, pour
témoigner son intention d'agir avec énergie, le ministère confia le portefeuille de la justice à M. Guyot-Dessaigne qui passait pour plus décidé à
la lutte que M. Ferrouillat qu'il remplaçait. — Le Sénat, de son côté,
faisait venir en discussion, le 5 février, la proposition de loi émanée d'un
de ses membres, M. LISBONNE, et ayant pour objet d'enlever aux cours
d'assises et de soumettre aux tribunaux correctionnels les délits d'injure
envers les fonctionnaires et les corps constitués. Ce projet, voté par le
Sénat, le 18 février, fut ultérieurement repoussé par la Chambre (2 avril.)
</p><pb n="557"/><p>Cependant la grave question de la révision des lois constitutionnelles
revenait devant la Chambre; le 9 février, M. Tony Révillon déposa et
lut le rapport de la commission concluant à la nomination d'une Constituante chargée de la mission unique de faire une nouvelle constitution.</p><p>Dans les circonstances où se trouvait le pays, au lendemain de la nouvelle élection du général BOULANGER, la majorité républicaine ne vit
qu'avec une grande appréhension mettre ainsi en question l'ensemble de
la Constitution. AUSSI, â la séance du 14 février, M. deDouville-Maillefeu
ayant proposé l'ajournement indéfini, sa motion fut adoptée par 307 voix
contre 218. Ce vote amena la chute du ministère qui se considérait
comme engagé par ses précédentes déclarations à faire la révision. — Le
22 février un nouveau ministère fut constitué dans les conditions suivantes:</p><p>Présidence du CONSEIL, Commerce et Industrie MM. Tirard.</p><p>Justice et Cultes Thévenet.</p><p>Affaires étrangères Spuli.er.</p><p>Intérieur Constans.</p><p>Finances Rouvier.</p><p>Guerre De Freycinet.</p><p>Instruction publique et Beaux-Arts. . . Falliéres.</p><p>Travaux publics Yves Guyot.</p><p>Agriculture Fayk.</p><p>Marine. . Vice-amiral Jaurès.</p><p>(Remplacé par le vice-amiral Kra.ntz.)</p><p>La dévolution au président du Conseil du portefeuille du Commerce
et de l'Industrie donnait à ce cabinet le caractère de ministère de
VExposilion. Le 23 février, le nouveau ministère lut en effet aux
Chambres une déclaration qui disait en substance que, les élections
générales étant proches, le Parlement devait se préoccuper à peu près
uniquement de voter le budget de 1890, de terminer les lois actuellement
en discussion et d'assurer, par une politique tolérante et sage, le succès
pacifique de l'Exposition.</p><p>Ces déclarations ne mirent cependant pas obstacle à la reprise de la
lutte contre le boulangisme. Le 26 février, M. René Laffon déposait et
lisait à la Chambre une proposition de loi contre les menées plébiscitaires, visant spécialement les candidatures multiples. Après une vive
discussion, l'auteur dela proposition retira la demande d'urgence qu'il
avait d'abord formée et la proposition fut renvoyée à la commission
d'initiative. - -</p><p>En même temps se terminait la discussion du projet de loi sur la suhsiitution du scrutin uninominal au scrutin de liste pour l'élection des
députés. Adoptée le 11 février par la Chambre et le 13 par le Sénat, la
loi fut promulguée à VUfficiel du 14. L'article 4 de la loi porte que jus-
</p><pb n="558"/><p>qu'au renouvellement intégral de la CHAMBRE, il ne sera plus pourvu au
remplacement des députés dont les sièges seront vacants; cette disposition paraît avoir été une cause déterminante du vote rapide de la loi, les
Chambres craignant une nouvelle élection du général Boulanger.</p><p>Un incident lointain vint, par la plus inattendue des coïncidences, accélérer encore la lutte contre les boulangistes. Dans le courant du mois de
février, un sujet russe, le cosaque ATCHINOFF, vint s'établir, sans l'aveu de
son gouvernement et sans l'assentiment du gouvernement français, à
SAGALLO, dépendance de notre colonie africaine d'Obock. Comme ce personnage était accompagné d'une troupe d'hommes armés, les autorités
françaises, dans ces parages, sur son refus de déguerpir, furent obligées
de le déloger par la force. Ces faits avaient déjà été expliqués à la
CHAMBRE, à la séance du 28 février, sur une question de M. HUBBARD, et
la Chambre avait donné son approbation à la conduite du gouvernement,
lorsque M. DEROULÈDE, président de la Ligue des patriotes, organisa une
souscription destinée à secourir les victimes du bombardement de Sagallo.</p><p>Le ministère saisit cette occasion de poursuivre la Ligue des patriotes dont
les sympathies pour le général Boulanger étaient notoires. La Ligue fut
dissoute; MM. DEROULÈDE, NAQUET, LAGUERRE, LAISANT, Turquet furent
poursuivis, les quatre derniers avec l'autorisation du Sénat et de la
CHAMBRE, d'abord pour avoir exposé le pays à une déclaration de guerre;
puis, cette inculpation ayant été abandonnée, pour participation à une
société secrète et à une association de plus de vingt personnes non autorisée. Le tribunal de police correctionnelle, auquel ils furent déférés,
retint le dernier chef seulement et les condamna chacun à cent francs
d'amende (6 avril.)</p><p>Cette première poursuite n'était que le prélude d'une autre plus importante et en vue de laquelle le Parlement se hâtait d'achever l'examen de
la loi réglant la procédure à suivre par le Sénat siégeant comme hautecour de juslice. Le 7 mars, le Sénat, saisi depuis l'année précédente de
la proposition MORELLET, en avait détaché précisément la partie relative à
la procédure, et la discussion avait commencé sans retard. Après avoir,
dans la première délibération, supprimé, à la demande du garde des
sceaux, le principe de la mise en accusation, le Sénat le rétablit au cours
de la seconde lecture et décida qu'une commission de neuf sénateurs, élus
au scrutin de liste, serait chargée de l'instruction et prononcerait sur la
mise en accusation ; il fut décidé aussi que les condamnations pourraient
être prononcées à la simple majorité. Adoptée par le Sénat le 29 mars, la
loi fut votée sans modifications par la Chambre le 9 avril, malgré les
protestations de la droite, et promulguée dans le Journal officiel du 11.</p><p>Dès le 9 avril, l'Officiel contenait un décret en date de la veille qui
constituait le Sénat en haute-cour de justice pour statuer sur une poursuite déjà engagée contre M. le général Boulanger. Celui-ci avait quitté
la France le 2 avril ; le 4 la Chambre avait, sur la demande de M. Quesnay
de Beaurepaire nommé procureur général en remplacement de M. Bou-
</p><pb n="559"/><p>chez qui avait refusé de s'associer à cette procédure, autorisé les poursuites pour faits d'attentat et de complot. Le 12, la haute-cour se constitua
et ordonna, conformément aux réquisitions du ministère public, qu'il
serait, par la commission de neuf membres nommée à cet effet, procédé
à une instruction contre MM. BOULANGER, de Rochefort et Dillon.</p><p>Tandis que les chefs du parti boulangiste quittaient la FRANCE, M. le
duc d'Aumale rentrait dans sa patrie. Le Journal officiel du 9 mars
contenait un décret autorisant la rentrée de ce prince. Le jour même,</p><p>M. Camille Pelletan interpella le ministère à ce sujet; l'ordre du jour
pur et simple fut voté par 304 voix contre 137. A la suite de ce vote,</p><p>M. Millerand et quelques-uns de ses collègues déposèrent une proposition
de loi tendant à amnistier les condamnés pour faits politiques et pour
participation aux grèves; l'urgence fut déclarée et la proposition renvoyée à l'examen des bureaux; mais ni la commission nommée, ni le
gouvernement ne paraissent favorables à la proposition, du moins dans
les termes où elle a été rédigée. Une autre proposition d'amnistie présentée, le 10 mars, à la Chambre par M. Cunéo d'Ornano n'a pas obtenu le
bénéfice de l'urgence.</p><p>Enfin au nombre des événements qui ont ému le PARLEMENT, il y a lieu
de faire mention du désastre financier qui, au mois de mars, a frappé
les actions des sociétés de métaux et par contre-coup le Comptoir
d'escompte. Le 22 mars, M. Laur demanda, par une interpellation, l'application rigoureuse de l'article 419 du Code pénal, la Chambre vota un
ordre du jour, accepté par le gouvernement, et ainsi conçu : « La
CHAMBRE, convaincue que le gouvernement prendra les mesures nécessaires pour rechercher les responsabilités encourues et pour assurer le
respect de la loi, passe à l'ordre du jour. »</p><p>Après l'exposé des discussions purement politiques du PARLEMENT, il
me reste à résumer ses travaux dans l'ordre des lois d'affaires.</p><p>Lois administratives. — Les propositions de loi relatives aux dispositions applicables à toutes les élections sont venues devant la CHAMBRE,
en première délibération, le 25 février; il s'agissait en substance d'assurer l'indépendance des électeurs en faisant insérer les bulletins dans des
enveloppes uniformes et en faisant procéder à cette opération dans un
local isolé. La discussion ayant fait ressortir de grandes difficultés spécialement sur le second de ces points, le projet a été renvoyé à la commission. — La Chambre a voté, en première et en seconde lectures, le
projet de loi relatif aux syndicats de communes (22 janvier-7 mars); et le
Sénat la proposition de loi sur la procédure à suivre devant les conseils
de préfecture (28 janvier-5 février.)</p><p>Affaires étrangères, traités. — Le Parlement a approuvé une convention additionnelle concernant l'échange des mandats de poste entre la
France et les États-Unis (promulgation Journal officiel du 12 avril),
et une convention postale signée, le 11 décembre 1888, entre la France
et la Grande-Bretagne (promulgation 31 mars). Un arrangement signé
</p><pb n="560"/><p>— Ô60 —
entre la France et la Belgique pour le mariage des indigents a été adopté
par la Chambre seule (25 mars.)</p><p>Justice. — La Chambre a voté, en deuxième délibération, la proposition de M. Mérillon portant extension aux tribunaux de commerce et aux
conseils de préfecture de l'article 10 de la loi du 30 août 1883 sur l'organisation judiciaire. — Les deux Chambres ont adopté la loi autorisant le
gouvernement à consentir une nouvelle prorogation de la réforme judiciaire en Égypte.</p><p>Droit criminel. — La proposition de loi de M. MAILLARD, tendant à
rendre à diverses catégories de condamnés leurs droits de vote et d'éligibilité à l'expiration ou à la remise de leur peine, adoptée par la Chambre
dans le cours de la session précédente, a été votée par le Sénat le 24 janvier (promulgation 25 janvier.) — Les deux Chambres ont voté la proposition de M. Lefèvre-Pontalis ayant pour objet la prohibition d'annoncer sur la voie publique les journaux et autres écrits autrement que par
leur titre et le nom de leurs auteurs (promulgation 20 mars.) .— Enfin la
proposition de loi de M. Bérenger sur les moyens préventifs de nature à
combattre la récidive et le projet de loi sur la réforme des prisons de
courte peine, fondus en un seul projet, ont fait l'objet de deux délibérations au Sénat. Le projet adopté, en première lecture, a été, le 2 avril,
renvoyé à la commission afin d'être soumis au Conseil d'État.</p><p>Droit civil et commercial. — La loi sur la réforme de la législation
des faillites a été adoptée par les deux Chambres (Sénat 17 janvier,</p><p>Chambre 7 février, retour au Sénat 28 février, Chambre 2 mars, promulgation 5 mars.) — La Chambre a voté deux lois précédemment votées
par le Sénat : la loi sur l'hypothèque légale de la femme (26 janvier et
5 février, promulgation 15 février), et la loi relative à la restriction du
privilège du bailleur d'un fonds rural (26 janvier et 5 février, promulgation 20 février). — Les titres II, III, IV et VI du Code rural, précédemment volés par le Sénat, ont été votés par la Chambre en première et en
seconde délibérations les 11 février et 7 mars; mais avec des modifications, sauf en ce qui concerne le titre VI. Ce dernier titre a donc seul pu
être promulgué (6 avril). — En vue de l'EXPOSITION, les Chambres ont
adopté une proposition de loi de M. MONIS, modifiant l'article 1953 du Code
civil et limitant la responsabilité des aubergistes et hôteliers à 1000 francs
pour les espèces monnayées et les titres au porteur non réellement déposés entre leurs mains (promulgation Journal officiel du 19 avril). —
Enfin la Chambre a adopté, en première (7 février) et en seconde délibérations (16 mars) la proposition de loi sur la nationalité ; mais elle a
retranché du texte voté par le Sénat la disposition rendant la naturalisation gratuite; la loi devra donc retourner devant la haute assem
blée.</p><p>Instruction publique. — De ce chef il y a lieu d'indiquer le commencement de la discussion au Sénat du projet de loi relatif aux dépenses
ordinaires de l'instruction primaire; — et la loi décidant que les funé-
</p><pb n="561"/><p>railles de M. Chevreul seront célébrées aux frais de l'État (promulgation
13 avril.)</p><p>COMMERCE, industrie, questions ouvrières. — Une loi réservant au
pavillon national la navigation entre la France et l'Algérie a été votée
par les deux Chambres (Chambre 4 février, Sénat 15 et 21 mars, promulgation 3 avril.) La proposition de loi relative aux livrets d'ouvriers est
revenue en discussion, le 31 janvier, au Sénat, qui a adopté un projet
transactionnel supprimant le livret obligatoire et le remplaçant par le
droit commun; ce texte adopté, le 7 février, en seconde délibération,
devra être soumis à la Chambre. La proposition de loi sur les prud'hommes
commerciaux, votée par la Chambre au mois de janvier 1888, est venue
en discussion au Sénat le 28 février 1889; M. Delsol s'éleva vivement
contre ce projet insuffisamment étudié; il signala en outre le danger de
cette institution qui était de nature à devenir entre les mains des socialistes et des révolutionnaires un instrument de propagande; le projet fut
repoussé. — LAChambre a adopté les projets sur le travail des femmes et
des enfants dans les établissements industriels (5 février) et sur les rapports des compagnies de chemins de fer avec leurs agentscommissionnés
(11 avril); mais l'un et l'autre ayant été modifiés sur plusieurs points
devront retourner devant le Sénat. — Le Sénat a abordé, le 8 mars, l'examen en première délibération du projet de loi, précédemment adopté par
la Chambre des députés, concernant la responsabilité des accidents dont
les ouvriers sont victimes dans leur travail; à la séance du 12 mars,</p><p>M. Léon Say s'est élevé contre le principe même de la loi qui peut rendre
le patronat impossible; néanmoins l'Assemblée a décidé de passer à la
discussion des articles qui a occupé cinq séances (19, 21, 22, 25 mars,</p><p>1"' avril), sans toutefois être arrivée à son terme.</p><p>Travaux publics. —. Le projet de loi sur l'utilisation des eaux d'égoul
de Paris a été définitivement voté par le Sénat le 25 mars (promulgation
Journal officiel du 5 avril.) — Une proposition de loi de M. Delaltre
relative à la sécurité publique dans les chemins de fer a été adoptée en
première délibération (11 avril.) — Le projet de loi autorisant le minisire
de la marine à entreprendre dans les ports militaires des travaux d'amélioration évalués à 67 millions a été voté par la CHAMBRE, en seconde
lecture, le 28 janvier. Le Sénat, sur la demande de M. l'amiral PEYRON,
a décidé, le 7 février, de le renvoyer à une commission spéciale. Enfin
la Chambre a adopté les projets de loi relatifs aux travaux de la basse
Loire (21 mars) et aux travaux de la basse Seine (26 janvier.)</p><p>Postes. — Le projet de loi fixant à 15 centimes la taxe des lettres officielles non affranchies a été voté par le Sénat (14 et 21 mars, promulgation 15 avril) ; les Chambres ont également voté une loi créant un service
maritime postal entre la France et la côte occidentale d'Afrique (Chambre
2 février, Sénat 9 mars.)</p><p>Beaux-Arts. — Le 28 mars, la Chambre a voté un projet de loi ayant
pour objet d'autoriser l'ouverture d'un concours entre les artistes fran-</p><fw place="bottom">XX. 39</fw><pb n="562"/><p>çais pour le projet d'un monument commémoratif de la Révolution fran-
çaise.</p><p>ARMÉE, marine. — Le projet de loi sur le recrutement de l'armée a
été soumis à une nouvelle discussion à la Chambre (12, 14, 15, 17, 19,</p><p>21 janvier.) Il a subi des modifications importantes qui nécessiteront à
nouveau son retour au Sénat. La principale innovation a été l'abandon
du système de la libération des soutiens de famille et l'adoption d'un
article additionnel proposé par MM. Mérillon et Martin-Feuillée et ainsi
conçu : « Chaque année, après l'achèvement des opérations de recrutement, le ministre de la guerre fixe sur la liste du tirage au sort de chaque
canton et proportionnellement, en commençant par les numéros les
plus élevés, le nombre d'hommes qui seront renvoyés en disponibilité
après leur première année de service. Ces jeunes soldats resteront néanmoins à la disposition du ministre qui pourra les conserver sous les drapeaux ou les rappeler si leur conduite et leur instruction laissent à désirer ou si l'effectif budgétaire le permet. » A la suite du vote de cette disposition, M. Labordère se démit des fonctions de rapporteur. Une autre
modification importante^ proposée par M. Keller et modifiée d'accord
avec le ministre de la guerre et la commission, est ainsi conçue : « le
nombre d'hommes entretenus sous les drapeaux sera ramené à l'effectif
légal par l'envoi en disponibilité de l'excédent d'après les numéros de
tirage au sort. » Au moment du vote de l'ensemble du projet, M. Reille
lut, au nom de ses amis de la droite, une déclaration indiquant les raisons pour lesquelles ils allaient voter contre-la loi qui allait diminuer la
valeur de l'armée en accroissant les charges du pays dont elle menaçait
la supériorité intellectuelle. M. de Freycinet répondit que la loi du
nombre s'imposait à la France comme à tous les autres pays de l'Europe.</p><p>La loi sur le rengagement des sous-officiers, votée .définitivement le
28 février par la CHAMBRE, le 7 mars par le Sénat, a été promulguée au
Journal officiel du 20 mars. — La Chambre a également adopté des
projets de loi portant classement et déclassement d'ouvrages de défense
(23 mars), interdisant aux officiers de réserve et de l'armée territoriale de
porter l'uniforme en dehors du service (26 mars), et modifiant l'administration de l'armée et le service de santé (11 avril.)</p><p>Finances. — Le 9 février, le projet de budget pour l'exercice 1890 fut
déposé sur le bureau de la Chambre. M. ROUVIER, lorsqu'il arriva au
ministère, déclara accepter le budget présenté par son prédécesseur, sauf
à mieux étudier les propositions relatives au budget extraordinaire de la
guerre. Le 26 février, la commission du budget fut nommée dans les
bureaux ; M. Roche fut élu président, et M. Burdeau rapporteur général.</p><p>La CHAMBRE, après une longue discussion (7, 9, 26 février, 9,10 mars), a
voté en première délibération la proposition de loi de M. Yves Guyotsur
la suppression des octrois, transformée, par suite de l'adoption d'un amendement présenté par M. Frédéric Passy et RIBOT, en une faculté laissée<!-- break in hathi --></p><pb n="563"/><p>aux communes de remplacer les octrois par des taxes directes, mais seulement avec l'autorisation législative. — Le 7 février, la Chambre a également adopté, en première délibération, une proposition de M. Jacques
Piou portant qu'à l'avenir aucune pension civile ne pourra plus être
liquidée au delà du crédit d'inscription résultant des extinctions réalisées.
— La proposition de M. Bourgeois (du Jura) ayant pour but de remplacer
l'impôt sur la prime d'assurance par un impôt sur le capital assuré, a été
rejetée le 19 mars. — Enfin les Chambres ont voté une loi concernant la
conversion de la dette tunisienne (promulgation 10 février), et des modifications du tarif général des douanes en ce qui concerne les seigles
(promulgation 17 avril), et les sels étrangers (promulgation 20 avril.)</p><p>M. d'Aillières avait déposé à la Chambre une proposition tendant à la
suppression des trésoriers-payeurs généraux et des receveurs particuliers;
cette proposition, transformée par la commission en un projet maintenant
ces fonctionnaires, mais avec un traitement fixe et leur interdisant les
opérations de banque pour les particuliers, a été, dans ces termes, votée
en première lecture le 26 mars.</p><p>Exposition. — Quelques lois ont été votées en vue de l'Exposition de 1889:
loi autorisant M. CHRISTOPHLE, agissant au nom de divers établissements
de crédits, à émettre des bons dits de l'exposition (promulgation 5 avril);
lois autorisant à accorder des décorations exceptionnelles tant militaires
que civiles (promulgation 16 avril); loi ouvrant un crédit extraordinaire
d'un million pour les fêtes du Centenaire (promulgation 17 avril); loi
portant allocation de frais de représentation de 500,000 francs pour le
président de la République, un million pour les ministres et une indemnité aux officiers et aux fonctionnaires civils les moins rétribués (promulgation 18 avril.) — Une proposition de M. MESUREUR, tendant à faire
déclarer fériés les jours des fêtes officielles de l'Exposition et du CENTENAIRE, avait d'abord été l'objet d'une déclaration d'urgence à la Chambre;
puis, sur l'observation qu'elle pourrait créer de sérieux embarras pour
les échéances, spécialement à l'étranger, elle a été renvoyée aux bureaux
pour la nomination d'une commission spéciale.</p><p>Le 11 avril, la Chambre et, le 13, le Sénat se sont prorogés au 14 mai,</p><p>La Chambre a décidé qu'à cette époque la discussion du budget de 1890
viendrait en tète de son ordre du jour.</p><p>P. YLAX.</p></div><div type="section" feature="comptes"><head>
œMPras rendus d'ouvbaghs</head><div type="subsection"><head>
SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>Curso de derecho politico, par M. Vincent Santamaria de PAREDES,
professeur de droit politique et administratif à l'Université centrale (avec
</p><pb n="564"/><p>une préface de M. Edouard Pérez Pujol). — 1 vol. grand in-8°, Madrid;</p><p>Fernando Fé, 1887.</p><p>Étudier l'ÉTAT, ses origines, ses éléments, ses fonctions et ses organes,
rechercher et résumer les principes qui régissent la vie des nations, examiner, en particulier, comment ces principes ont été appliqués en ESPAGNE, tel est le but que s'est proposé M. Santamaria de Paredes.</p><p>Son livre se divise en trois parties. La première est consacrée à la philosophie du droit politique. Elle est précédée d'une introduction dans
laquelle le savaut professeur définit cette branche du droit, détermine ses
caractères propres, et indique ses rapports avec les autres sciences. Ces
notions préliminaires et indispensables une fois données, M. de Paredes
entre en matière et, après avoir expliqué ce qu'il faut entendre par l'expression d'ÉTAT, il montre quelles sont les relations de cette entité avec
les individus, avec l'ensemble des éléments sociaux et avec les collectivités, parmi lesquelles il range, outre l'ÉGLISE, les différentes associations, quelle que soit, d'ailleurs, la/nission qu'elles poursuivent, morale,
scientifique ou économique.</p><p>Des relations de l'ÉTAT, l'auteur passe à son organisation. Il constate
que cette organisation est basée sur l'idée de représentation, car l'Etat
étantunètrede pure raison,ne peut se concevoir sans organes qui manifestent son existence et sans personnalités physiques qui le représentent.</p><p>Les ÉTATS, comme les particuliers, naissent, vivent, se modifient, vieillissent et meurent. M. Santamaria de Paredes établit, dans une série
de chapitres, les lois qui président à leur formation, à leur développement
et à leur décadence.</p><p>La seconde partie de l'ouvrage est exclusivement historique. Notre
confrère y passe en revue les transformations successives qu'a subies
l'Espagne depuis les temps primitifs jusqu'à ce jour. Pour chaque époque,
il donne des indications aussi précises que possible sur l'organisation sociale et politique, et sur les institutions des pays qui, par leur réunion,
ont concouru à former le royaume actuel.</p><p>Avec la troisième et dernière partie, l'auteur aborde le droit positif. Il
expose en détail les droits des citoyens espagnols, les attributions de la
couronne et des CORTÈS, le mode de recrutement du Congrès et du Sénat,
et la législation relative à la police.de la presse et à l'exercice du droit de
réunion et d'association.</p><p>Le traité de M. Santamaria de Paredes est, avant tout et principalement, un ouvrage écrit en vue de l'enseignement. Cette destination imposait à l'auteur l'obligation de suivre une méthode rigoureuse, d'être
clairet impartial, d'examiner toutes les questions se rapportant à son
sujet sans passion ni parti pris, de façon à ouvrir l'esprit des étudiants
aux conceptions philosophiques et juridiques, mais sans chercher à leur
inculquer les opinions ou les préjugés d'un groupe politique quelconque.</p><p>Après avoir lu son bel ouvrage, on doit reconnaître qu'il a réalisé de la
façon la plus heureuse le plan qu'il avait conçu. Femand Daguin.<!-- break in hathi --></p><pb n="565"/><p>Las escuelas de Berlin; Santiago de CHILE, 1885, in-8" de 98 pages. —
La instruction secundaria y la instruction universitaria en
Berlin; SANTIAGO, 1885, in-8° de 160 pages. — Por que se rehace la
historia? SANTIAGO, 1888, in-8°, 67 pages.</p><p>C'est à l'auteur M. Yalentin LETELIER, professeur de droit administratif
à l'Université du CHILI, que nous devons de posséder ces divers travaux.</p><p>Les deux premiers ont d'autant plus d'intérêt qu'ils constatent les résultats d'une mission confiée parle gouvernement chilien à ses représentants
à BERLIN, et notamment à M. LETELIER, alors secrétaire de la légation en
ALLEMAGNE, ancien professeur de littérature et de philosophie; l'auteur
avait toutes les connaissances spéciales nécessaires pour remplir utilement sa tâche, et les minutieux détails dans lesquels il entre en exposant
le système d'enseignement mis en œuvre en ALLEMAGNE, pourront être
consultés avec profit, par tous ceux qui sont appelés à prendre part à la
solution de ces questions d'enseignement si débattues de nos jours.</p><p>Le troisième travail de M. Valentin Letelier a un tout autre caractère : c'est
une pure dissertation académique, dans laquelle je ne peux le suivre parce
que la matière s'écarte un peu de nos travaux les plus habituels. L'auteur
appelé à traiter cette question : pourquoi refait-on constamment l'histoire?
recherche dans quelles conditions on l'écrivait autrefois; puis, les circonstances diverses qui ont influé sur la manière dont on l'a écrite; et
en expliquant longuement les conclusions auxquelles il arrive et que je
traduis un peu trop brutalement, il répond que l'histoire se transformera
constamment tant qu'elle ne sera pas devenue une véritable science.</p><p>Féraud-Giraud.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Le Divorce devant le Parlement français, par M. le chanoine
ALLÈGRE, docteur en théologie et droit canon; PARIS, brochure in-8", 1889.
— Le Mariage religieux et la loi française, par le même; PARIS, brochure in-8°, 1889.</p><p>L'auteur a publié, en 1888, un travail considérable, en quatre parties de
500 pages chaque, sur le Code civil à l'usage du clergé. J'en ai rendu
compte avec quelques détails dans le Bulletin de 1888, pages 643 à 647;
je me borne à signaler, aujourd'hui, ces deux annexes à son ouvrage
principal. Dans la première, laissant de côté les principes de droit naturel
et de théologie, il examine et discute à l'aide des documents parlementaires les arguments formulés pour et contre le divorce. Dans la seconde,
il étudie le conflit qui peut s'élever entre le Code civil et les lois de l'église à l'occasion de la célébration du mariage, et il indique les rapports
qui existent à ce sujet dans les divers pays entre l'autorité civile et les
ministres du culte. Il est d'avis d'attribuer la prééminence à ces derniers
en cette matière. Féraud-Giraud.
</p><pb n="566"/><p>De Veffel des conventions matrimoniales sur les droits des créanciers antérieurs au mariage, par M. Paul GONTARD, avocat à la Cour
d'appel de PARIS, docteur en droit. — PARIS, Larose et Forcel. 1884, in-8°,</p><p>270 p.</p><p>L'étude de M. Paul Gontard n'est autre que la partie française de sa
thèse de doctorat, qui a été honorée par la Faculté de droit de PARIS, de
la plus haute des récompenses dont elle dispose et a obtenu un des prix
décernés chaque année à un très petit nombre parmi les meilleures thèses
de doctorat.</p><p>L'œuvre du jeune docteur est un travail sérieux, complet et approfondi, qui se recommande à la fois par le choix du sujet et par la rigueur
de la méthode dont l'auteur fait usage. 11 s'efforce en effet de &lt; déduire
les règles posées de principes aussi rigoureux que possible », et de
« montrer dans l'œuvre législative la persistance des idées et de l'unité
de vue » (p. 1-2). « Dégager, dit-il, l'idée inspiratrice du législateur, en
déduire le principe établi, montrer l'application de ce principe dans
toutes les hypothèses où son idée-mère trouve place, tel est le but théorique auquel nous avons tendu. &gt; (p. 2). DISONS, pour rendre pleine justice à l'auteur, que ce but a été complètement et parfaitement atteint.</p><p>Il nous suffira pour permettre de juger à quel point le sujet a été
traité d!une façon complète de jeter un rapide coup d'œil sur la table et
de donner une idée des matières traitées dans les différents chapitres de
l'ouvrage.</p><p>Après avoir défini et limité son sujet de la façon la plus précise, l'auteur divise son étude en trois parties, consacrées, la première à l'examen
du régime de communauté, la seconde, à celui du régime exclusif de
communauté, et la troisième, à celui du régime dotal.</p><p>Dans la première partie, un premier chapitre est consacré à l'étude de
la question sous le régime de communauté légale, et, après l'exposé des
principes généraux, l'auteur y étudie successivement les droits des créanciers, — soit du mari, soit de la femme, — antérieurs au mariage, d'abord pendant la durée de la communauté, puis après la dissolution de la
communauté, que ces droits leur appartiennent de leur propre chef ou
qu'ils leur appartiennent du chef de leur débiteur. Un deuxième chapitre
s'occupe du régime de communauté conventionnelle, et traite, sous deux
sections, avec beaucoup de détails, en premier lieu, des clauses qui tendent à modifier la composition de la communauté, soit qu'elles affectent
directement sa composition passive (clause de séparation de dettes), ou
réagissent sur elle, d'une façon restrictive (clauses de réalisation, de
réduction de la communauté aux acquêts, d'emploi et d'apport) ou exlensive (clause d'ameublissement), soit qu'elles affectent, restrictivemenl
(clauses d'apport et de réalisation) ou extensivement encore (clauses d'ameublissement et de franc et quitte), sa composition active; en second
lieu, des clauses qui tendent à modifier les règles d'attribution ou de partage de la communauté, soit qu'elles excluent le partage (clauses de
</p><pb n="567"/><p>reprise d'apport franc et quitte, de forfait de communauté, d'attribution
exclusive et intégrale de la communauté à l'un des époux), soit qu'elles
modifient les règles de partage (clauses d'attribution de parts inégales
et de préciput).</p><p>Dans la deuxième partie, le premier chapitre traite du régime sans
communauté et le deuxième, du régime de séparation de biens.</p><p>ENFIN, la troisième et dernière partie comprend aussi deux chapitres:
le premier, consacré à l'étude des droits des créanciers antérieurs au
mariage pendant la durée du régime dotal, et le second, au droit de ces
créanciers après la dissolution du régime dotal. — Un appendice traite
de l'adjonction d'une société d'acquêts au régime dotal.</p><p>On voit, d'après cette rapide énumération, que l'auteur a épuisé son
sujet et l'a considéré successivement sous toutes ses faces. Si nous ajoutons à cela qu'il sait toujours formuler avec précision les règles de chaque
matière et les principes fondamentaux qui la régissent, que ses raisonnements sont toujours inspirés par une logique serrée et rigoureuse, et
qu'un esprit de judicieuse critique n'est pas absent de cette étude, on
pourra se faire une idée assez exacte de la réelle valeur juridique de cet
intéressant travail. C.-A. Prêt.</p><p>Los Banques d'émission en EUROPE, par M. Octave Noël. (Tome I",</p><p>ANGLETERRE, FRANCE, ALLEMAGNE, Autriche-HONGRIE, Belgique), grand in-8°,
-662 pages; Paris et NANCY, Berger-Levrault et C% 1888.</p><p>C'est toujours une bonne fortune pour les économistes et les gens de
finance que la publication d'un ouvrage de M. Octave Noël. L'auteur,
qui est professeur à l'École des hautes études commerciales, lauréat de
l'Institut et occupe un emploi élevé à la Banque de FRANCE, s'est déjà fait
.connaître par de sérieuses études sur diverses questions financières, notamment sur les chemins de fer. Son plus récent ouvrage, les Banques d'émission en EUROPE, est aussi le plus considérable.</p><p>Le premier volume qui vient de paraître est consacré à l'étude de l'organisation et du fonctionnement de ces banques en ANGLETERRE, en FRANCE,
en ALLEMAGNE, en Autriche-Hongrie et en Belgique; il contient des documents aussi exacts que complets sur ces différentes institutions. AINSI,
dans la partie consacrée à la Banque de FRANCE, M. Noël examine successivement les origines de cet établissement (faits historiques qui se sont
accomplis de 1800 à 1887), son organisation administrative, dans chacun
de ses rouages, ses opérations, la circulation fiduciaire, les relations avec
le TRÉSOR, etc. Le chapitre intitulé : CONCLUSION, est une étude magistrale, faite au point de vue critique, sur l'organisation de la Banque et
les réformes qu'on peut désirer, ainsi que sur les transformations que
doit repousser tout esprit prudent. AUSSI, quand viendra la discussion du
privilège de la Banque de France qui expire en 1897, et dont le renouvellement sera singulièrement facilité par les derniers événements qui
</p><pb n="568"/><p>viennent de se passer, nos représentants trouveront-ils, dans ces quelques
vingt pages, les arguments les plus probants en faveur du meilleur système à employer.</p><p>11 y a dans cette publication beaucoup de faits et de documents statistiques; mais l'auteur est tellement maître de son sujet qu'avec lui l'étude de ces matières, qui peut sembler aride, devient agréable. M. Noël
a horreur de la phraséologie; son style possède les qualités qui conviennent à des œuvres d'économie financière; il est clair et sobre. Ce qui
donne enfin une valeur particulière à cette belle étude, c'est que ce publiciste, en sa qualité de praticien, ne se laisse pas séduire par des
théories abstraites et d'économie pure; esprit pondéré et judicieux, il
juge en homme de banque autant qu'en économiste. AUSSI, s'élève-t-il
avec force, et pièces en mains, contre les tendances du socialisme d'état
financier qui gagne du terrain dans les pays voisins du nôtre, en ALLEMAGNE, en Autriche-HONGRIE, etc., et qui compte également dans notre
pays pas mal d'adeptes. « Dans les cinq dernières années écoulées le courant socialiste s'est accentué et, d'empiétement en empiétement, l'État en
est venu à menacer l'existence des banques d'émission dans leurs ressorts
les plus essentiels. »</p><p>Après avoir constaté le fait, M. Noël fait une très catégorique déclaration : « Nous sommes les adversaires résolus du socialisme d'ÉTAT, sous
tous ses aspects et dans toutes ses manifestations; mais, en même temps,
nous n'éprouvons pas de difficulté à admettre, dans les questions d'ordre
public, l'influence et surtout le contrôle du pouvoir. » On voit, par celte
courte citation, dans quel esprit est conçue cette œuvre, dont on ne saurait trop vivement recommander la lecture.</p><p>M. Noël a ajouté à son ouvrage des pièces annexes très curieuses, qu'il
a eu le bon goût de placer à la fin du volume, et vingt-six graphiques fort
intéressants à consulter. Parmi ces pièces, dont la plupart sont peu connues,
nous citerons, par exemple, le résumé des opérations de la Banque avec le
Syndicat des compagnies de chemins de fer (1858-1861), qui ont donné
lieu à de si vives critiques. Les planches indiquent le mouvement des opérations dans les banques dont l'auteur a su si bien retracer la physionomie. E. Bordet.</p><p>Les caisses de secours et de prévoyance à la Compagnie houillère
de BESSÈGES, par M. J.-B. MARSAUT, ingénieur en chef de la Compagnie.</p><p>PARIS, CHAIX, 1889; 137 pages grand in-8°.</p><p>Ce travail, dont l'auteur a fait hommage à la Société de législation, est
l'histoire vraie, et à certains moments mathématique, de l'existence économique et morale d'une agglomération minière depuis 1848. Nous pouvons y suivre l'application d'un ensemble de mesures de prévoyance:
caisses de secours, de retraite, d'épargnes, de gratifications, de libéralités,
magasins de subsistance. Chaque pas fait pour améliorer la situation de<!-- break in hathi --></p><pb n="569"/><p>cette population est exactement marqué; projets étudiés, combinaisons
expérimentées, mise en œuvre d'éléments divers, difficultés vaincues ou
subies, résultats en vain poursuivis ou atteints. Ce ne sont plus heureusement là de ces décevantes rêveries, si en faveur aujourd'hui, mais des
réalités aussi satisfaisantes que sérieuses. Ces résultats ont été poursuivis
avec suite et persistance, presque exclusivement par les mêmes personnes; M. F. CHALMETON, directeur depuis 1841, M. l'ingénieur MARSAUT,
entré à la mine en 1854, aidé depuis trente ans par la collaboration des
mêmes ingénieurs divisionnaires; ces messieurs, encouragés par un Conseil d'administration en tête duquel nous retrouvons toujours les noms de
MM. d'Estampes et FILHOL, ont mis en commun au service de cette œuvre, à laquelle ils ont consacré leur vie entière, non sans bien des difficultes, des fatigues et des dangers, leur intelligence, leur activité, leur
savoir et leur dévouement. La région des exploitations minières du bassin du GARD, est d'ailleurs riche en enseignements de toute nature; et il
ne m'est pas permis, en parlant de la famille minière deBESSÈGES, de ne
point citer la colonie houillère voisine, de la Grand'COMBE, ou sur un territoire plus étendu, ont été fondées et se sont si largement et si utilement
développées sous la direction puissante et féconde de M. F. BEAU, père,
ces mêmes institutions de secours et de prévoyance.</p><p>FÉRAUD-GLRAUD.</p><p>SULLY, par M. Joseph Chailley. — RICARDO, par M. Beauregard. —
2 vol. petit in-32 de la petite Bibliothèque économique; GUILLAUMIN,
éditeur.</p><p>La grande et austère figure de Sully est une de celles qui, au milieu
de l'histoire, attirent et retiennent l'attention. On se plaît à penser à cet
homme énergique, élevé à la rude école des guerres de religion, et
faisant son apprentissage de financier et d'administrateur en trouvant les
môyens de faire vivre une troupe armée en campagne. On salue en lui le
restaurateur des finances, le serviteur qui interprète si bien les intentions
de son maître et sut préparer à la France des années de prospérité
presque au sortir d'une ruine immense et générale. M. CHAILLEY, en une
excellente notice, a retracé la vie de ce ministre, homme de bien, et
montré sous toutes les faces ce caractère vigoureusement trempé. Il a
mis surtout en lumière un petit côté de ce grand homme qu'il est intéressant de connaître : son désir, surtout dans les premières années de sa
vie, d'échapper à la gêne et de se créer une situation pécuniaire qui lui
assurât une large indépendance. Sentiment bien compréhensible, car il
est bon d'être soustrait aux préoccupations personnelles quand l'on est
appelé à gérer les affaires de tous.— Des extraits judicieusement choisis,
dans le livre des (Economies royales, complètent cet excellent petit volume et nous font saisir à merveille l'ensemble des moyens employés
pour relever le royaume et pour réparer si rapidement les ruines dont les
guerres civiles l'avaient couvert.
</p><pb n="570"/><p>Avec le volume consacré à RICARDO, M. Beauregard nous met en
contact avec une individualité différente, mais aussi puissamment intéressante et originale. Après avoir raconté cette vie noblement employée
d'abord à édifier une fortune, puis à consacrer à la science les loisirs
ainsi obtenus, M. Beauregard passe en revue les principaux écrits de
Ricardo. Avec une grande clarté et un rare bonheur d'expression, il résume l'œuvre du grand économiste et montre les qualités de méthode et
d'analyse auxquelles elle dut son succès éclatant; puis faisant avec beaucoup d'indépendance la critique même de ce qu'il vient d'admirer, il nous
montre comment les défauts du système conçu par RICARDO, tiennent de
l'exagération de ces qualités. Des extraits des meilleurs ouvrages de l'économiste anglais suivent cette introduction. Ainsi complété, ce petit volume forme certainement la meilleure source où l'on puisse puiser pour
se faire une idée exacte de cette individualité puissante et dont l'influence
est encore si sensible sur les économistes contemporains.</p><p>L. Guérix.</p><p>Revue de morale progressive. — In-8", GENÈVE, 1887-1888.</p><p>Sous ce titre, M. Louis BRIDEL, professeur de droit à l'Université de GENÈVE, a fondé une Revue paraissant tous les deux mois et destinée à l'étude des questions qui intéressent la femme. Des correspondants, non seulement SUISSES, mais appartenant aux différentes contrées de l'EUROPE,
collaborent à ce recueil et lui donnent le caractère accusé d'une œuvre de
législation comparée sur un sujet déterminé. — Les premiers numéros
de la REVUE, ceux que j'ai sous les yeux, sont consacrés à la question
des mœurs, ce mot étant entendu dans son sens le plus spécial, et tendent à la substitution, pour cette délicate matière, de la loi pénale à l'action plus ou moins arbitraire de. la police. L'importance des questions
traitées et l'autorité des rédacteurs fera passer les lecteurs sur les détails
parfois bien techniques qu'ils trouveront. P. Vial.</p><p>Réformes de l'enseignement du droit, par M. F. Malapert. — PARIS,</p><p>CHAMEROT, 1 broeh. in-8°, 1886.</p><p>Il y a longtemps que M. MALAPERT, avocat à la Cour d'appel de Paris
et professeur de législation commerciale au Conservatoire des arts et
métiers, a posé de nouveau cette grave question des réformes à introduire
dans l'enseignement juridique. C'est à la fin de 1886 que la brochure
dont nous parlons a paru dans la Nouvelle Revue. L'article fut remarqué et discuté. Il en valait la peine assurément. L'auteur, homme de
droit pratique, partait de cette idée qu'à la sortie de toutes les écoles
supérieures, les jeunes hommes étaient aptes à exercer leurs professions
d'officiers, d'ingénieurs, de médecins, de pharmaciens, — et qu'au contraire à la sortie de l'Ecole de droit, le plus remarquable des étudiants ne
sait pas du tout la profession que ses diplômes lui permettent d'embrasser
i
</p><pb n="571"/><p> i —
parce qu'on ne lui a pas appris la pratique des affaires. La faule en est
aux précédents de toutes les époques. Pourtant de 1836 à 1847 la question d'une réforme fut vivement agitée. Alors comme aujourd'hui on
réclamait un enseignement plus pratique du droit. — M. Malapert entre
à cet égard dans des considérations fort érudites sur le droit romain et
son développement dans l'enseignement du droit. Mais le point essentiel de son article est dans celte idée : Boncenne valait ARAGO, THÉNARD,</p><p>Villemain et leurs émules, « et en sortant de l'entendre expliquer le texte
d'un acte d'huissier, on se sentait heureux d'avoir vu vivre et fonctionner
la loi. » Ce que M. Malapert voudrait à l'École de droit, ce sont des exercices pratiques, qui seuls à ses yeux peuvent faire que cet enseignement
soit utile. — Tous ceux qui ont étudié le droit et qui ont ensuite été jetés
.dans la vie des palais de justice se rattacheront à première vue à cette
idée de M. Malapert. Toutefois je voudrais soumettre ici à mon confrère
plus âgé et beaucoup plus expérimenté que moi deux observations:</p><p>Voici la première : Quels exercices pratiques ferait-on à l'École?</p><p>Parmi les étudiants, les uns songent à suivre des carrières administratives ou diplomatiques, les autres des carrières judiciaires ; — les actes
utiles aux uns peuvent ne pas l'être aux autres. Un dossier diplomatique
d'extradition par exemple n'a rien de commun avec un dossier judiciaire
de demande en séparation de biens; — et vraiment à cet égard le professeur, ignorant à Paris surtout quelles sont les carrières désirées par
ses auditeurs, peut faire perdre aux uns ou aux autres beaucoup de temps
en s'adonnant à des exercices pratiques durant les heures rapides qu'il
consacre à son cours. — D'ailleurs ce côté pratique du droit, mais il est
fort possible à un étudiant, même d'une ardeur moyenne au travail, de
l'embrasser. Les études d'avoués, de notaires, etc., les audiences des tribunaux de toutes sortes permettent de manier des actes, de les entendre
lire, commenter, etc.; pourquoi les étudiants en usent-ils si peu? Pourquoi les avocats stagiaires mêmes n'en profitent-ils pas? Et pour ces derniers, je vise surtout les audiences et notamment les audiences civiles.</p><p>Cette assistance à l'audience est éminemment utile. A cet égard le Caire
peut nous servir de modèle. Les étudiants en droit y sont tenus d'aller
aux audiences et de rapporter à leurs professeurs des comptes-rendus
des procès auxquels ils ont assisté. Nous n'avons rien de semblable.</p><p>Et ceci m'amène à la seconde observation que la lecture de M. Malapert me suggère. A mon avis l'enseignement officiel du droit est mal
organisé chez nous. On le qualifie de supérieur et de nombreux répétiteurs de droit peuvent avec des manuels préparer leurs élèves à la conquête des grades qui devraient être la sanction d'une assiduité rigoureuse
à des cours vraiment supérieurs. Il faudrait deux échelons à l'enseignement du droit; il faudrait des écoles secondaires et des écoles supérieures,
des facultés proprement dites. A l'école secondaire, on réaliserait le désir
de M. MALAPERT, on y apprendrait le droit pratiquement. On y apprendrait à lire et à écrire juridiquement parlant, en tenant, en rédigeant
</p><pb n="572"/><p>des actes, en remuant quelques copies de dossiers que l'Ecole aurait
comme spécimens; — après l'École secondaire on deviendrait bachelier
en droit en satisfaisant à un examen réglé par un programme élémentaire. — Ensuite commencerait l'enseignement supérieur. Ce sont là
choses à organiser et le lieu n'est pas ici pour exposer les idées que chacun peut avoir sur ce point. — Si même j'ai été si long, c'est parce que
la brochure de M. Malapert est de celles-là qui quoique courtes font réfléchir en découvrant de vastes horizons (1). Henri Chapoy.</p><p>Code annoté des liquidations judiciaires des faillites et des banqueroutes, contenant le commentaire complet de la loi du 4 mars 1889
avec tous les documents et travaux législatifs, les avis des cours d'appel,
de la cour de cassation, du conseil d'ETAT, etc., et le résumé méthodique
et analytique de la doctrine et de la jurisprudence en matière de faillites;
— par MM. R. Rousseau et H. Defert. 1 fort volume in-8". PARIS,</p><p>A. ROUSSEAU, éditeur, 1889.</p><p>On a porté la main sur notre remarquable législation de 1838 en matière de faillites. Vieille de cinquante ans, ayant fait ses preuves, cette
loi bien préparée, bien étudiée, était devenue depuis quelques années
le but des attaques de tous les malheureux qui succombaient, souvent de
leur faute, à la tâche commerciale. Heureusement elle a, dans son
ensemble, tenu tête à l'orage. Comme on le sait, le Parlement n'a fait
que construire un vestibule devant le monument. Le temps dira ce qu'il
faut penser de cette annexe préliminaire qui s'appelle la liquidation judiciaire. — Cette situation juridique nouvelle du commerçant de bonne foi
en état de cessation de paiement a été décidée et réglée par une loi qui a
été promulguée le 4 mars 1889. — Le vote de cette loi a produit un résultat immédiat considérable. Il semble en eflet que toute idée de refondre
l'ancienne législation sur les faillites soit abandonnée, tant la législature
actuelle s'en préoccupe peu. Aussi faut-il accorder d'autant plus d'importance à la liquidation judiciaire, aux textes qui l'organisent et la règlent.
— Ces textes mêmes sont délicats àinterpréter. Déjà le monde des affaires
s'émeut des nombreuses difficultés qu'ils soulèvent. En ne s'occupant que
d'eux et sans avoir souci de leur concordance avec d'autres principes
juridiques, il est certain que leur lecture seule ne permet pas aux légistes
d'être éclairés. 11 faut à chaque instant avoir recours aux travaux législatifs. C'est ce fil conducteur que MM. Rod. Rousseau et DEFERT, l'un avocat à la Cour d'appel de PARIS, l'autre avocat aux Conseils ont préparé.</p><p>Tous ceux qui s'occupent des matières délicates de la faillite avaient en
mains leur commentaire de la loi de 1838, tous voudront avoir, car ils en
auront besoin, leur nouveau travail sur la liquidation judiciaire. —</p>
<note place="bottom">(1) V. journal Le TEMPS, numéro du 29 janvier 1887. — Demolombe:
préface t. I, pages 3 et 7, sur la théorie et la pratique du droit.</note>
<pb n="573"/><p>D'ailleurs cette publication nouvelle est jointe non-seulement à l'ancien
commentaire, mais à un supplément qui donne la jurisprudence des
dix dernières années en matière de faillites et banqueroutes. Classée
d'après les numéros mêmes des articles du Code avec renvoi au Journal
des FAILLITES, cette jurisprudence est ainsi facile à connaître. — D'ailleurs tout est fait avec ordre et clarté, ces qualités maîtresses des deux
auteurs. — Il leur restera dans quelque temps une lacune à combler.</p><p>Il sera nécessaire de publier la jurisprudence sur la loi de la liquidation
judiciaire. Une trop grande hâte serait une faute, car il y aura sur des
points que nous n'avons pas à examiner ici des divergences, il faut
attendre qu'elles se produisent et qu'une unité d'opinion se fasse sous
l'autorité ou de laCoursuprême ou de plusieurs cours d'appel. MM. Rousseau et Defert seront bons juges pour savoir à quel moment cette publication devra être donnée ; — et cela fait, leur ouvrage continuera d'être le
vade mecum des magistrats consulaires et de tous leurs auxiliaires.</p><p>Henri Chapoy.</p><p>Compte-rendu du troisième congrès de sauvetage, par M. Emile
CACHEUX, président du comité d'organisation. — PARIS, imprimerie
CHAIX, 1888.</p><p>Ne jugeons point les gens d'après leur apparence, les livres, d'après
leur épaisseur. La brochure que voici n'a que trente pages, mais elle est
remplie de documents intéressants sur les travaux poursuivis en vue de
rendre plus rares et moins désastreuses les circonstances fortuites qui
abrègent trop souvent l'existence de l'homme^ En ALLEMAGNE, en Angleterre et ailleurs, les musées, les sociétés, les expériences de sauvetage se
multiplient. Des lois y prescrivent l'emploi de certains moyens de sauvetage, notamment en cas d'incendie. Nos sociétés françaises de sauvetage
font tout ce qui dépend d'elles pour ne pas laisser l'étranger devancer
notre pays dans la recherche théorique ou l'application pratique des institutions ou des engins propres à garantir la vie humaine contre les accidents de toute natuïe.</p><p>En octobre dernier, au cours d'une exposition de sauvetage organisée
au palais de l'INDUSTRIE, un congrès a été réuni dans le but d'étudier sur
place les questions qui se. rattachent à cet ordre d'idées. Les secours à
donner en cas d'épidémie, de guerre, d'incendie, de naufrage ou d'inondation, les accidents du transport, du travail industriel, ceux survenus
dans la vie privée ou sur la voie publique, eeux qui proviennent de
causes naturelles, les questions d'assurances contre tel ou tel de ces accidents, ont été tour à tour, de la part de hautes notabilités scientifiques,
l'objet de discours et de communications dont cette brochure contient le
résumé. Par dévouement autant que par conviction, les membres de ce
congrès se sont montré hostiles au socialisme d'État; ils ont affirmé hautement que les mesures à prendre, soit pour éviter les accidents, soit pour
</p><pb n="574"/><p>en réparer les suites, incombaient surtout à l'initiative privée. 11 faut cependant reconnaître que la création de beaucoup d'établissements, la prescription de beaucoup de mesures générales relèvent du seul pouvoir
législatif. Aussi divers orateurs ont-ils émis le vœu que la société de
législation comparée s'occupât de ces questions, en tant qu'elles rentraient dans le cadre de ses travaux. L'Exposition universelle donnera, il
faut l'espérer, satisfaction à ces désirs, en réunissant au Trocadéro les
congrès des différentes sociétés savantes. Les œuvres de sauvetage vont
avoir le leur, dont le programme est tout entier consacré à la question
si aotuelle et si importante des accidents du travail.</p><p>Raynald I'etiet.</p><p>Études sur l'histoire du droit, par sirH. Sumner Maine. (Un vol. in-8»,</p><p>THOUN, éditeur.)</p><p>C'est avec un sentiment de profonde tristesse que l'on ouvre ce livre.</p><p>Aussitôt se présente à l'esprit le souvenir du deuil récent que porte
encore le monde savant. Au milieu d'une carrière si brillamment remplie, sir H. Maine nous a été ravi au moment où il se préparait à couronner son œuvre par de savantes recherches sur le droit international,
mûries pendant trente années d'études incessantes, et cette partie de son
œuvre s'est trouvée brusquement transformée en un recueil de Reliquix.</p><p>Comme tous les ouvrages dus à la plume de sir H. MAINE, le présent
volume offre un puissant intérêt bien qu'il comprenne, au lieu d'un seul
travail, plusieurs monographies ou études écrites à différentes époques
de la vie du grand penseur. Nous y trouvons d'abord l'important travail
sur les communautés de villages en Orient et en Occident paru en
Angleterre il y a bientôt vingt ans, et l'un des ouvrages qui ont le plus
contribué à donner l'impulsion à ses savantes recherches auxquelles en
FRANCE, en ANGLETERRE, en ALLEMAGNE, se sont livrés un groupe nombreux d'érudits sur les formes primitives de la propriété et par lesquelles
nous arriverons peut-être à pénétrer l'essence même de cette idée juridique. Puis viennent une conférence faite à l'université de Cambridge sur
l'influence exercée par l'Inde sur les idées de l'Europe moderne pleine
d'aperçus originaux, un fragment plein d'ampleur sur la théorie de la
preuve, un essai sur la famille patriarcale et enfin un article sur le droit
romain et l'éducation juridique. C'est ce dernier fragment, dont notre
éminent président signalait l'importance et la hauteur de vues dans la
remarquable allocution qu'il a prononcée lors de notre séance de janvier (1), qui nous paraît l'œuvre maîtresse du livre. Rarement l'on a
analysé avec autant de finesse et de profondeur l'influence exercée par le
droit romain sur la formation des idées juridiques. Des pages magistrales commes oelles de Sumner MAINE, comme celtes d'Ihering dans</p>
<note place="bottom">(1) V. Bulletin de février 18*9, p. 139.</note>
<pb n="575"/><p>son introduction ù l'Esprit du droit romain vengent largement les défenseurs des études de droit romain des critiques injustes qui leur ont été
bien souvent adressées. La lecture du travail de Maine serait de nature
à faire fléchir la conviction des gens étrangers à l'étude du droit qui ne
voient daus cette étude qu'une perte de temps et qu'une gymnastique
destinée à fausser l'esprit. Ajoutons enfin que celte étude contient un
hommage éclatant rendu à la valeur juridique des codes français, éloge
précieux venant d'une bouche aussi autorisée que celle de l'illustre jurisconsulte.</p><p>Nous terminerons ce compte-rendu en adressant un juste tribut d'éloges
au traducteur anonyme qui a su faire passer avec un rare bonheur
d'expression celte série d'études dans notre langue et placer en tête de
l'ouvrage une préface pleine d'intérêt.</p><p>L. Guérin.</p><p>Éléments du droit des gens moderne européen, par le baron Léopold
de NEUMANN, traduit de l'allemand et annoté par M. A. de Riedmatten.</p><p>1 vol. in-8°; PARIS, A. ROUSSEAU, 1886.</p><p>Cet ouvrage n'est pas nouveau. M. de NEUMANN, professeur de droit à
l'Université de VIENNE, qui en fut deux fois le doyen et le recteur, en a
donné, en 1884, la troisième édition. C'est cette édition revue et augmentée que M. de Riedmatten a traduite et annotée. — Le grand mérite des
Eléments du droit des gens de M. de Neumann avait été cette concision
si difficile à obtenir qui tient le juste milieu entre l'esquisse trop sèche et
les explications prolixes. Rédigés en vue de l'enseignement universitaire,
surtout en vue des étudiants, ces éléments étaient devenus pour les hommes cultivés un tableau clair et succinct des principales conclusions de la
science dans ces questions du droit des gens que rien ne codifie et qui ne
semblent pas codifiables. L'édition nouvelle n'a rien perdu des qualités
des précédentes. On y retrouve l'exposé méthodique des principes « illustrés par les faits les plus importants de l'histoire, » et la langue toujours
sobre du professeur viennois. Elle s'est enrichie de chapitres nouveaux,
parce qu'il fallait bien faire une place aux grands actes publics et internationaux survenus depuis 1877, tels que le traité de Londres du 13 mars
1883 sur la navigation du DANUBE, et le célèbre traité de Berlin du 13 juillet 1878 d'un si réel intérêt pour l'Europe entière. Mais ces additions
étaient indispensables. Elles ont été faites d'après la pensée intime du
professeur qui se réserve de les compléter à son cours oral, c'est-à-dire
presque sans notes. — Le traducteur a respecté cette méthode et s'il a cru
bon de ne pas la suivre absolument, c'est qu'il y avait à ses yeux, des
rapprochements de doctrine, des citations de textes, des références indispensables à faire connaître au public français. ET, à côté des autres qualités de la traduction qui est d'un style agréable, ce n'est pas la moindre
</p><pb n="576"/><p>à signaler que M. de Riedmatlen n'ait pas fait un étalage intempestif de
science. Le livre était pour des étudiants, excellent pour eux; il n'y fallait
rien changer. —J'ai déjà laissé entendre que le livre est d'un maître et
que bon nombre d'hommes instruits pourront en tirer profit.—En FRANCE,
ceux qui y recourront, uniront le traducteur et l'auteur dans leur reconnaissance. Henri Chapoy.</p><p>LÉditeur-Gérant : F. PIGHON.</p><p>ERRATA</p><p>Page 364, ci-dessus. — C'est par erreur que les lois haïtiennes surl'organisuiion du Sénat et de la Chambre des communes figurent sous la
date du 20 décembre 1888, et la loi du même pays sur les rapports des
pouvoirs publics, sous celle du 22 décembre de la même année; ces trois
lois ont été promulguées, le 23 décembre 1888.</p></div></div><fw place="end">
»ARIS. — IUP. C. MARFON ET E. FLAMMARION, RUE RACINE, 26.</fw></body></text></TEI>