<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp41&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822803">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150250">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822803"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.41 1911-1912.</title></ref>
<date when="1912-01-01">Janvier 1912</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 41</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p>Nº 1. - eJanvier 1912.</p><div type="section" feature="bulletin"><head>BULLETIN MENSUEL</head><p>DE LA SOCIÉTÉ
| | INITI0 (0I'lllll
-----_-r--xx35-rg 2-5-_-</p></div><div type="index"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 22 décembre 1911. - Membres nouveaux. - Ouvrages offerts à
la Société. - Allocution de M. le lPrésident Charles FALCIMAIGNE. -</p><p>Élection d'un vice-président et de quatre membres du Conseil de Direction. - Communication par M. Louis EIS ENMANN d'une étude sur le
statut des fonctionnaires en Autriche. - Étude sur la Confédération
balkanique, par M. J. PÉRITCH. - Note de M. L. GRAULICH, sur la
recherche de la paternité de l'enfant naturel en BELGIQUE, à Monaco et en
Hollande.</p><p>Conseil de Direction.</p><p>Réunion des sections. - Section de la langue anglaise. - Section des
langues du Nord.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - La Bosnie à la veille et au lendemain de
l'annexion, par M. Léon Lamouche ; M. F. DAGUIN. - I. Real Academia
de jurisprudencia y legislación. Necrologias de E Se D. Francisco Silvela
y D. Raimundo Fernandez Villaverde; II. Jurisconsultos espaioles. Biografias de los ex-Presidentes de la ACADEMIA, etc. ft. I°r); M. F. DAGUIN. -</p><p>Projet de réforme des conseils de préfecture, par M. Hervieu; M. F. DA-</p><p>GUIN. - Les Ecoles socialistes, par M. A. Béchaux; M. HUBERT-VALLE-</p><p>ROUx. - Des droits sur les lettres missives étudiés principalemenl en vue
du système postal français, par M. F. Gény; M. SAUVAGNAC. - Traité
de droit commercial, par M. Vivante (traduit par M. Escarra), t. III ;</p><p>M. SAUVAGNAC. - Cours de droit forestier, tome III, fasc. I°, par
M. Ch. Guyot; M. F. DAGUIN. - La loi territoriale et les traités diplomatiques devant les juridictions des Etats contractants, par M. A. Prudhomme ; M. SAUVAGNAC.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 22 DÉCEMBRE 1911.</head><p>Présidence de M. FALCIMAIGNE, président.</p><p>La séance est ouverte à quatre heures et quart.</p><fw place="bottom">XLIII. 5</fw><pb n="66"/><p></p><p>M. le Président proclame membres de la SOCIÉTÉ,
comme ayant été admis à la dernière séance du Conseil
de Direction :</p><p>MM. ADAM (Paul), étudiant en droit, 11, rue Saint-FLORENTIN, à Paris.</p><p>CROCHEPIERRE (Ch.), Directeur de l'École de NOTARIAT, Directeur
de l'École supérieure de droit, ancien Palais de JUSTICE, à
Limoges (Haute-Vienne);</p><p>DUBois (Joseph), Chef de l'Office de législation étrangère et de
droit international, au Ministère de la JUSTICE, 10, rue
DECAMPS, à Paris ;</p><p>IBARRA (Benjamin), avocat, Alameda de las DELICIAS, à Santiago
(Chili).</p><p>PONSIGNON (Maurice), licencié en droit. rue Michel-CHARAIRE, 12,
à Sceaux (Seine);</p><p>TIXEIRA LEITE (le D' Leopoldo), avocat, rua do ROSARIO, 103, à
Rio-de-Janeiro (Brésil);</p><p>ZAVALIA, premier secrétaire à la Légation de la République
ARGENTINE, 62, boulevard de COURCELLES, à Paris.</p><p>LA LÉGATION DE LA RÉPUBLIQUE ARGENTINE, 62, boulevard de
COURCELLES, à Paris.</p><p>L'UNIVERSITÉ DE L'ILLINOIS, à Urbana (ILLINOIS, États-Unis).</p><p>L'UNIVERSITÉ DU TEXAs (Bibliothèque), à Austin (TEXAS, États-</p><p>Unis).</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste
des ouvrages offerts à la Société :</p><p>La lucha economica; vol. in-8°, offert par l'auteur, M. Malaquias Concha.</p><p>1º De la commune renommée dans ses rapports avec la théorie des preuves, par M. Maurice Picard ;</p><p>2° Charles Georgin. Le statut des fonctionnaires. L'avancement, son organisation, ses garanties ;</p><p>3° Les lois commerciales de l'univers; recueil comprenant
l'ensemble des textes relatifs au droit commercial, avec des réfé-
</p><pb n="67"/><p> rences au droit civil, aux lois d'organisation judiciaire et à la
procédure, publié sous la direction de MM. Ch. Lyon-CAEN,</p><p>P. Carpentier et F. Daguin :</p><p>Tome V. BRÉSIL, par R. Octavio Langgard de Menezes ;Traduction française par P. Goulé;</p><p>Tome VI. Chili : PARAGUAY, par J. PHILIPPI, A.-F. PRADEL,</p><p>A. Schuler; traductions françaises par Paul Goulé et H. Prudhomme ;</p><p>Tome XXIII. Suède; NORVÈGE, par A. ASTRÖM, E. HAMBRO,</p><p>E. Kallenberg; traduction française par L. Beauchet ;</p><p>Tome XXIV. DANEMARH, par E. Tybyerg; traduction française
par L. Beauchet ;</p><p>Tome XXV. SCANDINAVIE, par A. ASTRÖM, E. HAMBRO, E. Tybyerg; traduction française par L. Beauchet;</p><p>Tome XXVIII. Pays-Bas ; Colonies néerlandaises, par M. Van
Regteren-ALTENA, F. C. Hekmeyer; traductions françaises par
H. de HOON, F. de PELSEMAEKER, L. DOSEL, sous la direction de
P. Carpentier. -</p><p>Tome XXXV. Russie; POLOGNE, par H. O. KLIBANSKI, O. PERGAMAINTE, A. V. Zavadskij; traduction française par F. Mallieux.</p><p>7 vol. in-8°, offerts par les éditeurs, MM. Pichon et Durand-</p><p>Auzias.</p><p>Des communautés de familles (Zadrougas) en droit serbe ;
broch.in-8°, offertes par l'auteur, M. J. Péritch.</p><p>Note filosofiche d'un criminalista ; vol. in-8°, offert par l'auteur, M. B. Alimena.</p><p>Le travail de nuit dans les boulangeries; rapports de M. Clenet
et de M. L. SOULÉ, procès-verbaux et documents; vol. in-4°,
offert par M. le Ministre du Travail et de la Prévoyance sociale.</p><p>Manuel du droit civil suisse. Code (revisé) des obligations,
livraison; 7 broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. Virgile Rossel.</p><p>IIspl Avzaroi ; ti ; èxte)éaso; tôv Ilovöv; broch. in-8° offerte par
l'auteur, M. Typaldo-Bossia.
</p><pb n="68"/><p></p><p>La capacité des syndicats agricoles et les récents projets de
loi ; broch.in-8°, offerte par l'auteur, M. Edgard Allix.</p><p>The statutes of the Dominion of New ZEALAND, 1909; vol. in-4°
offert par M. S. du Boys.</p><p>Statuts refondus de la Province de QUÉBEC, 1909, tome III ;
vol. in-8°, offert par S. E. le Gouverneur de la province de
Québec.</p><p>1º Guardia rural. Memoria explicativa de los trabajos realizados
por el cuerpo desde el 21 de Enero de 1909 hasta el 30 de junio
de 1910, par le général José de Monteagudo ;</p><p>2º Repûblica de Cuba. Estadistica general. Comercio exterior,</p><p>1909-1910;</p><p>1 vol.in-8° et 3 vol.in-4°, offerts par M. de Bustamante.</p><p>Systematische rechtsvergleichende Darstellung des Schechrechts aller Kulturvölker; vol. in-8°, offert par l'auteur, M. Hans
Trumpler.</p><p>Monographies industrielles.. Industries de la construction
mécanique, tome II; vol. in-8°, offert par S. E. M. le Ministre
de l'Industrie et du Travail du Royaume de Belgique.</p><p>Ernest TARBOURIECH, 1865-1911. Discours prononcés à ses
obsèques; broch. in-8°, offerte par les amis de M. Tarbouriech.</p><p>Périclès-Aspasie; vol. in-16, offert par l'auteur, M. G. Philarétos.</p><p>Traité de droit commercial, par Cesare VIVANTE, traduit par
Jean ESCARRA, tome III; vol. in-8°, offert par les éditeurs,</p><p>MM. Giard et Briard.</p><p>La lettre missive; Essai d'une théorie juridique nouvelle de
la correspondance épistolaire; vol. in-8°, offert par l'auteur,</p><p>M. Ludovic Jardel.</p><p>Il fenomeno della guerra e l'idea della pace; vol. in-8°, offert
par l'auteur, M. Giorgio del Vecchio.</p><p>Der schweicerische Juristenverein (La Société suisse des
juristes); 1861-1910; brochure offerte par l'auteur, M. Henri Le
Fort.
</p><pb n="69"/><p></p><p>M. le Président Falcimaigne prononce l'allocution
suivante :</p><p>MES CHERS COLLÈGUES,</p><p>Avec la fidélité à ses traditions, qui est l'une de ses forces,
notre Société reprend, à l'époque accoutumée, la série de ses
réunions générales. Je ne dis pas, veuillez bien le remarquer, le
cours de ses travaux, car ceux-ci ne s'interrompent jamais. Ils
se poursuivent assidûment, dans la pénombre discrète de nos
sections, où de très dévoués et très actifs collaborateurs ajoutent,
chaque année, avec une inlassable persévérance, une nouvelle
pierre à l'édifice que nous élevons, en l'honneur du droit comparé, en préparant la publication de nos annuaires étranger et
français. Ceux que vous avez reçus récemment ne le cèdent en
importance et en intérêt à aucun de leurs devanciers.</p><p>Outre ses comptes rendus d'ouvrages nouveaux, et son exacte
notation du mouvement législatif en FRANCE, en AUTRICHE, aux
Pays-BAS, au PORTUGAL, au CANADA, aux États-Unis et en Nouvelle-</p><p>Zélande, notre Bulletin a recueilli d'intéressantes études : celle
de M. CALEB, privat-docent à l'Université de GENÈVE, sur le
régime légal des Sociétés par actions en droit bulgare, celle de
M. Laurent-BAILLY, greffier au Tribunal de la SEINE, sur la recherche de la paternité, celle de M. Covian y JUNCO, conseiller
au Tribunal suprême de MADRID, sur le régime des Cultes en ESPAGNE, qui fait suite à notre grande enquête, la curieuse communication de M. BOTTENHEIM, sur le mariage hébreu, des notes
sur la Société de législation comparée de LONDRES, sur le premier
congrés international des Tribunaux pour enfants, et une note
sur la situation juridique des missions catholiques au Siam par
M. PADOUX, qui a tant et si bien travaillé pour transformer la législation de ce lointain royaume.</p><p>Mais votre principal effort s'est porté vers l'étude du statut
des fonctionnaires à l'étranger, et aucun de ceux qui les ont entendues n'a oublié les communications de M. Le Hénaff, pour
l'ITALIE, de M. SIBERT, pour l'ANGLETERRE, de M. TRIANTAPHYLLIDÈS,
pour la Grèce. Le sujet n'est pas épuisé et son examen doit se
poursuivre par les conférences promises de M. Louis EISENMANN,
pour l'AUTRICHE, et de M. Léon Lyon-CAEN, pour l'Allemagne.
</p><pb n="70"/><p></p><p>En 1901, un de vos présidents les plus autorisés, M. le bâtonnier Bétolaud disait, à cette place : « Si nous voulons amener la
vie et le mouvement autour de nos travaux, de leur nature un
peu sévères, appliquons-nous à choisir les questions qui répondent le mieux, dans l'ordre des progrès législatifs à accomplir,
aux besoins et aux préoccupations légitimes de l'heure présente. »</p><p>Une fois de plus, nous avons suivi ce sage programme, et le
problème abordé par nous est assurément l'un de ceux qui sollicitent le plus instamment l'attention publique.</p><p>Le statut des fonctionnaires ! Le mot paraît nouveau comme
la chose. Pendant bien longtemps, les principes de la matière se
résumaient en deux termes : Autorité de la part de l'ÉTAT,
obéissance de la part de ses agents. Je ne serais pas de mon
temps, si je tentais de nier que les deux mots ont aujourd'hui
beaucoup perdu de leur valeur. CEPENDANT, comme ils expriment des idées nécessaires, on peut penser que leur désuétude
n'est pas définitive. MAIS, ne vous y trompez pas, ils ne renaîtront plus avec leur ancienne simplicité, parce que celle-ci heurterait trop rudement les mœurs nouvelles.</p><p>L'exagération du sentiment des droits individuels, l'affaiblissement de la notion du devoir professionnel, le dégoût des situations médiocres, l'impatience d'en sortir et de gravir les sommets, l'habitude prise de demander à la faveur ce qu'on attendait jadis du temps écoulé et des services rendus, l'abus des influences extérieures, qui imposent des choix, sans permettre les
comparaisons, telles sont les causes, souvent dénoncées, de ce
qu'on a appelé la crise du fonctionnarisme.</p><p>Les résultats aussi ne sont que trop connus. C'est la diminution, pour ne pas dire l'anéantissement de l'influence normale
des chefs hiérarchiques et du respect qui leur est dû. C'est aussi
le découragement profond des fonctionnaires méritants, oubliés
s'ils ne peuvent surmonter leur répugnance pour les sollicitations et pour l'intrigue. Ils sont tentés de chercher dans l'association, cette souveraine du jour, une force de résistance contre
l'injustice. Mais leur but n'est pas toujours atteint, et il est souvent dépassé. Ces coalitions, quel que soit le nom qu'on veuille
leur donner, peuvent être admises, tant que leur action se borne
à présenter des revendications raisonnables ou à protéger des
intérêts légitimes et méconnus. Elles sont, au contraire, intolérables, lorsqu'elles prétendent passer de la défensive à l'offensive, dresser leur puissance contre la puissance de l'ÉTAT, joindre
</p><pb n="71"/><p> la menace à leurs exigences et mettre en péril la continuité et la
sécurité nécessaires des services publics. Il importe au salut du
pays que de telles mœurs soient corrigées par des lois.</p><p>De bons esprits font porter à notre régime démocratique la
responsabilité de ce désordre, et, sans doute, le reproche n'est
pas immérité. CEPENDANT, un jugement trop sévère pour la
France serait injuste, s'il était porté par nous, qui regardons
au delà des frontières. Du poste d'observation très élevé que
nous avons choisi, notre vue porte loin et découvre que d'autres
nations, soumises à des régimes différents, connaissent les
mêmes épreuves, puisqu'elles nous ont devancé dans leurs tentatives pour les surmonter. C'est la preuve que l'origine du malaise est d'ordre social, au moins autant que d'ordre politique.</p><p>C'est une des manifestations de ce travail obscur, qui s'accomplit
dans le tréfond de la société moderne, et qui, en ébranlant
toutes les hiérarchies et toutes les disciplines, compromet la
solidité de l'édifice qui nous abrite, sans construire encore celui
qui abritera nos descendants.</p><p>Ces problèmes troublants dépassent les limites des États. Ils
se posent partout aujourd'hui, à peu près dans les mêmes termes,
et comme les solutions qu'ils comportent ne sont pas variées à
l'infini, comme les mêmes maux appellent les mêmes remèdes,
il s'établit par la force invincible de la nécessité, entre les lois
des divers peuples, sur ces délicates questions, des similitudes,
et, si l'on peut ainsi dire, une péréquation très curieuse à
observer et très utile à poursuivre. C'est à quoi s'applique notre
SOCIÉTÉ, montrant ainsi qu'elle a le sens des difficultés actuelles,
et qu'elle peut apporter une contribution efficace à l'œuvre de
nos législateurs.</p><p>MESSIEURS, l'année qui s'achève a été marquée pour nous par
un événement heureux. Elle a vu l'un de nos anciens présidents,</p><p>M. le Procureur Général BAUDOUIN, élevé à la première fonction
judiciaire de la République. Il y succède au grand nagistrat,
dont le nom est un de ceux qui honorent le plus notre tableau.</p><p>En revanche, elle nous a apporté bien des jours néfastes en
nous imposant un trop large tribut à l'inévitable destinée humaine. Nous avons perdu dix associés français et neuf associés
étrangers. Nous leur devons le salut suprême. En écoutant les
noms que je vais respectueusement rappeler, vous partagerez,
j'en suis sûr, le double sentiment qui m'anime : l'orgueil légi-
</p><pb n="72"/><p> time de les avoir comptés dans nos rangs et le profond regret
de ne plus les y trouver.</p><p>M. Léon Aucoc sortait de l'Ecole Nationale d'administration.
qui fut une création heureuse mais éphémère de la seconde République. En 1852, il faisait ses débuts comme auditeur au Conseil d'État. Il a passé vingt-sept ans de sa vie dans cette compagnie, qui conserve encore le souvenir de son labeur puissant et
de son imposante autorité. A tous les degrés de la hiérarchie,
qu'il a franchis un à un, il a manifesté son respect des principes
d'ordre et de discipline, mais aussi l'indépendance de son caractère, l'élévation de son esprit, son sens profond de la vérité juridique, qui ont toujours fait de lui l'adversaire résolu de toutes
les mesures qu'il jugeait entachées d'arbitraire gouvernemental. -</p><p>On n'a pas oublié les conclusions courageuses qu'il donna dans
le procès retentissant, provoqué par la saisie, sur ordre du Gouvernement impérial, de l'histoire des Princes de CONDÉ, par le
duc d'Aumale. Sans méconnaître que cet acte politique n'était
pas susceptible d'être déféré à la juridiction administrative pour
excès de pouvoir, il démontra que, tout au moins, l'appel à l'autorité judiciaire était permis, en raison de l'atteinte portée au
droit de propriété et à la liberté du citoyen. L'arrêt conforme du
Conseil d'État décida le duc d'Aumale et son éditeur à soumettre
leur revendication au Tribunal civil. Mais le GOUVERNEMENT,
plutôt que d'aborder ce périlleux débat, restitua les exemplaires
saisis.</p><p>En toutes occasions, d'ailleurs, dans l'exercice de ses fonctions de commissaire du GOUVERNEMENT, M. Aucoc fut l'un de
ceux qui contribuèrent le plus à inaugurer la jurisprudence administrative, de caractère prétorien, qui s'est si largement développée depuis, et qui s'est donné pour tâche d'assurer la protection efficace des droit privés.</p><p>La considération qui l'entourait était justifiée par tant de
mérites, elle dominait de si haut les suggestions de l'esprit de
parti, qu'en 1870, le Gouvernement de la Défense Nationale
n'hésita pas à le nommer membre de la Commission provisoire
chargée de remplacer le Conseil d'ÉTAT, et qu'après la réorganisation de 1872, il fut élu Conseiller d'Etat par l'Assemblée NATIONALE, avec 569 voix, c'est-à-dire presque à l'unanimité.</p><p>NOMMÉ, bientôt après, président de la section des Travaux
publics, il assura le maintien dans le Conseil nouveau des an-
</p><pb n="73"/><p>-- 73 ciennes traditions juridiques et administratives qui étaient la
force et l'honneur de l'institution, et il exerça toujours, pour le
plus grand bien de celle-ci, la haute influence qui lui appartenait
alors dans les Conseils du Gouvernement.</p><p>PUIS, lorsqu'en 1879, un vent d'ostracisme souffla sur le
Conseil d'ÉTAT, bien qu'il ne risquât pas d'être victime de la
tourmente, il ne consentit pas à en demeurer le spectateur
indifférent et désintéressé. Il se retira, avec autant de discrétion
que de dignité. ET, suivant une tradition qui se perpétue, il porta
au service d'une grande entreprise privée l'expérience qu'il
avait acquise dans le maniement des affaires de l'État.</p><p>Il fut non seulement un administrateur et un homme d'action,
mais encore un savant, et c'est à ce titre qu'en 1876, après
LABOULAYE, Renouard et DUFAURE, notre SOCIÉTÉ, très jeune
encore, et sentant le besoin d'une forte tutelle, le choisit pour
présider à ses destinées.</p><p>Dans son discours inaugural, il rechercha les raisons qui
avaient, pendant longtemps, entretenu contre le droit administratif et la juridiction qui l'applique des préventions et des sentiments hostiles, puis les motifs qui avaient détruit ces préjugés
et amené la magistrature et le barreau à reconnaître que les
membres du Conseil d'État faisaient aussi partie de la famille
judiciaire. -</p><p>Ce fut une belle plaidoirie, où il fit voir sa maîtrise dans cette
science compliquée. On le compte, en effet, parmi les initiateurs du mouvement contemporain, dans le domaine du droit
administratif. Il a notamment contribué à dégager les principes
du recours pour excès de pouvoir, et à fixer la théorie de l'interprétation des actes administratifs.Ses conférences, qui résument le cours longtemps professé par lui à l'École des Ponts et
CHAUSSÉES, ont élucidé la législation touffue des travaux publics.</p><p>Elles sont restées classiques, et se distinguent, comme toutes
ses œuvres, par les qualités qui révèlent les véritables juristes,
l'incomparable clarté de l'exposition, la netteté et la vigueur de
l'argumentation. -</p><p>Il avait été élu en 1877 membre de l'Académie des Sciences
morales et politiques. Ses travaux sont bien trop nombreux
pour qu'il soit possible d'en fournir ici même une simple énumération. Je dirai seulement qu'il aimait à se faire l'historien
des grandes compagnies qui avaient l'honneur de le compter
dans leurs rangs. C'est ainsi qu'il a étudié « le Conseil d'Etat
</p><pb n="74"/><p> avant et depuis 1789 », et qu'il a réuni « les lois, statuts et
règlements concernant les anciennes Académies et l'Institut de
1635 à 1789 ». Je ne dois pas manquer de rappeler aussi les
témoignages d'intérêt qu'il a donnés à la science que nous cultivons, en faisant insérer dans notre Bulletin de 1874 ses observations sur la codification des lois, et dans la Revue critique
de 1892, son étude sur l'usage et l'abus en matière de législation
comparée.</p><p>Lorsqu'en 1876 MM. Dufaure et Ribot fondèrent, au Ministère
de la JUSTICE, le Comité de législation étrangère, il en reçut la
présidence qu'il a gardée jusqu'à sa mort. Vous savez comme
il se plaisait à chercher parmi nos associés les traducteurs, qui
ont assuré le succès de la collection des principaux codes étrangers. Nul ne s'est efforcé plus que lui d'établir entre deux institutions scientifiques, qui se proposent un but analogue, cet esprit
de concorde et cette communauté d'efforts, honorables et utiles
pour l'une et pour l'autre, que j'ai moi-même très à cœur d'entretenir et de développer.</p><p>C'est au COMITÉ, où j'ai siégé près de lui pendant dix-sept ans,
qu'il m'a été donné de goûter son exquise urbanité et le charme
de ses entretiens. Par son éducation, par toutes les tendances
de son esprit, il m'apparaissait comme une personnification
éminente de cette grande bourgeoisie française, aux idées à la
fois très sages et très libérales, de belle tenue et de haute culture, dont l'influence politique et sociale n'a été ni sans honneur ni sans profit pour notre pays.</p><p>M. Rodolphe DARESTE, qui fut le président de notre Société en
1885 et en 1886, avait obtenu à vingt-deux ans le diplôme
d'archiviste paléographe; à vingt-trois ans, celui de docteur en
droit; à vingt-six ans, celui de docteur ès lettres. L'année suivante, en 1851, il était devenu titulaire d'une charge d'avocat
au Conseil d'État et à la Cour de Cassation. Durant le long exercice de son ministère, il avait montré tant de distinction, de
science et d'autorité, qu'en 1871 le suffrage de ses confrères
l'avait porté à la présidence de l'Ordre. « Ses mémoires, a dit
M. l'avocat général EON, d'un style juridique impeccable, étaient
remarquables par la netteté de l'exposition, la logique du raisonnement et la force de l'argumentation. » Lorsqu'il eut cédé
son cabinet à son fils, qui compte parmi nos plus actifs et nos
plus dévoués collègues, la Cour de CASSATION, qui a fait souvent
de précieuses recrues parmi les membres les plus éminents de
</p><pb n="75"/><p> son barreau, fut heureuse de lui ouvrir ses rangs. Il a successivement appartenu à la Chambre des requêtes et à la Chambre
civile, et il y a tenu l'une des premières places. Courts et
pleins, précis et clairs, sans un mot inutile, mettant en puissant
relief la raison péremptoire de décider, ses arrêts furent des
modèles pour ceux qui faisaient alors, à l'école des anciens, le
dur apprentissage de cet art difficile. Lorqu'il quitta la COUR, en
1900, atteint par la limite d'âge, il gardait intacte sa vigueur
intellectuelle, et il l'a bien prouvé en poursuivant, sans jamais
se lasser, ses innombrables travaux durant les douze années qui
ont suivi son admission à la retraite. Ce grand laborieux n'a
connu le repos que le jour de sa mort.</p><p>A peine avait-il subi les épreuves du doctorat ès lettres, avec
une thèse latine sur la SICILE, province romaine, et une étude
française sur François HOTMAN, professeur de droit au xvi° siècle,
célèbre en son temps, qu'il débutait dans la littérature juridique, en publiant, dès 1851, son premier ouvrage sur la « Propriété en Algérie », et en 1853, son « Code des pensions civiles ».</p><p>En 1862, il faisait paraître son « Traité de la justice administrative en France », qui est une œuvre capitale, et dont M. AUCOC,
bon juge en la matière, a dit que c'était « un des livres qui ont
le mieux mis en lumière ce qu'il y a de normal et de juridique
dans le droit administratif ». La première partie est une introduction historique, d'allure magistrale, qui prend l'institution
de la justice administrative à sa naissance, vers le milieu du
xIII° siècle, au moment où le pouvoir royal tente ses premiers
efforts pour se dégager des entraves de la féodalité, et qui en
suit pas à pas la lente et constante évolution jusqu'à nos jours.</p><p>La seconde partie fait très habilement rentrer dans le cadre des
divisions et subdivisions du Code civil les règles du droit administratif, et cette méthode originale permet de mettre en lumière
les analogies et les différences qui les rapprochent ou qui les
séparent du droit commun.</p><p>En 1878, M. Dareste avait été nommé membre de l'INSTITUT, et
il avait plus d'un titre à ce précieux honneur. Car ce juriste
accompli fut, en même temps, un philologue et un historien.</p><p>Tous les langages anciens ou modernes lui étaient familiers.</p><p>Il s'était perfectionné dans certains d'entre eux par une longue
étude. Il pénétrait les secrets des autres par une sorte d'instinct
et de divination. Cette rare faculté lui a permis de promener sa
curiosité de savant dans tous les temps et dans tous les pays.
</p><pb n="76"/><p></p><p>Helléniste de premier ordre, il accorda, sans doute, ses prédilections à la Grèce. Il a traduit les plaidoyers civils et politiques de Démosthène, ainsi que ceux d'Isée. Il a consacré plusieurs monographies à la science du droit en GRÈCE, au droit
attique, à la législation criminelle des ATHÉNIENS, à la loi de
Gortyne et à la loi Rhodienne.</p><p>Mais cette brillante époque de l'histoire ancienne ne lui a pas
suffi. Depuis le Code d'HAMMURABI, découvert dans les fouilles
de SUSE, et qui remonte à dix siècles avant notre ère, en passant
par les lois des HOMÉRITES, qui furent les sujets de la reine de
SABA, par les anciens monuments du droit des MONGOLS, de la
CHINE, du Japon et de l'Indo-CHINE, par les lois des Wisigoths
et des BURGONDES, pour arriver aux anciennes coutumes albanaises, aux anciennes lois du Danemark et de l'ISLANDE, et
d'autres que j'omets, parce qu'il y en a trop, il a tout scruté et
tOut COnnu.</p><p>Nous faisons ici du droit comparé à travers les nations contemporaines. M. Dareste se plaisait à en faire à travers les
mondes et les siècles disparus. Avec la sobriété de style et la
minutieuse exactitude d'observation qui caractérisaient sa
manière, sans aucune de ces généralisations téméraires, que la
critique scientifique n'admet pas, ses études historiques, révélatrices d'un immense savoir, permettent de reconnaître, sous
l'infinie variété des institutions et des formes la pérennité des
idées de justice et de droit.</p><p>Avec son visage pâle et amaigri, son attitude le plus souvent
silencieuse, méditative et recueillie, comme absorbé dans la
contemplation d'un souvenir ou dans la recherche d'une découverte, il évoquait assez bien l'image d'un de ces moines savants
de la Renaissance qui, dans la paix des cloîtres, indifférents aux
agitations du monde extérieur, consumaient leurs jours et leurs
veilles à exhumer de l'oubli les chefs-d'œuvre de l'antiquité.</p><p>M. Bellier s'était exclusivement adonné à la pratique des
affaires. Tous ceux qui ont eu recours à son expérience s'accordent à louer la droiture et l'honnêteté de ses conseils. Et il
n'avait jamais cessé de s'intéresser aux progrès réalisés par la
législation contemporaine aussi bien à l'étranger qu'en France.</p><p>C'est afin de satisfaire cette curiosité scientifique qu'il était
devenu l'un de nos associés en l'année 1900.</p><p>M. Claude Couhin a été secrétaire de la Conférence des AVOCATS, en l'année judiciaire 1874-1875, dans la promotion qui a
</p><pb n="77"/><p> précédé la mienne. C'est alors que je l'ai connu, à cette époque
des débuts, si riche, pour chacun de nous, d'énergie et d'espérances. La vie n'a pas déçu les siennes. Il avait eu successivement pour patrons Me Busson-Billault et Me PATAILLE, et cette seconde collaboration a donné, de bonne heure, à sa carrière, une
orientation définitive. Il s'est consacré à la défense de la propriété intellectuelle, sous toutes ses formes, propriété industrielle, artistique et littéraire, et parmi les maîtres nombreux
qui se sont voués, comme lui, au culte de cette législation si vivante et si moderne. il a conquis une place éminente. Il a fourni
d'abord un concours très actif à la rédaction du « Répertoire de la
propriété industrielle », puis il a fondé un recueil périodique :
« Le Régime international de la Propriété industrielle ».</p><p>En 1881, il est devenu l'Avocat et le Conseil de l'Union des fabricants pour la protection internationale de la propriété industrielle et commerciale, et il est démeuré jusqu'à son dernier jour
le président des comités consultatifs de cette puissante association. Il a présidé, en outre, l'Association des inventeurs et artistes industriels, fondée par le baron TAYLOR, le comité international permanent des Associations d'inventeurs et artistes industriels. Il a été membre de la Commission technique de l'Office National de la propriété industrielle. En 1894, après quinze
ans de travaux professionnels et de recherches spéculatives, il a
commencé la publication de son grand Traité de la propriété industrielle, artistique et littéraire, dont les trois volumes se distinguent des œuvres similaires par la prépondérance donnée aux
textes sur les commentaires. Par la parole, au PALAIS, où son
emploi était important, et dans les congrès, qu'il suivait assidûment, par la plume, dans un grand nombre de brochures et d'articles de revue, il a lutté sans trêve pour l'amélioration des
lois, dont il connaissait mieux que personne les lacunes et les
défauts, puisqu'il n'avait pas un instant cessé de les étudier. La
droiture de son caractère et la sûreté de son jugement égalaient
sa science. Il avait su mériter l'amitié de beaucoup et l'estime de
tous. On l'a bien vu aux regrets profonds inspirés par sa mort à
tous ceux qui l'ont connu.</p><p>M. Antonin Deloume avait été, dès 1862, lauréat de la Faculté
de TOULOUSE, pour le concours de doctorat, et, en 1863, l'Académie de Législation lui décernait l'un de ses prix. Ces brillants
succès d'élève annonçaient un maître. BIENTÔT, en effet, au concours de 1866, M. Deloume conquérait son titre d'agrégé. Il fut
</p><pb n="78"/><p> en cette qualité, attaché à la Faculté de Droit d'AIX, d'où il
passa, en 1868, à celle de Toulouse. Là s'est écoulée toute sa
vie professorale. CHARGÉ, en 1872, de la suppléance d'une
chaire de droit romain, il en devint titulaire en 1878. Il professa,
en outre, le droit des gens et la législation industrielle. De 1897
à 1906, date de son admission à la retraite, il fut doyen de la Faculté de TOULOUSE, dont il écrivit l'histoire. C'est pendant son
décanat que fut créée, sous le patronage de l'UNIVERSITÉ, à côté
de la Faculté et, comme complément utile des cours théoriques.
une école pratique de droit.</p><p>Secrétaire perpétuel de l'Académie de Législation, depuis 1894,
il y rendait compte chaque année, lors de la fête de CUJAS, des
travaux accomplis, et plusieurs fois, à cette occasion, il se plut à
rendre un hommage public à notre Société.</p><p>En 1881, il avait obtenu à l'Académie des Sciences morales et
politiques une mention pour un mémoire sur l'extradition. Mais
surtout, l'ingéniosité de ses recherches, bien servie par la matière de son enseignement, lui avait permis d'acquérir une connaissance approfondie de la société romaine. De ses investigations dans le domaine de l'histoire est sorti son remarquable
ouvrage, sur les manieurs d'argent à ROME, récompensé d'un
prix Monthyon par l'Académie FRANÇAISE, et du prix Le Dissez
de Penanrun par l'Académie des Sciences morales. Il y montre
les vieilles mœurs romaines perverties par l'afflux des richesses,
ainsi que l'influence prépondérante et souvent nuisible des chevaliers, qui obtenaient la ferme des impôts et déchaînaient sur
la ville une fièvre ardente de spéculation.</p><p>Notre savant collègue n'était indifférent à aucune manifestation littéraire ou artistique de la pensée. Mainteneur des jeux
floraux, membre de l'Académie des SCIENCES, Inscriptions et
Belles-LETTRES, et de la Société archéologique, c'est lui qui, par
une direction éclairée et généreuse, présida à l'installation des
Sociétés scientifiques et littéraires de Toulouse dans le célèbre
hôtel d'Assézat et de Clémence ISAURE, l'un des chefs-d'œuvre de
la Renaissance.</p><p>M. Georges Fleury avait fait à l'Ecole de Droit de Paris des
études très appliquées, dont le couronnement fut une thèse de
doctorat médaillée par la Faculté. Avec beaucoup de sagesse, il
jugea nécessaire d'ajouter aux leçons de la théorie celles de la
pratique, et il consacra de longues années à la procédure.Après
avoir rempli les fonctions de maitre-clerc dans une importante
</p><pb n="79"/><p>étude de première instance, il passa dans un cabinet d'agréé, et
c'est seulement après s'être ainsi perfectionné dans la conduite
des affaires civiles et commerciales, qu'il aborda la barre. ll se
fit inscrire au barreau de PARIS, en 1882. Son expérience consommée, son ardeur laborieuse, le soin minutieux qu'il donnait
à l'examen des dossiers lui épargnèrent les longues attentes,
qui mettent trop souvent à l'épreuve le courage des débutants.</p><p>La clientèle lui vint rapidement, conquise par un ensemble de
qualités qu'un de ceux qui l'ont connu et aimé a résumé en ces
deux mots : Science et conscience. Sa carrière qui s'annonçait
brillante a été arrêtée trop tôt par la maladie, qui l'a contraint à
s'éloigner peu à peu du Palais.</p><p>M. Joseph Camille Gérardin avait été nommé agrégé des Facultés de DROIT, le premier, au brillant concours de 1864, où il
eut pour second M. Eugène DURAND, aujourd'hui président de la
Chambre civile, et pour troisième, M. le doyen Baudry-Lacantinerie. En récompense de son rang, par un privilège alors traditionnel, mais dont il profita le dernier, il fut immédiatement
attaché à la Faculté de Paris. Délégué provisoirement à celle de
NANCY, qui venait d'être créée, il y professa pendant un an le
droit romain. De retour à PARIS, il fut chargé, en 1867, d'un
cours de procédure civile, et en 1873, il succédait à Pellat dans
l'une des chaires de droit romain, qu'il quitta, en 1891, pour
remplacer dans le cours de Pandectes ACCARIAS, nommé conseiller à la Cour de Cassation. Il a occupé cette dernière chaire
jusqu'en 1906, époque où sa santé le contraignit à prendre sa
retraite, avant l'âge réglementaire.</p><p>Sa carrière a donc été consacrée à peu près tout entière à
l'enseignement du droit romain, et, sans doute, nombreux sont
ici ceux qui furent, comme moi, ses élèves.</p><p>Il a été l'un des romanistes les plus distingués de l'École de
PARIS, qui en a compté beaucoup. Sa connaissance parfaite de
la langue allemande lui avait rendu familiers les travaux siabondants et si riches de nos voisins, demeurés très fidèles à la culture de la science juridique romaine jusqu'à la promulgation de
leur Code civil.</p><p>Les leçons de Gérardin, comme celles de LABBÉ, Paul Gide et
ACCARIAS, ont marqué la transition entre la méthode de pure
exégèse et la méthode exclusivement historique. S'il est vrai que
personne ne s'intéresse plus aux arguties ingénieuses, qui découvraient de multiples conciliations entre deux fragments contra-
</p><pb n="80"/><p> dictoires, tous ceux qui ont vécu dans l'intimité des lois romaines
ont pu éprouver leur puissante valeur pour le développement de
l'esprit juridique. Par le relief de leurs formules, la clarté sobre
de leur exposition, l'enchaînement rigoureux de leurs déductions,
l'élégante finesse de leurs solutions, elles sont et resteront d'inimitables modèles de dialectique. Convaincu de cette vérité, Gérardin continuait, comme ses grands devanciers, à présenter l'explication scrupuleuse des textes, mais, comme ses éminents contemporains, il s'attachait à montrer leur succession chronologique, et faisant ainsi sa part légitime à l'histoire, il permettait de suivre l'évolution des mœurs et des institutions de Rome.</p><p>Son esprit pratique lui persuadait d'ailleurs que cette étude ne
doit pas seulement servir à satisfaire la curiosité de l'archéologue
ou de l'historien. et, pour ses cours de PANDECTES, qui comportaient l'examen plus approfondi d'un sujet limité, il recherchait
avec soin les matières qui pouvaient servir d'utile introduction à
la connaissance du droit français.</p><p>Son effort scrupuleux et persévérant pour perfectionner sans
cesse son enseignement groupait autour. de sa chaire un auditoire
de plus en plus nombreux, de plus en plus fidèle. Plusieurs de
ses élèves sont à leur tour devenus des maîtres, et suivant une
touchante coutume, empruntée à l'ALLEMAGNE, en témoignage de
leur respect et de leur affection, ils lui ont offert, à l'occasion
du 70e anniversaire de sa naissance, sous le titre de Mélanges
Gérardin, un Recueil d'études savantes, comme une gerbe de la
riche moisson qu'il avait semée.</p><p>M. Gérardin a publié, en collaboration avec Paul JOZON, la traduction du « Traité des Obligations de Savigny » et des monographies sur la solidarité, sur l'acquisition des fruits par l'usufruitier,
sur la tutelle dans la Revue historique du droit français. Et il y
aurait de notre part ingratitude à oublier sa participation à nos
travaux. Il a donné à notre Bulletin une étude sur les lois hypothécaires prussiennes, à notre Annuaire étranger de nombreuses
traductions, spécialement celles des lois religieuses édictées en
Allemagne et en Prusse à l'époque du Kulturkampf. Enfin il a été
pendant de longues années le vice-président très assidu de notre
Section des langues du Nord.</p><p>M. Pierre-Henri Lallier était entré à vingt-six ans, huit jours
seulement après avoir obtenu son diplôme de docteur en droit,
dans les rangs de la magistrature, à laquelle le rattachaient ses
traditions de famille. Il fut successivement substitut aux Ande-
</p><pb n="81"/><p> lys, juge d'instruction à Louviers et à ROCROI, juge à ÉPINAL,
président à PROVINS, et enfin juge à Amiens. C'est là qu'il a été
frappé du mal qui a brusquement et prématurément mis fin à
sa carrière. Ses chefs et ses collègues rendent hommage à sa
forte instruction juridique, à ses habitudes laborieuses, à son
intelligence vive et facile, à la pondération de son jugement, à
son sens aiguisé des affaires.Ses amis ont pu apprécier la bonté
de son cœur et la sûreté de son dévouement. Nous devons
honorer ici plus particulièrement sa mémoire pour la part
active qu'il a prise à nos travaux, car son nom se retrouve à
bien des pages de nos annuaires français et étranger et de notre
bulletin.</p><p>M. Ernest Tarbouriech fut un laborieux et un savant. Il avait
abordé le redoutable concours de l'agrégation, où l'échec même
est honorable. Et il avait trouvé ailleurs le moyen de satisfaire
son goût pour l'enseignement. Lorsqu'en 1895, les fondateurs
du collège libre des sciences sociales sollicitèrent le concours
« des esprits curieux cu inquiets de l'avenir et épris des libres
recherches », il répondit à leur appel. Pendant quinze ans, il
occupa avec éclat la chaire de législation qui lui avait été
confiée et où il aborda les sujets les plus divers. Son cours sur
les assurances contre les accidents du travail est devenu un
ouvrage important.</p><p>Sa nature généreuse avait fait de lui un serviteur ardent de la
cause populaire. Il avait beaucoup voyagé pour étudier à
l'étranger la condition des ouvriers, et son enquête l'avait
conduit à souhaiter de profondes transformations sociales.</p><p>Élu député de Saint-Claude en 1910, il s'était fait inscrire au
groupe socialiste, où il avait, tout de suite, conquis de nombreuses et chaudes sympathies. Mais la mort l'a pris au moment
où il allait tenter de faire passer le rêve de ses conceptions dans
la réalité des lois.</p><p>Il avait écrit un essai sur la Propriété et un livre intitulé :
la Cité Future. Comme à MOÏSE, il lui a été refusé d'entrer dans
cette terre promise. Il a succombé à quarante-cinq ans, conscient d'avoir servi son parti avec toute sa sincérité et toutes
ses forces, emportant dans la tombe ses espérances et ses
illusions.</p><p>Je ne soupçonnais pas que les fonctions dont vous m'avez
honoré m'appelleraient à rendre un hommage funèbre à Georges
VIDAL, qui fut mon compagnon fidèle à la Faculté de droit d'AIX,</p><fw place="bottom">XLIII. 6</fw><pb n="82"/><p> en cette triste année 1870-71, qui n'avait laissé sur les bancs
de l'école que de rares étudiants, trop jeunes pour servir la
patrie. Déjà ses qualités d'intelligence et de cœur permettaient
de pressentir qu'il ferait deux parts de sa vie, l'une pour la
science, l'autre pour les bonnes œuvres. Laborieux comme on
ne l'est guère à cet âge, ferme dans son propos à l'heure où
tant d'autres s'attardent volontiers dans le doute des vocations
indécises, il avait, au cours même de ses études de licence,
choisi la route abrupte qui conduit à l'agrégation.</p><p>A la suite d'un premier concours affronté à vingt-quatre ans,
il était chargé du cours de droit international privé à la Faculté
de BORDEAUX, et, l'année suivante, il obtenait le titre d'agrégé.</p><p>Bientôt après, il était nommé à la Faculté de TOULOUSE, où il a
passé toute son existence, près de son pays natal. Il suppléa,
d'abord, le professeur MOLINIER, dans la chaire de droit criminel,
et il obtint un prix de l'Institut pour un mégoire sur le fondement du droit de punir.</p><p>Devenu titulaire de cette même chaire, il donna, de suite, à
son enseignement un caractère très personnel. Il estimait que
le droit de juger et de châtier a pour complément nécessaire le
devoir d'amender et de reclasser les coupables. Voilà pourquoi,
à côté du droit pénal proprement dit, il fit une large place à
l'étude des sciences pénitentiaires. C'est la marque distinctive
de ses deux grands ouvrages : le Traité théorique et pratique de
droit pénal de Victor MOLINIER, annoté par lui, et surtout le Cours
de droit criminel et de science pénitentiaire, qui est son œuvre
propre, qui est parvenu à sa quatrième édition, et dont on ne
saurait trop louer la riche documentation. -
- A son exposé doctrinal, il avait jugé utile de joindre des leçons
de choses, et il avait obtenu du Ministre de l'Intérieur l'autorisation de faire visiter à ses élèves les établissements pénitentiaires de la région; il leur avait montré les maisons centrales
d'Aniane et de Nîmes, et, peu de temps avant sa mort, la prison
de Carcassonne.</p><p>Sa connaissance des langues italienne, espagnole et anglaise
servait son goût pour le droit pénal comparé, qui se révèle dans
tous ses travaux, et lui avait permis d'affirmer son autorité dans
les congrès nationaux et internationaux. Sa grande et légitime
notoriété lui avait valu le titre de correspondant de l'Institut.</p><p>Vous connaîtriez mal mon regretté condisciple si je n'évo-
</p><pb n="83"/><p> quais ici, à côté du très savant criminaliste, le très doux et très
dévoué philanthrope.</p><p>Un des chapitres de son livre est intitulé : « Sortie de prison.</p><p>Lendemain de la peine. » Nul ne s'en préoccupa plus que lui.</p><p>Depuis le xve siècle, il existe à Toulouse un « bureau de la
MISÉRICORDE, pour le soulagement des pauvres prisonniers ».</p><p>Georges Vidal a été l'âme vivante de cette antique institution
de bienfaisance, qu'il a rajeunie en faisant servir ses ressources
au reclassement des libérés, à la fondation d'un atelier d'assistance par le travail, aux engagements dans les armées de terre
et de mer.</p><p>Ce n'est là qu'un exemple entre beaucoup d'autres, car je ne
puis les citer tous, de son admirable charité. Un de ses collègues m'écrivait : « Les œuvres l'ont absorbé et usé », et le
jour de ses obsèques, M. le doyen Haurion a dit qu'il était de
ceux qui succombent avant l'heure, parce qu'une flamme intérieure les a dévorés et que leur cœur n'a pu suffire à leur
passion de bien faire. MOI, je dirai qu'on aurait pu justement
graver sur son tombeau l'épitaphe éloquente et brève : Transiit
benefaciendo. -</p><p>M. René Beckers fut un adepte de la sociologie.Son active
participation aux travaux de la conférence d'économie sociale,
que dirige, à l'Université catholique de LOUVAIN, M. le professeur BRANTS, avait mérité la récompense d'une bourse de voyage.</p><p>Il eut ainsi l'occasion de développer son goût pour la comparaison des mœurs et des institutions dans les divers Etats.</p><p>Il avait écrit une monographie estimée sur une industrie locale
de LOUVAIN, et il s'était dévoué aux œuvres de bienfaisance
sociale. La mort, qui l'a frappé trop tôt, ne lui a pas laissé le
temps de donner toute sa mesure.</p><p>Fakhri PACHA, l'un de nos souscripteurs perpétuels, avait pris
ses grades à la Faculté d'AIX, puis il avait siégé dans les tribunaux de la Réforme en Égypte. A trente-cinq ans, il était
ministre de la Justice. A ce titre, il présida la commission
nommée pour élaborer les codes égyptiens, et il créa les tribunaux indigènes, qui rendent au pays de précieux services.</p><p>En 1893, il devint président du Conseil des ministres, et, depuis
cette époque, presque jusqu'à son dernier jour, il n'a pas cessé
de participer au gouvernement. Il a détenu longtemps les portefeuilles de l'Instruction publique et des travaux publics.Il est
mort le 23 décembre 1910.
</p><pb n="84"/><p>- 84</p><p>Au CAIRE, aussi, nous avons perdu un autre de nos associés
très ancien. Hassan-Hassem PACHA, qui a été successivement
inspecteur au Comité de surveillance des tribunaux indigènes
au ministère de la justice, avocat général, puis conseiller à la
Cour d'appel indigène, et enfin Grand-maître des Cérémonies à
la Cour du khédive.</p><p>M. Firmin a occupé une place importante dans la diplomatie
de la République d'HAÏTI, et il est parvenu aux premiers rangs
de la carrière. Il a représenté son pays à PARIS, puis à Londres.</p><p>C'est pendant la durée de sa mission en France qu'il avait pu
connaître l'intérêt qui s'attache à nos travaux, et il avait si
favorablement apprécié leur utilité qu'il était devenu l'un de
nos souscripteurs perpétuels.</p><p>Le professeur Georges Jellinek a été un des plus remarquables
représentants de la science du droit public; après avoir passé
ses examens de sortie au Gymnase académique de VIENNE, il
avait étudié le droit dans cette ville, puis à Heidelberg et à
LEIPZIG, concurremment avec la philosophie. Dès l'âge de vingt
et un ans, il obtenait à Leipzig le diplôme de docteur en philosophie, et, deux années plus tard, en 1874, il prenait à Vienne
le grade de docteur en droit. Il était entré dans la carrière
administrative; mais la pratique des affaires l'intéressait moins
que les hautes spéculations de la science. En 1883, il fut nommé
professeur extraordinaire de droit public à l'Université de
VIENNE, et, dès ce moment, de nombreux et remarquables travaux rendirent son nom célèbre dans les milieux compétents. Il
quitta cependant son pays d'origine pour devenir, à la fin de
1889, professeur ordinaire à l'Université de Bâle, où il ne resta
qu'un an. Le 28 novembre 1890, il fut appelé à l'Université
d'HEIDELBERG, et il prit possession de la chaire, qui avait été
celle de Balmerincq et de Bluntschli. Sa réputation ne tarda pas
à égaler celle de ses célèbres devanciers. De très nombreux
étudiants recherchèrent le bienfait de son enseignement, et les
honneurs scientifiques lui vinrent de toutes parts. En 1896, il
reçut te titre de docteur honoris causa de l'Université Princeton
de NEWJersey; en 1908, celui de membre de l'Académie royale
des sciences de Turin; en 1909, celui de membre extraordinaire
de l'Académie des sciences d'Heidelberg.</p><p>La liste complète de ses œuvres ne compte pas moins de
144 numéros. Nous citerons seulement la Théorie des Confédérations des États; le Système des droits publics subjectifs ; la
</p><pb n="85"/><p></p><p>Théorie générale de l'État et aussi l'étude sur la déclaration des
droits de l'homme et du citoyen, dont la traduction française a
été honorée d'une préface par un de nos collègues, M. le professeur Larnaude. Il a étudié le droit public, au point de vue
strictement juridique, sans se limiter à la législation allemande,
et en s'attachant, au contraire, à la comparaison des principes
reçus et appliqués dans les divers pays et aux différentes époques. Pour édifier la théorie fondamentale de cette science,
d'après les règles communes à tous les États civilisés, il a mis à
profit ses vastes connaissances en philosophie, en histoire et en
sociologie. On a pu dire de lui « qu'il fut l'homme de la partie
générale du droit public ».</p><p>Le comte Jean KAPNIST, gentilhomme de la Chambre de
S. M. l'Empereur de RUSSIE, attaché à la section de codification
près le conseil de l'EMPIRE, et, en dernier lieu, membre du Conseil d'ÉTAT, a été l'un de nos plus anciens et de nos plus fidèles
collaborateurs.Durant vingt-trois ans de 1873 à 1896, il a fourni
à notre Annuaire étranger la notice sur le mouvement législatif
en Russie. Et notre Société lui avait témoigné la gratitude qu'il
méritait si bien, en l'appelant à siéger au Conseil de Direction
de 1882 à 1885.</p><p>Dans la collection des principaux Codes étrangers, son nom
demeure attaché à la publication du Code d'organisation judiciaire de l'Empire de Russie de 1864, avec le supplément de 1890.</p><p>Dans une importante introduction, il a exposé de la façon la plus
claire la législation antérieure à 1864, l'élaboration du nouveau
CODE, les modifications qui ont suivi, et il a montré comment la
réorganisation judiciaire, accomplie sous le règne d'Alexandre II,
avait assuré au peuple russe une justice éclairée et impartiale.</p><p>Les notes abondantes, dont il a accompagné chaque article,
révèlent sa conscience scrupuleuse de juriste exact et savant.</p><p>Al'exemple de beaucoup de ses compatriotes, M. Grégoire Maniu
était venu de ROUMANIE, pour demander à notre École de Paris
son initiation aux études de droit et pour y prendre ses grades.</p><p>De retour dans son pays, en 1887, il y a consacré toute sa vie au
culte de la science juridique.Après s'être fait inscrire au barreau
d'ILFOV, il fut successivement juge syndic au Tribunal de la même
ville, et premier greffier de la haute Cour de CASSATION, puis il
devint avocat des Chemins de fer Roumains. Son étude de prédilection fut celle du droit commercial, qu'il enseigna avec un
grand succès à la Faculté de BUCHAREST, et auquel il consacra
</p><pb n="86"/><p> son principal ouvrage, récompensé par l'Académie roumaine. Il
a laissé, en outre, un traité du droit maritime, qu'il n'a pas eu
le temps d'achever, et de nombreux travaux publiés dans les
journaux judiciaires et les revues de jurisprudence de ROUMANIE,
dont il fut un collaborateur aussi actif qu'autorisé. Il est mort
debout, frappé subitement à la barre, où il venait de plaider deux
procès. -</p><p>M. Kenjiro Oumé était docteur en droit de la Faculté de PARIS,
et professeur à l'Université de Tokio. A l'époque où le JAPON,
renonçant à ses mœurs séculaires, conçut l'ambition, qu'il a réalisée, de devenir une grande puissance moderne, notre École de
Paris lui a fourni en la personne du professeur Boissonnade le
premier réformateur de sa législation. Elle donne maintenant
des maîtres à son enseignement. Ceux-ci demeurent reconnaissants envers notre pays de la formation intellectuelle qu'ils en
ont reçue, et c'est à ce sentiment que nous devons l'adhésion
persévérante de M. OUMÉ, qui était des nôtres depuis l'année 1895.</p><p>M. Auguste Pierantoni était à vingt ans élève de l'Université de
NAPLES, lorsque ses aspirations juvéniles vers la liberté politique
le décidèrent à s'enrôler sous le drapeau de Garibaldi. En récompense de ses services, le chef de l'expédition, devenu maître du
royaume, lui confia un emploi au Ministère de l'Instruction à
Naples. Il fut, un peu plus tard, appelé au Conseil de l'Instruction
à Turin.</p><p>Dans cette ville, il trouva la voie qu'il devait suivre si glorieusement. Il devint le collaborateur de MANCINI, et il profita si bien
de cette direction magistrale que, dès 1865, à l'âge de vingt-cinq
ans, il était chargé d'enseigner le droit constitutionnel et le
droit international à l'Université de MODÈNE, d'où il passa, en
1871, à celle de Naples. Un concours, dont il sortit victorieux,
l'amena à ROME, pour occuper la chaire que Mancini avait illustrée. Il la conserva jusqu'à sa mort.</p><p>En 1874, il avait été envoyé à la Chambre des députés par
l'une des circonscriptions de la province de NAPLES, et après cinq
élections successives, il était entré, en 1883, au Sénat d'Italie.</p><p>Je ne saurais dire en si peu de mots ce que doit au professeur
Pierantoni la science du droit international qu'il a servie par
l'action et par la plume.</p><p>En 1876, il était nommé membre du Conseil du Contentieux
diplomatique; en 1885, délégué technique du Gouvernement ita-
</p><pb n="87"/><p> lien à la Conférence pour la libre navigation du canal de Suez ;
en 1893, à la Conférence de La HAYE, pour le droit international
privé; en 1910, au Congrès pénitentiaire de Washington. Il avait
été l'un des onze fondateurs de l'Institut de droit international,
et, en 1882, il était devenu le président de cette célèbre association. En 1889, il avait pris une part active à la formation de
l'Union interparlementaire de la paix et il n'avait jamais cessé
d'en suivre les travaux.</p><p>Parmi ses œuvres principales, il convient de citer : l'Histoire
des Études de droit international en ITALIE, le Traité de Droit
constitutionnel, les Fleuves et la Convention internationale de
MANNHEIM, l'Histoire du Droit international au xIxe siècle, le
Traité de Droit international, et la traduction italienne du Code
de droit international de Dudley Field.</p><p>Et l'activité intellectuelle de notre éminent collégue fut à ce
point admirable, que, malgré ce labeur écrasant, il trouva
encore le temps et la force de tenir une place prépondérante au
barreau de la Cour de Cassation de Rome.</p><p>Le marquis CORSI, dans une notice consacrée à sa mémoire, a
écrit : « On doit reconnaître qu'il a largement contribué à persuader les hommes d'État et les masses populaires de la nécessité d'organiser la grande famille humaine d'une manière telle
qu'entre tous ses membres, entre toutes les nations, les devoirs
de la fraternité puissent être observés, sans porter atteinte à
leur indépendance respective. Il a eu le mérite d'avoir sans cesse
poursuivi cet idéal sublime, non seulement dans sa chaire professorale, mais dans les Assemblées politiques et scientifiques,
au sein même des Conférences diplomatiques, et dans toutes les
circonstances de sa vie ». C'est un bel éloge, qui honore dignement une noble existence.</p><p>Ce long pèlerinage à travers des chemins bordés de tombes
nous laisse sous une impression d'invincible mélancolie. Mais il
doit nous inspirer aussi une pensée reconnaissante envers ceux
qui nous ont transmis, avec leurs travaux et leurs livres, une
part de leur âme. Ils ont ajouté quelque chose à ce patrimoine
de science et de justice, accumulé par les générations éteintes
et sur lequel vit la génération présente. C'est à nous, maintenant, qu'il appartient de poursuivre la même œuvre de progrès
continu. Après eux et comme eux, nous la laisserons inachevée.</p><p>Mais nous aurons, du moins, rempli notre devoir, si nous avons
su garder leur souvenir et imiter leur exemple.
</p><pb n="88"/><p></p><p>L'ordre du jour appelle l'élection d'un vice-président,
en remplacement de M. E. CHAVEGRIN, vice-président sortant et non rééligible. M. A. LE POITTEVIN est élu viceprésident pour quatre ans.</p><p>L'Assemblée élit ensuite, pour quatre ans, quatre membres du CONSEIL, en remplacement de MM. BERTHELEMY,</p><p>BUREAU, CÉLIER et FRÈREJOUAN DU SAINT, conseillers
sortants et non rééligibles. Sont élus : MM. Louis DELZONS,</p><p>Maurice DUFOURMANTELLE, Corentin GUYHo et A. WAHL.</p><p>M. Louis EISENMANN, chargé de cours à la Faculté
des lettres de DIJON, fait une COMMUNICATION SUR LE STATUT</p><p>DES FONCTIONNAIRES EN AUTRICHE (1).</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau une étude
sur LA CONFÉDÉRATION BALKANIQUE, par M. Jivoïn
Péritch, professeur de droit à l' Université de BELGRADE,
- député au Parlement serbe (2).</p><p>Il est des États qui se maintiennent d'une façon toute négative. La Turquie nous fournit, à ce point de vue, un exemple
caractéristique. Bien que l'Empire ottoman constitue, à tous les
égards, une anomalie parmi les États européens, il n'en est pas
moins toujours debout. Sans doute, ne se tient-il pas tout à fait
droit, - sans doute chancelle-t-il, mais il est néanmoins vrai
qu'il subsiste. C'est un malade certainement, mais ce n'est pas
un mort. Et c'est un malade dont la maladie dure depuis si
longtemps qu'on commence à douter qu'elle cessera jamais, une
maladie éternelle, c'est-à-dire, une vie éternelle, puisque la
meilleure garantie d'exister, c'est la durée de la maladie, la mort
ne venant qu'après la cessation de celle-ci. La maladie c'est
l'ennemie de la mort. La maladie c'est la vie. Il paraît que la
Turquie le comprend ainsi; aussi soigne-t-elle sa maladie,
comme les autres États soignent leur santé.Tandis que ceux-ci
vivent de santé, la Turquie vie de maladie.</p>
<note place="bottom">(1) Cette communication sera insérée dans le Bulletin de février 1912.</note>
<note place="bottom">(2) La Société de législation comparée laisse à l'auteur la responsabilité
des opinions exprimées dans cette étude.</note>
<pb n="89"/><p></p><p>Mais pourquoi cet État malade ? Est-ce que ce n'est pas un
péril pour les États sains, les maladies des États pouvant se
répandre et se gagner, de même que les maladies des hommes?</p><p>Et pourtant, c'est cette même Europe qui entretient le mal,
qui le fait exister, c'est elle qui s'expose volontairement à être
atteinte par lui et, en vérité, une partie en est déjà considérablement atteinte : nous faisons allusion aux États balkaniques
chrétiens qui, touchant directement le malade ottoman, en ont
subi déjà l'influence malsaine. Peut-être les autres États de
l'Europe ne craignent-ils pas la TURQUIE, parce qu'ils en sont
séparés par les États balkaniques chrétiens : le Destin a voulu
que ces petits pays gardassent les grands États de la contagion
turque, comme ils les ont gardés, autrefois, de l'invasion turque.</p><p>Les petits États ont toujours fait le jeu des grands États.</p><p>Si la Turquie subsiste néanmoins, la faute en est aux grandes
puissances, dont le désaccord, en ce qui concerne l'Empire ottoman, date de plusieurs siècles. Parmi tous les désaccords internationaux, celui-ci est, sans conteste, le plus ancien et le plus
durable. Grâce à lui, l'État turc est aussi ancien et stable. Si la
Turquie ne peut dire, quant à ses relations avec l'Europe :
divide ut imperes, elle peut dire au moins : divide ut viveres.</p><p>En effet, il ne suffirait pas de faire disparaître la Turquie de
l'EUROPE, il faudrait encore mettre autre chose à sa place. La
politique internationale, comme la nature, ne souffre pas de vide.</p><p>Cette règle fait aussi la force de l'Autriche-HONGRIE, un État qui,
par son hétérogénéité nationale, constitue pareillement une
difficulté internationale. Mais cet État subsiste toujours parce
que l'on ne sait pas par quelle combinaison politique le remplacer. L'Autriche-Hongrie n'est sans doute pas une combinaison heureuse, mais du moins elle en est une, et il vaut mieux
une mauvaise solution qu'aucune.</p><p>Si les grandes puissances tombaient d'accord relativement à
la TURQUIE, celle-ci cesserait d'être comptée parmi les États
européens. La meilleure preuve nous en est fournie par l'histoire
de la Pologne : aussitôt que la RUSSIE, l'Autriche-Hongrie et la
Prusse s'entendirent, la Pologne disparut par le partage entre
les contractants. Mais pour ce qui est de la TURQUIE, les puissances ne peuvent s'entendre ni pour se la partager entre elles,
ni pour la donner toute entière à l'une d'elles. Aucune de ces
puissances ne trouve son intérêt à ce qu'une autre, et non pas
</p><pb n="90"/><p> précisément elle, s'installe à la Corne d'OR, d'où on ne pourrait
plus la déloger, et c'est toujours la Turquie que chacune d'elles
préfère y voir, cette situation lui donnant des espoirs pour
l'avenir.</p><p>Mais hâtons-nous de dire qu'en ce qui concerne la TURQUIE, il
y a, outre les grandes puissances, un autre facteur très important qui manquait lors du partage de la Pologne : ce sont les
États balkaniques chrétiens, la SERBIE, le MONTÉNÉGRO, la Bulgarie et la Grèce. Ce sont là les héritiers légitimes de la Turquie
d'Europe ;ils le sont ethnographiquement et historiquement. MALHEUREUSEMENT, les grandes puissances, qui ont, disent-elles,
elles aussi, des intérêts dans les BALKANS, ne permettent pas aux
États balkaniques de s'arranger pour faire, entre eux, le partage
de leur voisin. Les grandes puissances élèvent donc, également,
des droits de succession par rapport à la Turquie. Elles émettent,
du reste, de pareilles prétentions partout où il y a quelque chose
à prendre. Les grandes puissances sont des successeurs universels. Et leurs titres ? OH, elles se les fabriquent elles-mêmes,
contrairement à la règle que personne ne peut se créer soimême de titre à l'appui du droit réclamé. La force m'est pas
gênée par des règles. La force dit : la règle c'est moi! La force
c'est le titre. Qui dit force dit titre.</p><p>Les grandes puissances affirment, il est vrai, que les États
balkaniques chrétiens ne sont pas eux-mêmes d'accord au point
de vue de la question turque et que, pour empêcher la collision
armée entre ces États et la guerre générale qui pourrait éventuellement en résulter, elles sont obligées d'intervenir. Voilà
une affirmation qui n'est pas une vérité. En effet, ce n'est pas
parce que les États balkaniques chrétiens sont divisés que les
grandes puissances interviennent, mais tout au contraire, c'est
parce que les grandes puissances interviennent, que ces États
sont divisés. POURQUOI, pour ne citer qu'un exemple, la Bulgarie
est elle si intraitable vis-à-vis de la SERBIE, en ce qui concerne
la question macédonienne ? Parce qu'elle est secondée, dans ces
prétentions nationales, par la RUSSIE, qui, de même qu'en 1878,
ne verrait pas d'un œil favorable l'agrandissement de la Serbie
dans la direction du Sud. Les grandes puissances craignent un
accord entre les pays balkaniques chrétiens, accord qui pourrait
donner à la question turque une solution dont elles ne seraient
pas satisfaites. En divisant ces pays entre eux, les grandes puissances, toujours dans un but intéressé, ajournent, de la sorte, la
</p><pb n="91"/><p> fin de la question turque et prolongent la vie de la TURQUIE,</p><p>C'est en aspirant aux mêmes visées que certaines grandes puissances, parmi lesquelles la Grande-Bretagne occupe la première
place, préconisent l'idée d'une confédération balkanique, confédération qui serait composée de la Turquie et des autres États
balkaniques (chrétiens). Ces puissances disent à la Turquie et
aux États balkaniques chrétiens : Vous êtes mal les uns avec les
autres parce que vous constituez autant de différents États; organisez un seul État dans la forme d'une fédération, et alors la
guerre ne vous menacerait plus, car, pour qu'il y ait guerre, il
faut deux ou plusieurs ÉTATS, un seul État ne pouvant se faire la
guerre à lui-même. La confédération balkanique aurait, dans les
limites des BALKANS, le même résultat que la confédération européenne aurait dans les limites de l'Europe : elle supprimerait la
guerre parce qu'elle assurerait l'amitié entre anciens adversaires ou, ce qui est la même chose, elle assurerait l'amitié entre
anciens adversaires, parce qu'elle supprimerait la guerre (1).</p><p>Mais proposer la confédération balkanique, ce n'est nullement
encore résoudre la question d'Orient. Cette question consistait,
jusqu'à présent, en ceci : savoir de quelle manière devraient
être distribuées les provinces actuellement gouvernées en
Europe par les TURCS, une fois que ceux-ci auraient êté rejetés</p>
<note place="bottom">(1) Le projet de confédération balkanique, projet dont l'idée est due, en
principe, à la Grande-BRETAGNE, montre que la position de cette dernière
puissance dans les Balkans ne s'est point améliorée depuis le Congrès de
Berlin. En 1878, l'Angleterre défendait l'intégrité de l'Empire ottoman, parce
qu'elle craignait l'omnipotence de la Russie; elle la craignait pour ses possessions asiatiques, et surtout pour celle des Indes. Aujourd'hui, l'Angleterre a les mêmes craintes, bien que ce ne soit plus la Russie qui les lui
inspire. Toujours est-il que l'Angleterre ne cesse pas d'être menacée, par
la Péninsule balkanique, dans ses colonies asiatiques, ce qui veut dire,
répétons-le, que sa position dans l'Est européen n'est pas avancée depuis le
Traité de Berlin. Il y a même plus : cette situation est empirée, puisque,
en 1878, l'Angleterre avait l'Allemagne comme alliée contre la politique
balkanique russe, tandis qu'aujourd'hui, on ne peut dire avec certitude qu'elle
ait, à l'inverse, la Russie comme alliée contre la politique balkanique allemande : on le voit d'après l'effort même de la Grande-Bretagne pour créer
une confédération balkanique contre le Drang allemand, ce dont elle n'aurait
pas besoin si elle était sûre de la Russie; et certainement les États balkaniques ne peuvent être mis sur le même pied que l'Allemagne au point de
vue des garanties qu'ils assurent à l'Angleterre pour la réalisation de sa
politique balkanique : la garantie que lui donnait, à cet égard, l'ALLEMAGNE,
en 1878, était autrement efficace que celle que lui pourraient offrir à présent
les États balkaniques.</note>
<pb n="92"/><p> en Asie. Le projet de confédération balkanique, en éliminant
l'idée de l'évacuation de la Péninsule balkanique par les TURCS,
supprime, comme nous le voyons, la question d'Orient. Au lieu
de résoudre cette question, ce projet la tourne. Napoléon Ier a
bien dit, il est vrai, que lorsqu'on ne peut vaincre une difficulté,
on doit la tourner, règle qu'il avait souvent mise à exécution
dans ses opérations militaires : quand, par exemple, il ne pouvait traverser avec son armée une grande montagne, il la tournait. La difficulté se trouvait tranchée par là, puisque Napoléon
débouchait avec son armée là où il désirait. MAIS, nonobstant
certaines analogies entre la guerre et la politique, il n'en reste
pas moins acquis qu'il y a aussi entre elles bien des différences.</p><p>L'une d'elles est précisément celle qui a trait à la solution des
questions : en politique, on ne résout pas, comme cela peut
arriver à la guerre, une question en la tournant; en politique,
une question tournée n'est pas une question résolue, une question tournée reste toujours une question.</p><p>C'est que la confédération balkanique, telle que l'Angleterre
la voudrait, est une impossibilité, et l'on sait que ce n'est pas
qu'en chimie qu'il y a des impossibilités : on en rencontre
aussi en politique. La confédération balkanique est une alchimie
politique, et la Grande-Bretagne est un alchimiste qui, bien que
de date récente et moderne, ne sera pas plus heureux que ses
lointains ancêtres. -</p><p>En effet, c'est n'avoir pas les notions les plus élémentaires
sur la Turquie et les Turcs que d'oser émettre l'idée d'une confédération entre les États balkaniques chrétiens et la PORTE, et
si l'Angleterre s'est arrêtée à cette idée, cela montre à quel
point elle a épuisé tous les autres moyens pour prévenir la
dissolution et le partage de la TURQUIE, dissolution et partage
qui s'accompliraient, en est-elle persuadée, au détriment de ses
intérêts.</p><p>CAR, si les peuples chrétiens des BALKANS, les Serbes (au nombre desquels il faut également comprendre les Monténégrins),
les BULGARES, les Grecs et les Routzo-VALAQUES, se confédéraient
avec la TURQUIE, ils devraient alors renoncer à leurs aspirations
mationales, la Turquie étant un Etat qui est, en principe, habité
par les coreligionnaires de ces mêmes peuples. Faisons remarquer tout de suite que ce ne serait pas encore un grief sérieux
contre l'idée d'une confédération balkanique que l'obstacle qui en
découlerait, pour les peuples susnommés, quant à la possibilité
</p><pb n="93"/><p> de la réalisation du soi-disant principe des nationalités. Car ce
qu'on appelle « principe des nationalités » n'est point un principe, c'est encore moins un droit. C'est tout simplement et ce
ne peut être autre chose qu'un moyen pour atteindre un certain
but. Le but, c'est le progrès, la civilisation, et si les nations non
encore unifiées se réclament du principe des nationalités, c'est
parce qu'un peuple n'est à même d'atteindre le plus haut degré
possible de culture et de civilisation qu'autant qu'il est unifié.</p><p>Et puisque tel est le sens de ce principe des nationalités, il s'en
suit qu'un peuple non unifié n'a le droit à son unification politique que s'il a prouvé ses aptitudes à la civilisation. Sans cela,
le droit à l'unification n'existe pas. Et la meilleure preuve du
bien-fondé de ce que nous avançons ici, nous la trouvons dans
ce fait, qui n'est contesté par personne en Europe et en AMÉRIQUE, que les nations civilisées (ANGLAIS, ALLEMANDS, FRANÇAIS,</p><p>ITALIENS, etc.), au lieu de proclamer, pour les races inférieures
et barbares, le principe des nationalités, au contraire, se les
partagent, afin de relever, autant que possible, leur niveau matériel, moral et intellectuel. La colonisation de l'AFRIQUE, par
exemple, est une manifestation éclatante contre cette prétention
qu'il y ait un principe ou un droit des nationalités. S'il y a ici
un principe, c'est le principe de la civilisation, principe qui seul
peut justifier l'union d'une race ou d'un peuple. Il résulte de
cette observation encore ceci : qu'un État n'a point le droit de
tendre à s'adjoindre les habitants d'un autre État qui seraient de
la même nationalité que ses propres sujets, si ces habitants,
bien que séparés du gros du peuple auquel ils appartiennent,
sont placés, dans l'État dont ils sont les ressortissants, dans les
meilleures conditions possibles pour progresser et prospérer et
aussi pour conserver leur nationalité. Du reste, ce n'est que
grâce au respect qu'on a pour sa nationalité qu'on peut dire
qu'un habitant d'un pays est placé dans les meilleures conditions possibles pour progresser et prospérer.AINSI, par exemple,
l'ALLEMAGNE, la France et l'Italie ne seraient point admises à
prétendre au droit de s'unir les ALLEMANDS, les Français et les
Italiens qui composent la République suisse, parce que les
Suisses jouissent, dans cette République, des libertés nécessaires au plein développement de leurs facultés intellectuelles
et morales.</p><p>En conséquence, si la Turquie parvenait à doter les populations chrétiennes qui sont sous sa domination d'un régime de
</p><pb n="94"/><p> paix et de bien-être, les États balkaniques chrétiens ne sauraient
se prévaloir, dans ce cas, du principe des nationalités, ce principe ne pouvant avoir ici sa raison d'être, puisque le but qui
l'explique et le justifie serait, dans le cas supposé, atteint même
sans son application.</p><p>Mais il n'en est rien. La situation des sujets chrétiens de la
Turquie d'EUROPE, au lieu de devenir meilleure depuis l'avènement au pouvoir des Jeunes TURCS, a, au contraire, empiré.COMMENT, du reste, pourrait-il en être autrement, puisque la Jeune
Turquie n'est pas parvenue à changer les conditions d'existence
des nationalités chrétiennes, conditions auxquelles celles-ci
avaient été soumises pendant toute la durée du gouvernement
de la Vieille Turquie. La liberté et l'égalité politique, sans lesquelles on ne peut concevoir ni progrès individuel, ni prospérité collective, les populations chrétiennes continuent à en
manquer en TURQUIE, nonobstant l'introduction de la démocratie
dans ce pays.</p><p>Car il ne faut pas confondre, quand il s'agit de systèmes de
gouvernement, les États homogènes et hétérogènes, c'est-à-dire
les États peuplés par une seule nationalité et les États qui sont
composés de nationalités différentes.</p><p>Dans les premiers ÉTATS, tous les habitants sont placés sous
un même régime politique, régime conservateur ou démocratique, tandis que dans les derniers ÉTATS, il n'en est pas ainsi :
une nationalité, - et c'est celle qui est régnante, dominante,bénéficie seule des privilèges et libertés politiques, les autres
nationalités restant toujours soumises à un régime d'exception,
toujours, c'est-à-dire sans égard aux améliorations qui peuvent
être apportées à la situation sociale et politique de la nationalité détenant le pouvoir. Les luttes politiques, dans les États
hétérogènes, sont limitées aux seuls représentants de la nationalité dominante, de telle sorte que, par exemple, la victoire
de la démocratie ne signifie, dans ces ÉTATS, autre chose qu'un
changement, dans le sens démocratique, survenu dans la position politique des membres de ladite nationalité : ce ne
seront qu'eux qui profiteront du nouveau régime basé sur les
principes démocratiques. MAIS, quant aux autres nationalités,
celles qui sont gouvernées par la nationalité dominante, elles
ne cesseront point, pour cela, d'être placées sous un régime
réactionnaire et rétrograde.</p><p>Et il n'y a pas lieu de s'étonner qu'il en soit ainsi. CAR, dans
</p><pb n="95"/><p> un État hétérogène, la nationalité dominante ne peut mettre sur
le même pied qu'elle les autres nationalités, par cette simple
raison qu'elle ne veut pas lâcher le pouvoir, ni perdre sa prédominance dans l'ÉTAT, ce qui pourrait parfaitement arriver si les
nationalités qu'elle gouverne avaient à leur disposition les mêmes
moyens de combat et d'influence qu'elle. On s'en convainc très
bien d'après ce qui se passe en Hongrie : malgré la division des
Magyars en différents partis politiques, les uns libéraux et démocratiques, les autres conservateurs, qui se sont succédé et
qui se succèdent au pouvoir, la situation des nationalités serbe,
croate et roumaine, ne se modifie pas, elle est toujours précaire
et difficile, presque intolérable : la nationalité magyare, numériquement faible, tire sa prépondérance et sa force des conditions spécialement favorables qu'elle s'est assurées dans l'État
hongrois.</p><p>Il en est de même de la Turquie. La révolution pacifique de
1908 s'est bornée, quant à ses effets, aux seuls Turcs. Cette révolution a été tout simplement une affaire interne des Vieux et
des Jeunes TURCS, une affaire de ménage. Au lieu d'être gouvernés par le système absolutiste d'Abdul-HAMID, les Turcs le
sont maintenant par le système démocratique des Jeunes Turcs.</p><p>Peut-être pouvons-nous dire que, même à ce point de vue restreint, c'est-à-dire au point de vue des rapports entre les Vieux
et les Jeunes TURCS, il n'y a rien de changé : de même que, sous
Abdul-HAMID, les Vieux Turcs tyrannisaient les Jeunes TURCS, de
même, à présent, les Jeunes Turcs tyrannisent les Vieux Turcs.</p><p>Il n'y a ici que cette différence : sous l'ancien régime, c'était un
homme, Abdul-ILAMID, qui exerçait l'absolutisme, maintenant
c'est un club, celui d' « Union et Progrès ».</p><p>MAIS, quoi qu'il en soit à cet égard, toujours est-il que, du
moins, les nationalités chrétiennes n'ont tiré aucun profit de la
démocratie jeune-turque. C'est que ces nationalités signifient,
aux yeux des Jeunes TURCS, la même chose qu'elles signifient
aux yeux des Vieux Turcs : un danger pour le maintien et l'intégrité de l'Empire Ottoman. Aussi les Jeunes Turcs ont-ils vite
démenti, en ce qui concerne les populations chrétiennes, leur
programme démocratique : la liberté et l'égalité politiques, ce
sont la dot des Turcs seuls et non pas aussi des chrétiens, ceuxci restant, comme sous Abdul-HAMID, plongés dans la misère et
l'obscurité.</p><p>Les exemples, à l'appui de ce que nous avançons, sont nom-
</p><pb n="96"/><p> breux et, même, trop nombreux, et il n'est pas nécessaire de
fatiguer le lecteur par leur énumération. Les Jeunes Turcs se
disent : si nous appliquons également nos principes démocratiques aux chrétiens, nous risquons de détruire notre EMPIRE, les
chrétiens pouvant employer la liberté que nous leur donnerions
pour s'affranchir de nous et pour s'adjoindre aux différents États
Balkaniques chrétiens; mais, d'un autre côté, si nous exceptons
les chrétiens de nos institutions démocratiques pour les garder
toujours en notre pouvoir, nous nous attirerons les mêmes reproches que s'était déjà attirés le régime despotique d'Abdul-</p><p>Hamid. Il fallait donc choisir entre ces deux voies, et les Jeunes
Turcs ont fait ici le même choix que les Vieux Turcs - ce qui
démontre qu'en ce qui concerne les chrétiens, il n'y a pas de
vieux et de jeunes TURCS, mais seulement des Turcs - c'est-àdire qu'ils ont préféré la Turquie aux principes, qu'ils ont préféré
leur nationalité aux nationalités chrétiennes, qu'ils ont préféré
le pouvoir à la civilisation.</p><p>Et puisqu'il en est ainsi, peut-on dès lors soutenir l'idée d'une
confédération entre la Turquie et les États balkaniques chrétiens, confédération qui aurait pour résultat de laisser définitivement à leur sort malheureux les populations chrétiennes en Turquie? Est-ce que ce ne serait pas inhumain de la part des Serbes
de la Serbie et du MONTÉNÉGRO, des Bulgares de la Bulgarie et
des Grecs de la GRÈCE, que de se désintéresser de leurs frères en
Turquie au point de s'allier avec la nation qui est la cause de
leur infortune? Comme nous voyons, les sentiments des SERBES,
des Bulgares et des Grecs se révoltent contre la pensée d'une
confédération avec l'ennemi, non seulement séculaire mais
encore actuel, constant, éternel, de leurs races. La raison n'est
pas ici non plus en opposition avec les sentiments : elle commande hautement aux États balkaniques chrétiens d'arracher à
la domination turque les populations chrétiennes en leur appliquant le principe des nationalités, cette application étant rendue
ici nécessaire et inévitable par les besoins de la civilisation. Les
SERBES, les Grecs et les Bulgares formant les États libres de
SERBIE, du MONTÉNÉGRO, de Grèce et de BULGARIE, ont certainement donné suffisamment de preuves de leurs capacités civilisatrices pour qu'ils aient le droit de s'unir, en vue de faire jouir
des bienfaits de la culture moderne, leurs coreligionnaires de
TURQUIE, qui y sont exposés à toutes sortes de souffrances,</p><p>Mais alors même que les Jeunes Turcs se départiraient de
</p><pb n="97"/><p> leur conduite actuelle vis-à-vis des chrétiens, une confédération
entre l'Empire ottoman et les États balkaniques chrétiens ne
serait pas encore possible. En effet, pour que ces derniers États
qui, bien qu'encore arriérés en comparaison des vieux États
européens, n'en sont pas moins des pays civilisés, trouvent leur
intérêt à se confédérer avec la TURQUIE, il faudrait que cet État
fût, lui aussi, un pays de culture ou, du moins, qu'il donnât des
garanties, par son organisation, ainsi que par le caractère du
peuple par lequel il est dirigé, permettant de compter sur cette
transformation, dans un avenir plus ou moins rapproché.</p><p>OR, c'est précisément cette condition, si indispensable à la
réalisation de ladite combinaison politique, qui manque. Non
seulement la Turquie ne peut être rangée parmi les États civilisés, mais encore elle ne promet aucunement de le devenir un
jour, malgré le changement tout de surface qui s'y est accompli,
à la suite de la révolution jeune-turque.</p><p>C'est que les Turcs sont absolument réfractaires à la civilisation. Il suffit, pour s'en persuader, d'observer ce fait que,
depuis leur arrivée en EUROPE, ils sont restés presque stationnaires dans leur vie sociale. Si on constate quelques progrès
techniques en TURQUIE, c'est aux Chrétiens qu'on le doit. On a
dit des Chinois que c'était un peuple momie, on peut en dire
autant, avec plus de raison encore. des TURCS, avec plus de
raison, parce que les Turcs étaient, depuis des siècles, à proximité de la culture européenne, ce qui n'avait pas été le cas des
Chinois. A quel point les Turcs résistent à la poussée de la civilisation, on le voit aussi d'après ce qui est arrivé lors de la formation des États chrétiens libres des Balkans. Ne pouvant supporter le nouvel ordre de choses, ordre européen, qui s'établissait dans ces ÉTATS, anciennes provinces ottomanes, les Turcs
en ont émigré pour aller s'installer soit dans la Turquie d'EUROPE, soit dans la Turquie d'ASIE, où ils retrouvèrent les conditions de vie sociale qui convenaient à leurs idées et à leur caractère. La même chose se passe, à l'heure qu'il est, en Bosnie-</p><p>Herzégovine : les Turcs quittent en masse ces pays, où
l'Autriche-Hongrie projette de priver enfin les TURCS, par le
rachat des droits féodaux des spahis, de la situation privilégiée
que, jusqu'à présent, ils y occupaient comparativement aux
Kmètes serbes. Partout où la civilisation européenne commence
à pénétrer, les Turcs s'enfuient; ils ne la souffrent pas plus que
les chauves-souris ne souffrent la lumière. Civiliser la TURQUIE,</p><fw place="bottom">XLIII. 7</fw><pb n="98"/><p> ce serait chasser les Turcs de l'Europe. Le jour où les Turcs
auront passé le détroit des DARDANELLES, ce jour-là, la Turquie
d'Europe (1) sera acquise à la civilisation; le jour où la Turquie
deviendrait pays de culture, ce jour-là les Turcs ne seraient
plus en Europe. Et cette incompatibilité entre la civilisation
chrétienne et l'islamisme, on la constate aussi dans les autres
pays mahométans. Nous pouvons citer à cet effet la Perse. Le
chaos qui règne dans cet Etat musulman ne date que de l'époque
où il est venu en contact avec les idées européennes. On peut
comparer les pays ottomans à ces objets qu'on exhume dans les
fouilles de Pompéi et qui, dès qu'ils sont touchés par l'air, tombent en poussière. Pour ces pays, la civilisation européenne est
pleine de venin : aussitôt qu'ils en sont touchés, ils en meurent.</p><p>Ce n'est qu'en respectant le Coran et son système d'organisation
de l'État que les pays mahométans peuvent durer; en s'en écartant pour marcher dans les voies tracées par la civilisation
européenne, ils se sont perdus ou se perdront. Tant que la
Turquie observait scrupuleusement les injonctions de MAHOMET,
elle était forte; mais dès qu'elle voulut introduire chez elle les
réformes pour s'élever au rang des États modernes, sa force
commença à décroître rapidement.</p><p>C'est qu'il y a une différence profonde entre l'islamisme et le
christianisme. On parle de l'égalité des hommes au point de vue
des droits. Nous ne savons pas si ce principe est une vérité,
mais il y a une égalité par rapport à laquelle il ne peut exister
aucun doute, c'est l'égalité devant les devoirs ou, mieux, devant
le devoir, et ce devoir consiste dans l'obligation de chacun de
nous d'aider, par ses efforts personnels, au progrès de la société.</p><p>Ce devoir, c'est, autrement dit, le devoir du travail. Nous sommes
égaux devant le travail : chacun est tenu de travailler dans la
mesure de ses capacités et de ses forces. Tel est l'enseignement
du christianisme, tel est aussi l'enseignement de la science, qui,
de même que le CHRIST, prêche la solidarité sociale, prêche le
devoir qu'ont tous les hommes de vivre et d'agir pour cette
unité qui s'appelle société, dont ils ne sont que les parties.</p><p>Eh bien ! cette égalité devant le travail, le Coran ne la connaît
pas. S'il connaît quelque chose, c'est, tout au contraire, l'inégalité devant le devoir. Le Coran partage les hommes en deux catégories : les fidèles (fidèles au prophète), c'est-à-dire les Maho-</p>
<note place="bottom">(1) Le mot Turquie est pris ici dans son acception géographique.</note>
<pb n="99"/><p> métans, qui n'ont pas de devoirs, bien qu'ils aient tous les droits,
et les infidèles (infidèles envers le prophète), qui ont tous les
devoirs, mais sans avoir aussi des droits. L'islamisme est donc
une consécration du principe de l'inégalité : inégalité devant les
devoirs de même que devant les droits.</p><p>Peut-on, dès lors, espérer de sauver un ÉTAT, assis sur des
bases si opposées à celles sur lesquelles sont constitués les États
européens ? Est-ce qu'un pareil pays, d'où la solidarité sociale est
tout à fait bannie, est capable de répondre aux buts des États
modernes, buts qui ne sont pas réalisables en dehors de l'application du principe solidariste ? Quel esprit de solidarité existet-il entre un mahométan, qui n'a que le droit de jouir sans avoir
le devoir de travailler, et un chrétien qui n'a que le devoir de
travailler sans avoir le droit de jouir? En d'autres termes, quelle
solidarité peut-il y avoir entre le maître et son esclave ? Et puis,
peut-on parler de la solidarité sociale, solidarité qui suppose
l'existence d'une unité, d'une société, dans un État où une moitié de la population peine pour l'autre moitié, où les uns, les
giaours, nonobstant leur travail dur et continu, manquent très
souvent des moyens d'existence les plus élémentaires, tandis que
les autres, les OSMANLIS, s'adonnent à un luxe effréné, et à une
débauche orientale ? La Turquie n'est pas un État moderne,
parce que ce n'est pas une société, et elle n'est pas une société
parce qu'elle n'est pas une unité : c'est un tout divisé en deux
parties, dont l'une, les fidèles, méprise l'autre, les infidèles,
laquelle, à son tour, hait la première. Est-ce que les sentiments
de mépris et de haine sont de nature à développer la solidarité
parmi ceux entre lesquels ils existent ?</p><p>La perturbation politique survenue en Turquie en 1908, sur
laquelle beaucoup de gens avisés de l'Occident fondent tant
d'espoir, sera absolument impuissante à modifier socialement
et politiquement les Turcs. La religion de Mahomet représente,
pour eux, un code complet : c'est un recueil de lois tant religieuses que civiles, c'est un code social. Il embrasse un fidèle
sous tous les rapports, depuis sa naissance jusqu'à sa mort et
même après la mort. Pas de manifestation de vie humaine qui
ne soit réglée par le Coran. Et c'est depuis des siècles que les
Turcs subissent l'action des préceptes de Mahomet; sous cette
action, leur esprit s'est complètement formé ou, si l'on veut,
déformé. A l'égal des gouttes d'eau qui, en tombant longtemps
sur le rocher, finissent par le creuser, les idées finissent aussi
</p><pb n="100"/><p> par creuser le cerveau. Les idées de Mahomet ont fait dans le
cerveau turc des fêlures qui le distinguent du cerveau chrétien,
à tel point qu'un TURC, un chrétien sont maintenant des êtres
différents même au point de vue physiologique, êtres qu'on ne
peut absolument pas enfermer dans un même moule social et
politique.</p><p>AINSI, par exemple, les Jeunes-Turcs ont beau proclamer
l'égalité entre le Turc et le Chrétien - nous avons d'ailleurs vu
que cette proclamation est restée à l'état de proclamation, cette
égalité, les Jeunes Turcs ne la désirant pas sincèrement - un
Mahométan ne se fera jamais à l'idée de considérer comme son
égal celui qui, pendant des siècles, était son inférieur, plus que
cela : son serf. Le giaour reste le giaour, digne seulement de
promener les chevaux de son maître, le TURC, et la Constitution
jeune-turque est trop faible pour entamer la constitution physiologique du Mahométan. A constitution, constitution et demie.</p><p>La démocratie jeune-turque qui, comme toute démocratie,
suppose l'activité de tous les membres de la société, activité
dirigée vers le perfectionnement de celle-ci, ne produira, à cet
égard non plus, aucun effet par rapport aux Turcs. Il y a, à BELGRADE, près de l'ancienne forteresse romaine que baigne le confluent de la Save et du DANUBE, une éminence, tournée vers
l'ORIENT, que les TURCS, au temps où ils étaient maîtres de Belgrade et de la SERBIE, appelaient Fitchir BAÏR, ce qui veut dire :
la rive de la réflexion. C'est toute la caractéristique du Turc : il
réfléchit, mais il ne travaille pas. Sans doute, il est beau de réfléchir, mais la société n'en vit pas. Si la philosophie peut se contenter de la réflexion, la société demande autre chose encore :
l'action, le travail. Le Turc est philosophe, parce qu'il lui est
possible de l'être : pendant qu'il réfléchit, le giaour travaille pour
lui. C'est comme dans l'ancienne Grèce : Aristote et Platon pouvaient bien se consacrer à la philosophie, puisque leurs esclaves
labouraient les champs pour eux. Le Turc a toujours été tel et il
restera tel. Il a été et il sera l'homme de la rive de la réflexion.</p><p>Par sa nature, le Turc est encore plus inutile pour la civilisation que la race noire, également rébarbative à la culture. En
effet, si l'on ne peut faire d'un nègre un homme civilisé, du moins
peut-on en faire un travailleur. Les nègres sont, comme on le
sait, un élément dont les Européens tirent de grands profits dans
leurs entreprises coloniales. Un nègre n'a pas honte d'être employé à des besognes toutes manuelles. Il en est autrement d'un
</p><pb n="101"/><p></p><p>Turc : il est paresseux, excepté en ce qui concerne la réflexion,
où il est infatigable : il peut passer des journées entières dans la
contemplation et la réflexion, c'est-à-dire dans l'oisiveté; il est
paresseux, disons-nous, parce qu'il est fataliste : à quoi bon se
mouvoir et agir, puisque l'homme est impuissant à déranger,
tant soit peu, l'ordre naturel des choses, puisque tout se passera
comme la fatalité immuable l'aura ordonné? Ou bien, il est fataliste parce qu'il est paresseux : pour donner à sa paresse une
explication philosophique, il la rattache au fatalisme. Et quant à
son orgueil, c'est un obstacle à ce qu'il puisse être employé utilement, comme on emploie les nègres : il est dégradant pour un
Mahométan de travailler, surtout s'il s'agit de travaux corporels.</p><p>Telle est la psychologie du TURC, et elle montre clairement
que l'Empire ottoman est irrémédiablement voué à sa perte. Ce
sera certainement le sort de ce pays dans lequel la race dominante est dépourvue, au plus haut degré, des qualités requises
pour qu'elle puisse rendre le pays moderne. Aussi est-ce une
utopie qu'une confédération entre un État qui se meurt et les
jeunes États balkaniques chrétiens, qui sont en plein essor de
développement matériel et moral. Une pareille confédération
ne ferait qu'affaiblir ces derniers ÉTATS, une force n'augmentant
qu'autant qu'elle s'allie à une autre force. Et c'est encore accentuer cette utopie que de proposer que cette confédération soit
placée sous l'hégémonie de la Turquie. L'hégémonie de la Turquie serait l'hégémonie de l'islamisme et de ses idées néfastes.</p><p>L'hégémonie de la TURQUIE, serait le panislamisme, dont rêvent
les Jeunes-TURCS, qui ont embrassé, avec une précipitation intéressée, l'idée d'une confédération balkanique sous l'hégémonie
turque. On propose la confédération balkanique comme une
barrière contre le Drang nach Osten allemand, en préparant en
même temps, par là, un autre DRANG, le Drang nach Westen
turc. MAIS, s'il y a à choisir entre ces deux DRANGS, les peuples
balkaniques chrétiens, peuples capables et avides de civilisation,
n'hésiteraient certainement pas un moment à se prononcer pour
le premier.</p><p>C'est une chose très curieuse que le rôle que l'Angleterre voudrait imposer aux États balkaniques chrétiens, et, en premier
lieu, à la Serbie. Elle leur dit de barrer la route au Drang alle-
- mand. Mais qu'est-ce que c'est en somme que ce Drang? Ce n'est
autre chose que la poussée civilisatrice de l'EUROPE, et elle est
dite Drang allemand, parce que les Allemands étant voisins des
</p><pb n="102"/><p></p><p>Slaves du SUD, ce sont eux qui transmettent à ces derniers la
culture européenne. AINSI, en fin de compte, les Anglais voudraient que les Slaves du Sud fussent un obstacle à la propagation, vers l'ORIENT, de la civilisation européenne, ils voudraient
que ce fussent eux contre qui cette civilisation devrait se briser.</p><p>Et voilà une tâche qu'on ne saurait précisément appeler une
tâche noble, digne d'un peuple moderne ! Que les Slaves du Sud
se soient toujours fait un titre de gloire d'avoir combattu l'islamisme, c'est très concevable : c'est l'Europe et sa culture qu'ils
défendaient contre l'ignorance musulmane, mais qu'on prétende
maintenant, en plein xxe siècle, leur faire jouer un rôle inverse,
c'est à quoi ils ne pourraient jamais consentir, conscients qu'ils
sont que leur destinée est non pas de servir la cause spéciale de
la politique anglaise, mais de servir celle de la civilisation. Et
c'est aussi dans le but de contribuer à celle-ci que, par exemple,
les Serbes se soulevèrent, il y a de celà plus d'un siècle, contre
leurs oppresseurs turcs, et ce serait vraiment une chose bien
étrange qu'à présent, ces mêmes Serbes pussent montrer la
velléité de se replacer, en quelque sorte, par une confédération.
avec la Turquie en tête, sous la même domination dont ils se
sont affranchis au prix de tant de sacrifices. Aujourd'hui qu'ils
sont incomparablement plus avancés qu'au temps de leurs luttes
avec les OTTOMANS, les Serbes feraient si peu de cas de la civilisation qu'ils seraient prêts à préférer à celle-ci l'influence de
l'islamisme rétrograde! Mais une pareille tentative serait un démenti des plus cruels qu'ils se donneraient à eux-mêmes, un pas
en arrière qu'ils accompliraient.</p><p>Les puissances occidentales et, en premier lieu, l'ANGLETERRE,
au lieu de froisser les Slaves du Sud en leur suggérant des projets qui ne sauraient que les dégrader, devraient, au contraire,
si vraiment elles sont amies des peuples balkaniques chrétiens
et de leur progrès, les aider à délivrer les Balkans d'une race
asiatique, race grâce à laquelle l'Europe orientale n'est pas
encore arrivée au même niveau de civilisation que le reste de
l'EUROPE, afin qu'une fois maîtres de toute la Péninsule balkanique, qui, maintenant, on peut le dire, ne fait que géographiquement partie de l'EUROPE, ils puissent y faire rentrer cette
presqu'île aussi au point de vue de la culture.
</p><pb n="103"/><p>-- 103 -</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau une
NOTE DE M. Léon GRAULICH, avocat à la Cour d'appel
de LIÉGE, SUR LA RECIIERCHE DE LA PATERNITÉ DE L'ENFANT</p><p>NATUREL EN BELGIQUE, A MONACo ET EN HOLLANDE.</p><p>L'étude sur la recherche de la paternité publiée par M. Laurent Bailly dans le Bulletin (1), contient, en ce qui concerne la
BELGIQUE, la Principauté de Monaco et la HOLLANDE, des inexactitudes qu'il convient de signaler.</p><p>L'auteur déclare qu'en BELGIQUE, les projets relatifs à la
recherche de la paternité de l'enfant naturel n'ont abouti à
aucune mesure législative (page 215). C'est une erreur. Les
Chambres belges, après des discussions très longues et très
approfondies, ont voté une loi, qui a été promulguée le 6 avril
1908.Cette loi, annotée par M. J. CHAMPCOMMUNAL, a été insérée dans l'Annuaire de législation étrangère (2° série, 8e année,
page 403)(2).</p><p>En ce qui concerne la Principauté de MONACO, M. Laurent
Bailly affirme (page 221) qu'on y a suivi les errements du Code
civil français. Ce n'est pas exact. Une ordonnance du 9 juillet
1907, intégralement reproduite dans la notice générale de
M. Maurel (Annuaire de législation étrangère, 2e série, 7e année,
p.592 et suiv.), a modifié le texte du Code civil primitif et a
permis, dans certains cas. la recherche de la paternité.</p><p>Il faut ajouter que ces points ont été mis en lumière dans une
étude très documentée de M. J. CHAMPCOMMUNAL, parue dans le
Bulletin de la Société de janvier 1910 (p. 79).</p><p>ENFIN, en HOLLANDE, contrairement à ce que dit l'étude de
M. Laurent Bailly (page 220), il existe une loi postérieure à celle
de 1884, concernant la recherche de la paternité. Cette loi, du
16 novembre 1909 (STAATSBLAD, 1909, nº 363), présente de grandes
analogies avec la loi belge.</p><p>La séance est levée à sept heures moins le quart.</p>
<note place="bottom">(1) Voir Bulletin de la Société de Législation comparée, 1911, p.207.</note>
<note place="bottom">(2) M. G Galopin a donné un commentaire très complet de la loi dans
un ouvrage ayant pour titre : « La filiation illégitime et la vraisemblance
de paternité naturelle. » (LIÉGE, 1909.)</note>
<pb n="104"/><p></p><p>(00NSE ] [, [)|E [)I]RE(T'|() \
EXTRA 1T DU PR o C Ès-vERBAL DE LA SÉANCE</p><p>DU 23 DÉCEMBRE 19 1 1.</p><p>Présidence de M. FALCIMAIGNE, Président.</p><p>Le Conseil réélit, pour 1912, la Commission des finances,
qui reste composée de MM. A. CHAUMAT, HUBERT-VALLE-</p><p>ROUx et E. HÉRON DE VILLEFOSSE.</p><p>M. le Président invite le Conseil à élire, conformément aux statuts et au règlement, un secrétaire général,
quatre secrétaires, un trésorier et des secrétaires adjoints
pour l'année 1912.</p><p>M. Fernand DAGUIN est réélu secrétaire général ;</p><p>M. Paul GOULÉ est élu secrétaire faisant fonctions de
secrétaire général adjoint. MM. Casimir CHEUVREUX,</p><p>Marcel SAUVAGNAC et Léon ADAM sont réélus secrétaires.</p><p>M. Edmond ALIx est réélu trésorier.</p><p>MM. Edmond BINOCHE, DUCHESNE, LEDUC et BAUMANN
sont réélus secrétaires adjoints; MM. Alexandre DE LAVERGNE et Lucien HENRY sont élus secrétaires adjoints.</p><p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil
arrête, ainsi qu'il suit, la composition des bureaux des
sections :</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE,</head><p>Président : M. P. HUBERT-VALLEROUx.</p><p>Vice-Présidents : MM. DU BOYs et DECUGIS.</p><p>Secrétaires : MM. LECARPENTIER et G. LACOIN.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD,</head><p>Président : M. Ch. LYON-CAEN.</p><p>Vice-Présidents : MM. ESMEIN et P. HAMEL.</p><p>Secrétaires : MM. NAST, BOTTENHEIM, REITLINGER et D. HASSELOT.
</p><pb n="105"/><p></p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Président : M. LANEYRIE.</p><p>Vice-présidents : MM. F. LE PELLETIER et TRIANTAPHYLLIDÈs.</p><p>Secrétaires : MM. SUMIEN et LE HÉNAFF.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Président : M. A. CHAUMAT.</p><p>Vice-Présidents : MM. CELIER et FRÈREJOUAN DU SAINT.</p><p>Secrétaires : MM. SERRE, LÉMONON et LAVOLLÉE.</p><p>Le Conseil vote le budget de la Société pour l'année
1912 :</p><p>BUDGET POUR L'ANNÉE 1912.</p><p>Recettes.</p><p>Propositions Propositions
de de Chiffres arrêtés
M. le Secrétaire la Commission par
général. des Finances. le Conseil.</p><p>Cotisations de l'année cou- francs francs francs
rante. . . . . . . - - - - 20.000 » 20.000 » 20.U)00 »</p><p>Cotisations arriérées . .. . . 1 .000 » 1 .000 » 1.000 »</p><p>Droit d'entrée (membres nouveaux). .. . .. . .. . - - - 200 » 200 » 200 »</p><p>Vente des publications . . . 3.800 » 3.800 » 3.800 »</p><p>Intérêts des capitaux . . . . 903,75 903,75 903,75</p><p>Totaux. . .. . . . 25.903,75 25.903,75 25.903,75</p><p>Dépenses.</p><p>Bulletin . . . . . . . . .. . 4.000 » 4.000 » 4.000 »</p><p>Annuaire étranger . .. . . . 7.100 » 7.100 » 7 .100 »</p><p>Annuaire français. . . . . . 2.100 » 2. 100 » 2.100 »</p><p>Bibliothèque . . . . . . . . 1 .800 » 1 .800 » 1 .800 »</p><p>Frais d'encaissement et de service. .. . . .. . . . . . 2.200 » 2.200 » 2.200 »</p><p>Affranchissements et distribution . . . . .. . .. . . . 2.400 » 2.400 » 2.400 »</p><p>Circulaires et convocations. 500 » 500 » 500 »</p><p>Loyer et impôts. . . . . . . 3.600 » 3.600 » 3.600 »</p><p>Agent et garçon . . .. . . . 1.550 » 1.550 » 1.550 »</p><p>Chauffage et éclairage . .. . 450 » 450 » 450 »</p><p>Dépenses imprévues . .. . . 203,75 203,75 203,75</p><p>Totaux. - 25.903,75 25.903,75 25.903,75</p><p>Le Conseil désigne, pour représenter la Société au prochain Congrès des Sociétés savantes : MM. P. GOULÉ,</p><p>DECUGIS, E. ALIX, HÉRON DE VILLEFOSSE et R. DE LA</p><p>GRASSERIE.
</p><pb n="106"/><p></p><p>RÉUNION DES SECTIONS</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du l5 décembre l9ll. - Présidence de M. P. HUBERT-VAL-</p><p>LEROUX, président.</p><p>Présents : MM. Hubert-VALLEROUX, F. DAGUIN, du BOYS, H. Décugis,</p><p>D. HASSELOT, BUISSERET, E. ALIX, F. GOULÉ, Le CARPENTIER, SAUVAGNAC,</p><p>P. BAILLIÈRE, Cheuvreux.</p><p>Excusé : M. Maurice Duchesne.</p><p>M. le Sécrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p><p>Annuaire étranger de l910 (lois de 1909). - La plupart des travaux
ont été reçus; manquent encore : ONTARIO, notice promise par M Louis
Roussel; AUSTRALIE, notice promise par M. Duchesne pour les premiers
jours de la semaine prochaine. - La mise en pages est poussée jusqu'à
la Suède; on va poursuivre jusqu'à la Grèce dont la notice est promise
par M. Triantaphyllidès. Les notices du Mexique et du Venezuela sont
attendues. L'Annuaire est très avancé.</p><p>Annuaire étranger de l9l l ( lois de l910). - Grande-BRETAGNE,
notice confiée à M. Décugis; les lois qui doivent faire l'objet d'une notice
spéciale sont ainsi distribuées : chap. 3, sur la protection des anciens
monuments, M. P. Baillière; chap. 8, sur la taxation des plus-values
foncières et sur l'Inconne TAX, M. Hubert-Valleroux; chap. l3, sur le
repos hebdomadaire des constables, M. Goulé; chap. 20, sur les maladies contagieuses et l'exportation des chevaux, M. Cheuvreux; chap. 24,
sur les liqueurs et spiritueux, M. Le Carpentier; chap. 25, sur la prostitution des mineurs, M. Sansas; chap. 34, sur les small holdings,</p><p>MM. Le Carpentier et de Lavergne. - États-UNIS, la notice générale
est confiée à M. Alix. - MASSACHUSETTS, notice confiée à M. Baillière.
– ILLINOIS, notice confiée à M. Beach. - New-YORK, notice confiée à
à M. Paul Bureau. - LOUISIANE, notice confiée à M. G. Giraud. -</p><p>CALIFORNIE, notice confiée à M. de Lavergne. - Inde anglaise, notice
confiée à M. Cheuvreux. - CANADA, DOMINION, notice confiée à
M. Gervais. - ONTARIO, notice confiée à M. L. Roussel. - QUEBEC,</p><p>M. Rocher fera la notice. - AUSTRALIE, notice confiée à M. Duchesne.
- Nouvelle-Galles du SUD, notice confiée à M. Alix. - Nouvelle
Zélande, notice confiée à M. du Boys.
</p><pb n="107"/><p></p><p>Bulletin. - On est assuré d'avoir un nombre suffisant d'études pour
remplir le Bulletin de l'année entière; pas de travaux à susciter dans
la section pour le moment.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Séance du vendredi 12 janvier l9l2. - Présidence de M. Ch.</p><p>LYON-CAEN, président.</p><p>Présents : MM. Ch. Lyon-CAEN, F. DAGUIN, Et. LEDUC, P. GOULÉ,</p><p>HASSELOT, Marcel Lévy, Marcel SAUVAGNAC, BUISSERET, Paul HAMEL, Paul
Baillière et Baguenier-Desormeaux.</p><p>Excusé : M. Bellom.</p><p>M. le secrétaire général rend compte de l'état des travaux :</p><p>Annuaire étranger de l910 (lois de 1909). -- Tous les manuscrits
relevant de la section ont été remis. Il ne manque plus que la notice
de l'Australie pour que l'Annuaire soit au complet. Tout fait croire
que cet Annuaire pourra être distribué à la fin de février.</p><p>Annuaire étranger de 19ll (lois de 1910). - La plus grande partie
des travaux ont été distribués. - Pays-Bas : M. Buisseret accepte de faire
les traductions de concert avec M. Bottenheim. - Serbie : M. Pavlovitch a remis la notice. Pour tous les autres travaux, ils sont confiés
aux collaborateurs habituels. M. le Secrétaire général prie les auteurs
de vouloir bien lui faire parvenir leurs travaux pour la fin des vacances
de Pâques; c'est le meilleur moyen d'éviter un retard trop important
dans la publication de l'Annuaire.</p><p>Annuaire de l9l2 (lois de l9l l). - Allemagne : la notice générale
sera faite par M. P. Hamel. La loi du l4 février sur les plus-values
foncières a été confiée à M. BELLOM, le l9 mai l9l l, sur sa demande.</p><p>Loi du 20 février, concernant les recours contre les tribunaux supérieurs des États particuliers, confiée à M. Sauvagnac. Les lois du 3l mai,
relatives à la constitution d'Alsace-Lorraine et aux élections à la seconde
Chambre du Parlement alsacien-lorrain seront confiées à M. Chavegrin. Loi du 6 juin concernant l'obligation d'exploiter les inventions
brevetées, confiée à M. Ch. Lyon-Caen. Loi du l5 juin, accordant une
indemnité extraordinaire aux membres de REICHSTAG, confiée à M. Marcel lévy. Loi du l8 juin, relative aux déclarations à faire par les capitaines de navires aux consulats allemands, confiée à M. E. Leduc. Loi
du l9 juillet, sur les assurances sociales (Rechtsversicherungs-Ordnung) et loi d'introduction confiées, pour analyse, à M. Bellom. Loi du
</p><pb n="108"/><p></p><p>30 juillet, sur l'assurance des employés, confiée au même. Loi du
20 décembre 19l l sur le travail à domicile, confiée à M. Victor Brants.
– Prusse : La notice générale sera faite par MM. Leduc et Baumann.</p><p>Loi sur les loteries, confiée à M. Marcel Lévy. Loi du l4 mars, sur la
crémation, confiée à M. Sauvagnac. -- Autriche : La notice générale
est confiée à M. L. Eisenmann. Loi du 2l février, relative au travail
des femmes dans les entreprises industrielles, confiée à M. Leduc.</p><p>Bulletin. - Le livre de MM. Trumpler et Zybel sur Les effets de
commerce en droit comparé est remis pour compte rendu à M. Paul
Hamel.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.
</p><pb n="109"/><p></p></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>La Bosnie à la veille et au lendemain de l'annexion, par M. Léon
Lamouche. - 54 p. in-8°; Angers ; Grassin; l9ll.</p><p>En l878, le gouvernement austro-hongrois s'est fait donner la mission
d'occuper la Bosnie et l'Herzégovine. Cette occupation, qui ne devait
être que temporaire, a abouti, après trente ans de durée, à une annexion.</p><p>Ce résultat était fatal.</p><p>On s'est demandé si l'événement avait été avantageux pour les populations annexées. Après la lecture de la très remarquable brochure de
M. le lieutenant-colonel LAMOUCHE, le doute n'est pas possible. Il est
incontestable que la solution donnée au problème est la meilleure, du
moins quant à présent et sans préjuger de l'avenir.</p><p>M. LAMOUCHE, qui est un observateur sagace et qui, grâce à sa connaissance des langues slaves et de la langue turque, peut, mieux que
personne, apprécier ce qui se passe dans la péninsule des BALKANS, a
visité la BOSNIE, en l908, et il nous fait part des impressions qu'il a
recueillies, chemin faisant.</p><p>Il a constaté que les Autrichiens avaient fait beaucoup pour le pays,
au point de vue de la bonne administration et du développement des
entreprises d'utilité publique (routes, chemins de fer, etc.). Il est probable que la situation eût été moins bonne, si la Bosnie avait été déclarée indépendante, ou si elle avait été rattachée à la SERBIE, dont les
ressources auraient été insuffisantes pour faire ce qu'a fait sa puissante
voisine.</p><p>La Bosnie et l'Herzégovine continuent, du reste, depuis l'annexion,
à former une circonscription administrative distincte, dont la direction
appartient au ministère commun austro-hongrois.</p><p>En l9l0, quatre décrets ont organisé le pays : ces décrets concernent
la constitution, les associations, le droit de réunion et l'organisation des
Conseils d'arrondissement. DISONS, tout de suite, que les élections qui
ont suivi la promulgation de ces textes ont eu lieu dans les conditions
les plus satisfaisantes.</p><p>MAINTENANT, que deviendront, dans l'avenir, ces deux provinces ?</p><p>M. Iamouche prévoit que, dans quelques années, lorsque certains progrès
</p><pb n="110"/><p> intellectuels, sociaux et économiques auront été réalisés, elles pourront
se constituer à l'état de pays libre, se gouvernant lui-même, sous la
tutelle des Habsbourg.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>I. Real Academia de jurisprudencia y legislacion. Necrologias
de los Ex° S° D. Francisco Silvela y D. Raimundo Fernande :</p><p>VILLAVERDE, par MM. A. Pons y Umbert et F. de Llanos y Torriglia ;
l vol.in-l8, MADRID, 1910. - II. Jurisconsultos españoles. Biografias
de los ex-Presidentes de la Academia y de los jurisconsultos anteriores al siglo XX, inscritos en sus lapidas (tome I°), l vol. in-8°,</p><p>MADRID, l9ll.</p><p>L'Institut de droit international s'est réuni à MADRID, au mois d'avril
dernier, et y a tenu sa session de l9ll. La séance d'ouverture a eu lieu
dans la salle des délibérations de l'Académie royale de jurisprudence et
de législation, mise gracieusement à la disposition de l'Institut par ce
corps savant.</p><p>L'ACADÉMIE, mue par un sentiment de haute courtoisie, a eu l'excellente idée d'honorer ses hôtes en leur dédiant deux publications préparées par ses soins et à leur intention.</p><p>La première de ces publications contient deux notices nécrologiques
consacrées, l'une, à M. Francisco SILVELA, l'autre, à M. Raimundo Fernandez VILLAVERDE, tous deux anciens présidents de l'Académie.</p><p>M. Silvela est mort le 29 mars l905, M. VILLAVERDE, le 15 juillet de
la même année. Ils ont été, l'un et l'autre, non seulement des jurisconsultes de premier ordre, mais encore des hommes d'État d'une haute
valeur. C'est à juste titre que l'Académie a tenu à rendre hommage à
leur mémoire.</p><p>Le second volume, dédié à l'Institut de droit international, contient la
biographie de vingt-neuf savants jurisconsultes espagnols. Deux d'entre
eux sont signalés comme étant des précurseurs de Grotius; ce sont :</p><p>Francisco de VITORIA, né à la fin du xv° siècle, et Francisco SUAREZ, né
vers le milieu du xVI°.</p><p>Les vingt-sept autres jurisconsultes sont classés en deux groupes,
d'après l'époque où ils ont vécu; le premier groupe comprend ceux qui
sont antérieurs au xix siècle, le second, ceux qui sont postérieurs à
1900,</p><p>ENFIN, par une attention délicate, l'Académie a inséré, en tête du
volume, une notice assez étendue, due à la plume de M. Rafael de LABRA,
sur la vie et les travaux de M. Rolin-JAEQMYNS, un des fondateurs de
l'Institut de droit international.</p><p>Fernand DAGUIN.
</p><pb n="111"/><p>-</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Projet de réforme des Conseils de préfecture, par M. Maurice
HERVIEU, ancien conseiller de préfecture. - 48 p. in-8°, PARIS, Librairie
générale de droit et de jurisprudence, l9ll. - Prix : l franc.</p><p>Il y a bien près de quarante ans que la réforme des Conseils de préfecture est à l'ordre du jour, et il ne semble pas qu'elle soit sur le point
d'aboutir.</p><p>Néanmoins, M. Hervieu a tenu à exprimer son opinion sur cette
réforme et à faire connaître les réflexions qui lui ont été inspirées par
son expérience personnelle.</p><p>Dans la brochure qu'il vient de publier, il commence par justifier
l'existence des tribunaux administratifs; il indique pour quels motifs ils
lui paraissent devoir être maintenus. En ce qui concerne la juridiction
inférieure, les conseils de préfecture, il estime qu'il y aurait lieu de
leur enlever leurs attributions purement administratives, pour les cantonner dans leurs attributions contentieuses; encore souhaiterait-il qu'on
allégeât leur tâche, en confiant au directeur des contributions directes
la mission de statuer, sauf appel, dans les affaires concernant cette catégorie de contributions.</p><p>Si ces modifications étaient adoptées, les Conseils de préfecture départementaux se trouveraient insuffisamment occupés. AUSSI, M. Hervieu
propose-t-il de les supprimer, pour les remplacer par des tribunaux
administratifs régionaux, dont le ressort embrasserait un nombre plus
ou moins grand de départements.</p><p>Il est certain qu'indépendamment d'autres avantages, en éloignant
ainsi le tribunal des justiciables, on lui assurerait, surtout en matière
électorale, une plus grande indépendance et une plus grande impartialité.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>Les Écoles socialistes, par M. A. Béchaux, correspondant de l'Institut
de FRANCE, professeur honoraire d'économie politique et de science
financière à la Faculté libre de droit de Lille. PARIS, l9l2, A. Rousseau
et ALCAN, in-8° de l58 pages.</p><p>Ce livre forme le troisième et dernier tome de l'ouvrage consacré
par l'auteur aux Écoles économiques au XX° siècle. Le tome premier
de cet important travail a paru il y a dix ans; celui-ci s'occupe des
seules écoles socialistes.
</p><pb n="112"/><p></p><p>M. Béchaux les distingue en trois : MARXISME, Réformisme, Syndicalisme.</p><p>Le Marxisme doit son nom à l'Allemand Karl Marx dont nombre de
socialistes sont les disciples. Il représente le socialisme pur, se proposant pour fin de remplacer la propriété individuelle par la propriété
collective ou si l'on veut par la propriété de l'État (ou des communes);
le pouvoir dirigeant État et communes appartenant, comme de juste,
aux socialistes et non à d'autres.</p><p>Le Socialisme réformiste, on pourrait aussi l'appeler « opportuniste » est plus pratique que le précédent. Il se propose le même but,
mais par une lente progression : l'incessante intervention de l'État dans
les questions relatives à la propriété et au travail. C'est cette conquête
de la législation et cette transformation de notre régime civil et économique que nous voyons s'accomplir sous nos yeux, grâce à l'inconsciente
complicité de beaucoup de non-socialistes qui servent la doctrine sans
regarder où ils vont et où ils nous mènent. Cette sorte de socialisme
plus connue du public sous le nom de « socialisme d'État » a, du reste,
l'avantage de procurer à ses chefs, voire même à ses adeptes des positions honorifiques et même lucratives.</p><p>Le socialisme syndicaliste espère arriver à la transformation voulue
de la société au moyen des syndicats ouvriers qui au lieu d'être, comme
le voulait la loi de l884, des organisations professionnelles, seraient et sont déjà - des organisations révolutionnaires. Le type le plus en
vue de ces syndicats est la Confédération générale du travanl appelée
souvent par ses initiales la C. G. T. que M. Béchaux décrit longuement.</p><p>Notre auteur qui fait un exposé bien plutôt qu'un travail critique ne
s'attarde guère aux réfutations. Sa conclusion est celle d'un professeur
qui voudrait voir enseigner plus exactement la science économique et
mieux délimiter le rôle de l'État. Il voudrait voir plus répandue et dans
le public et dans ceux qui sont chargés de sa formation morale la connaissance des vrais principes économiques. Il est certain que dans ces
questions si difficiles, dont tant de gens parlent et que si peu connaissent, la foule - ce mot étant pris dans son acception le plus large - a
besoin d'être conduite, mais qui conduira les conducteurs, quis custodes
custodet ?</p><p>HUBERT-VALLERoux.</p><p>Des dlroits sur les lettres missives, étudiés principalement en vue
du système postal français, par M. François GENY, professeur de droit
civil à l'Université de Nancy. - 2 vol. in-8, Librairie Larose et TENIN,</p><p>PARIS, 19ll.</p><p>Les qualités de cet important ouvrage, d'une valeur scientifique et
pratique hors de pair, ne sauraient être suffisamment mises en relief
</p><pb n="113"/><p> au moyen d'un compte rendu forcément restreint et qui par là même
risque à coup sûr d'être imparfait.</p><p>Le but que se propose le savant auteur est celui de présenter un
exposé aussi complet que possible et adapté aux exigences de la civilisation française contemporaine, des facultés juridiques, que suscite
l'usage des lettres missives. Afin de mieux concentrer ses efforts, l'auteur entend d'une part maintenir essentiellement le développement de
son sujet sur le terrain du droit français contemporain et, d'autre part,
rechercher avec soin dans les règlements et instructions du service
postal et télégraphique les données précises du discernement et de la
mise en œuvre des divers droits subjectifs, particuliers ou publics, qui
s'opposent et s'entre-choquent à l'occasion des correspondances.</p><p>Une importante « introduction » est consacrée à l'étude du problème
juridique général soulevé par les lettres missives (définition déterminative de la lettre missive; principales variétés de lettres missives, etc.)
puis à celle du rôle de l'administration des Postes et des Télégraphes,
ainsi qu'à celle de la partie des règlements ou instructions qui régissent
l'action de l'administration dans le problème juridique des lettres missives (inviolabilité des correspondances; responsabilité de l'État et des
agents, etc.).</p><p>Ceci fait, l'auteur entrant dans le vif de son sujet étudie : la liberté
et l'inviolabilité des correspondances en général; le secret des lettres
missives au point de vue privé; le droit à la possession et à l'usage des
lettres; le droit d'auteur sur les lettres missives; le droit à la preuve
résultant des lettres missives en matière civile et commerciale; les
conflits entre droits sur les lettres missives (spécialement à propos de
leur production en justice); les droits sur les lettres missives en concours avec d'autres droits (droits d'autorité sur les personnes, droits des
époux, droits des héritiers, droits des créanciers, droits de la justice
criminelle).</p><p>Ce simple aperçu permet de juger avec quelle ampleur ce sujet est
traité et nul doute que les qualités intrinsèques de cette œuvre ne soient
le meilleur garant du succès légitime qu'il doit trouver en librairie et de
l'accueil favorable qu'il doit trouver auprès de ceux, avocats, jurisconsultes ou autres, qui s'intéressent professionnellement ou non à la
question si délicate des lettres missives.</p><p>Marcel SAUVAGNAc.</p><p>Traité de droit commercial, par M. Cesare VIVANTE, traduit sur la
3 édition italienne, par M. Jean ESCARRA, préface de M. Albert Wahl
(tome III, Les biens, marchandises et titres de crédit, y compris la lettre
de change); l vol. in-8° de xiv-800 pages. Bibliothèque internationale</p><fw place="bottom">XLIII. 8</fw><pb n="114"/><p> de droit privé et de droit criminel, M. Giard et E. BRIÈRE, éditeurs,</p><p>PARIS, l9ll.</p><p>Le tome III qui paraît aujourd'hui comprend trois parties : la première est consacrée au « fonds de commerce » y compris les « enseignes » et « marques de fabriques »; la deuxième aux « marchandises »; la troisième aux « titres de crédit ».</p><p>Cette dernière partie est non seulement la plus importante du volume,
mais elle présente également. par la puissance de déductions, l'ampleur de la synthèse et la subtilité des analyses, le point culminant de
l'ouvrage de l'éminent professeur italien.</p><p>En tête de cette troisième partie se place un chapitre des plus intéressants dans lequel l'auteur explique la nature juridique et les effets de
tous les titres de crédit, quels qu'ils soient, par l'idée d'obligation littérale et autonome de dette incorporée au titre, instrument matériel; puis
vient l'étude des titres nominatifs; des titres à ordre (lettre de change);
du chèque; des titres à ordre non réglés par la loi; des titres au porteur.</p><p>Un dernier chapitre est consacré aux livrets de caisse d'épargne ; aux
coupons d'intérêts.</p><p>Le quatrième et dernier tome est actuellement sous presse; il paraîtra prochainement et sera consacré aux « obligations commerciales ».</p><p>M. SAUVAGNAC.</p><p>Cours de droit forestier (tome III; Législation des travaux publics
appliquée aux terrains gérés par l'administration des eaux et
foréts, dunes, terrains en montagne, régime des eaux, pêche
fluviale, et destruction des animaux nuisibles ; fasc. I", livre vi),
par M. Charles GUYOT, ancien directeur et professeur de droit à l'École
nationale des eaux et forêts. - 308 pages in-8°; PARIS, Lucien LAVEUR,
l9l2. - Prix : 5 francs.</p><p>Les différentes parties du bel ouvrage de M. Charles Guyot se succèdent avec rapidité. Le fascicule I* du tome III vient de voir le jour. Il
comprend le livre vi du COURS, consacré à la législation des travaux
publics appliquée aux terrains gérés par l'administration des eaux et
forêts.</p><p>Sous ce titre, l'auteur expose, en quatre chapitres, les pouvoirs de
l'administration en matière de travaux publics, les mesures qui peuvent
être prises en vue de la fixation des dunes, la législation relative à la
restauration et à la conservation des terrains en montagne et le régime
des eaux.</p><p>Le chapitre premier contient un aperçu des règles générales qui ré-
</p><pb n="115"/><p>→- 115 gissent l'expropriation pour cause d'utilité publique, c'est-à-dire la
procédure en matière d'expropriation, la fixation du prix de la dépossession, les occupations de terrain et l'extraction des matériaux nécessaires à l'exécution des travaux publics.</p><p>Dans le chapitre second, on trouvera tout ce qui concerne les travaux
d'intérêt général à effectuer pour empêcher les sables mouvants, apportés par la mer, d'envahir les terres cultivées du littoral. A ce propos l'auteur examine la question de savoir à qui appartient la propriété des
dunes.</p><p>Passant à la restauration et à la conservation des terrains en montagne, M. Guyot compare la situation, telle que l'a faite la loi du
4 avril l882, avec ce qui existait auparavant. Il constate que la loi de
l882, après trente années d'application, n'a donné que des résultats
médiocres, et il indique ce qu'il conviendrait de faire pour améliorer
l'état de choses actuel.</p><p>AUTREFOIS, les officiers et agents des eaux et forêts s'occupaient effectivement des unes et des autres. Aujourd'hui, leurs attributions sont
purement forestières; néanmoins, il a paru utile à M. Guyot de parler,
dans son livre, du régime des eaux, car il existe souvent des relations
étroites entre les cours d'eau et les espaces boisés.</p><p>Un cinquième et dernier chapitre clôt le volume. ll a trait à l'application des dispositions analysées dans les quatre chapitres précédents,
à l'Algérie et aux autres colonies.</p><p>On annonce, comme devant paraître incessamment, le second et dernier fascicule du troisième volume; il sera consacré à la pêche fluviale,
à la chasse et à la destruction des animaux nuisibles.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>La loi territoriale et les traités diplomatiques devant les Juridictions des États contractants (essai sur l'interprétation des traités),
par M. A. PRUDHOMME, avec préface de M. le professeur Étienne Bartin.
– l vol. in-8°; Librairie générale de droit et de jurisprudence; l9l0.</p><p>Ce livre est de toute première valeur - il fait le plus grand honneur
au sens juridique et aux qualités d'observation de l'auteur.</p><p>Le plan en est bien défini; les explications sont présentées avec clarté
et simplicité; tout concourt à faciliter la lecture de cet ouvrage, dont
l'intérêt scientifique et pratique est considérable.</p><p>L'étude de M. A. Prudhomme a pour objet de chercher à saisir et à
définir le lien qui existe entre l'interprétation judiciaire d'un traité diplomatique et la notion de souveraineté internationale, souveraineté que
l'auteur considère comme le point d'appui, la clef de voûte du système.
</p><pb n="116"/><p></p><p>C'est en s'appuyant sur l'observation des décisions judiciaires fran-
çaises et étrangères que l'auteur analyse la nature de la notion de la
la souveraineté internationale et les conditions dans lesquelles cette
notion agit sur le mécanisme de l'interprétation judiciaire des traités
diplomatiques ; puis il examine la question de savoir : dans quelle
mesure un traité d'annexion ou de protectorat influe sur les règles du
" conflit qui s'élève entre les lois de l'État annexé ou protégé et les lois
de l'Etat annexant ou protecteur; les conditions dans lesquelles la loi
territoriale met obstacle à l'application du traité diplomatique ou sert
au contraire à en compléter la partie juridique; la mesure dans laquelle
un traité diplomatique peut écarter l'application de la loi territoriale.</p><p>M. Prudhomme consacre la deuxième partie de son étude à rechercher
les raisons pour lesquelles la détermination de la partie uridique d'un
traité diplomatique se ramène à un conflit de la loi territoriale et du
traité diplomatique, et à formuler en un principe unique toutes les
manifestations sous lesquelles se présente la théorie de l'interprétation
judiciaire des traités diplomatiques.</p><p>Ceci fait, l'auteur arrive, en dernière analyse, à poser la définition
du principe des nationalités, puis il vérifie l'exactitude de cette définition
en la confrontant avec les résultats directs et positifs qui ressortent des
décisions judiciaires étudiées.</p><p>Bien que forcément réduite à des proportions obligatoirêment modestes, cette indication générale du livre de M. Prudhomme suffit à en
donner un aperçu assez fidèle pour permettre d'en concevoir toute la
valeur et l'attrait.</p><p>Marcel SAUVAGNAC.</p><p>L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.</p><p>70171. - Imprimerie LAHURE, 9, rue de FLEURUS, à Paris.</p></div></body></text></TEI>