<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp39&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164884">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822902">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150237">Gallica</ref></note>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164884"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.39-40 1910-11.</title></ref>
<date when="1910-03-01">Mars 1910</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 39</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 3</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>W 3. - Mars 191G.</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du '23 février 1910. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la
Société. — Observations de MM. BELLOM, BOTTENHEIM, le président
Cartier et G. LACOIN, sur la législation du chèque. — Rapport de la
Commission des linances sur les comptes de M. le Trésorier.</p><p>Conseil de bireclion.</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue française. — Section des langues du Midi et de l'Orient.</p><p>Mouvement législatif. — Espagne. — Venezuela.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Das Notarial in .EGYPTEN, par M. V. l'appafava; M. F. Daguin. — Sulla u/ilita dello studio del dirilto privato
inglese in ITALIEN, par M. Sarfatli; M. G. Laheyme. — La législation
fiscale espagnole, par M. L. Baudin de la Valette: M. S. DU Boys. —
Chambre de commerce française de MONTEVIDEO, 1K82-1ÎKJ7; M. F. Daguin.
— Manuel de droit civil suisse, par MM. Russel et Mentlia (livraisons .'!
à 7); M. A. Caleb. — be l'action en responsabilité contre les administrations et les compagnies de chemins de fer, pour fautes dans le transport
des marchandises, par M. G. l'iot; M. J. Penet. — La nationalité danx
les principaux Étals du globe, par M. K. Lehr; M. F. Daguin-— Les /ois
d'assurances ouvrières à l'étranger [Supplément général), par M. Bcllom;</p><p>M. F. Daouin. — Code de la guillotine, par M. L. Pichon; M. F. Daguin.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 23 FÉVRIER 1910.</head><p>Présidence de M. Ernest CARTIER, Président.</p><p>La séance est ouverte à quatre heures et quart.</p><p>Le procès-verbal de la séance précédente est lu cl
adoplé.</p></div><fw place="bottom">XLI 16
</fw><pb n="234"/><div type="item" feature="membres"><p>M. le Président proclame membres nouveaux de la
Société:</p><p>MM. Baisini (Vielor-E.), docteur en droil, avocat à la Cour d'appel,</p><p>13, Corso Porta ILOMANA, à Milan (Italie);</p><p>Grisanti (Carlos r'r.), plénipotentiaire du Gouvernement du Vénézuéla, ancien président de la Cour fédérale et de cassation
de CARACAS, 14, rue Cernuschi (Paris);</p><p>Hatt (Jacques), docteur en droil, 7, square Alboni (Paris);</p><p>Rodrigcez (Le Dr José Salvador), Ministre des Affaires étrangères,
à San-Salvador (Salvador);</p><p>Rodrigues (José Santiago), premier Secrétaire de Légation du
VENEZUELA, ancien vice-président de la Cour fédérale et de
cassation de CARACAS, Hôtel POWCRS, 69, avenue d'Antin (Paris);</p><p>Sibert (Marcel), docteur en droit, 2, rue Saint-PAUL, à Neuillysur-Seine (Seine);</p><p>Viguerië (Gaston), licencie en droit, I, rue du Gcnéral-Foy
(Paris).</p></div><div type="item" feature="bibliographie"><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste
des ouvrages offerts à la Société.</p><p>VHEIMATHLOS, broch. in-8°, oITcrlc par l'auteur, M. A.-G. Battaglia.</p><p>Documentes mercantiles de uso corriente y de fâcil transmisiôn, par M. F. (irau Granell; 1 vol. in-16, offert par les éditeurs des « Manuels Soîcr », de Barcelone.</p><p>Bulletin du Comité des travaux historiques el scientifiques.</p><p>Section des sciences économiques cl sociales, 1908;</p><p>2 fascicules in-8". offerts par M. le ministre de l'Instruction
publique.
.Sui discorsi inauyuruti dei procuralori yeneruli per yli unni
1907-1908; broch. iu-8", offerte par l'auteur, M. le professeur
A. Stoppato.</p><p>Entscheidunyen des Reichsyerichls in CIVILSACHEN, 1909;</p><p>1 vol. in-8", offert par MM. Puttkammer et Miihlbrecht.</p><p>Principii di diritto pénale, volume I; 1 vol. in-8", offert par
l'auteur, M. B. Aliniena.
</p><pb n="235"/><p>Platnost Hesla &lt; Kup rusi nàjem » V Pravu Kaftousftemj
1 vol. in-8", offert par l'auteur, M. J. R. Kliment.</p><p>Conferenza sulle nuove leggi concernenti le misure pér prevenire e distruggere le malattie contagiose di animali; brochure
offerte par l'auteur, M. F. Barich.</p><p>1" Discurso leido por el presidente Excmo. Sr. D. Manuel
Garcia PRIELO, en lasesiou inaugurai de 1909-1910. 4 de h'ebrero
de 1910:
i" Discurso-Resumen dei cursu de 1908-1909, leido por el
secretarlo general Sr. I). Cesar Davara y PEREIRA, en la ±esion
inaugurai de 1909-1910, 4 de Febrero de 191(1;
i broch. in-8°, offerte par l'Académie royale de jurisprudence
et de législation de Madrid.</p><p>Traité général des fonds de commerce et d'industrie, par
F. Boutaud et Paul Chabrol; Supplément contenant le commentaire des lois des 17 mars et lw avril 1909 et du décret du
28 août 1909; 1 vol. in-8", offert par l'éditeur. M. Arthur Rousseau.</p><p>Félix Hautforl. Xotes sur les pays du Nord de l'Europe.</p><p>L'anlialcoolisme et le commerce des vins; 1 vol. in-16, offert
par l'éditeur, M. Marcel Rivière.</p><p>1" S. Petitti di Roretto. Il diritto ni nome patronomico;
i" Cesure Allario Caresana. Il silenzio nel diritto civile:</p><p>3" Jacques CUJAS, professeur ii l'Université de TURIN, par
G. -C. Buraggi;
■i" Doli. Matilde lacoangeli. Se la responsabilità per danni
extracontrattuali, cagionali da un commerciante nel esercizio
del suo commercio, abbia un carattere civile o commerciale;</p><p>3" Vittorio lierlololli. Contributo alla teoria dell' acquisto del
Tesoro;</p><p>6° Silvia Lorenz ina Giaccone. Sulla pubblicità ilei diritti
immobiliari e sulla nozione dei terzi;</p><p>1" Cesare Vittorelli. Il contratto di lavoro e lo scopiero;</p><p>8" C.-E. Basile. Il Pensiero di Gioryio Sorel;</p><p>9° Prof. G. P. Chironi. Del «&lt; nome » quale oggetto ili potere
giuridico;
</p><pb n="236"/><p>10° Prof. M. Sarfatli. Legislazione e giurisprudenza straniera:
[nghilterra;</p><p>11° F. Ruffini. Rivista di diritto ecclesiastico;</p><p>, 12° G. GARISTIA, La Legge marziale al Parlamento italiano;</p><p>13° Prof. L. Abello. Su alcune cccczioni d'inammissibilità
di ricçrso in Cassazione;
■ 14° Ricerche sulla potenza marittima degli Sportàni ... di
L. Pareli;
lo" Carlo Piccliio. La navigaziorte interna nel diritto pubblico
e privalo;</p><p>16" Pietro Galeazzi. Il diritto délie associazioni poliliche in
Italia;</p><p>17" V. Pugliese. Il rischio professionale]
,18" M. Risso. L'unfiteusi nella nuova transizione;</p><p>19" M. Arduino. Il giudizio di delibazione;</p><p>14 broch. et 5 vol. in-8" et in-4° offerts par l'Institut juridique
de l'Académie royale de Turin.</p><p>Royaume de Belgique. Bibliographie générale des industrie?
à domicile-, 1 vol. in-8", offert par l'Office du Travail belge.</p><p>De la vente et du nantissement des fonds de commerce, par
F. Moritier et G.-H. Faucon; 1 vol. in-8°, offert par l'éditeur,</p><p>M. Arthur Rousseau.</p><p>De l'action en responsabilité contre les administrations et les
compagnies de chemins de fer pour fautes dans le transport des
marchandises; 1 vol.-in-8", offert par l'auteur, M. Gaston Piot.</p><p>Britisch-westindische Wirtschaftspolitik ... von Dr. E. Wagemann; 1 vol. in-8", offert par les éditeurs, MM. Duncker et
llumblot, de Leipzig.</p><p>La Bulgarie. Elude d'histoire diplomatique et de droit international, par A. Chaumier; 1 vol. in-8", offert par l'éditeur,</p><p>M. Arthur Rousseau.</p><p>Le chômage, 1 vol. in-12, offert par l'auteur M. Ph. de Las
Cases.</p><p>Le colonie al Parlamento nazionale; broch. in-8", offerte par
1' « Istitulo coloniale italiano ».
</p><pb n="237"/><p>Zur Geschichle der Kùniglich-Preus.tiapJien Olier-RECHNUNGR,hnmmer; 1 vol. iri-4", offert par l'auteur, M. Th. von Ditfuiili.</p><p>Die kirchlicfte F.orm.des Verlûbnisses and des EHEABSCHLUSSCS,
t&gt;iwh. in-8", offerte par l'auteur, M. l'abbé F. Speiser.</p><p>L'impôt sur le revenu, suivi d'un module de délibération à
proposer aux Conseils municipaux; broch. in-2-i, offerte par
l'auteur. M. A. Girault.</p><p>Le vagabondage et La prostitution des mineurs, et 7a loi dU|
11.avril 1908; broch. in-8"^ offerte par l'autour, M. Marcel Nash
Le principe d'équilibre et le concert européen, dé la paix de
Westphalie à l'Acte d'Algésiras; t vol. in-8, offert par l'auteur
M. Charles Dupuîs.'</p><p>Mouvement de la population de la Roumanie en 1900; I vol.
in-4", offert par S. E. Je Ministre de l'Agriculture de la Roumanie. ., , •
Recueil de l'Académie de Législation de TOULOUSE, t9&lt;)8; 1 vol'.
in-8", offert par l'Académie de Législation de.Toulouse.</p><p>The statutes of New-ZEALAND, 1906; 1 vol. rn-4°; offert par
M. S. Du Boys.</p><p>Histoire de la charité, tome IV (xvie-xixe siècle), première
partie; 1 vol. in-8", offert par l'auteur. M. Léon Lallemand.
llr. Jacques Mornet. La protection de la maternité en France;
! vol. in-8°, offert par l'éditeur. M. Marcel Rivière.</p><p>L'abus du pro Deo en Belgique; broch. in-8", offerte par l'auteur. M. F. Nicolas.</p><p>Supplément au Répertoire des pandectes françaises; 1 vol.
fn-4", offert par les éditeurs, MM. Piclion et Durand-Auzias.</p><p>Vers la paix; \ vol. in-8", offert par l'auteur. M'. Alberto
Torres.</p><p>La licence des débits de boissons en Angleterre; I vol. in-8",
offert par l'auteur, M. A. Dejean.</p><p>L'organisation judiciaire aux États-UNIS, par Alf. Nérincx;</p><p>1 vol. in-8°, offert par les éditeurs, MM. Giard et Brière.
</p></div><pb n="238"/><div type="item"><p>M. Maurice BELLOM, ingénieur en chef au corps des
mines, professeur à VEcole nationale supérieure des mines,
présente les observations suivantes à l'occasion de la communication faite par M. Thaller sur le chèque en Autriche.</p><p>La très opportune communication de M. Thaller m'a déterminé a saisir cette occasion de développer des idées qui, au
point de vue économique, me sont particulièrement chères et
dont la publicité des travaux de la Société de Législation comparée pourra, j'en suis certain, lutter la diffusion.</p><p>La question vient à son heure, le jour où la circulation de la
Banque de France va s'accroître de quelque cent millions par le
prêt destiné à fournir le crédit affecté aux victimes des récentes
inondations.</p><p>L'abus notoire de l'instrument monétaire dans la population
française m'a déterminé, au début de novembre 1909, à saisir le
Sénat et la Chambre des députés, par voie de pétitions, d'une
proposition de loi relative à la modification de la loi du 14 juin
1865 sur le chèque.</p><p>Vous connaissez, MESSIEURS, les tentatives faites pour introduire en France soit le chèque postal, soit le chèque barré : les
dangers du premier vous sont également familiers et vous
n'ignorez point que, si le second prévient les conséquences du
vol, il ne réduit pas l'usage de monnaie.</p><p>Pour obtenir ce dernier résultat, il faut recourir au chèque do
mise en compte (Verreclinungsschek) (1).</p><p>M. Thaller a excellemment observé qu'il n'était pas nécessaire
de recourir au législateur pour acclimater le chèque dans une
nation, et il a pu citer le cas de l'AUTRICHE, comme celui d'un pays
où l'initiative des individus a précédé l'action de la loi. On pourrait, du reste, ajouter que l'Angleterre a développé non seulement l'emploi du chèque, mais encore celui de la compensation, bien que le législateur se soit borné à créer le chèque
barré sans prévoir l'intervention du paiement en numéraire.</p><p>TOUTEFOIS, l'interdiction législative n'est pas toujours inutile et
l'exemple de la loi allemande de 1908 montre que. le législateur</p>
<note place="bottom">(1) Je dis non pas » compensation », niais « mise en compte ». le premier vocable ayant pour équivalent en allemand le mot Abrechnung el non Verrechnung.
</note>
<pb n="239"/><p>a parfois cherché à remédier, par des mesures appropriées, a une
insuffisance de numéraire.</p><p>Sans vouloir empiéter à cet égard sur la communication de
M. Lyon-CAEN, je me bornerai à indiquer les modifications
qu'il me paraîtrait utile d'apporter à la loi française de 1865,
pour réduire l'emploi de numéraire.</p><p>Tout d'abord il est nécessaire de prescrire que le chèque ne
pourra être tiré que sur un banquier : sans doute, on objecte que
cette mesure restreindrait la liberté des parties, parce qu'elle
ne permettrait pas à tout individu déjouer le rôle de tiré : mais,
d'une part, le législateur peut subordonner l'intérêt particulier
à l'intérêt général et. d'autre part, il n'est obligé de tenir compte
que de eo quod plcrumque fil. Or c'est seulement si le tiré est
un banquier que le règlement des transactions peut s'effectuer
sans le secours de numéraire, et c'est seulement dans des cas
exceptionnels que le créancier possède chez le débiteur la pro-r
vision nécessaire à l'émission du chèque; bien plus, l'intérêt de
la création d'un chèque sur un non-banquier semble surtout le
désir de se soustraire au droit qui pèse sur la lettre de change et
de faire usage du chèque, non plus comme instrument de
paiement, mais comme instrument de crédit.</p><p>De plus, il faut que le chèque puisse être soustrait au
paiement en espèces : il faut donc que le tiré ne soit pas autorisé à le payer en numéraire; il sera dès lors tenu d'inscrire le
montant du chèque au crédit du bénéficiaire, si ce dernier est
son client, ou de le virer au crédit du compte du bénéficiaire
ou de tel compte indiqué par ce dernier chez tel banquier avec
qui il est en rapport d'affaires.</p><p>Pour que ces deux prescriptions soient applicables, les mesures suivantes doivent être adoptées:</p><p>1° La loi de 1865 doit spécifier la qualité du tiré. OR, le terme
de banquier n'est pas suffisamment précis : car un banquierescompteur peut être patenté comme escompteur et non comme
banquier et un commerçant peut être patenté comme banquier
sans exercer cette profession; il suffirait donc de mentionner,
dans un article additionnel à la loi de 1865, que le chèque ne
peut être tiré que sur un commerçant qui effectue h titre professionnel des encaissements et des paiements.</p><p>MAIS, si le tiré doit être un banquier, il n'est pas nécessaire
que celui qui présente le chèque soit un banquier : le bénéficiaire lui-même peut le porter chez le banquier tiré, mais il
</p><pb n="240"/><p>faut qu'il ait un banquier ou qu'il soil on relations avec un
individu qui ait un banquier, puisque le chèque n'est payable
que par voie d'inscription comptable
2° La loi doit donner au tireur le droit d'interdire le paiement
du chèque en espèces : ce droit doit miïrae être étendu à tou'
endosseur et au bénéficiaire. Il suffit que le tireur, qu'un endosseur ou que le bénéficiaire inscrive au recto du chèque la mention « h porter en compte ». De la sorte, l'économie de numéraire est réalisée; en même temps, le chèque est garanti contre
le vol, puisque, pour tirer parti du chèque, le détenteur doit être
soit titulaire d'un compte en banque, soit uni par des relations
avec le titulaire d'un tel compte. La loi doit prescrire, en outre,
que cette mention, une fois inscrite, ne pourra plus être supprimée. Il lui faut également édicler une sanction qui garantisse le
respect de cette interdiction : il suffit pour cela qu'elle déclare
le tiré responsable du dommage que le paiement illicite en numéraire aura pu causer.</p><p>3° Enfin la loi doit spécifier que l'inscription comptable vaudra
paiement et que le chèque, revêtu ou non de la mention de
« mise en compte », qui vient à être présenté dans une chambre
de compensation où le tiré est représenté, équivaut à un chèque
présenté chez le tiré au point de vue du délai imparti au porteur
pour son recours contre les signataires du chèque.</p><p>Telles sont les dispositions législatives que j'ai pu rédiger en
trois articles à ajouter à la loi du 14 juin 186o : elles rempliront non seulement le programme du chèque barré, mais encore
celui d'une économie de numéraire par la substitution d'une
inscription comptable à un paiement en espèces.</p><p>En un mot, elles semblent capables d'apporter une sensible
amélioration à l'outillage économique du pays.</p><p>M. Paul BOTTENHEIM, licencié en droit, demande à
ajouter quelques observations à ce que vient de dire
M. Bellom:</p><p>Je n'abuserai pas de la parole que M. le Président a bien
voulu me donner.</p><p>Et tout d'abord je dois très vivement regretter de ne pas avoir
pu lire la si intéressante communication de M. Thaller. car elle
n'est pas encore publiée. Je ferai en outre remarquer qu'il est
</p><pb n="241"/><p>très diflicile de discuter avec profit une thèse dont on n'a retenu
que les grandes lignes générales, par une communication orale.</p><p>Quelques observations cependant m'ont frappé.
j'ai eu à ce sujet une conversation avec M. Von B..., ancien
professeur de droit commercial comparé à l'Université de BONN,
qui était de passage à PARIS, par hasard..le dois vous dire que j'ai
beaucoup hésité avant de vous divulguer son nom (1), mais une
de ses observations, que je vous communiquerai tout à l'heure,,
étant en contradiction absolue avec un point que nous a développé M. THALLER, j'ai tenu à ce que vous sachiez quel était. ]e
contradicteur.</p><p>Je tiendrais en outre à vousdireque M. Von B... est un homme
méticuleux, pédant, comme tout « professor » allemand du reste,
jouant sur les mots, gallophobe, regardant d'un œil méfiant et
injuste tout ce qui vient de chez nous, comme peu approfondi
et superficiel, « nicht griindlich und oberfiechlich ». Ce sont les
propres termes qu'il emploie dans une brochure qu'il a publiée
sur « le droit allemand tel qu'il est compris à l'étranger ».</p><p>Je dois ajouter que pour y répondre du tac au tac Mc CHARPENTIER, docteur en droit, publia une brochure intitulée : L'esprit
pédant et le droit.</p><p>Donc de ce que M. Von B... nous dit il faut en prendre et en
laisser : ses observations me paraissent toutefois assez intéressantes.</p><p>On peut avoir confiance en lui, c'est un homme âgé, expérimenté et qui a une très grande réputation de compétence en la
matière dans son pays.</p><p>Il m'a parlé très longuement, j'ai noté soigneusement dans ce
mémoire les observations que la communication de M. Thaller
lui a suggérées et je vais tenter de vous les résumer.</p><p>On ne peut faire chèque, en AUTRICHE, que sur un banquier, et
je crois même, si je ne me trompe, que cette mention de « banquier » doit figurer en toutes lettres sur le chèque. M. Thaller
nous a expliqué brièvement pourquoi. Je crois qu'il est cependant assez intéressant de faire remarquer que la profession ou
plutôt le titre de banquier est un privilège en AUTRICHE, et je vais
vous résumer en quelques mots la lutte à outrance, je crois
qu'elle dura de 1862 à 1887 que livrèrent les véritables banquiers.</p>
<note place="bottom">(1) I*nc conversation particulière ayant un caractère privé et plusieurs indiscrétions ayant été commises, je ne me suis pas cru permis de publier
le nom de mon interlocuteur.
</note>
<pb n="242"/><p>aux agents d'affaires se disant tels, pour obtenir leur privilège.</p><p>Je dis avec intention: véritables banquiers; vous allez voir
pourquoi. Ii fut un temps en Autriche où les banquiers pullulaient. C'était vers 1861, tout le monde prenait le titre ronflant,
de banquier: le prêteur en général, le prêteur sur hypothèques,
le prêteur sur gage, tous les agents d'affaires et surtout tous ces
gens interlopes vivant on ne sait comment, chevaliers et capital nés d'industrie mêlés de près ou de loin au mondede la finance,
anciens faillis, banqueroutiers dont le métier consiste à fonder de
vagues sociétés et à élaborer de louches affaires.</p><p>On décida de réagir et il se fonda une ligue de financiers honnêtes, s'occupant exclusivement d'affaires de bourse et de
banque, ligue fondée sous le nom de « Wiener Bankenverein ».</p><p>Elle existe encore aujourd'hui. Il ne faut cependant pas la confondre avec la Wiener BANKENVEREIN, qui est une société anonyme. L'association est plutôt amicale que syndicale (1) ; assez
peu connue, elle ne correspond à aucune de nos associations.</p><p>Les banquiers se sont groupés là pour défendre l'honneur de
leur corporation (ils le disent dans leurs statuts) et non pour
défendre leurs intérêts financiers communs; il existe à cet effet
une autre association, composée il est vrai des mêmes membres.</p><p>Le but officiel de l'association première est, comme je l'ai dit, de
défendre l'honneur de la corporation, l'intégrité de la profession
et la vérité du titre de banquier (Il paraît que c'est un titre) (2).</p><p>Il est même assez curieux qu'une seule association n'englobe
pas tous les intérêts financiers et autres, mais sans doute les
banquiers ont voulu montrer par là d'une manière plus explicite,
qu'ils entendaient défendre leur prérogative et leur privilège,
et le prix qu'ils y attachent.</p><p>L'article premier des statuts qu'on élabora disait que : Tous
ceux, et ils sont très nombreux, qui font partie de l'association
ont le droit de s'intituler banquier, l'associatton ayant presque
un véritable monopole, comme je l'ai dit tout à l'heure.</p><p>Chez nous malheureusement rien de pareil n'existe et le régime
arbitraire subsiste, de sorte qu'on ne peut se mouvoir (je parle</p><note place="bottom">(J) J'ai envisagé ici le mot « syndicat » pris dans le sens d'association
ou groupement destiné à défendre les intérêts matériels d'une corporation,
et non des intérêts moraux.</note>
<note place="bottom">(2) Ceci prouve déjà que le titre de banquier est un privilège car un titre esl. un nom de dignité ou d'emploi acquis el conféré, et qu'on ne peut
s'octroyer.
</note>
<pb n="243"/><p>toujours au point do vue du chèque) qu'avec une extrême circonspection dans le monde si mêlé de la finance.</p><p>M. von B... prétend qu'il se défie de toutes les banques à
Paris établies en appartement; je crois pouvoir affirmer qu'il
exagère, admettant toutefois qu'une banque établie dans un
mmeuble à elle présente une certaine garantie de plus ou moins
de stabilité. Mais je pourrais citer de nombreuses banques honorablement connues établies en appartement, la banque Husso-</p><p>CHINOISE, par exemple, pour ne citer que celle-là.</p><p>Pour en revenir au privilège des banquiers, il ne correspond
pas à celui de notre corporation des agents de change en opposition avec les coulissiers qui sontehez nous, dit M. von B..., des
&lt; intrus tolérés ».</p><p>Entre paranthèses je fais remarquer que ces deux institutions
existent également en Autriche avec un monopole plus restreint
toutefois pour les agents de change et une coulisse avec plus de
prérogatives et de pouvoirs que chez nous. Cette association de
banquiers n'avait rien d'officiel, elle n'a pas été non plus reconnue officiellement, même jusqu'à ce jour; mais la coutume lui
a donné force de loi.</p><p>Évidemment on ne pouvait empêcher un capitaliste quelconque, parfaitement honnête et honorable, de s'installer à Vienne
et de faire des opérations de banque ; je parle pour l'avenir, car
tous les banquiers établis à Vienne en 18(51, s'étaient associés;
mais on ne pouvait forcer les nouveaux venus d'adhérer à l'association. Ordinairement ceux-ci y adhéraient au bout de quelque
temps et jusqu'à ce jour il n'y a qu'un seul banquier qui, pour
des raisons politiques, assez vagues d'ailleurs, n'a jamais voulu
en faire partie. Personne assurément ne lui refusera le titre de
banquier, car il est très connu (1). Mais il n'en est pas de même
des autres, car dès qu'on ne fait pas partie de l'association on se
défie, on devient louche, et après enquête, l'association réprime
et va même jusqu'à faire poursuivre pour exercice illégal de la
profession fil y a eu plusieurs exemples à ce sujet) celui qui. ne
faisant pas partie de la société se pare indûment du titre.
.Naturellement quelques banquiers louches ont réussi à tournef les difficultés, en détournant d'eux l'attention de la police,
qui veille cependant jalousement, ou à se faufiler dans l'association et s'immiscer même dans les affaires privées de leurs colfl) J'ai cité son nom à la séance de ta Société de législation.
</p><pb n="244"/><p>lègues d'un jour! (pourrait-on dire). Mais le l'ait est rare et ils
terminent ordinairement) leur carrière au bout d'un an ou deux
par une banqueroute, quand ils sont démasqués. Mais l'association eut à faire face à une autre difficulté. Dès que Vienne fut
« purifié •)&gt;, tous les agerits s'établirent dans les grandes villes
de province. Les1 banquiers de celles-ci ayant à leur tour formé
des associations sous l'impulsion de celle de VIENNE, les agents
ne se tinrent pas pour battus et s'éparpillèrent même dans les
villages. Là il n'y avait quelquefois qu'un seul ou deux banquiers
etd'association rencontra les plus grandes difficultés, l'association entre banquiers de villages différents étant presque impossible, car les moyens de communication en AUTRICHE, pays montagneux, n'étaient pas très développées. N'oublions pas que nous
sommes toujours en 1861. C'est en 1865 seulement que se fonda
une association générale des banquiers de l'Autriche sous l'égide
de celle de VIENNE, à laquelle on avait adjoint des délégués provinciaux pour les assemblées générales. . ■ ■
Notons en passant que la Hongrie est absolument exclue.</p><p>Vous vous étonnerez peut-être de cette fuite des agents d'affaires en province au lieu de rester tranquillement à VIENNE,
de renoncer à leur titre et de continuer leurs opérations financières; je dois vous dire à ce sujet que l'Autrichien a avant tout
un profond respect pour le titre ronllanl en général et pour celui
de banquier en particulier. REMISIER, coulissier, commissionnaire, arbitragiste, n'est rien ou presque, banquier est tout;
voyez la carte de visite d'un viennois de marque, elle est surchargée de, titres, faites vous présenter un monsieur, quelque
peu officiel, on l'honore presque comme l'Empereur lui-même.</p><p>Cet état d'esprit, admirablement compris des agents; voyant
à qui ils avaient affaire, ils ont entrevu que sitôt dépouillés de
leur panache ils n'en imposeraient plus et perdraient la confiance
de leurs clients. r -.. . ',
i : L'association songea à élaborer ses statuts. •
Quelles conditions faut-il donc réunir pour être banquier en
Autriche ou pour s'appeler tel? ■
L'article premier fut celui que nous avons vu précédemment;
l'article- 2 disait, pour ceux qui ne font pas partie de l'association : Sont banquiers, tous ceux qui acceptent des dépôts et des
ordres de bourse ». Vous voyez d'ici ce qui arriva. Tous les
agents d'affaires acceptèrent (avec quel empressement!) des
dépôts qu'ils gardaient, ;très honnêtement d'ailleurs, et exé-
</p><pb n="245"/><p>cutaient ou plutôt faisaient exécuter des ordres de bourse.</p><p>Mais parés, presque officiellement, du titre ils se livraient à
coté à de petites opérations plus ou moins louches mais d'autant
plus fructueuses qu'ils jouissaient auprès du « vulgum pecus »
d'un prestige et qu'ils étaient incontestablement banquiers.</p><p>On pensa alors à ajouter à l'article du règlement : « Que tous
ceux qui s'occupaient soit de prêts sur gages soit de prêts hypolltécaires ne pourraient s'intituler banquier ». Cela ne suflit pas
encore car on avait oublié cette catégorie de personnes, dont le
métier, très utile peut-être, mais fort méprisable, consiste à
faire rentrer les dettes des tiers contre commission, par des
moyens plus ou moins légaux et des procédés d'intimidation.</p><p>Enfin en 1887, soit 26 ans après la fondation de l'association,
on rédigea l'article suivant:
« Peuvent s'intituler banquiers tous ceux qui font ou s'occupent exclusivement des opérations de banque, énumérées dans
le Code de commerce autrichien aux titres et parties traitant des
affaires de bourse.</p><p>Cet article prévaut encore aujourd'hui. Et la fraude devient
très difficile et est plutôt rare, comme je le disais tout à l'heure.</p><p>Les' précautions multiples qu'on a prises portent à l'exagération. Ce qui arrive ordinairement lorsque l'on veut trop bien
l'aire. Si on veut toucher un chèque en AUTRICHE, deux experts eu
écritures examinent en effet minutieusement toutes les signatures et l'argent n'arrive qu'au bout d'un temps fort long.</p><p>M. Thaller nous avait dit aussi quelques mots sur le papiermonnaie en Autriche et avait fait des comparaisons intéressantes avec celui d'Angleterre. Je tiens à faire remarquer à ce sujet
que la mesure de sécurité anglaise est excellente contre les faux
nionnayeurs. Elle consiste en ce que chaque hanquenotesoigneusement le numéro de chaque bank-notc qu'elle délivre, et aussitôt
que cette même bank-notc rentre soit chez elle, soit dans une
autre banque (elles se communiquent les numéros sortis entre
elles), on la remet à la Banque nationale qui détruit le billet et en
donne Un nouveau en échange.</p><p>Cette mesure consistant à ne pas émettre deux fois le même
billet, fait actuellement l'objet d'un projet de loi en Autriche.</p><p>Enfin je terminerai par une observation sur le mot « Guthaben » que M. Thaller interprète d'une façon absolument différente que les auteurs allemands. Nous savons que celui qui fait
chèque en Autriche doit avoir un « Guthaben » chez son ban-
</p><pb n="246"/><p>quier, dit la loi. Or qu'est-ce qu'un « Guthaben »? M. Thaller
nous avait dit et j'avais cru comprendre que le mot Guthaben
signifiait un avoir, soit un dépôt, soit un compte crédit ouvert
jusqu'à une somme de....</p><p>En d'autres termes, sion me permet l'expression, cela signifie,
littéralement traduit: Être bon pour une telle somme... chez ce
banquier.</p><p>Or voici ce que ni a dit M. Von B... à ce sujet : Le mot Guthaben
signilie propriété, Guthaben veut dire bien avoir à soi. Il implique quelque chose ou plulôt un bien palpable, un dépôt d'espèces, une créance qu'on peut avoir sur le banquier, comme
commanditaire par exemple ou pour toute autre raison, en un
mot, un bien qu'on peut retirer à chaque instant des mains du
banquier. Avoir un Guthaben chez un banquier c'est avoir un
dépôt en espèces ou un crédit sur garanties, sur gages, sur titres.</p><p>Or un crédit ouvert purement et simplement n'est [tas une propriété palpable ; le banquier peut vous retirer ce crédit pour une
raison ou pour une autre à chaque instant, pour mauvais renseignements par exemple. Or pour que ce soit un Guthaben c'est
vous qui devriez avoir le droit de retirer ce crédit, ce qui est
impossible, un crédit n'étant pas quelque chose d'efleelif puisque
vous n'en disposez plus. Le mot Guthaben n'implique donc pas
cette idée de crédit pur et simple et j'attire voire attention làdessus : en Autriche on ne fait pas, on ne peut pas faire chèque
sur un crédit sans garantie. Maintenant je vais vous le prouver.</p><p>D'abord, dit la loi, on peut faire saisie sur un Guthaben; or
pour saisir quelque chose il faut que ce quelque chose soit et
existe, soit effectif, or je ne pense pas que le crédit soit quelque
chose d'effectif: on ne peut donc l'aire saisie sur un crédit et on
serait déjà en contradiction avec la loi, le crédit n'étant pas un
Guthaben d'après ce qui précède. J'ai envisagé ici le cas où
injustement le banquier refuserait de payer un chèque(l).</p><p>Il ne faut pas confondre le mot Guthaben avec Gutsbcsitz
auquel ou peut l'assimiler; ce dernier mot peut signifier crédit
avec une certaine marge cependant.</p><p>La seconde preuve, c'est que le banquier doit avoir en mains-,
à défaut d'autres garanties un papier signé du tireur de chèque</p>
<note place="bottom">(1) Cas dans lequel on a le droit de faire saisir le banquier, après procédure couronne, naturellement. </note>
<pb n="247"/><p>et ainsi conçu... Vous m'ouvrirez un compte crédit do... contre
ijarantie de telle chose.</p><p>C'est là uue clause assez peu connue car ou a plusieurs moyens
détourner ces difficultés, moyens assez usités chez les Autrichiens
par exemple d'avoir un coffre-fort chez son banquier dans lequel
on dépose des valeurs et qu'on fait mettre sous scellés en présence du banquier, mais il serait trop long de développer ici ces
questions.</p><p>En tous cas. la clause est insérée tout au long dans le règlement
du syndicatet passée à l'état de coutume a acquis force de loi.</p><p>Pour avoir confirmation de cette question intéressante, je nie
suis permis d'écrire à plusieurs grands banquiers viennois. Plusieurs m'ont conlirmé ces coutumes (1).</p><p>D'autres ont éludé la question prétextant être liés par le secret
professionnel.</p><p>Plusieurs me démentiront catégoriquement, j'en suis persuadé,
car je sais que j'ai touché à un point délicat et que de puissants
intérêts sont en jeu. Mais je suis certain de ce que j'avance et je
peux presque dire que je puis m'en porter garant, au point de
vue théorique.</p><p>Du reste toutes ces questions si intéressantes vontètre traitées
prochainement je crois, par des linanciers et des jurisconsultes
éminents, au congrès de législation Financière qu'on se [impose
de réunir en Belgique cette année à l'occasion de l'Exposition
internationale de Bruxelles. On publiera certainement un rapport qui sera très intéressant, car je vois au programme qu'on
tentera d'unifier, peut-être, toutes ces coutumes sur les opéra-</p><p>Lions do banque autant que cela sera possible et là ou l'initiative
personnelle n'est pas entravée par des articles de lois.</p><p>M. Maurice Bellom observe, à lu suite de l'exposé de M. BOLLEUHEIM, que les pratiques adoptées par les banquiers autrichiens ne
semblent guère de nature à répandre l'usage du chèque. Le refus de
l'assimilation d'uni' ouverture de crédit à la provision, et les expertises
d'écritures qui doivent précéder le paiement du chèque sont nolunimenl des mesures qui, si elles constituent des précautions conlre certaines fraudes ou certains abus, apportent des entraves à l'émission ou
à la circulation des chèques. La question présente d'ailleurs en Autriche un iotérêt d'autant plus réel que le papier monnaie, d'après
l'exposé que M. Bottenheini a fait de lu destruction des banknoles, n'a
pas encore complètement disparu.</p><note place="bottom">(k) J'ai cité les noms à la séance de la Société île législation.
</note><pb n="248"/><p>M. le Président E. CARTIER, de son côté, s'explique mal comment il est possible, en AUTRICHE, de poursuivre des agents d'affaires se
disant banquiers, puisque ces derniers n'ont pas de privilège garanti
par la loi. Il semble que tout le monde puisse s'y dire banquier.</p><p>M. Paul BOTTENHEIM, répond en ces termes aux observations précédentes:</p><p>M. Bellom ayant fait observer que les pratiques adoptées par les banquiers autrichiens ne semblent guère de nature à répandre l'usage du
chèque, je lui ferai remarquer que ces pratiques ne sont que des mesures
de sécu ci lé et préventives de fraudes. L'exposé que j'ai fait de la destruction des banknotes n'est qu'un projet de loi, actuellement soumis à
une commission exlraparlementaire. Cet exposé ne présente donc
encore rien de posilif.</p><p>Je crois que M. Bellom m'a mal compris ou qu'il y a erreur d'interprétation, lorsqu'il dit qu'il y a refus de l'assimilation d'une ouverture
de crédit à la provision. Ce n'est pas précisément un crédit à la provision que les banquiers refusent, mais plutôt un crédit pur et simple. Il
serait difficile d'exposer en quelques mots la différence qui existe entre
le crédit à la provision tel que nous le concevons chez nous et le crédit à
la provision tel que le conçoivent les Autrichiens. Je renvoie donc les
personnes que cette question pourrait intéresser aux ouvrages spéciaux
qui ont été publiés sur cette matière.</p><p>Je vous citerai des chiffres qui vous démontreront jusqu'à l'évidence
même que les fraudes étaient si nombreuses qu'on a été pour ainsi
dire forcé de prendre des mesures énergiques de précaution et que la
circulation des chèques n'a nullement souffert de cet état des choses,
cette circulation étant une des plus intenses de tous les pays de l'Europe. La statistique officielle le démontre (1).</p><p>M. P. Hamel ayant présenté une observation sur la différence qui
existe entre la signification du mol Guthaben et celle du mol GUTSBESILZ,
je répondrai que ce dernier mot ne signifie jamais à mon avis « crédit »,
malgré l'affirmation d'un illustre professeur allemand.</p><p>ENFIN, M. le président Cartier m'ayanl demandé comment il se faisait
que le Parquet poursuivait pour exercice illégal de profession des soidisant banquiers, alors qu'il n'y avait pas de loi formelle à ce sujet, je
me permettrai encore de faire ces quelques remarques.</p><p>En AUTRICHE, la loi réprime sévèrement ceux qui exercent illégalement les professions de médecins, pharmaciens, avocats. Or une loi
jl) J'ai cité ces chiffres à la séance de la Société de législation. Ils m'ont
été communiqués par M. Von U... qui les tenait lui-même du ministère
îles finances.
</p><pb n="249"/><p>généralise en quelque sorte toutes ces prohibitions et dit que tous ceux
qui exercent illégalement, ou plutôt sans y avoir de titres UDe profession
libérale, peuvent être punis. Ce sont ces mots &lt; profession libérale » et
«peuvent être punis «que les Parquets interprètent à leur façon. La dénonciation vient presque toujours du syndicat et la coutume d'interpréter
la loi de cette façon, coutume qui, comme je l'ai dit, a acquis forée de
loi, est sévère mais juste dans un pays où la fraude s'était trop propagée.</p><p>M. Gaston LACOIN, avocat à la Cour d'appel de l'avis, pense
que l'intervention de la justice dans le différend entre les banquiers
autrichiens et les agents d'affaires doit se jusliûer par une raison de
concurrence plus ou moins déloyale faite à l'organisation professionnelle,
sinon reconnue par la loi, du moins, reconnue en fait.</p></div><div type="item" feature="organizational"><p>M. E. Héron de Villefosse présente le rapport de la
Commission des Finances sur les comptes de M. le Trésorier.</p><p>MESSIEURS,</p><p>Vous nous avez chargés, MM. CHAUMAT, Hubert-Valleroux et
moi, d'examiner les comptes de votre trésorier et de vous présenter un état de la situation financière de la Société. Voici
les résultats de notre examen:</p><p>Nos dépenses comprennent:</p><p>1° Les frais d'impression, spécialement ceux du BULLETIN, de
Y Annuaire étranger, de l'Annuaire français, des circulaires &lt;!t
des lettres de convocation;</p><p>2° Les frais de location de l'appartement que nous occupons;</p><p>3° L'entretien de la Bibliothèque et les dépenses qui s'y rattachent;</p><p>4° Le traitement de notre agent;</p><p>Ces dépenses sont payées par notre trésorier;</p><p>5° ENFIN, les frais de brochage, de distribution, d'affranchissement, de recouvrement et de service qui sont remboursés à
M. Pichon.</p><p>L'examen des divers comptes nous a permis d'en constater la
parfaite régularité. En voici les résultats généraux:</p><fw place="bottom">XLI. 17</fw><pb n="250"/><p>Au 1er janvier dernier, époque de la clôture de l'exercice, votre
trésorier avait en caisse. . . . '797r,05
et le solde à nouveau, à la fin de l'exercice 1909, est
ainsi dé la somme de . . ............... 797f,05</p><p>Nous obLenons le même chiffre en comparant les recettes et
les dépenses de l'exercice.</p><p>Il résulte, en effet, de l'ensemble des comptes, que les recettes
de 1909 se sont élevées à 27.299r,25
savoir:</p><p>Solde à nouveau à la fin de l'exercice précédent . 1.728r,20</p><p>Recettes effectuées en 1909 25.571r,05</p><p>Total des recettes 27.299r,25</p><p>Les dépenses se sont élevées à 26.502r,20</p><p>Différence égale au reliquat ci-dessus 797f,05</p><p>D'autre part, le montant des dépenses restant à
payer (25.360'.3o) (1), déduction faite des cotisations
à recouvrer (1.500r)(2), s'élève à 23.860r,35</p><p>D'où un reliquat passif, au 1er janvier 1910, de. . 23.063r,30</p><p>Voici quelques explications sur les chiffres qui précèdent:</p><p>Pour les cotisations restant à recouvrer au 1er janvier 1909,
sur l'exercice 1908 et les exercices antérieurs, nous avions main-</p><p>Ci) Les dépenses restant à payer sont les suivantes:</p><p>1° Solde des frais d'impression de l'annuaire étranger de 1907</p><p>(lois de 1906) 6.201',70</p><p>2" Frais d'impression de VAnnuaire étranger lie I908(non paru),
environ 7.000', »</p><p>3* Frais d'impression de l'Annuaire étranger de 1909 (non paru),
environ 7.000', »</p><p>4° Frais d'impression de l'Annuaire français de 1909 1.863',45</p><p>5° Solde des frais d'impression du Bulletin de 1909 2.795',20</p><p>(i" Note de librairie (Puttkammer), environ 500', »</p><p>Total 25.360',35</p><p>(2) Sur les 1.067 quittances de 1909 mises eu recouvrement, 142, représentant 2.840 francs, restent à recouvrer; nous estimons qu'il pourra être
encaissé de ce chef environ 1.000 francs.</p><p>Pour les exercices antérieurs, le montant des quittances non encore recouvrées s'élève à 2.680 francs, sans que nous puissions prévoir exactement
ce qui pourra être encaissé de ce chef. D'après les encaissements des années
précédentes, pour les cotisations arriérées, nous ne croyons pas pouvoir
faire état de plus de 500 francs.</p><p>Cela fait à recevoir, en total, pour cotisations arriérées 1 SOC. »
</p><pb n="251"/><p>tenu, comme susceptibles d'être mises en recouvrement en 1909,</p><p>292 quittances représentant ensemble 5.840 francs.</p><p>Il a été recouvré seulement 840', n
Il y a lieu, sur l'avis conforme de notre secrétaire
général et de notre trésorier, de remettre en recouvrement, en 1910, 134 quittances représentant
2.680 francs; mais, en nous référant à l'expérience
des années précédentes pour le recouvrement des
cotisations arriérées, nous ne croyons pas devoir
compter sur une recette supérieure à 500', »</p><p>Total 1.340', »</p><p>Le surplus des cotisations arriérées (2.320 fr.) doit
être, dès à présent, admis en non-valeurs.</p><p>Il y avait, à la fin de l'exercice 1908, un solde à
nouveau en caisse de 1.728',20</p><p>Total des ressources provenant des exercices antérieurs 3.068',20</p><p>En déduisant cette somme des restes à payer de
l'année 1908 et des années précédentes, soldés en
1909(1) ou se trouvant encore à solder(2) 25.493r,7u
La différence (22.425 fr. 55) représente le reliquat passif des
exercices antérieurs à l'année 1909.</p><p>En ce qui touche les recettes et les dépenses afférentes à
l'exercice 1909, voici, comme les années précédentes, les tableaux
comparatifs de ces recettes et de ces dépenses, rapprochées
elles-mêmes des recettes et des dépenses de l'exercice précédent. Nous faisons remarquer que l'un des articles portés en
recettes, les « cotisations à recouvrer », ne représente pas une
recette effectuée, mais une simple prévision, suivant une évaluation que nous avons faite aussi exacte que possible.</p><note place="bottom">(1) Annuaire étranger de 1906 (t. 5 nouv., lois do 191)5), solde à l'imprimeur, 5.060 fr.; Annuaire étranger de 1907 (t. 6 nouv., lois de 1906);
acompte versé à l'imprimeur, 1.500 fr.; brochage 684 fr. 20. —Annuaire
français de 1908 (t. 27, lois de 1907), impression, 2.380 fr. — Bulletin de 1908,
solde de l'impression 2600 fr., solde du brochage, 67 fr. 85. Ensemble 12.292 fr. 05</note>
<note place="bottom">(2) Annuaire étranger de 1907, solde restant à payer, 6.201 f. 70. — Annuaire étranger de 1908,7.000 f. —Ensemble. 13.201 fr. 70 Total de ces deux sommes 25.493 fr. 75
</note>
<pb n="252"/><p>Recettes de 1908 et 1909.</p><p>1908</p><p>1909
iCotisations encaissées
— à encaisser
Droit d'entrée des membres
nouveaux
Vente de publications
Intérêts des capitaux<!-- break in hathi -->
19.660' »</p><p>500 &gt;</p><p>260 »</p><p>4.062 75</p><p>1.323 85</p><p>18.500' »</p><p>1.000 »</p><p>210 &gt;</p><p>3.744 45
lv218 15</p><p>Total des recettes ordinaires ((ailes ou à faire).</p><p>Rachat de cotisations
25.806' 60</p><p>500 &gt;</p><p>100 &gt;</p><p>4.811 45</p><p>24.672' 60</p><p>750 &gt;</p><p>100 »</p><p>Iti'cetles l Recettes diverses
extraordi- ] Vente de valeurs
naires: / Solde débiteur à M. Pichon au
»</p><p>1" janvier-1910 (avances). . .</p><p>Total des recettes
31.218', 05
»</p><p>25.731', 05</p><p>208 45</p><p>L'exercice 1909 présente donc, comme recettes ordinaires,
une différence en moins de 1.134 francs.</p><p>Cette différence porte d'une part sur la vente des publications
qui a diminué de 318 fr. 30, ainsi que sur l'encaissement des
cotisations dont les chiffres recouvrés diminuent chaque année,
d'autre part sur les intérêts de notre capital, réduits (Je plus de
100 francs par an depuis la vente de 4811 fr. 45 de valeurs effectuée en 1908.</p><p>En ce qui touche les dépenses, dont voici le tableau comparatif, nous faisons remarquer, comme les années précédentes,
que, pour le Bulletin et les ANNUAIRES, les dépenses portées
dans chacune des deux colonnes sont, non pas les dépenses effectivement faites au cours des exercices 1908 et 1909, mais les dépenses afférentes à chacun des deux exercices. Nous avons vu,
en effet, précédemment, que l'impression de nos deux Annuaires
étrangers de 1908 et 1909 n'est pas encore payée, non plus
que le solde des frais d'impression de l'Annuaire étranger de
1907 et du Bulletin de 1909, tandis qu'on a payé en 1909 des frais
d'impression des Annuaires étrangers de 1906 et 1907, de l'Annuaire français de 1908 et du Bulletin de 1908.
</p><pb n="253"/><p>Dépenses de 1908 et 490!».</p><p>1908 1909</p><p>Bulletin (39' cl 40" (innées).</p><p>3.815'</p><p>80</p><p>1.591'55</p><p>Annuaire étranger (37* et
7.000
»</p><p>7.000 »</p><p>Annuaire français (27e el
2.588</p><p>65
'2.012 10</p><p>Circulaires et convocations.</p><p>622</p><p>40</p><p>427 55</p><p>Dépenses
Affranchissement cl dislriordinaires
Frais d'encaissement et de
2.681</p><p>05</p><p>2.405 40</p><p>2.295</p><p>2.158 30</p><p>3.724</p><p>95</p><p>3.721 30</p><p>2.884</p><p>55</p><p>2.417 15(1.)</p><p>CHAUFFAGE, éclairage . . . .</p><p>381</p><p>90</p><p>332 45</p><p>Agent de la Société . . . .</p><p>1.300
&gt;</p><p>1.300 ».</p><p>Total des dépenses ordinaires . .</p><p>27.294'</p><p>30</p><p>26.308'80</p><p>Comme on le voit par les tableaux qui précèdent, les dépenses ordinaires de 1909 (dépenses réelles et prévisions) sont
inférieures de 925 fr. 50 environ aux dépenses de 1908.</p><p>En comparant les recettes ordinaires aux dépenses ordinaires
de l'exercice, nous trouvons un excédent de dépenses de
1.696 fr. 20.</p><p>Les dépenses totales afférentes à l'exercice 1909
étant de 26.368' 80
et les recettes (y compris les cotisations à recouvrer)
de 25.731f05
il en ressort un excédent de dépenses de 637'75</p><p>Nous avons vu plus haut que le reliquat passif,
provenant des exercices antérieurs, était de ... . 22.425r 35</p><p>En ajoutant à cette somme celle de 637f 75</p><p>Il en ressort, pour l'ensemble des exercices antérieurs à l'exercice commencé le 1er janvier 1910, un
excédent de dépenses de 23.063f 30</p>
<note place="bottom">(1) Ainsi qu'on l'a vu plus haut, ce chiffre comprend une note de librairie d'environ 500 francs restant à pa\er. </note>
<pb n="254"/><p>Cette somme est égale à celle que nous a donnée la comparaison, dans leur ensemble, des recettes et des dépenses sans
distinction d'exercices, ce qui démontre la parfaite exactitude des
comptes du trésorier.</p><p>Nos réserves représentent, aux cours actuels, un capital d'environ 40.000 francs. Ces réserves se trouvent grevées du reliquat
passif avec lequel nous avons commencé l'exercice courant.</p><p>Réserves. — Titres déposés à la Banque de France.</p><p>Valeur au cours du 29 janvier 1910.</p><p>74francs de rente 3% perpétuel à 98 fr. 50. . 2.429 fr. 70</p><p>435 — — amortissable à 98 fr. 60 . 14.297 fr. »</p><p>25 obligations chemins de fer de l'Est 3%
à 446 fr 11.150 fr. »</p><p>29 obligations chemins de fer de l'Est nouveau
à 450 fr 13.050 fr. »</p><p>40.926 fr. 70</p><p>Quant aux collections qui nous appartiennent, voici dans quel
&lt;Hat elles se trouvaient au 1°' janvier dernier, date de la clôture
du précédent exercice:</p><p>Bulletin.</p><p>1907</p><p>1908</p><p>1909</p><p>187</p><p>187 ex.</p><p>102</p><p>102 —
2</p><p>2 —
Années 1869 à 1872 (les Irait uimi réunies). .
. 12</p><p>11</p><p>Il —
Année 1873
. Néant.</p><p>Néant.</p><p>Néant. —
Néant.</p><p>Néant.</p><p>Néant. —
5</p><p>5</p><p>5 —
33</p><p>35 —
53</p><p>53 —
Année 1878</p><p>153</p><p>152</p><p>152 —
179</p><p>178</p><p>178 —
181</p><p>180 —
Année 1881</p><p>130</p><p>129</p><p>129 —
</p><pb n="255"/><p>1907</p><p>1908</p><p>1909</p><p>Année 1882.</p><p>99</p><p>08</p><p>98 ex.</p><p>Année 1883.</p><p>119</p><p>118</p><p>118 —
Année 1884.</p><p>136</p><p>135</p><p>135 —
Année 1885.</p><p>240</p><p>240</p><p>240 —
Année 1886.</p><p>182</p><p>182</p><p>182 —
Année 1887.</p><p>186</p><p>185</p><p>185 —
Année 1888.</p><p>211</p><p>211</p><p>211 —
Année 1889.</p><p>132</p><p>132</p><p>132 —
Année 1890.</p><p>123</p><p>123</p><p>123 —
Année 1891</p><p>149</p><p>148</p><p>148 —
Année 1892.</p><p>112</p><p>112</p><p>112 —
Année 1893.</p><p>89</p><p>89</p><p>89 —
Année 1894.</p><p>99</p><p>99</p><p>99 —
Année 1895.</p><p>71</p><p>71</p><p>71 —
Année 1896.</p><p>114</p><p>114</p><p>114 -</p><p>124</p><p>124</p><p>124 —
Année 1898.</p><p>117</p><p>117</p><p>117 —
Année 1899</p><p>98</p><p>98</p><p>97 —
Année 1900,</p><p>87</p><p>87</p><p>87 —
Année 1901.</p><p>205</p><p>205</p><p>205 —
Année 1902.</p><p>205</p><p>202</p><p>202 —
246</p><p>246</p><p>246 —
Année 1904.</p><p>232</p><p>232</p><p>232 —
Année 1905.</p><p>245</p><p>242</p><p>242 —
Année 1906</p><p>237</p><p>236</p><p>236 —
Année 1907.
»</p><p>302</p><p>300 —
Année 1908
»
»</p><p>504 —
Numéro extraordinaire pour 1889. . . .</p><p>Annuaire étranger.</p><p>300</p><p>300</p><p>299 —
1907</p><p>1908</p><p>1909</p><p>Année 1872,
sur 1.400 exemplaires . . .</p><p>203</p><p>199</p><p>196 ex.</p><p>Année 1873,
— 1.207
— . . .</p><p>0</p><p>0</p><p>0 —
Année 1874,
— 1.423
— ...</p><p>44</p><p>40</p><p>39 —
Année 1875,
— 1.515
— ...</p><p>128</p><p>126</p><p>125 —
Année 1876,
— 1.717
— . . .</p><p>244</p><p>243</p><p>242 —
Année 1877,
— 1.750
— . . .</p><p>203</p><p>201</p><p>199 —
Année 1878,
— 1.800
— . . .</p><p>254</p><p>253</p><p>252 —
</p><pb n="256"/><p>— i3(i —
1907</p><p>1908</p><p>1909</p><p>Année 1879,
—»</p><p>1.800 exemplaires . .
. 221</p><p>219</p><p>218
ex.</p><p>Année 1880,
—
1.800
. 204</p><p>203</p><p>202
—
Année 1881,
—
1.800
-— . .
. 176</p><p>175</p><p>174
—
Année 1882,
—
2.000
— . .
. 460</p><p>459</p><p>458
—
Année 1883,
—
2.000
— . .
. 568</p><p>567</p><p>566
—
Année 1884,
—
2.000
— . .
. 399</p><p>398</p><p>397
—
Année 1885,
—'</p><p>2.000
— . .
. 412</p><p>411</p><p>410
—
Année 1886,
—
2.000
— . .
. 384</p><p>383</p><p>383
—
Année 1887,
—
2.000
— . .
. 405</p><p>403</p><p>403
—
Année 1888,
—
2.000
— . .
. 412</p><p>411</p><p>410
—
Année 1889,</p><p>2.000
— . .
. 316</p><p>316</p><p>315
—
Année 1890,
—
2.000
— . .
. 340</p><p>340</p><p>339
—
Année 1891,
—
2.000
— . .
. 353</p><p>353</p><p>351
—
Année 1892,
—
2.000
— . .
. 401</p><p>399</p><p>398
—
Année 1893,
—
2.000
—
. 367</p><p>365</p><p>364
—
Année 1894,
—
2.000
—
. 382</p><p>381</p><p>379
—
Année 1895,
—■
2.000
—
. 351</p><p>350</p><p>350
—
Année 1896,
—
2.000
—
. 363</p><p>361</p><p>360
—
Année 1897,
—
2.000
—
. 390</p><p>388</p><p>387
—
Année 1898,
—
2.000
—
. 433</p><p>431</p><p>430
—
Année 1899,
—
2.000
— . .
. 504</p><p>502</p><p>500
—
Année 1900,
—
2.000
— . .
. 474</p><p>469</p><p>468
—
Année 1901,
—
2.000
—
. 502</p><p>499</p><p>499
—
Année 1902,
—
2.000
— . .
. 540</p><p>536</p><p>533
—
Année 1903,
—
2.000
— . .
. 584</p><p>578</p><p>570
—
Année 1904,
—
2.000
—
. 579</p><p>569</p><p>563
—
Année 1905,
—
2.000
—
. 644</p><p>627</p><p>615
—
Année 1906,</p><p>2.000
. —
»</p><p>672</p><p>649
—
Année 1907,</p><p>2.000
— . .
»
»</p><p>734
—
Annuaire français.</p><p>Année 1882, sur 1.650 exemplaires
Année 1883, — 2.200 —
Année 1884, — 2.200 —
Année 1885, — 2.000 —
Année 1886, — 2.000 —
Année 1887, — 2.000 —
1907 1908 1909</p><p>137 135 134 ex.</p><p>758 756 755 —
731 729 728 —
594 593 591 —
570 569 568 —
549 547 546—
</p><pb n="257"/><p>1907</p><p>1908</p><p>1909</p><p>Année 1888. — 2.000 exemplaires . . .</p><p>520</p><p>519</p><p>518 ex.</p><p>Année 1889, — 1.800
— ...</p><p>310</p><p>309</p><p>308 —
Année 1890, — 1.800
— ...</p><p>293</p><p>292</p><p>291 —
Année 1891, — 1.800
— ...</p><p>296</p><p>295</p><p>294 —
Année 1892, — 1.800
— ...</p><p>288</p><p>288</p><p>286 —
Année 1893, — 1.800
— ...</p><p>319</p><p>318</p><p>317 —
Année 1894, — 1.800
— ...</p><p>313</p><p>312</p><p>311 —
Année 1895. — 1.800
— ...</p><p>302</p><p>300</p><p>299 —
Année 1896, — 1.800
— ...</p><p>342</p><p>341</p><p>340 —
Année 1897, — 1.800
— ....</p><p>365</p><p>364</p><p>363 —
Année 1898, — 1.800
— ...</p><p>362</p><p>361</p><p>360 —
Année 1899, — 1.800
— ...</p><p>404</p><p>403</p><p>402 —
Année 1900, — 1.800
— ...</p><p>391</p><p>390</p><p>389 -</p><p>Année 1901, — 1.800
— ...</p><p>428</p><p>425</p><p>424 —
Année 1902, — 1.800
— ...</p><p>438</p><p>435</p><p>434 —
Année 1903, — 1.800
— ...</p><p>461</p><p>460</p><p>459 —
Année 1904, — 1.800
— ...</p><p>512</p><p>511</p><p>510 —
Année 1905, — 1.800
— ...</p><p>511</p><p>507</p><p>506 —
Année 1906, — 1.800
— ...</p><p>531</p><p>523</p><p>522 —
Année 1907, — 1.800
:— ...</p><p>569</p><p>555 -</p><p>Année 1908, — 1.800
— ...
»</p><p>640</p><p>568 —
Année 1909, — 1.800
— ...
i)
»</p><p>655 —
i™ Table décennale
— ...</p><p>529</p><p>529</p><p>529 —
Table des 20 années
— ...</p><p>503</p><p>500</p><p>496 —
Collection des principaux Codes étrang
ers.</p><p>1907</p><p>1908</p><p>1909</p><p>Code d'instruction criminelle autrichien.</p><p>4</p><p>4</p><p>4 ex.</p><p>4</p><p>4</p><p>4 —
Loi anglaise sur la faillite
10
!t
8 —
8</p><p>7</p><p>6 —
Code de procédure pénale allemand. . .</p><p>8</p><p>7</p><p>4 —
Code d'organisation judiciaire allemand.</p><p>182</p><p>182</p><p>182 —
Chartes coloniales et Constitution des
États-Unis
488</p><p>487</p><p>487 —
123</p><p>122</p><p>120 —
Code de procédure civile allemand. . . .
■2</p><p>2</p><p>2 —
</p><pb n="258"/><p>Nous avons, en outre, en magasin, un assez grand nombre
d'exemplaires d'autres publications et de travaux tirés à part,
savoir:</p><p>1907</p><p>1008</p><p>1909</p><p>Table décennale du BULLETIN, 1869-1880.</p><p>505</p><p>504</p><p>504 ex.</p><p>99</p><p>99</p><p>99 —
— 2" édition
450</p><p>447</p><p>444 —
Rapport sur le notariat
227</p><p>226</p><p>225 —
Étude sur la législation relative aux
aliénés, et procès-verbaux de la commis-</p><p>93</p><p>89</p><p>89 -</p><p>Études sur la législation des aliénés,</p><p>382</p><p>382</p><p>382 —
608</p><p>608</p><p>608 —
239</p><p>233</p><p>233 —
539</p><p>501</p><p>493 -</p><p>Gomme conclusions, MESSIEURS, j'ai l'honneur de vous proposer, au nom de votre Commission de comptabilité:</p><p>1° D'approuver les comptes de M. Edmond ALIX, tels qu'ils
viennent de vous être exposés;</p><p>2° De lui voter des remerciements pour le soin et le dévouement qu'il a apportés, comme les années précédentes, dans
l'accomplissement de ses fonctions.</p><p>Ces conclusions sont adoptées, à l'unanimité.</p><p>La séance est levée à six heures et demie.
</p></div><pb n="259"/><div type="section" feature="conseil"><head>CONSEIL DE DIRECTION</head><p>Extrait du Procès-verbal de la Séance
du 31 janvier 1910.</p><p>Présidence de M. E. CARTIER, président.</p><p>Le Conseil autorise M. le Trésorier à verser, au nom de
la SOCIÉTÉ, une somme de cent francs, à titre de souscription, au Comité de la Fondation Georges Picot.</p><p>Extrait du Procès-verbal de la Séance
DU li MARS 1910.</p><p>Présidence de M. E. CARTIER, président.</p><p>M. P. Bottenheim est élu secrétaire de la Section des
langues du NORD, en remplacement de M. Tu. BAUMANN,
nommé secrétaire-adjoint de la Société.
</p></div><pb n="260"/><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNIQN ,DES SECTIONS</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head><p>Séance du vendredi 11 mars 1910. — Présidence de M. CELIER,
vice-président. • ■ •
Présents : MM. Célier, Héron de VILLEFOSSE, D. BURET, Frèrejouan
du SAINT, L. ADAM, E. BINOCHE, et Alfred Nast.</p><p>Excusés : MM. CHAUMAT, président, F. Daguin et Lémonon.</p><p>M. Buret rend compte, au nom de M. le secrétaire général, de l'état
des travaux: •'</p><p>Annuaire étranger de 1909 (lois de 1908). — Aucune loi nouvelle
n'a été remise depuis la dernière réunion.</p><p>Annuaire français de 1910 (lois de 1909). — Onze lois ont été remises sur vingt-deux que comprendra VAnnuaire.</p><p>Bulletin. — Est remis pour compte rendu, à M. BINOCHE, le volume
de M. Nicolas : L'abus du pro Deo en Belgique.</p><p>La séance est levée à cinq heures et quart.</p></div><div type="subsection"><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Séance du vendredi 18 mars 1910. — Présidence de M. Léon
LALLEMAND, président. .....</p><p>Présents : MM. L. LALLEMAND, F. DAGUIN, G. LACOIN, P. GOULÉ,</p><p>TRIANTAPHYLLIDÈS, REY, Le Hénaff, FILDERMANN, Laneyrie et Baguenier-</p><p>Dt''Sormeaux.</p><p>M. le secrétaire général rend compte de l'étal des travaux:</p><p>Annuaire étranger de 1909 (lois de 1908). — Espagne : la loi sur la
condamnation conditionnelle sera confiée à M. Brunei; la loi du 14 mai
1908, sur les compagnies d'assurances, à M. Sumien; la loi du 19 mai
1908, organisant les tribunaux industriels et les Conseils de conciliation
et d'arbitrage industriels, à M. F. Lepelletier. — Cuba : M. Goulé a
remis la notice. — Équaleur : la loi du 14 octobre 1908 sur la bienfai-
</p><pb n="261"/><p>*ance publique a été remise par M. F. Daguin ; la notice générale sera demandée à M. Sumien. — Pérou : M. Prudhomme a remis la notice sur
les lois de 1907. — Chili : M. Ballesleros a remis la notice, qui sera
confiée, pour traduction, à M. Lepelletier. —Brésil : M. Rey traduira
la loi sur le change. — Siam : on demandera la notice à M. Padoux;</p><p>M. Rey fera une analyse du nouveau Code pénal.</p><p>Bulletin. — La notice sur le régime des cultes en Roumanie promise
par M. Langa Rascano lui sera réclamée. — M. Le Hénaff fera une
communication sur l'état des fonctionnaires en Italie; M. Triantapbvllidès sur l'état des fonctionnaires en Grèce.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.
</p></div></div><pb n="262"/><div type="section" feature="mouvement"><head>
MOUVEMENT LÉGISLATIF</head><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>ESPAGNE</p><p>3 janvier 1908. — Loi modifiant le paragraphe 2 de l'article 90 du
Code pénal (Gaceta du 5 janvier 1908).</p><p>27 février 1908. — Loi créant un Institut national de prévoyance
(Gaceta du 29 février et du 9 mars 1908).</p><p>17 mars 1908. — Loi établissant la condamnation conditionnelle pour
les peines consistant en une privation de liberté d'une durée n'excédant
pas une année (Gaceta du 19 mars 1908).</p><p>29 mars 1908. — Loi sur les chemins de fer (Gace/a du 27 mars 1908).</p><p>14 mai 1908. — Loi sur l'inspection des Sociétés et des personnes
morales qui s'occupent d'assurances, quelles que soient la nature et la
forme de celles-ci (Gaceta du 17 mai 1908).</p><p>19 mai 1908. — Loi autorisant le gouvernement à établir des tribunaux industriels dans les chefs-lieux de circonscriptions (parlidos) judiciaires, à la demande des ouvriers et des patrons (Gaceta du 20 mai 1908)-</p><p>19 mai 1908. — Loi réglant l'organisation des Conseils de conciliation
et d'arbitrage industriel (Gaceta du 20 mai 1908).</p><p>25 juin 1908. — Loi modifiant l'article 157 du Code de commerce
(Gaceta du 27 juin 1908).</p><p>31 décembre 1908. — Loi exemptant de la prison préventive les
mineurs de quinze ans (Gaceta du 1" janvier 1909).</p><p>ÉTATS-UNIS DU VENEZUELA.</p><p>Il janvier 1908. — Loi fixant le tarif des droits d'importation.</p><p>4 août 1909. - Constitution.
</p></div><pb n="263"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</head><p>Das Motarial in .EGYPTEN, par M. Vladimir PAPPAFAVA, avocat à Zara
(traduction allemande de M. R. Simon). — 30 p. in-8"; VIENNE,</p><p>C. Fromme; 1909.</p><p>M. Vladimir Pappafava s'est proposé d'éludier, dans tous les pays du
monde, l'institution du notariat ou les institutions similaires (car il
n'existe pas partout un corps spécial d'officiers publics chargé de recevoir les actes d'intérêt privé et de leur imprimer un caractère d'authenlieité).</p><p>C'est l'Egypte qui, en dernier lieu, vient d'attirer son attention. Le
ravail qu'il lui a consacré n'est pas un des moins intéressants de ceux
qu'il a publiés dans le même ordre d'idées.</p><p>Nous y trouvons, d'abord, uu aperçu de l'organisation politique, administrative et judiciaire du pays. M. Pappafava signale la création, en
1883, de différentes assemblées et de différents conseils délibérants,
mais il se hate d'ajouter que ces organismes n'existent guère que sur le
papier. D'ailleurs, depuis la main-mise des anglais sur la vallée du NIL,
le khédive lui-même n'a plus qu'une autorité nominale.</p><p>Après ce préambule, l'auteur examine comment il est procédé à la
réception des actes solennels. 11 n'existe pas, en EGYPTE, de notaires
proprement dits; les attributions qui, ailleurs, sont confiées aux membres
du notariat, y sont dévolues, soit aux Mekkémmés Chéri ou Tribunaux
de cadis, soit aux greffiers, soit enfin aux Consul* des différentes
Puissances.</p><p>M. Pappafava détermine les limites de la compétence des uns et des
autres, en ce qui concerne la réception des actes publics; il iudique
ensuite de quelle manière ces actes doivent être dressés. Comme ce sont
les greffiers qui participent le plus aux fonctions notariales, il entre
dans quelques détails sur leur recrutement et sur leur discipline. ENFIN,
il complète ces indications en donnant le tarif des droits dus pour la
rédaction des actes authentiques ou de juridiction gracieuse.</p><p>M. Pappafava n'a pas eu, évidemment, la prétention de publier un
traité de droit notarial égyptien; mais sa brochure, telle qu'elle est, est
intéressante à lire et peut même, dans une certaine mesure, rendre des
services au point de vue pratique.</p><p>Fernand Daquin.
</p><pb n="264"/><p>Suite utilita dello sludio del dirillo privalo inglese inltalia (De
l'utilité pour les Italiens de l'étude du droit privé anglais), par M. Mario
SARFATTI, professeur à l'Université de Turin. —2 vol. in-8°; MILAN, 1907.</p><p>L'intéressante leçon de M. Sarfatti n'a pu manquer de convaincre ses
auditeurs etde lui susciter des émules. Notre collègue a magistralement
indiqué le caractère propre du droit privé, civil et commercial de
l'ANGLETERRE, si différent, dans son esprit et surtout dans son origine, de
la législation italienne : il montre comment ce droit s'est formé et
développé sous l'influence de la pratique judiciaire, les grands jurisi-onsultes anglais ayant tous rempli des offices de judicalure; comment
il est dérivé des coutumes locales, respectées de la Royauté et des Parlements eux-mêmes, qui laissèrent aux juges le soin et le pouvoir de les
modifier au besoin suivant les progrès des mœurs; pour ne citer qu'un
des exemples donnés par lui, M. Sarfatti montre comment le régime
foncier quasi féodal, établi au début par les possesseurs de la terre, s'est
simplifié par l'action de la jurisprudence qui admet aujourd'hui tousles
modes de libre transmission et disposition des immeubles. Une procédure moins formaliste a peu à peu remplacé l'ancienne ; des règles pratiques se sont établies sur le change, les sociétés civiles, les marques
de fabrique : la théorie rationnelle de la faute civile extra-contractuelle
aété dégagée;l'incapacité du mineur etdelafemme mariée réduite,etc.</p><p>Le caractère essentiellement pratique de ce droit, résultat de la collaboration des corps judiciaires à sa formation graduelle, montre à quel
point l'étude en est profitable aux jurisconsultes latins formés à l'école
du droit romain et, parfois, prisonniers de ses formules traditionnelles.</p><p>M. Sarfatti donne, d'autre part, des renseignements historiques précieux et l'exposé très clair de l'organisation judiciaire actuelle. Il se
prononce en faveur de la codification des lois anglaises, sans toutefois
motiver cette conclusion imprévue de son savant travail.</p><p>G. La.neyrie.</p><p>La législation fiscale espagnole (contributions directes el indirectes),
par M. Louis Baudin de la VALETTE, docteur en droit, diplômé de l'École
des sciences politiques. — PARIS, Giard et BRIÈRE, éditeurs, 1910. 1 vol.
in-8° de 175 pages.</p><p>Si de nombreux auteurs ont étudié les institutions financières de l'ANGLETERRE, de l'Allemagne ou de l'ITALIE, aucun jusqu'ici ne s'était occupé
de l'Espagne. M. Baudin de la Valette a cherché à combler cette lacune.</p><p>Son ouvrage débute par une introduction consacrée à l'évolutiou de
la législation fiscale espagnole depuis les origines jusqu'à 1845 : la complexité des droits seigneuriaux de l'époque médiévale est peu à peu
</p><pb n="265"/><p>aggravée par les taxes indirectes qui y sont successivement ajoutées.</p><p>L'auteur estime que leur nombre toujours croissant et les défauts de
leur mode de perception ont été une des causes de la décadence économique de l'Espagne.</p><p>La première partie est consacrée aux contributions directes Depuis
1845 et surtout depuis 1900, l'Espagne est entrée dans la voie des réformes : la contribution foncière, impôt de répartition, se transforme en
impôt de quotité, grâce à la confection d'un cadastre parcellaire; l'impôt
sur les bénéfices de la richesse mobilière tend à absorber complètement
la contribution industrielle et commerciale et à devenir un véritable
impôt général sur le revenu. Le taux des droits sur les successions,
progressif depuis 1907, atteint jusqu'à 20 0/0.</p><p>A côté de ces contributions essentielles figurent des taxes de moindre
importance, parfois assez originales, tels sont l'impôt sur les grandesses
et titres de CASTILLE, et l'impôt des cédules personnelles, capitation graduée qui offre trois bases d'imposition alternative : la cote de contribution directe, le revenu, le loyer.</p><p>Dans la deuxième partie sont étudiées les contributions indirectes.</p><p>L'abolition des droits sur les blés (1904) et sur les vins (1907) est, suivant les uns, un premier pas vers la suppression complète des droits de
consumes ou d'entrée, suivant les autres, une mesure fâcheuse qui n'a
pas abaissé le coût de la vie, mais a enrichi les intermédiaires. Pour les
sucres et les alcools, la question fiscale se complique d'une question
économique. La surproduction est cause de tout le mal : celle des sucres
amène la formation d'un trust et l'établissement de droits élevés"k celle
des vins force les propriétaires à distiller une grande partie de leurs
récoltes. 11 en résulte entre l'État et les viticulteurs une lutte qui se traduit par des changements incessants dans l'assiette de l'impôt sur l'alcool.</p><p>Dans sa conclusion, l'auteur fait remarquer que la plupart des réformes réalisées depuis 1900 obéissent aux tendances démocratiques actuelles: mais, d'une façon générale, il semble que les taxes sont encore
exagérées. L'Espagnol est, dit-on, « le plus patient, le plus résigné des
corvéables à merci de notre époque », mais, s'il ne se révolle pas, il
émigré.</p><p>Un appendice consacré à l'administration des impôts et une bibliographie très complète qui pourra être utilement consultée complètent celte
intéressante publication.</p><p>S. Du Bots.</p><p>Chambre de commerce française de Montevideo; 1882-1907. —
1 vol. gr. in-8"; Montevideo; 1907.</p><p>La Chambre de commerce française de Montevideo a été fondée au
mois de décembre 1882. Elle est la première Chambre de commerce</p><fw place="bottom">XLI. 18</fw><pb n="266"/><p>— -266 —
française qui ail été établie à l'étranger sous cette dénomination et sous
une forme qui rappelle celle des Chambres du même nom existant en
France.</p><p>En 1907, elle a fêté solennellement le vingt-cinquième anniversaire
de sa fondation, et, à cette occasion, elle a publié un important volume,
dans lequel elle a réuni tous les renseignements relatifs à l'URUGUAY,
qui lui ont paru susceptibles d'intéresser les négociants français.</p><p>Le premier chapitre de l'ouvrage contient des renseignements détaillés
et précis sur la création, l'organisation et le fonctionnement de la
Chambre de commerce elle-même. Les neuf chapitres qui suivent ont
trait à l'Uruguay et à ses rapports avec la France.</p><p>VIENT, d'abord, une courte notice, où sont relatés les événements les
plus importants de l'histoire du pays, et que complètent quelques indications géographiques sur la superficie du territoire de l'État et de chacune de ses provinces.</p><p>L'objet du chapitre suivant est de mettre le lecteur au courant de la
situation économique, politique et financière de la République. On y
indique l'orientation actuelle de la politique et ses conséquences, et l'on
présente quelques considérations sur le budget, la dette publique (qui
s'élève à 260.684 830 piastres, 48, en y comprenant les emprunts municipaux), le commerce extérieur, le commerce intérieur, la navigalion,
la démographie. A l'appui, figure une série do tableaux, qui font connaître le chiffre et la nature des importations et des exportations, et la
part qui revient à la France dans le commerce extérieur de l'Uruguay.</p><p>Un chapitre spécial est consacré à la description du port de Montevideo. Grâce à des travaux gigantesques, on est parvenu, depuis quelques
années, à transformer une rade ouverte en un abri sûr, même pour les
navires d'un fort tonnage.</p><p>Sous la rubrique : « Richesse publique », on a classé des tableaux
indiquant le mouvement de la population et celui de l'état civil, le rendement des différentes cultures, le trafic par chemins de fer, le mouvement général du service des postes, les résultats généraux des opérations
de la HOURSE, etc.</p><p>Dans un autre chapitre, on s'occupe de l'Instruction publique et de la
Bienfaisance publique. On trouvera là des statistiques relatives à l'enseignement primaire et à l'enseignement supérieur, aux bibliothèques
publiques, aux musées, aux asiles de toute sorte et aux hôpitaux.</p><p>A la fin du volume, les éditeurs ont groupé, sous le litre d'annexés,
des notices sur les écoles françaises de l'Uruguay et sur les sociétés
françaises de bienfaisance.</p><p>Ajoutons que l'ouvrage est illustré de nombreuses photogravures, qui
permettent de se rendre compiede l'aspect du pays, ainsi que du caractère de ses monuments et de ses principaux établissements.</p><p>Fernand Daguin.
</p></div><pb n="267"/><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head><p>Manuel de droit civil suisse, par MM. Virgile ROSSEL, docleuren
droit et professeur à BERNE, et F.-H. MENTHA, docteur en droit et professeur à Neuch&amp;tel (Livraisons 3-7). — In-8"; LAUSANNE, Payot et CIE,
éditeurs, 1909.</p><p>Nous avons eu l'occasion de signaler ici même (Bulletin de janvier
1909, p. 134) l'apparition de ce remarquable travail. Nos lecteurs se
souviennent que les deux premières livraisons de ce manuel — qui en
comptera 16 et qui sera terminé avant l'entrée en vigueur du nouveau Code civil suisse, soit le 1" janvier 1912 — contenaient un aperçu
historique du droit civil cantonal, la codification et la rédaction du nouveau CODE, une courte encyclopédie juridique, et s'arrêtaient, dans leurs
dernières pages, au droit des personnes. Depuis lors, nos infatigables
auteurs n'ont pas chômé. L'année 1909 a vu parât lie 5 nouvelles
livraisons, qui continuent l'œuvre si savamment commencée.</p><p>La 3' livraison renferme le commencement du livre II : Droit de
famille, mariage et divorce (titres III et IV). Les 4' et 5* livraisons
comprennent l'étude des titres V à VI soit : Les effets du mariage, les
régimes matrimoniaux, les parents, les enfants, l'adoption, la puissance paternelle, la filiation légitime et l'activité domestique. ENFIN, les
livraisons 6 et 7, qui viennent de paraître, commentent le chapitre m:</p><p>Des biens de famille; la IV" partie : La tutelle; le livre III : Des successions, des héritiers, des dispositions pour cause de mort, et s'arrêtent
aux testaments.</p><p>Entre autres innovations, contentons-nous de signaler, pour le moment, celle de présenter le régime des successions avec des tableaux
sous forme de diagrammes, qui permettent de saisir avec plus de facilité
l'ordre successoral établi par le législateur fédéral (1).</p><p>Inutile d'insister sur l'importance de ce travail. Nous l'avons fait en
temps voulu. Nous aurons, du reste, l'occasion d'y revenir pour le juger
dans son ensemble, quand la dernière livraison aura vu le jour.</p><p>Albert Caler.</p><p>De l'action en responsabilité contre les Administrations et les
Compagnies de chemins de fer pour tantes dans le transport des
marchandises, par M. Gaston FIOT, docteur en droit, chef du conten-</p>
<note place="bottom">(1) M. Alexandre Martin-ACHARD, docteur en droit et avocat à GENÈVE, a établi un schéma des plus instructifs concernant les liériliers légaux et le
système des pareiltèles.
</note>
<pb n="268"/><p>lieux de la Compagnie des chemins de fer du Midi. — 1 vol. in-8";</p><p>PARIS, Arthur Rousseau; 1910.</p><p>L'œuvre de M. Piot sur la législation des chemins de fer est déjà
considérable. C'est la septième élude qu'il publie sur la matière. Nous
avons rendu compte dans ce bulletin (1907 n" 2 p. 142) de la première,
qui était comme la préface de l'œuvre : Éléments de la Législation
des Chemins de fer cl des Tramways. Depuis lors, le savant auteur
s'est appliqué aux particularités de cette législation. Voici comment il
définit l'objet de son dernier travail : « Les causes de la responsabilité
des Administrations et des Compagnies de chemins de fer dans le transport des marchandises ont déjà été exposées (Anna/es des Chemins de
fer et tramways, 1908, III, p. 33 s.). Les causes de la responsabilité des
voituriers sont le fondement du droit à agir contre eux. 11 nous reste à
voir quelles sont les règles auxquelles l'exercice de l'action est soumis:
tel est le but de celle étude. » On nous montre donc aujourd'hui le
règlement de compte devant la justice du voiturier et du propriétaire
de la marchandise et pour ainsi dire les sanctions du contrat de transport.</p><p>Qui engagera l'instance de l'expéditeur, du destinataire ou du tiers
qui prétend avoir des droits sur la marchandise? A qui s'en prendra-t-il,
dans le cas où plusieurs voituriers ont été mêlés au même transport?</p><p>Devant quel tribunal, parmi tous ceux dont le ressort a été successivement traversé par le même transport, portera-t-il son attaque?</p><p>Telles sont les trois questions que se pose M. Piot dans sa première
partie.</p><p>La deuxième partie nous fait voir l'action engagée, M. Piot insiste
sur les armes sui çjeneris que la loi met aux mains du voiturier pour se
défendre. Tout ici comporte célérité. De là les dispositions des articles
105, 106 et 108 du Code de commerce.</p><p>La troisième partie se rapporte enfin à la solution de l'instance : rejet
de la demande ou condamnation du voiturier. Là encore des règles spéciales à la matière peuvent jouer. Ainsi si la loi du 17 mars 1905, dite
loi RABIER, ne permet pas au voiturier dans le contrat de transport, particulièrement pour une Compagnie de chemin de fer dans ses tarifs,
d'écarter d'avance toute sanction, rien ne lui interdit de fixer, en quelque
sorte à forfait, l'étendue de cette sanction. Cette disposition du contrat
de transport, en simplifiant la solution des liliges, répond encore aux
conditions de célérité qui sont ici indispensables. Sur d'autres points,
ce sont les principes du droit commun qu'il s'agit de mettre en œuvre.</p><p>Mais le développement sans cesse croissant des transports, et la multiplicité des conflits qui en est la conséquence, donnent à l'application du
droit commun en cette matière une importance exceptionnelle. M. Piot
rappelle ainsi la jurisprudence sur l'art. 1150 du Code civil et la limilalion de la condamnation aux dommages prévus, sur les demandes
</p><pb n="269"/><p>reconventionnelles propres à élever le taux du ressort, sur les moyens
de cassation.</p><p>En somme, la monographie dont nous donnons le compte rendu,
comme celles qui l'ont précédée, est essentiellement une élude de jurisprudence et un ouvrage de praticien. La théorie y sert de trame et
permet à l'auteur de mettre chaque développement à sa place avec
l'importance qui lui convient. Nous sommes assuré que l'auteur avec sa
grande compétence et son labeur infatigable n'en restera pas là, et que
son œuvre sur la législation des chemins de fer, continué dans le même
esprit, servira de guide à tous ceux que cette matière intéresse.</p><p>J. Pf.net.</p><p>La nationalisé dans les principaux États du globe (ACQUISITION,
perle, recouvrement), par M. Ernest LEHR, correspondant de l'INSTITUT,
conseiller-jurisconsulte de l'Ambassade de France en Suisse. — 1 vol.
in-8°, Paris; A. Pedone; 1909. — Prix : 5 francs.</p><p>M. Ernest Lehr a publié, en 1908, dans la Revue de droit international et de législation comparée, une intéressante étude de droil
comparé sur l'acquisition et la perte de la nationalité dans cinquante et
un États de l'EUROPE, de l'ASIE, de l'Afrique et de l'Amérique (1).</p><p>L'année suivante, cédant aux sollicitations de quelques juristes de ses
amis, l'éminent internationaliste a repris son travail; il l'a revu, corrigé,
approfondi, étendu, et, de ce qui n'était qu'une esquisse, il a fait un
tableau complet. Aujourd'hui, grftce à l'ouvrage qu'il vient de faire
paraître, on possède des données suffisantes pour déterminer avec certitude, quel que soit le pays que l'on considère, les conditions dans lesquelles on acquiert la qualité de sujet de cet ÉTAT, les circonstances qui
font perdre cette qualité, et les formalités à remplir pour la recouvrer,
après qu'on l'a perdue.</p><p>Le traité de M. Lehr (car c'est bien d'un traité qu'il s'agit) comprend
deux parties.</p><p>Dans la première partie, l'auteur jette un coup d'œil d'ensemble sur
les législations actuellement en vigueur, et il examine comment sont
résolues les questions relatives à l'acquisition forcée de la nationalité
ou à la nationalité d'origine, à l'acquisition volontaire d'une nationalité
étrangère, à la perte de la nationalité et au recouvrement de la nationalité perdue. Il réunit les Étals par groupes et indique, pour chacun de
ces groupes, le système qui a prévalu.</p><p>A propos des causes qui entraînent la perle de la nationalité, il signale
la bizarrerie de quelques législations, telles que celles du PORTUGAL, d'HAÏLI,</p>
<note place="bottom">(1) Voir le Bulletin de la Société de législation comparée, t. .17, p. 463. </note>
<pb n="270"/><p>du Chili et d'autres Républiques de l'Amérique espagnole, qui déclarent
déchus de leur qualité de citoyens du pays les individus ayant encouru
certaines condamnations pénales, ce qui a pour résultat de faire de ces
condamnés des sans-patrie.</p><p>La seconde partie de l'ouvrage est consacrée à l'exposé des règles
positives qui régissent, dans chacun des cinquante et un Étals sur lesquels ont porté les observations de M. LEHR, l'acquisition, la perte et le
recouvrement de la nationalité.</p><p>Après avoir parcouru le livre de M. Lehr et constaté les divergences
qui existent entre les différents pays sur des points qui intéressent à
un si haut degré les rapports internationaux, nous ne pouvons que
renouveler le vœu que nous avions émis dans le compte rendu de la
brochure de 1908, et souhaiter que les conflits de lois qui peuvent se
produire en cette matière soient prévenus par des conventions diplomatiques.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>Les lois d'assurances ouvrières à l'étranger; Supplément général, par M. Maurice BELLOM, ingénieur en chef au corps des mines. —
1 vol. gr. in-8°; Paris; Arthur Rousseau; 1909. — Prix : 15 francs.</p><p>Après avoir réuni en neuf gros volumes toute la matière des assurances ouvrières à l'étranger, M. Maurice Bellom a jugé à propos de
compléter son travail par un supplément général, qui forme le tome X
et dernier de son œuvre immense. Il était indispensable, en effet, que
son ouvrage fût mis au point. C'est à quoi il a pourvu par cette dernière publication.</p><p>Le nouveau volume renferme toute une série de documents relatifs à
l'assurance contre la maladie et à l'assurance contre les accidents, qui
n'avaient pas pu trouver place dans les volumes précédents. Ces documents proviennent de l'ALLEMAGNE, de la BELGIQUE, du DANEMARK, de
l'ESPAGNE, de la HONGRIE, de l'ITALIE, du Grand-Duché de LUXEMBOURG,
de la RUSSIE, de la Suède et du canton de Vaud. Parmi eux on remarque des textes récents, tels que la loi hongroise de 1907 sur l'assurance
des travailleurs de l'industrie et du commerce contre la maladie et
contre les accidents, la loi vaudoise de la même année instituant une
caisse cantonale des retraites populaires et la loi espagnole du 27 février 1908 créant une institution nationale de prévoyance.</p><p>M. Bellom a clos le volume par une table chronologique, où sont
indiqués, pays par pays, les lois et règlements cités, traduits ou reproduits dans l'ensemble de l'ouvrage. 11 n'est pas besoin d'insister sur
l'utilité d'une pareille table, sans laquelle il serait presque impossible
</p><pb n="271"/><p>de se retrouver dans les dix volumes de fortes dimensions dont se compose la collection.</p><p>Lorsqu'on jette les yeux sur celle-ci, on est frappé d'admiration pour
la capacité de travail de l'auteur, qui, en moins de vingt années et tout
en vaquant à ses occupations professionnelles, a su mener à bien une
œuvre de cette valeur et de cette importance. C'est un véritable monument qu'il a élevé en l'honneur des assurances ouvrières. SI, un jour,
le législateur français, après avoir voté la loi sur les retraites ouvrières
aborde la question de l'assurance contre les accidents et contre la maladie, on ne saurait trop lui recommander d'étudier ce bel ouvrage; profitant de l'expérience des pays voisins, il y trouvera des exemples à
suivre et des erreurs à éviter.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>Code de la guillotine, par M. Ludovic Pichon. — 1 vol. petit in-H"
carré; Librairie générale de droit et de jurisprudence; Paris. 1910. —
Prix : 3 fr. 50.</p><p>La réputation que l'éditeur de la Société de législation comparée,</p><p>M. Ludovic PICHON, s'est acquise dans le monde de la Librairie est
aussi solide que justifiée; il n'en possède pas une.moins brillante dans
le monde des écrivains, où l'on apprécie à leur valeur les œuvres littéraires remarquables dont il est l'auteur. Une nouvelle publication va
mettre, encore une fois, son nom en évidence.</p><p>Depuis plusieurs années déjà, M Pichon prépare une Histoire documentaire de la guillotine] mais, en sa qualité d'érudit consciencieux,
il ne fera paraître cet ouvrage qu'après que ses recherches lui auront
permis de donner à son travail une forme vraiment définitive. En
attendant, il s'est décidé à publier, en un petit volume extrêmement
curieux, une série de documents, dont plusieurs sont inédits, sur l'introduction de la guillotine en France et sur son application, depuis la
Révolution jusqu'à nos jours. Les criminalités ne peuvent que l'en
remercier.</p><p>Ce recueil de documents est précédé d'une introduction dans laquelle
M. Pichon rappelle les origines de l'instrument de supplice qui sert, actuellement, dans notre pays, aux exécutions capitales. Il y montre que la
machine à laquelle le Dr Guillotin a attaché son nom n'est point, en réalité, une invention de celui-ci. Bien avant 1789, époque à laquelle le
Dr Guillotin présenta sa proposition à l'Assemblée nationale, la décollation
au moyen d'un appareil faisant tomber mécaniquement une lame tranchante sur le cou du condamné, était en usage en ANGLETERRE, en ITALIE,
en ECOSSE, en Irlande et même dans quelques parties de la FRANCE,
ainsi qu'en témoigne l'exécution du maréchal de Montmorency à Tou-
</p><pb n="272"/><p>louse, en 1032. Quoi qu'il en soit, il faut savoir gré à ce philanthropbe
d'avoir provoqué l'adoption, pour l'exécution des condamnés, d'un genre
de mort, moins cruel que les supplices variés d'autrefois.</p><p>Le livre que vient de publier M. Pichon nous donne l'un avant-goût
de l'œuvre plus importante à laquelle il travaille, en ce moment. Nous
souhaitons, pour notre part, que son grand ouvrage voie prochainement
le jour. Il ne peut manquer d'offrir un très vif intérêt.</p><p>Fernand Daguin.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>(16520. — Imprimerie LAHURE, 9, rue de FLEURUS, à Paris.</fw></body></text></TEI>