<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp53&amp;i=1">Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414872s">Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb345086607"><title>Bulletin de la Société de législation comparée</title><date when="1923-01-01">1923 (T53)-1924.</date></ref>
<date when="1924-01-01">Janvier-Mars 1924</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 53</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 1-2-3</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure
                            unit="pages" quantity="1923">1923</measure>pages OCR accuracy
                        96%.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div type="frontMatter">

                <p>Nos 1-3-3. – Janvier-Mars 1924 </p>                <p>BULLETIN MENSUEL </p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ </p>
                    <p>DE LÉGISLATION COMPARER SOMMAIRE </p></div><div type="tableOfContents"><p>Séance du 14 décembre 1923. Allocution de M. S. Berge, conseiller à la Cour de
                    Cassation, président de la Société. Election d'un viceprésident et de quatre
                    membres du Conseil d'administration. </p>
                <p>Discussion de la communication de M. Alfred Légal, sur la réforme agraire en
                    Tchéco-Slovaquie, M. Louis Eisenmann. </p>
                <p>Le notariat en Turquie, par le Dr Vladimiro Pappafava. </p>
                <p>Réunions du groupe Strasbourgeois. </p>
                <p>Conseil de Direction. </p>
                <p>Bibliographie. </p></div>
                <pb/><div type="section">
                <p>séance nu 14 décembre 1923. </p>
                <p>Présidence de M. de Iapradelle, vice-président. </p>
                <p>La séance est ouverte à 1P&amp;gt; heures 1/2. </p>
                <p>M. le Président présente les excuses de M. le président Berge, de MM. Chaumat,
                    Donnedieu de Vabres, Kempf et Krantz, et proclame 21 membres nouveaux nommés à
                    la dernière séance du Conseil de direction. </p>
                <p>Il se fait l'interprète ému de l'Assemblée en exprimant les regrets causés à tous
                    par la maladie de M. Berge, qui donne tant de preuves de son dévouement à la
                    Société, et les vœux que tous forment pour son prompt rétablissement.
                    (Assentiment unanime.) Il donne lecture de l'allocution que devait prononcer M.
                    Berge (1). </p>
                <p>L'ordre du jour appelle l'élection d'un vice-président et de quatre membres du
                    Conseil de direction en remplacement de MM. de LapradeIle, vice-président
                    sortant, et de MM. Binoche, de Lavergne, Lévy-UIlmann et Prudhomme. </p>
                <p>Sont élus à l'unanimité </p>
                <p>Vice-président (pour quatre ans) M. Lévy-Ullmann, professeur à la Faculté de
                    droit de l'Université de Paris. </p>
                <p>Membres du Conseil d'administration (pour quatre ans) MM. de Casaiîiaxca, avocat
                    général à la Cour d'appel de Parie Joseph Dunois, directeur de l'Office de
                    législation étrangère Henri LAVOLLÉE, ancien avocat à la Cour d'appel de Paris
                    Rolland, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris. Cette
                    élection est saluée par de vifs applaudissements. </p>
                <p>M. te Président donne la parole à M. Louis Eisenmann, professeur à la Faculté des
                    lettres, pour la discussion de la communication de M. Alfred Légal sur la
                    réforme agraire en TchécoSlovaquie. </p>
                <note place="bottom">(1) Voir page suivante.</note>
                <pb/>
                <p>Il est d'usage que chaque année, à la reprise de vos séances, le tableau des
                    résultats de votre activité pendant l'exercice précédent vous soit présenté. Je
                    me conforme d'autant plus volontiers à cette habitude que l'inventaire de nos
                    travaux est particulièrement satisfaisant. </p>
                <p>Non seulement vous avez ajouté deux volumes à vos Annuaires de législation,
                    continuant ainsi avec une inlassable persévérance l'immense collection des lois
                    du monde entier que vous avez entreprise il y a un demi-siècle, mais encore vous
                    avez consacré vos assemblées générales à des études destinées à appeler
                    l'attention des juristes sur les plus notables évolutions du droit moderne. Vous
                    avez ainsi abordé trois sujets fort différents les uns des autres, mais tous
                    d'un intérêt considérable. 'M. Pierre Lepaulle nous a parlé de l'Unification des
                    droits aux Etats-Unis. Déjà, précédemment, notre Société avait eu, grâce à M. le
                    doyen Larnaude, la bonne fortune de participer, avec la Société générale des
                    prisons et la Société d'études législatives, à l'organisation et à l'audition
                    d'une conférence de M. James M. Beck, solicitor général des Etats-Unis, sur la
                    Cour suprême de cette grande confédération et le contrôle législatif qu'elle
                    exerce. M. Lepaulle a repris le sujet sous un aspect plus général et plus direct
                    en notant les mouvements d'opinion et les tendances qui rapprochent ou éloignent
                    les unes des autres les règles légales des nombreux Etats qui composent la
                    République de l'Amérique du Nord. Il a signalé les indices de certaines
                    résistances à une unification désirable, puis a mentionné les raisons qui
                    opéraient en sens contraire, c'est-à-dire les grandes tendances de l'opinion
                    pubJique, la vigueur de l'esprit fédéral, le sens pratique des Américains, qui
                    les pousse à désirer la sup- </p>
                <p>'a~ </p>
                <p>ALLOCUTION DU PRÉSIDENT DE LA SOCIÉTÉ A L'ASSEMBLÉE GÉNÉRALE DU l4 DECEMBRE 19*23 </p>
                <p>MESDAMES, MESSIEURS, </p>
                <pb/>
                <p>pression des obstacles résultant des diversités du droit, et, ajoute-t-il dans
                    une analyse très subtile, le manque d'adaptation du droit actuel des Etats-Unis
                    aux besoins de la société américaine moderne. Nous ne perdrons pas de vue, dans
                    l'avenir, ces curieuses évolutions. </p>
                <p>M. Lambert, professeur à l'Université de Lyon, a complété la communication de M.
                    Lepaulle par ses vues personnelles, tsoutenues avec la science la plus profonde
                    et l'éclat d'un grand talent. MUe Lion nous a présenté une étude de M. Jenks sur
                    le régime de la propriété en Angleterre elle a, avec sa grâce habituelle, mis à
                    la portée d'un auditoire français les institutions d'un droit bien éloignées des
                    nôtres. </p>
                <p>M. Charuvastra, membre du barreau de Londres, nous a transportés en face d'un
                    autre spectacle non moins séduisant le Siam s'efforce de réorganiser sa justice
                    et de moderniser ses lois. Notre éminent collègue, M. Padoux, qui est
                    actuellement en Chine, s'était consacré pendant de longues années aux études
                    préliminaires de ces transformations les notes de M. Charuvastra nous en
                    signalent les manifestations récentes. </p>
                <p>Nous avons été également fort intéressés par les renseignements qui nous ont été
                    apportés par M. le baron Nolde, professeur à l'Université de Pétrograd, sur le
                    Code civil des Soviets. Nous attendions tous avec curiosité la description des
                    institutions admises par la République Russe Socialiste Fédérale des Soviets et
                    notre attente n'a pas été déçue, tant l'orateur a su, avec tact, habileté et
                    indépendance d'esprit, exposer les grandes lignes, encore peut-être
                    insuffisamment coordonnées, de conceptions juridiques nouvelles, qui ont besoin
                    d'une application quelque peu prolongée pour qu'on puisse en apprécier la
                    valeur. Notre attention ne se détournera pas non plus de ce sujet. Enfin nous
                    avons poursuivi l'examen des transformations du régime foncier dans le monde. A
                    côté des réflexions de M. Oualid sur le régime foncier algérien et de la note si
                    claire et savamment ordonnée de M. Schisselé sur le livre foncier en Alsace et
                    Lorraine, est venue se placer la communication de M. Alfred Légal sur la réforme
                    agraire en Tchéco-Slovaquie. Nous continuons à réunir des matériaux sur ces
                    importants phénomènes du mouvement législatif et social de tous les peuple*,
                    afin d'accomplir complètement notre rôle d'informateurs de ceux qui
                    s'intéressent à la comparaison des législations. </p>
                <pb/>
                <p>Ces différents travaux ont occupé complètement nos assemblées générales, et, nous
                    conformant aux directives de nos prédécesseurs, nous nous sommes efforcés
                    d'accroître encore les effets de notre activité par la formation de groupes, de
                    sections ou de comités locaux, qui nous sont étroitement rattachés par des liens
                    de collaboration scientifique et par l'identité des buts que nous poursuivons.
                    En dehors de ceux de ces associés intellectuels dont nous poursuivons
                    actuellement la réunion, nous avons la joie d'en compter deux groupes qui «ont
                    animés d'une ardeur féconde et qui ont déjà fait faire dans leurs régions un
                    progrès notable à la partie de la science du droit qui est notre spécialité ce
                    sont le Comité strasbourgeois et la Section lyonnaise. </p>
                <p>Le premier s'est constitué le 26 janvier 1923 à la Faculté de droit de
                    Strasbourg, sous la présidence de M. Carré de Malberg, président du Tribunal de
                    la même ville. La Section lyonnaise s'est constituée le 26 février suivant, dans
                    une des salles de la Faculté de droit de Lyon, sous la présidence de M. le doyen
                    Josserand, M. le professeur Edouard Lambert étant secrétaire général. Ces deux
                    groupements offrent cela de commun et d'entièrement satisfaisant qu'ils ont
                    rapproché en un faisceau unique les juristes de leurs régions et je prends, en
                    disant cela, le mot juriste dans son sens le plus étendu, c'est-à-dire dans
                    celui qui comprend les adeptes de toutes les branches du droit. </p>
                <p>A Strasbourg et à Lyon, on s'est mis immédiatement à l'ouvrage. Dans la première
                    de ces villes, on s'est attaché à l'étude des transformat-'ons modernes du droit
                    foncier dans la seconde, on s'est occupé de la clause compromissoire. J'exprime
                    certainement le sentiment- de notre Société en adressant à ces nouveaux centres
                    d'étude de législation comparée nos souhaits de grande prospérité et la'promesse
                    de notre cordiale et agissante confraternité. </p>
                <p>Vous voyez, Messieurs, que notre dernier exercice n'a pas été mauvais pour le
                    développement technique de la Société de législation comparée. Son
                    perfectionnement matériel et économique est également satisfaisant. Sans doute,
                    les difficultés pécuniaires à résoudre, en face d'une crise économique qui ne
                    cède pas, nous causent encore des préoccupations. Nous reculons toujours devant
                    la réduction de nos publications, que nous devrions assurément restreindre, si
                    nous étions une société préoccupée </p>
                <pb/>
                <p>exclusivement de ses finances mais nous préférons ne pas compromettre notre
                    patrimoine scientifique et nous nous efforçons de développer nos moyens d'action
                    par un recrutement intensif et par une bonne adminisration. 91 membres nouveaux
                    pendant l'année 1923 attestent les succès de notre commission de propagande,
                    sous l'impulsion énergique de son président, M. Troullier. </p>
                <p>Je dois maintenant vous parler de ceux que nous avons perdus. Beaucoup d'entre
                    vous se souviennent de la liste émouvante de nos morts qui vous a été présentée
                    à la séance du 13 janvier 1920 par M. le président Larnaude (1) les noms s'y
                    succédaient nombreux et c'est à peine si l'orateur pouvait joindre à chacun
                    d'eux une courte notice, tant la guerre et les années avaient fait de victimes
                    dans vos rangs. Je dois vous présenter maintenant le chapitre suivant de cette
                    douloureuse histoire, et je me trouve dans le même embarras que M. Larnaude, ce
                    qui veut dire, tant le destin a été crue], dans la regrettable obligation d'être
                    bref, alors que je voudrais mesurer mon discours à la grandeur de nos regrets. </p>
                <p>Le premier nom qui se présente à moi est celui d'Alexandre Ribot. J'ai déjà
                    exprimé à votre séance du 27 janvier dernier (2) les sentiments de
                    reconnaissance que vous consacrez à sa mémoire. S'il ne nous a pas appartenu
                    tout entier, si vous ne pouvez revendiquer comme nôtre l'homme d'Etat illustre
                    et le prestigieux orateur qu'il a été, du moins vous pouvez vous glorifier de
                    ses mér'tes de juriste clairvoyant et avisé, puisqu'il a été un de vos
                    fondateurs et a tracé d'une main sûre les vo:es dans lesquelles vous deviez vous
                    engager. Nos sentiments de gratitude respectueuse se conservront toujours aussi
                    vifs pour ce guide de nos premiers pas, alors que, maintenant encore, c'est le
                    programme qu'il a tracé qui continue à régler nos travaux. </p>
                <p>Certes, c'est une bonne fortune précieuse, pour une société comme la nôtre,
                    d'avoir bénéficié, dans son premier âge, d'une magistrale direction. Il ne
                    suffit pas cependant, pour qu'une œuvre de longue hale'ne se réalise
                    heureusement, qu'elle ait été conçue par un esprit supérieur il faut encore
                    qu'elle trouve pour l'exécuter des ouvriers de talent. Vous avez eu aussi ce
                    bonheur, ainsi que l'a fait voir notre excellent</p> <note place="bottom">(1) Bulletin '921 p. 65 et s.</note>
                <note place="bottom">(2) Bulletin 1923 p. 83. </note>
                <pb/>
                <p>secrétaire général, M. Goulé, quand il a publié dans le Bulletin (1) la notice
                    complète. des travaux de son prédécesseur Fernand Daguin. On est véritablement
                    stupéfait quand on constate l'énorme puissance de travail, la ténacité de
                    volonté et la somme de connaissances qu'il a fallu réunir pour diriger sans
                    défaillance, pendant 38 ans, votre administration et vos publications et pour en
                    assurer la coordination nécessaire. M. Goulé, dans la notice qu'il a écrite sur
                    Fernand Daguin, n'a pas, par une délicate réserve que nous comprenons très bien,
                    beaucoup insisté sur ce point et je n'oserais pas le faire à mon tour, à cause
                    de la grande amitié que je portais à notre cher disparu. Aussi emprunterai-je à
                    M. Henri Prudhomme, l'éminent président de la Société des Prisons, la note juste
                    qu'il faut faire entendre ici. « Un secrétaire général, a-t-il dit, doit faire
                    personnellement toutes les besognes pour lesquelles il ne trouve pas assez vite
                    un collaborateur il devait dépouiller les recueils législatifs étrangers, afin
                    d'établir une discrimination indispensable entre les lois d'intérêt général
                    qu'il convient de traduire ou tout au moins d'analyser, et les autres qu'il
                    suffit de noter ou qui peuvent même être passées sous silence, recruter des
                    correspondants dans tous les pays, presser leurs travaux, les mettre au point
                    quand ils lui étaient parvenus, et je ne parle pas de la correction matérielle
                    des épreuves » Et, après avoir si magistralement décrit la tâche de notre
                    Secrétaire général, M. Prudhomme ajoutait l'énumération de ce que Daguin faisait
                    en surplus exercer sa profession d'avocat, collaborer avec le Comité de
                    législation étrangère du Ministère de la Justice et à d'autres publications et
                    traductions qui lui ont valu l'estime générale. Nous sommes fiers de lui, dont
                    l'exemple fécond a su faire naître autour de nous l'utile dévouement sans lequel
                    notre arbre si prospère ne donnerait plus des fruits aussi beaux et aussi
                    abondants. </p>
                <p>Georges Dubois a été aussi pendant quelque temps notre Secrétaire général. Il en
                    a accompli les fonctions avec cette suprême conscience qu'il mettait à toutes
                    choses. Mais son activité ne tarda pas à se porter sur d'autres objets et il
                    quitta les trop absorbantes occupations que nous lui donnions. Vous n'avez donc
                    pas pu profiter autant qu'il eut été souhaitable de sa science (1) Bulletin 1982
                    p. 195 </p>
                <pb/>
                <p>profonde de jurisconsulte, de son talent d'écrivain et de sa grande expérience.
                    Et pourtant, il ne nous a jamais complètement quittés on trouve dans notre
                    Annuaire de législation étrangère des notices de lui qui sont des modèles de
                    précision scientifique et, membre perpétuel de votre Conseil de direction en
                    qualité d'ancien vice-président, il nous a fait la grande faveur d'y apporter,
                    jusqu'à ses derniers jours, les avis de sa sagesse et de sa prudence. </p>
                <p>Un autre assidu des séances du Conseil, où il est venu pendant de nombreuses
                    années, accueilli par une respectueuse sympathie qui rendait hommage à son
                    profond dévouement, c'est Hubert Valleroux. Avocat à la Cour de Paris, écrivain
                    économiste et sociologue, il a donné d'importants travaux à l'Economiste
                    français et la Réforme sociale. Il a publié Les Associalions coopératives en
                    France et à l'étranger Histoire de la Charité avant el après 1789 dans les
                    campagnes Le Contrat de travail Les Syndicats obligatoires Le droit de grève
                    dans la législation française, belge et anglaise. II a présidé pendant de
                    longues années et jusqu'à la veille de sa mort votre Section de langue anglaise
                    et a donné à nos Annuaires de nombreuses notices sur les lois sociales anglaises
                    et françaises. Il était un des fondateurs de la Société et en a été
                    vice-président. Sa longue collaboration nous a été précieuse. </p>
                <p>Jacques Flach, né à Strasbourg le 16 février 1846, docteur en droit de la Faculté
                    de Strasbourg, a opté pour la France en 1872. Il a été avocat à Paris et
                    secrétaire de Sénart. En 1877, il fut chargé à l'Ecole des Sciences politiques
                    d'un cours de législa- tion comparée et en 1879 devint, au Collège*de France, le
                    suppléant de Laboulaye, auquel il succéda en 1884 pour son cours d'histoire des
                    législations comparées. Son œuvre maîtresse a été consacrée aux Origines de
                    l'ancienne France quatre volumes en ont été publiés de 1886 à 1917, mais elle
                    est restée inachevée, l'auteur étant mort le 4 décembre 1919. Il était depuis
                    1912 de l'Académie des Sciences morales et politiques. Jacques Flach a donné de
                    nombreuses notices à notre Bulletin il a été notre trésorier. </p>
                <p>Robert Caillerrer est né à Grenoble le 6 août 1875 et nous l'avons perdu le 11
                    octobre 1921. Agrégé des Facultés de droit à Lyon, à Aix-Mareeîlle et à
                    Grenoble, puis professeur titulaire dans cette dernière Université, il a
                    professé l'histoire générale </p>
                <pb/>
                <p>du droit français, le droit constitutionnel, puis, venu à Paris, il a enseigné le
                    droit romain et l'histoire du droit public français. Il a publié des études sur
                    les Successions au moyen-âge, Le Douaire des enfants, Le Retrait lignagier dans
                    le droit prot;ençal, La. Famille dans les anciennes coutumes germaniques, La
                    Formation du droit français médiéval, les formes et la nature de l'Engagement
                    immobilier dans la région lyonnaise, les Idées couiumières et la renaissance du
                    droit romain dans le Sud-Est de la France. M. le doyen Larnaude juge ainsi cette
                    œuvre « Travaux soignés, approfondis, documentés, construits d'après les
                    sources, toujours dominés par l'élégance d'un esprit remarquablement fin et
                    cultivé et par le robuste bon sens juridique du bon jurisconsulte ». </p>
                <p>Emile Cohendy, père de M. G. Cohendy, professeur à la Faculté de droit de Lyon, y
                    a professé lui-même, en la même qualité, le cours de législation industrielle en
                    1880, celui de droit international privé en 1881, de procédure civile, de 1884 à
                    1893. Iltsuccéda alors à l'illustre Thaller dans la chaire de droit commercial.
                    Il a écrit des ouvrages de droit commercial, sur la législation du travail et la
                    prévoyance. Le recueil de Dalloz lui doit aussi des notes d'une clarté et d'une
                    documentation exemplaires. Paul-Edouard Gaudemet est né à Gray en 18-42. Agrégé
                    au concours de l8C8, il fut attaché à la Faculté dé Dijon où il a enseigné le
                    droit administratif, d'abord comme suppléant de Serrigny, ensuite comme
                    titulaire de la chaire à la retraite du maître. Il a eu la joie d'avoir comme
                    collègue à la Faculté de Dijon son propre fils de 1901 jusqu'en 1919, année où
                    il prit sa retraite. Il décéda le 6 novembre 1920. Professeur passionné pour son
                    enseignement, il a consacré à ses élèves tout son effort scientifique,
                    s'appliquant surtout à développer et a compléter devant eux la théorie du
                    contentieux administratif dont il avait vu Serrigny étudier les premières bases.
                    Il n'a publié qu'une thèse sur les Mariages putatifs. </p>
                <p>Joseph Charmont est né à Tournus le 15 septembre 1859 il est mort le 19 juin
                    1922. Nommé agrégé des facultés de droit le 2 octobre 1885, il devint professeur
                    à Montpellier où il est resté jusqu'à sa retraite survenue en 1920. Il a écrit
                    de nombreux ouvrages dont les principaux sont le Droit et l'esprit démocratique,
                    la Renaissance du droit naturel, les Transformations du droit civil. </p>
                <pb/>
                <p>Adrien Carpentier est mort à 66 ans en septembre dernier. Avocat au barreau de
                    Paris de 1874 à 1880, il le quitta pour passer le concours d'agrégation, qu'il
                    subit avec succès et à l'issue duquel il fut nommé à la Faculté de Dijon, le 1er
                    janvier 1883. Mais dès 1884, il se fit réinscrire au barreau de Paris où il
                    acquit très vite, par la sagacité de son esprit, son savoir juridique et son
                    jugement très .sûr, un emploi considérable et où il devint membre du Conseil de
                    l'Ordre. Il fut chargé de cours à la Faculté de Paris de 1806 à 1899, puis y fut
                    nommé professeur titulaire de droit civil. Ces occupations multiples ne
                    suffirent pas à épuiser son exceptionnelle puissance de travail et il fit encore
                    paraître des travaux d'un intérêt doctrinal et pratique de premier ordre. Outre
                    les Codes et Lois, qui sont dans toutes les mains, il dirigea avec notre éminent
                    collègue, M. Frèrejouan du Saint, le Répertoire alphabétique du droit français,
                    où il publia un grand nombre de monographies. Il occupait une place
                    consi.dérable dans la littérature juridique et sa bienveillante simplicité lui
                    avait concilié les sympathies de tous. &amp;gt;̃ Georges Potier, né à Paris le
                    14 février 1843, est entré dans la magistrature en 1870, en qualité de substitut
                    à Versailles. Il a fait toute sa carrière dans le ressort de Paris et,
                    conseiller à la Cour de cassation en 1903, il prit sa retraite en février 1918.
                    Il s'était fait rapidement remarquer par une science sûre et étendue du droit,
                    un coup d'ceil prompt et un sens juste des affaires il avait pris à la Chambre
                    civile une grande autorité personnelle. II a fait partie de notre Conseil de
                    direction. </p>
                <p>Il en a été de même de M. de Lalain-Chomel qui, entré au Tribunal de la Seine
                    comme juge suppléant, est arrivé en 1903 à la Cour de Paris, après avoir
                    longtemps présidé la 2me chambre du Tribunal, où il avait fait apprécier ses
                    qualités de droiture et d'indépendance, sa ferme et judicieuse intelligence et
                    son profond sentiment du devoir. </p>
                <p>Son collègue Laurent l,aporte a fait aussi toute sa carrière dans les
                    juridictions parisiennes, où il s'est fait hautement estimer. </p>
                <p>Alfred Paisant, président honoraire du Tribunal de Versailles, s'est éteint dans
                    cette ville dans sa 87" année, le 3 août 1921, en pleine possession de son
                    activité intellectuelle. II était un des fondateurs de notre Société, qui
                    l'avait appelé en 1887 à faire partie de son Conseil de direction. Il nous a
                    donné des notices, </p>
                <pb/>
                <p>notamment sur les lois françaises du 21 juillet 1881, du 3 juillet 1895, du 8
                    juillet 1907. Licencié ès lettres, membre de l'Académie d'agriculture, il a
                    laissé au Tribunal de la Seine, dont il a fait partie de 1885 à 1891, la
                    réputation d'un magistrat d'un grand caractère, dont l'autorité s'alliait à
                    beaucoup d'affabilité et de bienveillance. </p>
                <p>Paul de Prat, ancien substitut du Procureur de la République à Fontainebleau, est
                    décédé le 21 janvier 1920. Il avait tenu à être des nôtres et nous avions
                    appiécié sa sympathie et son utile collaboration. Nous lui devons un intéressant
                    travail sur le liégime des cultes en Ecosse. </p>
                <p>•Carpenlier a fait une brillante carrière au Tribunal de commerce de la Seine, où
                    il était entré en 1906 et dont il fut Président de Chambre en 1921. Il est
                    décédé le 12 février 1921 sa santé n'a pu résister au chagrin que lui avait
                    causé la perle d'un fils tué à la guerre. Il avait la réputation d'un homme do
                    bien et d'un magistrat travailleur et dévoué. </p>
                <p>André Morillot, né en 1849 à Paris, venait de céder sa charge d'avocat à la Cour
                    de cassation à son fils, qui sera son digne continuateur, lorsqu'il fut saisi
                    par la mort. Licencié ès-lettrcs, docteur en droit de la Faculté de Paris,
                    premier secrétaire de la Conférence du stage des avocats à la Cour d'appel en
                    1872, il débuta en 1874 dans la magistrature en qualité de substitut à Epernay.
                    En 1876, il était substitut du Procureur général à Douai et en 1880, avocat
                    général à Besançon. Une brillante carrière semblait devoir suivre de si heureux
                    commencements, lorsqu'il l'interrompit pour prendre le cabinet de Bosviel, au
                    barreau de la Cour de cassation. Il possédait une forte culture littéraire,
                    parlait une langue large, harmonieuse,chargée d'images, au service d'un esprit
                    ingénieux, un peu caustique parfois. 11 a été à la barre un redoutable joûteur
                    et un jurisconsulte plein de ressources. Il a toujours favorisé de sa sympathie
                    notre Société et a donné à notre Bulletin des notices remarquées. Edouard Clunet
                    est né à Grenoble en 1845 et son décès est survenu à Strasbourg le 8 octobre
                    1922. Il a fondé en 1873 le Journal du droit international privé, qu'il a
                    continué jusqu'à sa mort et dont il a su faire le recueil vivant et complet
                    d'une documentation spéciale les juristes du monde entier y ont trouvé les
                    éléments de travaux de synthèse sans lesquels les études effectuées depuis
                    cinquante ans dans le droit internatio- </p>
                <pb/>
                <p>nal privé eussent été moins étendues. Notre Société, qui avait entrepris avant
                    Clunet une œuvre différemment conduite, mais qui lui était parallèle, a toujours
                    suivi avec un sympathique intérêt le développement de sa publication. Elle lui
                    savait gré de rapprocher, comme elle le faisait elle-même par d'autres moyens,
                    des praticiens de tous les pays, les théoriciens du droit, d'énoncer les thèses
                    nées de ces relations et d'amasser ainsi des matériaux propres à .faciliter la
                    grande awre de l'unification des législations, de laquelle naîtront plus
                    aisément que de toute autre source, les progrès des peuples et la paix univer.
                    selle. Clunet a été président de l'Institut de droit international. C'est avec
                    un profond regret que nous avons vu disparaître ce brillant et infatigable
                    ouvrier d'une oeuvre qui nous est chère. Alfred Uroz a été un puissant avocat.
                    Il a passé toute sa vie au barreau de Paris, où ses confrères l'appelèrent au
                    Conseil de l'Ordre. Il y a occupé la place éminente qui était due à son savoir
                    juridique, à son éloquence vibrante et colorée, à son caractère énergique et
                    droit, à la haute conscience qui dominait l'accomplissement des devoirs qu'il
                    assumait. Pendant de longues années, il a été des nôtres et nous lui devons le
                    témoignage de notre fidèle souvenir. </p>
                <p>Victor Milliard, ancien ministre, sénateur, avocat à la Cour de Paris, est décédé
                    en mai 1921, regretté de tous ceux qui l'ont connu. Comme homme d'Etat, il s'est
                    distingué par la pondéra tion et l'élévation de son caractère, la ferveur de son
                    patrietisme, la sagesse de ses opinions. Comme avocat, il a montré un sens
                    juridique remarquable et un habile argumentateur. Il nous a toujours favorisés
                    de sa sympathie. </p>
                <p>Louis Babinet, né à Paris en octobre 1853 et mort dans la même ville le 24 juin
                    1922, était issu d'une vieille famille poitevine qui avait compté dans son sein
                    nombre d'échevins et de membres du présidial de Poitiers. Il était fils de
                    Charles Babinet, président honoraire à la Cour de cassation. Entré dans la
                    magistrature avec le grade de substitut à Tlemcen, il démissionna lors des
                    décrets de 1882 et entra au barreau de Paris, où il fut secrétaire de Trolley de
                    Roques. Doué d'une mémo-if, prodigieuse, il acquit une érudition considérable et
                    une culture littéraire, scientifique et juridique remarquable. Il nous a donné
                    des notices sur le mouvement législatif en Italie et a fait partie de notre
                    Conseil de direction. </p>
                <pb/>
                <p>-Maurice Chipon, né à Dôle le 6 septembre 184f&amp;gt;, est décédé le 3 juillet
                    1921 a Besançon, où il était avocat. Je dois respecter ses dernières volontés,
                    dans lesquelles il a exprimé le désir que toute notice le concernant se bornât à
                    ces indications mais je crois ne pas les enfreindre en ajoutant qu'il a toujours
                    joui pa^mi nous de la plus grande efetime. </p>
                <p>Gabriel Demombynes, avocat à la Cour de Paris, juriste 6 l'esprit cultivé,
                    littéraire et très fin, fit un livre remarqué sur les Constitutions européennes
                    qu'il projetait de compléter par un autre sur les Constitutions d'Amérique
                    préoccupé du grave problème' de la dépopulation, il fonda un dispensaire pour
                    les familles nombreuses. Par ses notices dans notre Bulletin, son assiduité aux
                    séances de notre Conseil et à nos assemblées, ses généreux dons à notre
                    bibliothèque, il s'est acquis de nombreux titres à notre reconnaissance. </p>
                <p>Paul Dupuich, avocat à la Cour d'appel pendant de longues années, puis avocat
                    honoraire, a quitté l'Ordre pour entrer au Comptoir d'escompte, dont il est
                    devenu le sous-directeur. Les notes qu'il a signées au Dalloz sur les accidents
                    du travail notamment et son livre sur les assurances, sont d'un jurisconsulte de
                    premier ordre. Nous avons très apprécié le charme de son urbanité et de sa haute
                    distinction unies à la plus grande loyauté. </p>
                <p>Joseph-Alphonse Depinay, né à Pavilly (Seine-Inférieure), le 25 novembre 1857 et
                    décédé à Paris le 2 novembre 1921, a été notaire à Versailles. 11 a écrit divers
                    ouvrages fort estimés sur le Régime dotal, la Purge des hypothèques, le Divorce,
                    la Capacité de disposer et de recevoir. Il s'est beaucoup occupé des habitations
                    à bon marché et a été président ou administrateur de plusieurs sociétés de
                    crédit. Ces absorbants travaux ne l'ont pas empêché de. collaborer à notre
                    Annuaire de législation française, et nous avons perdu en lui un bon et dévoué
                    collaborateur. </p>
                <p>Léon Salefranque était directeur de l'Enregistrement, cette administration qui
                    compte dans ses rangs bon nombre de légistes distingués et qui a toujours occupé
                    une place importante dans la liste de nos membres. Il s'est fait connaître par
                    d'importants travaux d'économie politique et de statistique il a aussi écrit
                    pour notre Bulletin et nos Annuaires des dissertations intéressantes sur la
                    législation fiscale. </p>
                <pb/>
                <p>Henri Compain, inspecteur de l'Enregistrement à Paris et chef de l'atelier
                    général du Timbre, possédait une érudition hors de pair et a fourni une somme de
                    labeur véritablement prodigieuse. Il a professé le droit fiscal à l'Ecole du
                    Notariat et a collaboré à de nombreuses publications juridiques, notamment au
                    Traité alphabétique des droits d'enregistrement, au Clunet et à la Gazette du
                    palais. Il est décédé le 12 février 1922. Emile Pagès, chef de bureau au
                    ministère des finances, que nous avons perdu le 21 janvier 1920, a été un de nos
                    plus anciens et fidèles sociétaires. Il a fait une brillante carrière dans
                    l'Administration des finances et s'est particulièrement attaché à l'étude du
                    droit comparé et de la science pénitentiaire. Paul Bureau, professeur à
                    l'Institut catholique de Paris, a consacré son talent à des polémiques sur
                    l'éducation morale, le relèvement de la natalité et la paix religieuse. Il a
                    publié la Crise morale des temps nouveaux, l'Indiscipline des mœurs et Quinze
                    ans de séparation. C'était un lutteur ardent et convaincu, d'une haute valeur
                    morale. Il a fait partie de notre Conseil de direction et nous a donné, avec une
                    belle étude sur le Homestead, des notices sur les lois de l'Etat de New-York.
                    Edouard Cortot est à Semur le 20 janvier 1847. Après avoir terminé ses études en
                    Bourgogne, il a fait son droit à Paris, où il devenu avoué au Tribunal de
                    première instance. Il a exercé sa profession avec une remarquable distinction, a
                    présidé à deux reprises la Chambre de discipline et est décédé, le 17 septembre
                    1915, comblé d'honneurs et entouré de l'estime générale. Il témoignait à notre
                    Société un grand attachement et a collaboré à notre Annuaire de législation
                    française. Jules Bertheau de Chazal était notaire à Brest, où il est mort le 9
                    septembre 1922. Il nous a donné une collaboration importante, d'une part, en
                    travaillant à notre Annuaire de législation étrangère pour sa partie anglaise,
                    d'autre part en s'associant activement au labeur si utile de notre Section de
                    langue anglaise. </p>
                <p>Désiré Hasselot, né à Paris en 1859, était expert traducteur juré près la Cour de
                    Paris et le Tribunal de la Seine. Licencié en droit, il avait vite reconnu
                    l'importance des questions de droit international privé qui se présentaient à
                    lui dans sa pratique journalière et avait fondé une réunion d'avocats
                    internationaux chargés de renseigner le monde des affaires sur les </p>
                <pb/>
                <p>législations étrangères. 11 a été secrétaire de notre Société et a collaboré
                    activement à nus Sections de langue anglaise et de langue allemande. Nous lui
                    devons aussi des communications qui ont pris place dans notre Annuaire de
                    législation étrangère. Messieurs, cette longue énumération, trop condensée à mon
                    gré, bien qu'elle montre l'étendue de nos pertes, n'a encore compris que nos
                    compatriotes. Il faut maintenant que je vous parle des étrangers qui nous
                    avaient donné leur adhésion, leur collaboration et leur sympathie. En retour,
                    nous adressons à leurs familles, dont le deuil nous touche, l'expression de la
                    reconnaissance émue que nous conservons à ceux qui sont venus nous apporter leur
                    -appui moral et leur collaboration scientifique. </p>
                <p>De notre grande amie la Belgique, nous avions reçu l'adhésion d'un magistrat
                    universellement respecté, Auguste Lameere, né à Ypres le 10 mai 1837 et mort le
                    12 avril 1922, dans le Limbourg, où il s'était retiré comme premier président
                    honoraire de la Cour de cassation de son pays. \ous avons vivement ressenti sa
                    perte. </p>
                <p>Son compatriote, Gérard Galopin, était né à Huy le 31 octobre 1849 et il est
                    décédé le 29 mai 1921 à Liège. Il n'a fait que passer au barreau et dans la
                    magistrature. En 1877, il fut nommé professeur de procédure civile et de
                    notariat à l'Université de Gand. En 1883, il fut l'un des successeurs du célèbre
                    Laurent, comme professeur de droit civil en 1886, il professa le droit fiscal et
                    la pratique notariale. Enfin il fut membre &amp;lt;&amp;gt;t vice-président du
                    Conseil supérieur du Congo. Il a publié de nombreux ouvrages un Cours de droit
                    civil, fréquemment édité un Cours de droit notarial, des Eléments de la science
                    de l'Enregistrement, des études sur la prescription, sur la filiation
                    illégitime, la réforme du droit matrimonial, la recher che de la paternité,
                    enfin une Histoire de la législation des droits de succession. </p>
                <p>Paul Errera, est né à Laeken le 23 juillet 1800 et décédé le 12 juillet 1922. «
                    Il n'avait, a dit de lui M. Maurice Bourquin, rien de' ces savants qui
                    s'enferment dans le cloître de leur spécialité il ne pouvait consentir à se
                    laisser absorber par la technique du droit la vie de la pensée, sous ses formes
                    multiples, le séduisait. Il accordait au système d'un philosophe, a </p>
                <pb/>
                <p>l'oeuvre d'un artiste, à la découverte d'un historien, la même attention qu'au
                    mécanisme d'une institution juridique». Il fut, ajoutero«is-nous, un bon
                    juriste, ainsi qu'il l'a prouvé par son Traité du droit public belge, dont il
                    préparait une troisième édition, quand la mort vint le frapper, et par « les
                    Ware.chaix », étude sur le droit foncier ancien. Nous avons de lui des travaux
                    sur la législation belge. </p>
                <p>Francis Lawrence Oppenheim (né le 30 mars 1838 et mort le 7 octobre 1919),
                    professeur de droit international à l'Université de Cambridge, de 1908 jusqu'à
                    sa mort, était d'origine suisse et avait accompli ses études en Allemagne. Mais
                    c'est ea Angleterre qu'il s'était fixé, marié, et qu'il avait perfectionné °a
                    formation intellectuelle. Il publia en 1906 un volume intitulé La Guerre et la
                    Neutralité, qui attira aussitôt l'attention des juristes adonnés à l'étude du
                    droit international. Lorsque la guerre survint, il n'hésita pas à condamner, au
                    nom des principes, les agissements de l'Allemagne. Plus tard, il publia des
                    études sur la Ligue des notons et sur les Lois internationales et la diplomatie
                    la. troisième édition de son traité se publie actuellement par les soins de son
                    élève et ami, M. Roxburgh Oppenheim compte parmi les maîtres de la science du
                    droit international. </p>
                <p>Jean Simonis, ancien avocat à la Cour suprême de justice du Luxembourg, est
                    décédé le 4 novembre 1921 dans sa 77° année. Il nous avait souvent documenté sur
                    la législation de son pays et a été pour nous un membre correspondant fort
                    sympathique et dévoué. </p>
                <p>Giulio-Cesare Huzzali, né à Venise le 26 avril 1862, a obtenu à vingt et un ans
                    ses diplômes à l'Université de Padoue, puis s'est rendu à Munich, où il fut
                    l'élève de Franz von Holtzendorff. En 1885, il fut chargé de professer le droit
                    international à Macerata, puis à Padoue, et en 1898, entra à l'Université
                    commerciale de Milan pour y enseigner le droit international dans ses rapports
                    avec le droit commercial il fit ce cours jusqu'après la dernière guerre. Membre
                    de l'Institut de droit international, il prit part aux travaux de nombreuses
                    commissions juridiques en Italie et à l'étranger. Son premier ouvrage fut publié
                    en 1884 dans la Revue de droit international et fut con.sacré aux Relations
                    diplomatiques entre l'Angleterre et Venise, au xiv° siècle. Plus tard (1888)
                    abandonnant les études pure- </p>
                <pb/>
                <p>ment historiques, il traita de l'Attaque et de la Défense dans la Guerre, puis
                    (1890) de l'Usage abusif du signe et dû nom de la Croix-Rouge, des Chemins de
                    fer en temps de guerre, des Arbitrages effectués pour la Guinée britannique et
                    le Zambèze par le roi Victor Emmanuel III. En 1906, il parla à l'Université de
                    Pavie de l'Italie et l'Amérique latine et en 1918, à l'Institut Lombard, des
                    Italiens sans le savoir et des Italiens sans le vou loir, critique de l'art. 19
                    de la loi italienne sur la nationalité. En 1913, il traduisit le Droit
                    international et interne, de Triepel, et en 1914 le Traité de Droit
                    international publie, de von lillmann. Nous ne mentionnons ainsi que les plus
                    importants de ses ouvrages, car son œuvre fut considérable. Il la'couronna
                    dignement par la publication de sou Traité de droit international privé selon
                    les conventions de la Haye, malheureusement resté incom.plet. </p>
                <p>Bernardino Alimena fut professeur à l'Université de Cosenza. Né dans cette ville
                    le 12 septembre 1861, il fit ses études à Napies et vint s'établir comme avocat
                    dans son pays d'origine. Il publia en 1887 un travail sur la Préméditation en
                    rapport avec la psychologie du droit et la législation comparée, s'associa à
                    notre Société, à celle des Prisons, fut accueilli par l'Académie de législation
                    de Toulouse et enfin entra dans le profes.sorat. Il enseigna le droit pénal
                    successivement dans les Universités de Cagliari, de Modène et de Naples. Ses
                    nombreu. ses publications lui acquirent, non seulement en Italie, mais encore au
                    dehors et particulièrement chez nous le renom d'un profond jurisconsulte. </p>
                <p>Attilio Brunialti, député, conseiller d'Etat, professeur h l'Université de Rome,
                    fut membre correspondant de notre Société. Né à Vicence le 2 avril 1849, il
                    mourut à Rome le 2 décembre 1920. Il professa le droit constitutionnel
                    successivemont à Pavie, à Turin et à Rome. Il a publié un grand nombre
                    d'ouvrages consacrés à l'étude des problèmes de politique extérieure concernant
                    l'Italie et du droit constitutionnel envisagé 'à un point de vue général. </p>
                <p>Adolphe Sacerdoti, né le 20 septembre 1844 à Padoue et mort dans cette ville le
                    18 août 1921, professa le droit commercial à Modène et à Padoue de 1878 à 1909,
                    époque à laquelle il dut demander sa mise à la retraite pour raison de santé. Il
                    i écrit de nombreux ouvrages sur Le droit commercial, notam- </p>
                <pb/>
                <p>ment sur les assurances, les sociétés par actions, les lettres de change. </p>
                <p>Giuseppe Semniolu, né à Xaples le 19 avril 1853 et mort dans la même ville le 19
                    août 1920, fut avocat près la Cour d'appel et la Cour de cassation de Xaples. Il
                    enseigna en même temps à l'Université la législation pénale comparée et prit une
                    notable part à la préparation du Code pénal italien. Il a été député et a publié
                    un grand nombre d'ouvrages consacrés principalement au droit pénal, à la
                    procédure pénale et à l'administration de la justice répressive. </p>
                <p>Georges Favcy, né le 24 septembre 1847 dans le canton de Vaud et mort à Lausanne
                    le 26 mai 1919, a été conseiller juridique. à la Légation suisse à Paris, puis
                    (1874) procureur de la ltépublique à Lausanne. En 1885, il se démit de cette
                    charge et ouvrit un cabinet d'avocat qu'il occupa jusqu'en 1900, tout en
                    professant à l'Académie de Lausanne, devenue Faculté de droit, des cours de
                    droit pénal, de droit diplomatique, enfin de procédure civile fédérale. En
                    1900," après avoir été juge d'instruction fédéral pour la Suisse romane, il fut
                    nommé juge au Tribunal fédéral, dont il fut vice-président en 1911 et en 1912,
                    puis président' en 1913 et 1914. D'une rare activité intellectuelle, il rédigea
                    de nombreux travaux d'histoire et d'archéologie. Il a donné à notre Bulletin des
                    communications d'un grand intérêt. </p>
                <p>Milenko Radogna Vesnitch, né le 13/25 février 1863 dans le sandjak de Novi-Bazar,
                    fit ses études à Belgrade et devint docteur en droit de la Faculté de Munich en
                    1888. Après deux années d'études supplémentaires à Paris et à Londres, il entra
                    dans Les services diplomatiques de la Serbie et occupa un poste de secrétaire à
                    Constantinople en 1891. Mais il abandonna cette carrière pour l'enseignement,
                    ayant obtenu une chaire de droit international à la Faculté de Belgrade, ce qui
                    ne l'empêcha pas de devenir député et ministre de, l'Instruction publique. Après
                    une vie politique très agitée, il devint conseiller à la Cour de cassation,
                    quitta ce poste pour occuper celui de ministre de Serbie en Italie, en France et
                    en Belgique. Entre temps, il redevint député, fut ministre de la Justice et
                    président de la Chambre des représentants. On pouvait craindre que les soucis et
                    la fatigue résultant d'occupations si différentes n'épuisassent Ifs forces de
                    Vesnitch ou ne fissent tort la sérénité de son </p>
                <pb/>
                <p>intelligence, mais cela ne se produisit pas. Sans défaillance, il fut encore
                    membre de la Cour permanent© d'arbitrage de La Haye (1901), membre de
                    l'Institut.de droit international (1898), membre fondateur de l'Union
                    internationale de droit pénal et de la Société internationale de législation
                    comparée, correspondant de l'Institut de France il donna sa collaboration à un
                    nombre de revues scientifiques si considérable que je ne puis songer à en
                    indiquer ici les noms (il y en a plus de vingt) pas plus d'ailleurs que je ne
                    pourrais énumérer ses ouvrages, plus nombreux encore. Vesnitch a été un grand
                    remueur d'idées, sa science .-&amp;gt; été très étendue, sa puissance de travail
                    illimitée, son activité intellectuelle extraordinairement rapide et puissante.
                    Il a bien fallu que ses facultés fussent exceptionnelles pour qu'il ait pu faire
                    tant et si bien dans le cours d'une existence qui n'a pas été très longue. En
                    tous cas, nous lui devons un reconnaissant souvenir, puisqu'il a trouvé le temps
                    et qu'il a eu le goût d'être pour notre Société un ami dévoué et un membre
                    correspondant utile. </p>
                <p>Son compatriote, Georges Pavlovitch, a connu des jours plus calmes,
                    quoiqu'également laborieux. Il a été premier président de la Cour de cassation
                    de Serbie et ministre. Il a bien voulu être notre membre correspondant et nous a
                    fait tenir, pour notre Annuaire de législation étrangère et pour notre Bulletin
                    des notices d'un grand intérêt. Sa mort, survenue le 9 novembre 1921, nous a
                    cause beaucoup de peine. </p>
                <p>Constantin Naco, né à Bucarest le 9 juin 1844, mort en 1920, a été magistrat,
                    professeur, homme d'Etat et publiciste. Après avoir fait ses études au collège
                    de Saint-Sava, dans sa ville natale, il vint à Paris pour y compléter son
                    instruction. Rentré dans son pays avec le grade de docteur en droit, il fit dans
                    la magistrature une brillante et rapide carrière qui le conduisit "îu poste de
                    Procureur général à la Cour d'appel de Bucarest. Démissionnaire en 1875, il
                    devint professeur de droit civil a l'Université, puis fut, en 1882, élu député.
                    Jean Bratiano, premier ministre en 1884, lui confia le ministère de la Justice
                    il il fut ensuite ministre des Finances, puis de l'Instruction publique: leader
                    de la majorité libérale à la Chambre des députés, il y montra une féconde
                    activité. Il a publié Comparaison du Code civil roumain et du Code Napoléon,
                    Droit comparé des obligations. Atteint par la limite* d'âge, après trente années
                    de, pro </p>
                <pb/>
                <p>fessorat, il devint sénateur et censeur à la Banque nationale, ce qui le
                    conduisit à consacrer ses derniers efforts à l'élaboration de la législation
                    bancaire de son pays. Ce fut un grand ami de la France et il témoigna à notre
                    Société un attachement qui lui assure notre gratitude. </p>
                <p>Le docteur Victorino de la l'laza est né le 2 novembre 1841 dans la ville de
                    Salta (République Argentine). Il débuta en' 186-S comme professeur de
                    philosophie au Collège national de son pays. En 1875, il obtint le poste de
                    procureur du Trésor et fut appelé l'année suivante à la tête du ministère des
                    Finances. Sous la présidence du Dr Avellaneda, il fit l'intérim des ministères
                    de la Justice, de l'Instruction publique, de la Guerre et de la Marine. Elu
                    député de la province de Salta en 1880, il rédigea, en qualité de président de
                    la Commission des finances de la Chambre, le projet qui est devenu la loi
                    monétaire argentine actuelle. Sous la présidence du Dr Pellegrinj, il fut chargé
                    à Londres du règlement de la dette extérieure argentine. En 1908. il fut
                    ministre des Affaires étrangères, sous la présidence du Dr Figueroa Alcorta. En
                    1910, il fut. nommé vice-président de la République et en devint, en août 1914,
                    le président, à la mort du Dr Roque Saenz Pena. Depuis l'élection du président
                    Yrigoyen, il s'était retiré de la politique et il s'éteignit le 2 octobre 1919 à
                    La Plata. </p>
                <p>Don Valentin Letellier, né à Linarès en 1852, a fait ses études à Santiago et a
                    été reçu avocat en 1875. Il débuta comme profes- seur d'histoire dans un collège
                    de Santiago, puis occupa les chaires de philosophie et de littérature au lycée
                    de Copiapo. f! publia alors des études sur L'homme avant l'histoire et la Vif,
                    de Littré ainsi que la traduction des œuves de philosophie positive du même
                    auteur. Secrétaire de la légation du Chili en Allemagne dès 1883, il étudia avec
                    curiosité le milieu nouveau où il se trouvait et ce fut pour lui l'occasion de
                    faire paraître de nombreux ouvrages, tant pour populariser en Europe les choses
                    du Chili que pour faire profiter sa patrie de certaines institutions
                    européennes. En 1892, parut son grand ouvrage sur la Philosophie de l'Education
                    qui, avec son traité intitulé l'Evolution de l'histoire, consacra sa réputation
                    scientifique. C'est alors qu'il prit place dans le monde savant de la France.
                    Peu après, il fut élu député du département de Copiapo mais, plus épris d'études
                    scientifiques que de politique active, il se consa- </p>
                <pb/>
                <p>cra principalement à la publication de 37 volumes, relatifs aux Sessions du Corps
                    légielatif de la République du Chili de 1911 à 1945, qui sont à consulter par
                    ceux qui voudront connaître l'histoire de la patrie du consciencieux auteur. Il
                    publia ensuite des œuvres magistrales La Genèse de l'Etai, la Genèse du droit,
                    celle dernière récompensée en 1919 par la Faculté chi-.lienne des Lois et
                    Sciences politiques, dont il devint recteur, en même temps qu'il était appelé à
                    un important emploi à la Cour des comptes. Don Valentin Letellier a été ainsi
                    apprécié par un de ses compatriotes « Ses profondes et complètes études sur la
                    philosophie et l'histoire, la sociologie et les sciences politiques et
                    juridiques, sa très vaste érudition, sa puissance de travail toujours dirigée
                    sur un objectif d'intérêt public, son exemplaire patriotisme, son immense effort
                    pour l'enseignement de la jeunesse et la culture générale du pays, la
                    publication de ses importantes œuvres juridiques, appréciées par les savànts de
                    tous les pays, autorisent à le faire figurer en première ligne entre les plus
                    éminemts serviteurs de l'humanité ». Nous sommes fiers qu'il ait été des nôtres. </p>
                <p>Justin Dévot, que la mort a pris le 27 février 1921, a eu moins de notoriété, et
                    cependant il a fait honneur à la magistrature de son pays, Port-au-Prince, où il
                    occupait un poste de premier rang. Il a été aussi apprécié au dehors, puisqu'on
                    en a fait un membre du Tribunal permanent d'arbitrage de La Haye. Nous pouvons
                    ajouter qu'il a été pour nous un fidèle et dévoué collaborateur. </p>
                <p>J'en dirai autant de Rafaël de l.abra, qui fut avocat à Madrid, sénateur du
                    royaume d'Espagne et recteur de l'Institut libre d'enseignement, où il professa
                    le droit international, surtout dans son développement historique. Avocat
                    réputé, homme politique de convictions ardentes et d'aétion énergique, il
                    s'occupa surtout de la situation juridique et sociale des colonies espagnoles,
                    d'où il sortait, puisqu'il était né à la Havane à la fin de l'année 1840.
                    Cependant la catastrophe de 1808 el le désastre de Cuba ayant privé l'Espagne de
                    ses possessions antillaises, Kafael de Labra fut amené à soutenir ses idées par
                    la plume et par la parole devant l'opinion des peuples, plutôt que par des
                    campagnes parlementaires. Il fut en effet un polémiste fougueux, ardent,
                    abondant, qu'un esprit largement libéral et humanitaire poussait à profiter de
                    toutes les circonstances, à argu- </p>
                <pb/>
                <p>menter sur tous les sujets qui lui paraissaient favorables pour répandre ses
                    thèses et les faire triompher. Mais il ne fut pas qu'un brillant polémiste sa
                    brillante activité lui acquit dans la péninsule le renom d'un sage penseur, d'un
                    éminent orateur et d'un fin lettré, que les sociétés scientifiques tinrent à
                    s'attacher. ̃Nous notons avec plaisi qu'il a bien voulu être des nôtres et nous
                    lui gardons un souvenir sympathique. </p>
                <p>Me voici arrivé, Messieurs, au terme de ma lourde tâche. Quand nous considérons
                    les énormes pertes que nous avons faites, que l'humanité pensante a faites avec
                    nous, nous éprouvons une infinie tristesse, car il n'est rien de plus
                    décourageant que de voir disparaître une pareille somme d'intelligence, de
                    savoir, d'énergie morale, et nous sommes en proie à une douloureuse émotion en
                    face du deuil de tant de familles. </p>
                <p>Cependant nous ne devons pas nous laisser envahir si complètement par ces
                    sentiments, que nous en arrivions à méconnaître les lois rigides qui ordonnent
                    la vie de l'humanité au cours des siècles. Elles veulent que ses forces vives se
                    renouvellent sans cesse. Si des cohortes entières quittent l'arène, après
                    l'avoir parcourue plus ou moins complètement, d'autres nou moins nombreuses, non
                    moins vigoureuses et ardentes, non dénuées de l'intelligence, de l'enthousiasme,
                    des passions généreuses qui avaient animé leurs devancières, y entrent à leur
                    tour. Elles saisissent la lampe du progrès, tombée des mains défaillantes et la
                    font briller, encore' plus lumineuse et plus haute. Saluons ces jeunes lutteurs,
                    qui se précipitent à l'envi pour assurer la pérennité des efforts vers une
                    humanité mieux organisée et plus sage, vers des lois plus parfaites et mieux
                    coordonnées, et, après avoir donné un pieux souvenir à ceux qui ont succombé,
                    reprenons avec nos jeunes recrues le cours de nos patients travaux. </p>
                <p>(Applaudissements prolongés.) </p>
                </div>
          <pb/>
          <div type="article"><head>LE NOTARIAT EN TURQUIE </head>
          <p>par le D' Vladimiro Pappafava, président du Conseil de l'Ordre des avocats de
                    Zara (Dalmatie) </p>
                <p>Le notariat en Turquie est une institution relativement récente, créée par la loi
                    du.22 juillet 1879 que la loi du 22 février 1887 a partiellement modifiée. La
                    loi sur le notariat se trouve dans le livre IV du recueil officiel des lois
                    turques, dit « Destour ». Dans les localités où il n'y a pas de notaire, les
                    attributions notariale,s sont confiées d'office au «greffier», c'est-à-dire au
                    secrétaire judiciaire du tribunal de première instance. </p>
                <p>Les conditions exigées pour remplir les fonctions de notaire sont les suivantes
                    il faut l'âge de 25 ans, une conduite saris' reproche, avoir subi avec succès un
                    examen devant une commission désignée par l'Ecole de droit de Constantinople.
                    Les notaires sont nommés par le ministre de la Justice, après dépôt préalable
                    d'un cautionnement. </p>
                <p>Les fonctions sont à vie. Elles prennent fin par la destitution, si le notaire se
                    rend coupable de délits ou par la démission. Elles sont incompatibles avec toute
                    autre fonction publique rétribuée. </p>
                <p>Il n'est pas douteux que le notaire en Turquie soit un fonctionnaire de l'Etat,
                    puisqu'il fait partie du corps des auxiliaires du tribunal de première instance,
                    qu'il peut être éventuellement remplacé par le greffier et qu'une partie de ses
                    honoraires est encaissée par lui pour le compte de l'Etat. </p>
                <p>La circonscription de la sphère d'activité du notaire correspond au ressort du
                    tribunal dans lequel il est nommé. Le nombre des notaires est limité et il est
                    proportionnel au nombre des tribunaux de première instance. </p>
                <p>Le notaire a dans la sphère de ses attributions la rédaction des actes en forme
                    authentique (publica), la délivrance des expéditions ou copies de ces actes, la
                    légalisation des signatures ou </p>
                <pb/>
                <p>des marques de croix sur les actes non dressés par lui, dans le but de leur
                    donner le caractère authentique, la rédaction des protêts, celle des inventaires
                    sur l'ordre des magistrats, l'apposition du sceau. </p>
                <p>Si à cela l'on ajoute le pouvoir de certifier l'exactitude des traductions
                    turques de documents rédigés en langue étrangère, on devrait conclure que la
                    sphère des attributions des notaires en Turquie est très vaste et diverse. Mais
                    il n'en est pas ainsi, parce que, dan* certains cas, les contrats de vente et de
                    location relatifs aux immeubles échappent à la compétence des notaires, et sont
                    passés comme on le verra plus loin par une autorité spéciale, un juge (Kadija).
                    D'autre part, les notaires ont à lutter contre la concurrence que leur font les
                    autres autorités appelées ou autorisées à rédiger des actes publics. Ainsi les
                    parties ont très rarement recours aux soins du notaire elles ont l'habitude de
                    s'adresser à lui pour la légalisation des signatures des contrats, pour la
                    rédaction des protêts et dans peu de cas seulement pour les actes. </p>
                <p>Les actes notariés, passés conformément aux prescriptions de la loi, ont le
                    caractère d'actes publics et pleine force probante. Pour tout acte notarié et
                    même pour la simple légalisation des signatures. la présence et la signature de
                    deux témoins sont exigées. </p>
                <p>Les notaires turcs n'ont pas de Chambre de discipline, mais, pour la violation de
                    leurs obligations professionnelles, ils sont soumis aux dispositions pénales
                    générales et spéciales, applicables aux auxiliaires de la justice. 1 </p>
                <p>En compensation des services qu'il rend, le notaire reçoit des parties des
                    honoraires conformément à un tarif prévu dont une part, comme il a été dit plus
                    haut, revient à l'Etat. </p>
                <p>Aux termes de la loi du 12 avril 1867. la propriété foncière est divisée en cinq
                    catégories </p>
                <p>1° Le mnek, propriété privée indépendante, sur laquelle le propriétaire a
                    pleinement le droit de lihre disposition 20 Le mirije, propriété appartenant à
                    l'Etat </p>
                <p>3° Le mevhuf, propriété de mainmorte inaliénable qui ne peut être cédée en
                    location perpétuelle qu'avec le consentement du chef de l'Etat </p>
                <pb/>
                <p>4° Le metrrka, propriété constituée par des biens destinées à l'usage public </p>
                <p>5° Le mevat, propriété composée de biens abandonnés. La rédaction et
                    l'authentification des actes qui ont pour objet l'acquisition, la vente ou la
                    location de biens immeubles n'est pas de la compétence du notaire, mais d'une
                    autorité spéciale, la direction générale de la « Tapia ». </p>
                <p>Celui qui veut passer un contrat relatif à un immeuble doit avant tout justifier
                    de la preuve de son droit de propriété. Les parties doivent comparaître en
                    personne, ou par l'intermédiaire de leurs représentants légaux devant l'autorité
                    politique du district, qui examinera le fondement légal du contrat, dressera
                    procès-verbal des déclarations des parties, percevra les honoraires prescrits (5
                    p. "/“) et rédigera un acte provisoire. Plus tard seulement sera dressé l'acte
                    définitif appelé Tapia. </p>
                <p>Pour l'hypothèque, on exige aussi la tradition de l'immeuble. La forme dans
                    laquelle, normalement, sont faits les contrats hypothécaires est celle d'un acte
                    de vente, contenant déclaration que l'immeuble sera restitué une fois la dette
                    éteinte. Le créan- cier n'a pas le droit d'user sans restriction de l'immeuble
                    hypothéqué, ni de le vendre. Sauf convention contraire, le créancier
                    hypothécaire doit attendre la mort de son débiteur pour procéder à la
                    réalisation de sa créance. En tous cas, au débiteur doit être laissée libre sa
                    maison si elle n'a pas une grande valeur avec ce qui est nécessaire à son
                    entretien. </p>
                <p>La législation musulmane veut que personne ne soit privé de sa maison et de son
                    foyer, excepté celui qui est coupable de crime ou de délit. </p>
                <p>Au cas de location d'une maison située dans un quartier musulman d'une ville, ta
                    légalisation des signatures doit être faite par l'iman et le mu/dar qui ont à
                    apposer leur sceau sur l'acte si, au contraire, la maison est située dans un
                    quartier chrétien, il suffit que l'acte soit légalisé par le muklar seul. Enfin,
                    si c'est une boutique, un magasin ou quelque chose de semblable qui est l'objet
                    de la location, la légalisation est faite par le « Kehay », chef de la
                    corporation à laquelle appartient le locataire. Les contrats sont transmis à la
                    direction de la « Tapia » qui délivre pour chaque contrat l'acte imprimé dans
                    lequel sont indiquées toutes les conditions et un -exemplaire en est remis au </p>
                <pb/>
                <p>bailleur, l'autre au locataire. Aucuwbien immobilier ne peut être loué ou affermé
                    pour une période de plus de cinq années. A l'expiration de ce délai, un nouveau
                    contrat est nécessaire si les parties veulent continuer les anciens rapports
                    juridiques. Tout contrat hypothécaire doit être passé devant le Conseil
                    administratif (chaque province, district, canton et commune ont leur « conseil
                    administratif » qui est une sorte d'autorité autonome dans l'administration
                    civile), en présence d'un fonctionnaire préposé à cet effet et non plus devant
                    les juges. Les parties comparaissent devant ledit conseil et font les
                    déclarations nécessaires relativement à la superficie et aux limites des biens
                    hypothéqués, au montant de la dette, aux intérêts, etc. Sur la base de ces
                    déclarations est dressé un acte public remis au préposé aux hypothèques
                    (autenticatore ipotecario) mention en est faite sur le registre. Si l'hypothèque
                    est éteinte par suite du paiement de la dette, les parties doivent comparaître
                    de nouveau devant le con-seil compétent pour la restitution de l'acte
                    constitutif de l'hypothèque. Il est fait du tout mention sur les registres. Un
                    acte privé hypothécaire est nul. </p>
                <p>Près de chaque tribunal de commerce, il existe des greffes' spéciaux, auxquels
                    sont confiées les attributions notariales relatives aux affaires commerciales.
                    Ils sont composés d'un directeur nommé par le chef de l'Etat, d'un greffier en
                    chef et d'un nombre déterminé d'interprètes, greffiers et employés. </p>
                <p>Les greffes commerciaux ont pour attributions 1° de rédiger, ou légaliser, à la
                    requête des parties, toute sorte de contrats ou conventions relatives au
                    commerce par terre, ainsi que les procurations pour ces contrats, de dresser des
                    protêts, etc. 2° de numéroter les registres commerciaux nécessaires dont se
                    servent les parties 3° de traduire, pour les tribunaux de commerce, les pièces
                    produites en justice non rédigées en langue turque. </p>
                <p>Tous les actes passés et délivrés par les greffes commerciaux ont le caractère
                    d'actes publics. </p>
                <p>Les greffes pour le commerce maritime sont dans la même situation que ceux pour
                    le commerce de terre. Un tarif spécial d'honoraires est établi pour les deux. </p>
                <p>Les codes de commerce et maritime contiennent des dispositions spéciales sur
                    chaque contrat. </p>
                <p>T.i's actes de ̃société en nom collectif et en commandite dmi- </p>
                <pb/>
                <p>vent être passés devant le tribunal de commerce compétent, ou sous forme d'actes
                    privés en ce dernier cas, il y a lieu de rédiger autant d'exemplaires du contrat
                    qu'il y a d'associés. Les actes de sociétés par actions doivent toujours être
                    passés devant le tribunal de commerce. </p>
                <p>La vente totale ou partielle d'un navire doit toujours, à peine de nullité, être
                    passée devant un tribunal de commerce ou un greffe commercial. </p>
                <p>Les contrats de change maritime peuvent être passés sous forme d'actes publics ou
                    privés. </p>
                <p>Les inventaires de patrimoines héréditaires sont dressés par le juge de la
                    province où se trouve la masse héréditaire. Il est rigoureusement interdit au
                    juge de dépasser les limites de sa juridiction et de comprendre dans son
                    inventaire des biens qui ne se trouvent pas dans la sphère de cette juridiction.
                    Nous souhaitons que la Turquie puisse, par d'utiles et sages réformes, donner au
                    notariat une nouvelle base de développement et de progrès, de façon à en faire
                    un facteur important dans l'organisation judiciaire de l'Etat. </p>
                <pb/>
                <p>REUNIONS DU GROUPE STHASBOtRGEOIS </p>
                <p>Le Groupe strasbourgeois s'est réuni le 21 décembre 1923 dans une salle de la
                    Faculté de droit et des sciences politiques pour recevoir M. Rostworowsky,
                    professeur à l'Université de Cracovie et directeur de l'Ecole des sciences
                    politiques de cette Université. Quarante membres du Groupe assistaient à cette
                    réunion par laquelle ̃se clôturait une série de cinq conférences faites à
                    l'Université de Strasbourg par le professeur Rostworowsky. </p>
                <p>Au nom du Groupe strasbourgeois et de la Société de Législation Comparée, le
                    président Carré de- Malberg souhaita la bienvenue au professeur éminent que
                    l'Université de Strasbourg était si fière de recevoir et d'entendre. Il rappela
                    notamment le rôle considérable que joue le comte Rostworowsky dans la vie
                    universitaire de la Pologne, et il exprima la pensée de tous les membres
                    présents en remerciant M. Rostworowsky d'avoir bien voulu prendre la parole
                    devant le Groupe strasbourgeois n'est-ce pas un remarquable encouragement à
                    l'effort que poursuit le Groupe en vue de faire connaître en France l'activité
                    juridique des jeunes Républiques de l'Europe orientale ? </p>
                <p>A 20 heures 45, la parole fut donnée à M. Rostworowsky. Sa très intéressante
                    communication sur la Constitution polonaise sera publiée dans l'un des prochains
                    bulletins. </p>
                <p>Le 1er février 1924, communication de M. Duquesne, professeur à la Faculté de
                    droit et des sciences politiques, sur la Constitution de Weimar et le droit
                    privé. Trente-cinq membres du groupe assistaient à la réunion. </p>
                <p>Le groupe Strasbourgeois inaugurait par la communication de M. Duquesne la série
                    des communications qu'il doit consacrer à l'étude des institutions juridiques et
                    économiques de l'Allemagne d'après-guerre. En mettant ce sujet à l'ordre du jour
                    des travaux pour l'année 1924, le bureau .du groupe était </p>
                <pb/>
                <p>sûr que ces études intéressé! aient particulièrement ses membres et qu'il
                    trouverait parmi eux toutes les compétences nécessaires. Son attente n'a pas été
                    déçue. </p>
                <p>M. Duquesne étudia d'abord les solutions apportées par la Constitution de Weimar
                    aux difficiles questions de conflits de lois qui peuvent se présenter dans un
                    Etat fédéral. Puis il mit un relief les grands principes de droit privé que les
                    rédacteurs de la Constitution de Weimar ont tenu à insérer dans son texte afin
                    de poser les bases d'une véritable démocratie allemande n'ont-ils pas rêvé que
                    l'Allemagne d'après-guerre fournirait aux probèrnes sociaux des solutions
                    parfaites qui seraient à michemin entre les excès démagogiques de l'Orient et le
                    conservatisme attardé de l'Occident ? Et M. Duquesne conclut avec l'espoir que
                    les .institutions démocratiques se développeront en Allemagne, comme gage
                    précieux de la paix européenne. La séance est levée à 10 heures. </p>
                <p>Le secrélaire, J. H. </p>
                <pb n="1924"/>
                <p>Sont élus ou réélus </p>
                <p>M. Edmond Aux. trésorier. </p>
                <p>M. Paul GouLÉ, secrétaire général M. Paul HENRY, secrétaire général adjoint; MM.
                    Jacques BOUTERON, Pierre SIRE, THÉVENIN -et CuQ, secrétaires LÉGAL et Cima,
                    secrétaires adjoints. </p>
                <p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil arrête ainsi qu'il
                    suit la composition des bureaux des Sections SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE </p>
                <p>Président M. Henri Decugis. </p>
                <p>Vice-présidenls MM. Paul Baillière et Lévy-Ullmann. Secrétaire MUa Thérèse LION. </p>
                <p>SECTION DES LANGUES DU NORD </p>
                <p>Président M. Ch. LYON-CAEN. </p>
                <p>Vice-présidents MM. Paul Hmuel et Maurice DufourmanTELLE. </p>
                <p>Secrétaire M. M.-E. CUQ. </p>
                <pb/>
                <p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT Président M. Triantaphyllidès. </p>
                <p>Vice-présidenis MM. le colonel Lamouche et Le HÉNAFF. SecnHnires MU. Cima et
                    Buon. </p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE </p>
                <p>Président M. A. Chvlmat.. </p>
                <p>Vice-présidents MM. Célikr et Detourbet. </p>
                <p>Secrétaire M. PoiiRTfER. </p>
                <p>9 </p>
                </div>
          <pb/>
          <div type="section" feature="comptes"><head>BIBLIOGRAPHIE</head>
         <div type="subsection">   <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE </head>
                <p>La survivance de la seconde coutume de Paris. Le Droit civil du Ras-Canada, par
                    Louis ANTIER, docteur en droit, licencié es lettres, professeur à l'Ecole de
                    droit de Rouen. </p>
                <p>Dans une sobre introduction, M. Louis Antier évoque le souvenir de la c Nouvelle
                    France ». Si la monarchie a laissé échapper de ses mains affaiblies un des plus
                    beaux joyaux de sa couronne, aujourd'hui il reste au Bas-Canada une population
                    qui n'est pas moins restée française, après avoir obtenu du conquérant le libre
                    usage de sa langue, le maintien de ses lois et de ses institutions. C'est un
                    peuple de plus de deux millions d'habitants, formant un tout homogène, dont rien
                    ne peut arrêter l'expansion naturelle. Etudier le droit du Bas-Canada, c'est
                    étudier une partie de l'histoire du droit français car la Coutume de Paris s'y
                    est appliquée jusqu'à la promulgation du Code civil de la province de Québec
                    elle a inspiré le Nouveau Code, autant que le Code Napoléon. Quand l'Angleterre
                    se fut emparée du Canada, le roi Georges III voulut par proclamation abroger
                    toute la législation en vigueur dans la Province de Québec. Les habitants firent
                    juger que la Couronne avait outrepassé ses droits. Puis sur l'intervention du
                    gouverneur et des magistrats, la législation française fut remise en vigueur.
                    (1774. Acte de Québec). </p>
                <p>En 1886 le Code civil de la Province de Québec fut promulgué il s'inspire du Code
                    Napoléon, mais il maintient l'ancien droit en vigueur, dans tous les cas où il
                    ne l'abroge pas formellement.. Ainsi le mariage est toujours un acte purement
                    religieux;.les registres de l'état civil sont tenus par les ministres du culte
                    la légitimation s'effectue sans reconnaisance préalable le régime dotal n'est
                    pas prévu le douaire de la veuve existait bien avant l'usufruit du conjoint
                    survivant, etc. </p>
                <p>L'auteur a écrit son livre avec une émotion que le lecteur partage, en voyant
                    combien sont restées vives les sympathies du Canada pour la France et les
                    institutions juridiques françaises. Il regrette que son livre soit la première
                    étude française sur le droit civil du Bas-Canada. Il est impossible que d'autres
                    Français, à la suite de M. Antier, ne viennent pas continuer son œuvre en </p>
                <pb/>
                <p>donnant à l'étude du droit canadien la place qu'elle mérite et montrer aux
                    Canadiens la place qu'ils tiennent toujours dans le cœur des Français. P. G. La
                    a Revue Critique de Législation et de Jurisprudence qui, de 1851 à 1915, avait
                    fidèlement tenu au courant de la vie juridique un nombre considérable de
                    lecteurs et qui n'avait dû qu'à la guerre l'interruption de sa publication,
                    vient enfin de reparaître. On connaît le brillant passé de cette Revue, « la
                    doyenne des revues juridiques françaises i. On n'a pas oublié l'éclat des
                    célèbres controverses dont elle fut l'instrument. On sait quels maîtres
                    illustres elle eut de tout temps pour collaborateurs. </p>
                <p>Le légitime souci de ne point faire revivre cette revue avant d'avoir la
                    certitude de pouvoir lui assurer un avenir égal à son passé, avait poussé la
                    Librairie Générale de Droit et de Jurisprudence, qui en assure l'édition, à
                    différer jusqu'ici la reprise de sa publication. Aujourd'hui, en dépit des
                    difficultés au milieu desquelles nous vivons, elle peut sans crainte aller de
                    l'avant unis dans un même dévouement à la Science juridique française, cédant
                    l'un et l'autre au désir de maintenir au premier plan un de ses plus puissants
                    instruments de propagation, deux maîtres éminents de la Faculté de droit de
                    Paris, MM. Henri Capitant et Georges Ripert, viennent de prendre en main la
                    direction de la Revue. </p>
                <p>Toute une équipe de professeurs et de juristes s'est groupée sous cette haute
                    direction et, désormais, tous ceux que les questions de droit intéressent ou
                    préoccupent à un titre quelconque devront, s'ils veulent être au courant,
                    connaître les dissertations qui paraîtront dans cette Revue sur tous les
                    problèmes d'actualité. </p>
                <p>Comme par le passé, et à la différence de tant d'autres publications, qui,
                    d'ailleurs, ne visent pas au même but, elle ne limitera pas son domaine d'une
                    manière étroite et rigoureuse. Elle ouvrira largement ses pages à tout ce qui
                    concerne le Droit civil, le Droit commercial, la Procédure, le Droit criminel,
                    le Droit international, le Droit public, parce qu'il est dans chacune de ces
                    branches du Droit des questions que, honnêtement, ne peuvent ignorer ceux qui
                    participent à la vie juridique, alors même qu'apparemment elle ne les
                    intéresserait pas directement, et que la Revue Critique s'est précisément
                    assigné pour but d'être l'organe apportant à ses lecteurs ce qu'il y a de mieux
                    sur tout ce qu'il faut savoir. La Revue Critique donne régulièrement tous les
                    mois (sauf en août et septembre), un numéro formant une, brochure facile à
                    parcourir. Chaque numéro contient un ou deux examens doctrinaux toutes les
                    décisions de jurisprudence présentant un réel </p>
                <pb/>
                <p>intérêt sont ainsi analysées méthodiquement dans le courant de l'année. Ces
                    examens sont suivis de plusieurs articles scientifique, techniques ou pratiques,
                    et d'une biographie où les ouvrages signalés ne font pas l'objet d'une vague
                    référence mais d'une analyse toujours minutieuse. C'est, en somme,
                    l'organisation ancienne qui subsiste, elle avait fait ses preuves. </p>
                <p>Est-il besoin, dès lors, de se demander si la Revue Critique reprendra rapidement
                    la place qu'elle occupait naguère? Le maitien de ces vieilles traditions en est
                    un sur garant. L'impulsion qu'elle recevra de sa nouvelle direction permet de
                    supposer qu'elle fera plus encore. </p>
                <p>Le régime foncier d'Alsace et de Lorraine, par M. René Morel, professeur à la
                    Faculté de droit de Nancy. Paris, Librairie du Recueil Sirey. </p>
                <p>Les lecteurs du Bulletin avaient remarqué la belle leçon d'introduction à un
                    cours d'institutions civiles d'Alsace et de Lorraine professé à Nancy par M.
                    Morel et publié dans le volume de 1920, p. 174. Ce premier aperçu faisait
                    concevoir une haute idée de ce que devait être l'enseignement aussi solide que
                    brillant donné par le distingué professeur. Il nous apporte aujourd'hui dans un
                    volume, qui sera très goûté et qui tient bien toutes les promesses de la leçon
                    inaugurale, un véritable et très important traité, sur une des matières
                    particulièrement intéressantes de son enseignement. Des communications, d'un
                    grand intérêt aussi, ont déjà fait connaître à la Société de Législation
                    comparée les livres fonciers en Alsace et en Lorraine. Avec M. Morel, on pénètre
                    dans le détail de cette institution qu'il importe en France de bien connaître et
                    de bien comprendre. Il nous initie également aux règles du régime hypothécaire
                    assez différent du nôtre et peu propre, semble-t-il, à nous être proposé comme
                    modèle, à la différence de l'institution des livres fonciers dont l'introduction
                    sur le reste de notre territoire ne devrait pas rencontrer d'opposition
                    sérieuse. En suivant M. Morel comme guide, on se fera sans difficulté et sans
                    effort une idée exacte de cette législation complexe et s'écartant beaucoup de
                    nos conceptions. C'est un mérite de l'auteur d'avoir pu, sur cette matière
                    délicate, donner des notions, complètes, sûres, pratiques dans un volume de
                    moins de 300 pages. Tout l'essentiel est dit, et théoriciens et hommes
                    d'affaires, juristes et économistes, trouveront jouissance intellectuelle et
                    profit à lire et à consulter ce remarquable ouvrage. </p>
                <p>A. Célief. </p>
                <pb n="1922"/>
                <p>M. Jules Basdevant vient, par ce volume, de terminer la'belle édition du Recueil
                    des traités de la France antérieurs à la guerre qu'il dirige avec tant
                    d'autorité. Des notes précieuses accompagnent les textes bien des traités, en
                    effet, ont été signés par la France qui aujourd'hui ne sont plus en vigueur. Il
                    ne serait pas facile de le savoir, sans les indications que donne à ce sujet M.
                    Basdevant. La plupart des conventions de La Haye de droit international privé
                    ont été dénoncées par la France elles ne figurent pas dans ce volpme. On y
                    trouve seulement celle qui est relative à la procédure civile avec l'indication
                    des Etàts entre lesquels elle conserve ses effets. La Convention de Berne sur
                    les transports est reproduite, bien que dénoncée par les signataires, parce
                    qu'il était nécessaire de l'appliquer en attendant qu'une autre lui soit
                    substituée. De même pour la Convention littéraire de Berne de 1886, remplacée
                    par cele de 1908, sauf vis-à-vis du Canada qui n'a pas adhéré au nouveau traité. </p>
                <p>Trois tables, chronologique, analytique et des matières facilitent la
                    consultation de cet excellent' instrument, de travail. Félicitons M. Basdevant
                    d'avoir fini sa lourde tâche et émettons le vœu de le voir réunir dans la même
                    collection les traités de la France postérieurs à la guerre. </p>
                <p>Notions de droit maritime international, par E. Antbaygues. Un volume in-8°
                    broché. </p>
                <p>Faisant suite aux ouvrages de « Réglementation maritime et de « Droit
                    constitutionnel » qu'il a publiés l'an dernier, M. Antraygues nous offre
                    aujourd'hui des « Notions de droit maritime international » à l'usage des
                    candidats aux brevets de la marine marchande et des capitaines de la marine de
                    commerce. </p>
                <p>Etudiant les rapports normaux du temps de paix entre les Etats, puis ensuite les
                    rapports internationaux en cas de conflit, l'auteur indique d'une manière claire
                    et précise les différentes conventions en vigueur et les moyens de règlement des
                    affaires litigieuses de la guerre et d'après-guerre. </p>
                <p>Les capitaines de la marine de commerce seront heureux d'avoir, sous une forme
                    succincte et d'une consultation facile, les rudiments de droit international
                    maritime qu'il leur est indispensable de connaître. </p>
                <pb n="1"/>
                <p>Docteur ès sciences juridiques de l'Université de Harward, chargé de cours à
                    cette Université, M. P. Lepaulle était tout particulièrement qualifié pour
                    traiter le sujet dont l'intérêt à la fois théorique et pratique l'a séduit.
                    Intérêt pratique indéniable puisque les rapports juridiques entre Français et
                    Américains sont surtout des rapports de société à société. Intérêt théorique non
                    moindre puisque l'auteur avait à présenter la synthèse de troi^ législations
                    celles des Etats, des territoires et districts, sans compter les lois fédérales,
                    la jurisprudence et la pratique administrative. </p>
                <p>M. Lepaulle, après avoir défini la corporation, montré les différences qui la
                    séparent du trust, de la partnerhip et de la société, indiqué comment elle se
                    fonde et déterminé ses pouvoirs, aborde le délicat problème de la nationalité
                    des sociétés. Aux Etats-Unis, la foreign corporation a la nationalité de l'Etat
                    auquel elle doit sa constitution, qu'il 's'agisse d'un Etat étranger ou de l'un
                    des Etats qui composent la grande République américaine. </p>
                <p>D'après le Common law, une société peut être exclue d'un Etat, mais si elle ne
                    l'est pas, elle a le droit de faire les actes qui lui sont permis par ses
                    statuts, sa législation et celle du lieu de l'acte. Et quand on passe à l'étude
                    de la question au point de vue du droit écrit, il faut rechercher ce qui, en
                    vertu de la Constitution, est du ressort des lois fédérales et des lois des
                    Etats. </p>
                <p>Pour faire des affaires dans un Etat, la société étrangère doit être autorisée
                    par cet Etat, et cette autorisation n'est donnée que si la société prend
                    certains engagements et fournit certaines garanties. Elle est accordée par les
                    autorités administratives, sauf recours à l'autorité judiciaire en cas de refus
                    elle est révocable, avec recours à l'autorité judiciaire également, quand la
                    révocation émane de l'administration. </p>
                <p>M. Lepaulle ne s'est pas contenté d'un très remarquable exposé juridique, il a
                    tenu à démontrer d'une manière vivante le fonctionnement des rouages du
                    mécanisme. Si le droit paraît très restrictif, en fait l'attitude des Etats-Unis
                    vis-à-vis des sociétés étrangères semble à l'auteur des plus libérales. </p>
                <note place="bottom">(1) V. le compte rendu de cette préface, ce Bulletin 1923, page 401. </note>
<pb n="1924"/>
                <p>Le livre que vient de publier M. Freund, avocat à Berlin, contient la traduction
                    du Code civil de la République des Soviets et des lois soviétiques réglant
                    diverses matières civiles qui ne sont pas introduites dans le Code, telles que
                    le droit de famille, les effets de commerce, etc. M. Freund joint à sa
                    traduction un commentaire destiné à servir à l'interprétation des dispositions
                    de la loi. Ce commentaire est rédigé selon les méthodes coutumières des
                    innombrables « liommentare » qui sont publiés en Allemagne. Les traductions
                    données par M. Freund sont exactes et consciencieuses. Il fait preuve d'une
                    connaissance approfondie de la législation soviétique, et je n'ai remarqué
                    aucune lacune dans son recueil. Le commentaire est également précieux. Il tient
                    compte de la jurisprudence des tribunaux soviétiques et de la doctrine en tant
                    qu'elles existent actuellement en Russie et tâche de suppléer à leurs grandes
                    lacunes par de propres interprétations. </p>
                <p>Comme tant d'autres de ses compatriotes, M. Freund pêche par un certain excès
                    d'optimisme en ce qui concerne le droit soviétique Il a une tendance manifeste à
                    prendre au sérieux ce qui ne constitue en réalité que des prouesses du
                    législateur communiste; il ne se rend pas suffisamment compte du caractère
                    destructif de nombreuses institutions du Code qui empêchent le libre
                    développement des rapports sociaux et sont contraires aux nécessités
                    élémentaires et irréductibles de la vie civile. </p>
                <p>Boris Noi.de. </p></div></div>
                <fw place="end">L'Editeur-Gérant F. PICHON. AOKN. – IMPRIMERIE MODERNE (ASS. OUV.), 43, RUK VOLTAIRE. </fw>
                <pb/>
              <div type="item">  <p>Stéphane BERGE </p>
                <p>A l'Assemblée générale du mardi 3 juin, M. Paul Nourrisson a prononcé
                    l'allocution suivante </p>
                <p>MESSIEURS, </p>
                <p>Je ne puis oublier que si l'honneur immérité et imprévu m'échoit de présider
                    cette assemblée générale, il m'impose un devoir dont je ne puis que bien
                    imparfaitement m'acquitter, celui de rendre hommage à M. le conseiller Berge qui
                    vient, il y a si peu de temps, de nous être brusquement enlevé au cours de ses
                    fonctions de président de la Société de législation comparée, Jonctions qu'il
                    avait assumées avec une bonne grâce qui rehaussait le prix que nous avions
                    attaché à son acceptation. C'est au nouveau président que vous allez appeler à
                    lui succéder dans sa charge qu'il appartiendra de retracer une carrière qui
                    s'est terminée à la tête de notre Société et de lui apporter un juste témoignage
                    de notre vénération et de nos regrets. Mais il m'a semblé que cette assemblée
                    qui aurait dû se tenir sous sa présidence ne doit pas s'ouvrir sans qu'un
                    premier hommage, tout insuffisant qu'il soit, fût rendu à sa mémoire. </p>
                <p>M. Stéphane Berge est décédé à Romorantin, son pays natal, à l'âge de
                    soixante-douze ans après une longue carrière accomplie en grande partie en
                    Tunisie où il avait franchi toutes les étapes de la hiérarchie judiciaire juge
                    de paix au Kef, juge suppléant puis juge au tribunal de Tunis, président du
                    tribunal de Sousse, vice-président à Tunis, directeur des services judiciaires
                    au gouvernement tunisien, président du tribunal mixte puis du tribunal civil de
                    Tunis jusqu'à sa nomination en 1910 à la Cour d'appel de Paris. Dans ces
                    délicates fonctions où il fallait unir la science du droit français à la
                    connaissance des lois et des usages indigènes, ayant mis à profit son long
                    séjour </p>
                <pb/>
                <p>pour apprendre la langue arabe, M. Berge avait acquis une compétence qui
                    s'imposait et le désigna comme premier titulaire du poste de premier président
                    de la Cour d'appel de Rabat créé en 1913, à la suite de l'occupation française
                    au Maroc. Il fallait organiser la justice française dans ce pays où tout était à
                    créer et, à cette tâche importante et délicate il contribua puissamment grâce
                    aux remarquables aptitudes qui l'avaient distingué dans ses fonctions
                    antérieures. En 1917, il était appelé à la Cour de cassation où il siégea à la
                    Chambre des requêtes jusqu'au jour où ses fonctions furent brusquement
                    interrompues par ce qu'on avait cru d'abord n'être qu'une fatigue passagère. Ce
                    que fut à la Cour de cassation M. Berge a été dit, à l'ouverture de la Chambre
                    des requêtes, après les vacances de Pâques, par M. le président Blondel dont
                    nous ne pourrions qu'affaiblir les paroles « La perte, disait-il, est grande
                    pour notre compagnie, et je serais tenté de la considérer comme irréparable tant
                    il sera difficile de rencontrer réunies les éminentes qualités et les aptitudes
                    exceptionnelles de notre regretté collègue. » </p>
                <p>Ces éminentes qualités l'avaient tout naturellement désigné aux suffrages de la
                    Société de législation comparée et il suffira de faire appel à vos souvenirs
                    pour évoquer les titres qu'il avait conquis pendant sa présidence à notre
                    respectueuse gratitude-. 11 apportait, pour diriger nos travaux cette compétence
                    qu'il avait acquise au cours de ses longues et délicates fonctions. Cette
                    compétence, comme l'a fait remarquer M. le président Blondel, il l'avait étendue
                    à la législation de toutes nos colonies, et son érudition, chaque jour accrue
                    par l'étude des législations étrangères, se manifestait sous les formes les plus
                    variées. C'était, pour la Société de législation comparée, le président appelé à
                    donner la plus utile impulsion à ses travaux. On le vit bien quand, grâce à ses
                    conseils et à ses précieuses indications, éclairant le zèle de notre dévoué
                    secrétaire général, des filiales de notre Société se fondèrent jusqu'en
                    Roumanie1. Ce que fut parmi nous M. Berge, avec quelle ardeur il s'occupa du
                    développement de notre Société au milieu des difficultés que rencontrèrent,
                    après la guerre, toutes les sociétés d'étude et de science, comment il
                    s'inquiéta du recrutement de nos membres pour lequel il rencontra à côté de lui
                    de si pré- </p>
                <pb/>
                <p>cieux concours, quelles furent, au cours de sa présidence, son aménité et sa
                    parfaite courtoisie, c'est ce que vous savez, Messieurs, aussi bien et
                    encore-mieux que nous. </p>
                <p>Par ce premier hommage, que j'aurais voulu plus complet mais qui ne saurait être
                    plus sincère, j'ai tenté de dire l'expression de nos unanimes regrets et
                    d'apporter, s'il est possible, à la douleur des siens, l'adoucissement d'une
                    profonde et respectueuse sympathie et d'un inaltérable souvenir. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
