<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp27&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749527">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822910">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456320">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150195"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822910"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.27 1897-1898.</title></ref>
                    <date when="1898-03-01">Mars 1898</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 27</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 3</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <head>No 3, - Mamans 1898</head>
                <head>BULLETIN MENSUEL</head>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ | | INITI0 (0I'll </p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <p>S O M M AIR E</p>
                <p>Séance du 9 février 1898. - Membres nouveaux. - Ouvrages offerts à la Société. -
                    Lettre de M. PAISANT. - Observations de M. G. LEBEL. -</p>
                <p>Communication de M. Tomii sur l'état de la codification au Japon. -</p>
                <p>Observations de MM. Ch. LYON-CAEN, Ch. TRANCHANT, TOMII, L. RE-</p>
                <p>NAULT, A. RODANET, V. MARCÉ, F. DAGUIN et Ch. LACHAU. - Rapport de M.
                    HUBERT-VALLEROUx sur les comptes de M. le Trésorier.</p>
                <p>Réunion des sections. - Section de la langue anglaise. - Section des langues du
                    Midi et de l'Orient. --</p>
                <p>Chronique législative. - Landtag prussien.</p>
                <p>Mouvement législatif. - France. - Alsace-Lorraine. - Danemark. -</p>
                <p>Dominion du Canada (Québec).</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. - Prolegómenos de derecho penal, par M. E.</p>
                <p>Brusa; M. FÉRAUD-GIRAUD. - ÉXXmvxòv auvtayuattxov ôxztov, par M. J.</p>
                <p>Arabantinos; M. G. PHILARÉTOs. - La guerre sino-japonaise au point de vue du
                    droit international, par M. Nagao-Ariga; M. Ch. DUPUIs. - Essai historique sur
                    le droit des marchés et des foires, par M. P. Huvelin ;</p>
                <p>M. L. SENTUPÉRY. - De la loi du 26 mars 1891 relative à l'atténution et à
                    l'aggravation des peines, par M. A. Typaldo-Bassia; M. F. DAGUIN. -</p>
                <p>Précis élémentaire de droit international public (3° édit.), par M. G. Bry ;</p>
                <p>M. Ch. DUPUIs. - Mission commerciale au Transuvaal; rapport de M. Hugot; M. Ch.
                    DUPUIs. - Domaines congéables, par M. Pinchon ;</p>
                <p>M. M. PLANIOL. - La doctrine de MONROË, par M. Delarue de Beaumarchais; M.J.
                    BOULLAIRE. - La question d'Orient depuis le traité de BERLIN,</p>
                <fw place="bottom">XXLX. 12</fw>
                <pb n="174"/>
                <p> par M. Choublier; M. G. BOULLAIRE. - Etude de droit comparé sur l'électorat
                    politique, par M. R. Fahy; M. P. LALLIER.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 9 FÉVRIER 1898.</head>
                <p>Présidence de M. Charles LYON-CAEN.</p>
                <p>La séance est ouverte à neuf heures.</p>
                <p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et adopté.</p>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président proclame membres de la Société :</p>
                    <p>MM. CARFORA (Francesco), avocat, à Naples (Italie);</p>
                    <p>CHAZETTES DE BARGUEs (René DE), licencié en droit, 3, rue Göthe (Paris);</p>
                    <p>DARTIGUENAVE (S.), membre de la Chambre des députés, à l'Anse- à-Veau
                        (Département du Sud ; Haïti);</p>
                    <p>LAAS D'AGUEN, Directeur de la C* d'assurances « Le Secours », l5, rue des
                        Pyramides (Paris);</p>
                    <p>MENDES MARTINE (G.), docteur en droit, avocat, rua Nova do ALMADA, 81-I°, à
                        Lisbonne (Portugal).</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général donne lecture de la liste des ouvrages offerts à la
                        Société :</p>
                    <p>Le régime fiscal des contrats de transport en France; brochure offerte par
                        l'auteur, M. L. Salefranque.</p>
                    <p>L'état actuel de la réforme du Notariat en France ; volume offert par
                        l'auteur, M. de la Grasserie.</p>
                    <p>Lois et usages de la neutralité d'après le droit international conventionnel
                        et coutumier des États civilisés (tome I°); offert par l'auteur, M. Richard
                        Kleen.</p>
                    <p>Die zweite Lesung des Entwurfs eines biürgerlichen Geset:buchs für das
                        Deutsche Reich; offert par M. Reatz.</p>
                    <p>Bürgerliches Gesetzbuch nebst Einführungsgesetz (en cours de publication);
                        offert par M. PLANCK, auteur.</p>
                    <p>I. Das Recht des bürgerlichen Gesetzbuchs in Einceldarstellungen ; II.
                        Protoholle der Kommission für die zweite Lesung </p>
                    <pb n="175"/>
                    <p> des Entwurfs der bürgerlichen Gesetzbuchs ; ouvrages offerts par MM.
                        ACHILLES, Gebhardt et Spahn. -</p>
                    <p>I. Prolegomenos de Derecho penal ; II. L'affaire du Doelwych ;</p>
                    <p>III. Rodolfo di Gneist ; volume et brochures offerts par leur auteur, M.
                        Emilio Brusa.</p>
                    <p>Des droits du Sénat français statuant en matière de lois de finances; volume
                        offert par l'auteur, M. R. Schwartz.</p>
                    <p>Manuel des opérations de banque et de placement ; volume ofert par l'auteur,
                        M. G. Vignes.</p>
                    <p>De la réparation des délits; volume offert par l'auteur, M. R.</p>
                    <p>Demogue. -</p>
                    <p>La monnaie et les capitalistes chrétiens. - L'accaparement monétaire et
                        l'indépendance économique; brochures offertes par l'auteur, M. A.
                        Chabry.</p>
                    <p>Il diritto internazionale codificato e la sua sanzione giuridica ; volume
                        offert par l'auteur, M. Pasquale Fiore.</p>
                    <p>Code d'instruction criminelle avec l'indication sommaire de la doctrine et de
                        la jurisprudence (1° fasc.); offert par l'auteur,</p>
                    <p>M. G. Leloir.</p>
                    <p>Répertoire général alphabétique du droit français (26° vol.) ; offert par les
                        directeurs, MM. A. Carpentier et Frèrejouan du Saint. -</p>
                    <p>Ministère de l'Instruction publique. Revue des travaux scientifiques et
                        Compte rendu du Congrès des Sociétés savantes en 1897; 3 volumes offerts par
                        le Ministère de l'instruction publique.</p>
                    <p>Essai historique sur le droit des marchés et des foires ; volume offert par
                        l'auteur, M. Huvelin.</p>
                    <p>Annuaire des syndicats professionnels, industriels, commerciaux et agricoles;
                        volume offert par le Ministère du Commerce.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>La discussion est ouverte sur la communication faite par M. THALLER, à la
                        dernière séance.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. le Secrétaire général donne communication d'une </p>
                    <pb n="176"/>
                    <p> lettre qu'il vient de recevoir de M. PAISANT, président du Tribunal civil de
                        Versailles.</p>
                    <p>Monsieur le Secrétaire général,</p>
                    <p>J'ai l'impossibilité absolue de me rendre à votre convocation du 9, ainsi que
                        vous voulez bien m'en témoigner le désir.</p>
                    <p>Dans le rapport de M. THALLER, que je me hâte de parcourir ce matin, je ne
                        suis pas étonné de trouver le reproche fait aux agrariens de professer du
                        dédain pour ce que l'économie politique considérait jusqu'ici comme des
                        vérités acquises. Depuis trois ans que je tâche de suivre les mouvements de
                        l'opinion sur la question de l'influence des opérations à terme sur le cours
                        des blés, je me suis persuadé de plus en plus que l'on persiste de part et
                        d'autre dans la confusion des marchés à terme et des marchés fictifs. Le
                        marché à terme sans livraison aboutit par sa nature même à la baisse : c'est
                        un marché fictif, un pur jeu, dans lequel le financier l'emporte toujours
                        sur le joueur.</p>
                    <p>Les journaux soi-disant financiers, qui proposent des spéculations à leur
                        clientèle sur les blés, les avoines, les alcools, les sucres, etc., ne sont
                        que des instruments d'une escroquerie que l'on devrait prévenir par des
                        poursuites correctionnelles. Ces affaires, les plus nombreuses, ne passent
                        pas par les marchés spéciaux de PARIS, la plupart du temps; elles se
                        terminent par de soi-disant applications. L'application est une grossière
                        escroquerie que l'on s'étonne de voir tolérer si longtemps, soit sur le
                        marché financier, soit sur le marché des produits. Dans le procédé de
                        l'application, le prétendu banquier qui a reçu de sa clientèle de l'argent
                        en couverture, toujours en prévision d'une hausse qu'il fait espérer à ses
                        dupes, ne cherche jamais de contre-partie; il est le preneur lui-même contre
                        ses clients. De telle façon qu'il amorce ceux-ci par l'appât d'une hausse et
                        joue contre eux à la baisse. De plus, il choisit dans le mois, ou les mois
                        suivants, le moment de la liquidation de la marchandise soi-disant achetée,
                        prend le cours le plus favorable à sa position, si même il ne l'improvise
                        pas ou ne le manipule pas par une entente avec certains courtiers. Si l'on
                        ajoute à ces éléments de gain les courtages fictifs qu'il empoche, on
                        comprendra que le tenancier de ce jeu soit toujours gagnant.</p>
                    <p>DONC, le marché fictif proprement dit, conduit à la baisse. Il en est de même
                        des marchés à terme que l'on pourrait appeler de couvertures.</p>
                    <p>Un importateur de l.000 quintaux de blé d'Amérique qu'il a payés 20.000
                        francs et qu'il destine à Liverpool ou à ANVERS, se couvre contre les
                        risques de la baisse dü prix par une spéculation à la baisse. Il vend des «
                        options » tant qu'en peut absorber le marché.S'il en vend cinq fois le
                        montant de son chargement, soit pour 100.000 francs ou 5000 quintaux, et que
                        ses ventes produisent l'effet de baisse inévitable de 50 centimes par
                        quintal, il fait un bénéfice de 2500 francs </p>
                    <pb n="177"/>
                    <p>-</p>
                    <p>(5000 × 050). Il amène, il est vrai, une baisse égale sur le blé qu'il
                        importe et perd 500 francs sur son chargement ; mais il lui reste encore
                        2.000 francs de bénéfices. Il est couvert !</p>
                    <p>Je n'essaie pas de vous développer davantage ces idées, mais cet aperçu vous
                        démontre le malentendu fatal entre l'école économique et la science des
                        faits économiques. L'école procède par des raisonnements impeccables de
                        logique, le producteur répond par la triste expérience des faits. Mais ces
                        faits sont complexes comme des phénomènes vitaux. C'est l'enquête qu'il nous
                        faut, et c'est avec raison que la commission spéciale de la Chambre a décidé
                        qu'elle se ferait.</p>
                    <p>Hier encore, la Meunerie française préparait, par de nombreuses réunions en
                        province, les éléments d'un congrès qui doit se réunir ce mois-ci à Paris.
                        On peut pressentir les conclusions de ce congrès. Marseille n'a-t-il pas
                        réclamé avant-hier la suppression du marché à terme ?</p>
                    <p>Si vous interrogiez le ministre du commerce, il vous dirait les souffrances
                        des villes du Nord et leurs pétitions pour supprimer les marchés à terme sur
                        les laines, etc., etc. .</p>
                    <p>Les agrariens d'Allemagne ont eu le grand tort de supprimer les marchés à
                        terme sur les blés qui se fesaient en bourse, sans organiser le marché des
                        blés. A partir du le* janvier l897, on s'est trouvé dans un grand embarras
                        que les ruses du monde de la Bourse n'ont pas tardé à augmenter. Il faut
                        bien savoir encore que la loi du 22 juin l896, interdit les opérations à
                        terme même sur les actions des sociétés minières et sociétés industrielles,
                        dont le capital est inférieur à 25 millions de francs.</p>
                    <p>Voilà ce que j'aurais dit si j'avais pu prendre part à la discussion de
                        demain et peut-être aurait-on éprouvé quelque indulgence pour les
                        agriculteurs, dont je cherche, par suite de la connaissance approfondie de
                        leurs misères, à prendre les intérêts en mains.</p>
                    <p>Veuillez agréer, monsieur le Secrétaire général, l'assurance de mes
                        sentiments les plus dévoués. Alf. PAISANT.</p>
                    <p>VERSAILLES, le 8 février 1898.</p>
                    <p>M. G. LEBEL, avocat à la Cour d'appel de PARIS, a la parole pour poser une
                        question à propos de la commnnication faite par M. Thaller dans la séance
                        précédente. Cette question porte sur le rôle des courtiers à la Bourse de
                        Berlin et sur les modifications que la loi du 22 juin 1896 a apportées à ce
                        rôle.</p>
                    <p>M. Thaller a indiqué qu'il existait à la Bourse de Berlin deux espèces de
                        courtiers; les courtiers officiels chargés d'établir, à la fin de chaque
                        bourse, les cours au comptant, et des agents commissionnaires exécutant
                        librement en bourse les ordres à eux transmis par leur clientèle du dehors.
                        Il a, en outre, mentionnée que cette dernière catégorie d'agents avait la
                        faculté de </p>
                    <pb n="178"/>
                    <p> s'appliquer les ordres du client, même à son insu et tout en percevant un
                        courtage. Il a d'ailleurs ajouté que ce mode de procéder donnait lieu à de
                        graves abus et il serait en effet surprenant qu'il en fût autrement. - La
                        loi du 22 juin 1896 a, nous dit M. THALLER, apporté certaines restrictions
                        au droit du commissionnaire de passer au compte du client le cours
                        contemporain de l'opération par lui conclue. Et. dans la dernière partie de
                        son travail, M. Thaller est entré dans quelques détails sur cet ordre de
                        dispositions législatives.</p>
                    <p>Au moment où la question de l'organisation du marché financier en France se
                        trouve posée tout à la fois devant le Sénat, par la proposition de
                        MM.Trarieux et BOULANGER, et devant la CHAMBRE, par les amendements à la loi
                        de finance présentés par M. Fleury-</p>
                    <p>RAVARIN, il serait intéressant pour la Société de savoir comment fonctionne à
                        BERLIN, au point de vue de la régularité des opérations et de la sincérité
                        du cours, un marché dont l'organisation est si différente de celle du marché
                        français. Quels sont en droit et en fait les rôles respectifs des deux
                        catégories d'opérateurs intervenant sur le marché ; d'une part, les
                        courtiers officiels, de l'autre, les agents commissionnaires ? Comment
                        opèrent les agents commissionnaires et quel usage font-ils de la faculté qui
                        leur appartient de se faire les contre-parties de leurs donneurs d'ordres ?
                        Quelle est la portée précise en droit et en fait des innovations introduites
                        par le législateurs de 1896 pour prévenir les abus de cette faculté? Tels
                        sont les principaux aspects de la question que M. Lebel se permet de
                        signaler à l'attention de M. Thaller et dont la discussion pourrait offrir
                        un réel intérêt à la SOCIÉTÉ, plus particulièrement à raison des
                        circonstances qui viennent d'être signalées.</p>
                    <p>M. M. TOMII, docteur en droit et lauréat de la Faculté de droit de LYON,
                        professeur de droit civil à l' Université de TOKIO, membre de la Chambre des
                        PAIRS, membre rédacteur de la commission de revision des codes au JAPON,
                        donne communication d'une ÉTUDE SUR L'ÉTAT DE LA CONIFICA-</p>
                    <p>TION AU JAPON.</p>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>Je remercie votre Société de l'honneur qu'elle m'a fait en m'invitant à lui
                        faire une communication sur l'état de la codifi- </p>
                    <pb n="179"/>
                    <p> cation au Japon. Tout particulièrement, je remercie notre éminent collègue,
                        M. le professeur RENAULT, qui a bien voulu m'en fournir l'occasion.</p>
                    <p>Depuis la restauration du pouvoir impérial en 1867-1868, le gouvernement
                        japonais s'est constamment préoccupé d'une grande réforme législative. Il a,
                        notamment, poursuivi, avec un zèle persévérant, la confection de plusieurs
                        codes inspirés des principes du droit moderne de l'Occident et répondant aux
                        besoins de l'état social nouveau. Cette réforme était, en effet,
                        indispensable au double point de vue de l'administration intérieure du pays
                        et de nos relations avec les pays étrangers. Pour l'administration
                        intérieure, je n'ai pas besoin de vous dire combien il importait d'établir
                        l'unité de la législation, de substituer aux coutumes locales, si variées et
                        souvent incertaines, un ensemble de lois clairement et méthodiquement
                        formulées, garantissant les droits des particuliers contre l'arbitraire des
                        juges. Au point de vue de la politique extérieure, le gouvernement avait
                        toujours l'ambition, toute naturelle d'ailleurs, de mettre fin au régime
                        anormal de la juridiction consulaire, au privilège de l'exterritorialité,
                        qu'il considérait, avec raison, comme portant une grave atteinte à la
                        souveraineté du pays.</p>
                    <p>MAIS, pour cela, il était de toute nécessité de rédiger une série de codes
                        ayant pour base les principes de la législation européenne et d'établir
                        aussi une organisation judiciaire présentant toutes les garanties de lumière
                        et d'impartialité. Eh! bien, je puis vous dire, MESSIEURS, qu'à l'heure
                        actuelle, l'œuvre de la codification est presque entièrement achevée et que
                        nous possédons une organisation judiciaire présentant les meilleures
                        garanties.</p>
                    <p>D'abord, pour la législation criminelle, nous possédons, depuis 1880, un code
                        pénal et un code de procédure pénale, mis en vigueur depuis le 1er janvier
                        1882. Les projets de ces deux codes ont été rédigés avec beaucoup de soin
                        par M. BOISSONADE, qui, comme vous le savez, a rendu pendant longtemps de
                        très grands services à notre pays. Il est vrai que le code de procédure
                        pénale a été revisé en 1890. Quant au code pénal, il est toujours en
                        vigueur; mais, en présence des progrès de la législation criminelle en
                        OCCIDENT, en présence, surtout, des expériences que nous avons faites au
                        cours de ces quinze dernières années, le gouvernement a pensé qu'il était
                        d'une grande utilité </p>
                    <pb n="180"/>
                    <p> de reviser ce code, et il a institué, à cet effet, il y environ deux ans,
                        une commission spéciale, au ministère de la justice. Cette revision vient
                        d'être achevée, et le nouveau projet est actuellement porté à la
                        connaissance du public, avec le nouveau projet de code de procédure pénale,
                        dont la revision est rendue nécessaire comme conséquence. Je constate que le
                        projet revisé du code pénal réalise de grands progrès, notamment en ce qui
                        concerne : la division des infractions, lesquelles ne se divisent plus qu'en
                        deux catégories, la détermination du nombre des peines, qui se trouve
                        notablement réduit, ce qui aura pour effet d'en rendre l'exécution facile et
                        d'éviter les frais inutiles, la protection due aux personnages, investis de
                        qualités publiques, des pays étrangers, l'admission des condamnations
                        conditionnelles, les modifications des principes concernant le cumul
                        d'infractions, la récidive, la tentative, etc., etc. Les deux projets seront
                        présentés à la Diète probablement à la fin de cette année.</p>
                    <p>Le Japon possède, depuis le 2 février 1890, une loi considérable sur
                        l'organisation judiciaire, calquée sur celles des nations européennes, et,
                        depuis le 1° janvier 1891, un code de procédure civile. Cette organisation
                        judiciaire a sa base dans la nouvelle CONSTITUTION, laquelle pose, en termes
                        formels, le principe de l'indépendance du pouvoir judiciaire vis-à-vis de
                        l'autorité administrative. L'organisation et la compétence des tribunaux,
                        ainsi que le fonctionnement du pouvoir judiciaire, sont réglés avec une
                        grande précision dans cette loi. L'inamovibilité et la pluralité des juges
                        (1), le mode de leur recrutement, les mesures de surveillance, tout est
                        organisé comme en France ou en Allemagne. J'ai sous la main une liste exacte
                        des tribunaux et des magistrats, préparée tout récemment, c'est-à-dire au
                        mois de juillet dernier au ministère de la justice. D'après cette liste, le
                        Japon possède actuellement 1 cour de cassation, 7 cours d'appel, 49
                        tribunaux de département ou district, 298 tribunaux de commune et 1.201
                        tribunaux détachés de ces derniers. Les magistrats sont au nombre de 1.625,
                        y compris ceux du ministère public. Dans ce nombre, 200 sortent de la
                        Faculté de droit de l'Université impériale ou de l'ancienne école de droit
                        du mi-</p>
                    <note place="bottom">(1) Les décisions ne peuvent être rendues, en principe, que
                        par trois juges dans les tribunaux de département ou district, par cinq
                        conseilleurs dans les Cours d'appel et par sept conseilleurs à la Cour de
                        cassation.</note>
                    <pb n="181"/>
                    <p> nistère de la justice (1), 708 ont été pris à la suite d'un concours,</p>
                    <p>146 parmi les avocats. Reste le nombre relativement restreint de 571, qui
                        n'ont pas fait les études réglementaires, mais qui, grâce à un long exercice
                        de leurs fonctions, sont généralement très expérimentés. L'infériorité
                        relative des traitements a peut- être contribué à détourner de la carrière
                        judiciaire un nombre assez considérable des anciens élèves les plus
                        distingués de la Faculté de droit; le gouvernement s'efforce, depuis quelque
                        temps, de remédier à cet état de choses.</p>
                    <p>Quant à la moralité des juges, je me bornerai à vous dire que les cas de
                        corruption ou d'abus de pouvoirs ont été jusqu'à présent très rares, comme
                        le constatent même les étrangers résidant au Japon. -</p>
                    <p>Un mot, maintenant, sur l'organisation et le fonctionnement du barreau. La
                        loi sur les avocats, actuellement en vigueur, est du 3 mars 1893. D'après
                        cette loi, ne peuvent être avocats que ceux qui ont subi avec succès
                        l'examen prescrit par les règlements du ministère de la justice. Il n'y a
                        d'exceptions que pour ceux qui sortent de l'Université ou de l'ancienne
                        école de droit dudit ministère. Cette loi contient, en outre, des
                        dispositions sur l'inscription au tableau, sur l'ordre et sur la discipline.
                        Toutes ces matières sont organisées à peu près de la même manière que chez
                        vous. Le barreau est de plus en plus considéré comme une carrière très
                        élevée, tout à fait indispensable au bon fonctionnement de la justice. Il
                        compte, d'ailleurs, parmi ses membres, un grand nombre d'hommes très
                        instruits et de grand talent.</p>
                    <p>Je passe à la confection des Codes civil et de commerce. Pour ne pas vous
                        retenir trop longtemps, MESSIEURS, je néglige l'historique de cette
                        codification, commencée, en 1870, par M. Yeto et continuée, après lui, avec
                        un zèle persévérant, par les comtes Ogni et YAMADA, anciens ministres de la
                        justice. Le projet de Code civil, sauf les dispositions relatives aux
                        personnes et aux successions, a été élaboré avec beaucoup de soin par M.
                        BOISSONADE, et celui du Code de commerce par un légiste allemand décédé, M.
                        Rœsler. Ces deux projets, successivement discutés</p>
                    <note place="bottom">(1) Cette école a eu, pour maîtres, d'abord, M. Boissonade
                        et, après lui, M. APPERT, qui ont fourni au pays un grand nombre d'hommes
                        fort instruits, dont la plupart occupent aujourd'hui des positions
                        très-importantes. L'enseignement du droit en langue française est
                        actuellement donné, avec un grand éclat, par M. Michel Revon. </note>
                    <pb n="182"/>
                    <p> dans une commission spéciale et dans une assemblée de hauts fonctionnaires,
                        furent définitivement arrêtés en 1889 et promulgués l'année suivante (1),
                        pour être mis en vigueur, le Code civil à partir du 1er janvier 1893 et le
                        Code de commerce à partir du 1er janvier 1891. MAIS, bientôt après, la
                        DIÈTE, dans sa première session de 1890-1891, vota l'ajournement de la mise
                        en vigueur du Code de commerce au 1° janvier 1893, invoquant, entre autres
                        raisons, l'utilité qu'il y avait à fixer une date uniforme pour
                        l'application des deux codes. PUIS, dans sa session extraordinaire de
                        mai-juin 1892, elle vota de nouveau l'ajournement de la mise en vigueur des
                        deux codes au 31 décembre 1896, pour qu'il fût procédé à une revision jugée
                        indispensable. Je crois inutile de vous parler, MESSIEURS, des raisons qui
                        ont été données pour amener cette décision, BREF, cette loi d'ajournement
                        fut sanctionnée par l'Empereur et promulguée le 22 novembre 1892.</p>
                    <p>La Diète a seulement consenti à voter la mise en vigueur immédiate des
                        dispositions du Code de commerce concernant les sociétés, les effets de
                        commerce et les faillites (en tant, pour les faillites, qu'elles
                        s'appliquent aux - sociétés commerciales).</p>
                    <p>Conformément aux vœux de la DIÈTE, le gouvernement institua, au mois de mars
                        1893, une grande commission extraparlementaire composée de membres des deux
                        CHAMBRES, de professeurs de la Faculté de droit, de fonctionnaires
                        administratifs, de magistrats, d'avocats et même de quelques négociants
                        particulièrement distingués. Cette commission, longtemps présidée par les
                        marquis Ito et SAÏONJI, travailla, depuis lors, avec une très grande
                        activité, à reviser d'abord le Code civil. Elle a confié à trois de ses
                        membres, professeurs de droit à l'Université de TOKIO, la tâche d'en
                        élaborer l'avant-projet (2). C'était là, assurément, un lourd travail, parce
                        que, pour le bien accomplir, il fallait consulter un grand nombre de
                        documents législatifs, notamment les codes et projets de codes des
                        principaux pays étrangers, et il fallait absolument l'achever dans le délai
                        déjà indiqué. Les</p>
                    <note place="bottom">(1) Les dispositions du Code civil, relatives aux
                        personnes, aux donations et aux successions, ont été promulguées quelques
                        mois après la promulgation de ses autres parties.</note>
                    <note place="bottom">(2) Les trois membres dont s'agit étaient MM. N. HOZUMI,
                        Barrister-at- LAW, K. Oumé et M. TOMII, docteurs en droit de la Faculté de
                        Lyon. </note>
                    <pb n="183"/>
                    <p> rédacteurs firent tout leur possible, et, au fur et à mesure de leur
                        rédaction, les textes furent soumis aux discussions de la commission, qui
                        les examina très minutieusement et avec une infatigable bonne volonté.</p>
                    <p>Le nouveau Code civil, élaboré dans cette commission, est divisé en cinq
                        livres : 1° Dispositions générales : 2° Des droits réels ; 3° Du droit de
                        créance ; 4° De la famille ;5° Des successions. Le projet des trois premiers
                        livres fut terminé à la fin de 1895. Le gouvernement le présenta à la Diète
                        au mois de janvier 1896. Après quelques légères modifications subies dans
                        les commissions parlementaires, il fut définitivement adopté et promulgué,
                        sous le nom de Code civil, le 28 avril 1896, réservant à un décret ultérieur
                        la fixation de la date de sa mise en vigueur, afin de faire correspondre
                        cette date à celle du Code de commerce revisé et des lois accessoires
                        indispensables.Je m'occupe, en ce moment, de la traduction française du
                        nouveau CODE, ainsi promulgué, avec mon compatriote et ami M. MOTONO,
                        premier secrétaire de notre légation à Saint-Pétersbourg et membre, comme
                        moi, de votre savante Société. J'espère pouvoir vous présenter très
                        prochainement cette traduction, dont la publication m'a paru très utile à
                        l'heure actuelle, alors que les nouveaux traités avec toutes les puissances
                        doivent bientôt entrer en vigueur. Mon ancien collègue M. Appert a bien
                        voulu consentir à prêter son aimable concours à ce travail.</p>
                    <p>Le projet des deux derniers livres est achevé depuis l'année dernière. Comme
                        vous pourrez le concevoir aisément, cette partie a donné lieu à quelques
                        difficultés, car elle touche essentiellement à l'organisation de la famille,
                        laquelle est aujourd'hui en voie d'évolution. Il a fallu tenir un grand
                        compte des traditions nationales et ménager certaines timidités, d'ailleurs
                        respectables.</p>
                    <p>Quant au Code de commerce, la commission de revision confia encore la
                        rédaction de l'avant-projet à trois de ses membres, très compétents en droit
                        commercial (1). Grâce à la grande activité des rédacteurs et de la
                        commission, pendant ces deux dernières années, le projet fut définitivement
                        arrêté au mois de décembre</p>
                    <note place="bottom">(1) Ces trois membres étaient M. K. Oumé déjà cité, M. K.
                        OKANO, professeur de droit commercial à l'Université de TOKIO, et M. K.
                        TANABÉ, conseiller au ministère de la justice.</note>
                    <pb n="184"/>
                    <p> dernier (1) et aussitôt présenté à la DIÈTE, avec le projet des deux
                        derniers livres du Code civil. MALHEUREUSEMENT, la Chambre des représentants
                        ayant été dissoute immédiatement après, la discussion s'en trouve ajournée
                        jusqu'à la prochaine session extraordinaire, qui aura lieu dans deux ou
                        trois mois.</p>
                    <p>La commission de revision des codes a préparé, en outre, une loi transitoire
                        sur la mise en vigueur du Code civil, une autre sur celle du Code de
                        commerce, une loi très détaillée sur la publicité des droits immobiliers,
                        enfin une loi contenant certaines prescriptions d'ordre général (notamment
                        des règles de droit international privé ou conflit des lois), loi qui
                        correspond au titre préliminaire du Code civil français. Toutes ces lois
                        seront également présentées à la Diète au début de sa prochaine session.</p>
                    <p>Je pense que les deux CODES, ainsi que les diverses lois accessoires qui en
                        sont le complément nécessaire, seront accueillis favorablement par les deux
                        Chambres et qu'ils pourront entrer en vigueur vers le mois de juin
                        prochain.</p>
                    <p>A propos du Code de commerce, il n'est peut-être pas sans intérêt de vous
                        signaler une innovation importante, au moins quant à la forme. C'est que
                        nous en avons détaché les dispositions sur les faillites pour en faire une
                        loi ou un petit code à part, applicable à la fois en matière civile et en
                        matière commerciale. C'est, comme vous le savez, le système allemand.</p>
                    <p>J'ai omis de vous dire qu'une commission instituée au ministère de la justice
                        s'occupe, depuis quelque temps, de la revision du Code de procédure civile,
                        pour le mettre en harmonie avec les deux nouveaux codes. On prépare aussi
                        une loi sur la juridiction gracieuse, très importante pour l'application du
                        nouveau Code civil.</p>
                    <p>Tel est, MESSIEURS, l'exposé sommaire de l'état de la codification au Japon.
                        Je me permets de vous dire que nos nouvelles lois sont conçues dans un
                        esprit scientifique et très libéral et inspirées des principes les plus
                        généralement acceptés du droit moderne de l'Europe. MAINTENANT, MESSIEURS,
                        c'est à vous à apprécier et à juger si nous serons capables de nous les
                        assimiler et de les appliquer comme il convient. Quant à moi, je crois
                        pouvoir vous dire, sans orgueil national, que notre histoire du passé est un
                        sûr garant que nous n'y faillirons pas.</p>
                    <note place="bottom">(1) Les séances de la commission, durant tout cet espace de
                        temps, ont été présidées très activement par M. Kiyo-OURA, ministre de la
                        justice.</note>
                    <pb n="185"/>
                    <p/>
                    <p>M. le président Lyon-Caen remercie M. Tomii de l'intéressante communication
                        qu'il vient de faire et croit devoir remercier également M. L. RENAULT, qui
                        l'a provoquée.</p>
                    <p>M. Ch. Tranchant demande à poser une question à M. Tomii; on vient de nous
                        parler d'une codification nouvelle, qui régit le JAPON, depuis fort peu de
                        temps; il est vraisemblable que ce droit nouveau n'a pas succédé sans
                        transition à l'ancien droit japonais; il serait intéressant de savoir
                        comment et par quels procédés on est arrivé à passer, sans heurts, d'un
                        régime à un autre.</p>
                    <p>M. Tomii répond qu'une instruction a été adressée, en 1875, aux juges pour
                        leur tracer leur règle de conduite. Cette loi leur indique sur quelles bases
                        ils doivent fonder leurs décisions.S'il y a des lois écrites statuant sur la
                        difficulté qui leur est soumise, il leur est prescrit de les appliquer; à
                        défaut de lois, s'il existe des coutumes, on doit s'y conformsr; enfin,
                        faute de lois et de coutumes, les juges doivent se laisser guider par la
                        raison ou l'équité. Le Japon possédait relativement peu de lois écrites; les
                        coutumes étaient, pour la plupart, très incertaines et variables; aussi, le
                        plus souvent, s'en référait-on aux règles de l'équité naturelle; on
                        considérait, d'ailleurs, comme telles, les principes du droit moderne
                        européen, sauf de multiples réserves, bien entendu, pour les affaires
                        concernant les rapports de famille. Le Code Napoléon a exercé, à cet égard,
                        une influence considérable.</p>
                    <p>M. Louis Renault désirerait avoir quelques explications sur un point touchant
                        à l'organisation judiciaire. Il voudrait savoir dans quelle me sure les
                        simples particuliers sont admis à participer à l'administration de la
                        justice. En d'autres termes, le Japon admet-il, en matière criminelle,
                        l'institution du jury, et, en matière commerciale, une juridiction spéciale
                        recrutée parmi les commerçants?</p>
                    <p>M. Tomii déclare que le jury n'existe pas au Japon et que les procès
                        commerciaux y sont jugés par les tribunaux civils ordinaires; on n'y connaît
                        pas de juridiction analogue à la juridiction consulaire française.</p>
                    <p>M. Ch. Tranchant demande quelle est la nature de l'examen que l'on fait subir
                        aux aspirants à la carrière judiciaire.</p>
                    <p>M. Tomii répond que les candidats aux fonctions judiciaires ont à subir deux
                        examens ; le premier, qui est une sorte d'examen d'admissibilité porte sur
                        le droit civil, le droit commercial, le droit pénal, etc. Les élèves </p>
                    <pb n="186"/>
                    <p> diplômés de l'Université sont dispensés de cette première épreuve. Le
                        candidat reconnu admissible fait un stage déterminé, après lequel il subit
                        un nouvel examen, portant sur des questions de pratique judiciaire; cet
                        examen, passé avec succès, lui ouvre définitivement les portes de la
                        carrière.</p>
                    <p>M. A. Rodanet voudrait savoir si le principe de la séparation des pouvoirs
                        est admis au Japon Le pouvoir exécutif et le pouvoir judiciaire ont-ils leur
                        domaine distinct et nettement délimité ? Ou bien, les pouvoirs sont-ils,
                        dans une mesure plus ou moins grande, confondus comme en FRANCE, où nous
                        voyons les ministres, les conseils de préfecture et le Conseil d'État
                        investis, dans certains cas, d'attributions judiciaires ?</p>
                    <p>M. Tomii répond qu'il existe au JAPON, depuis l890, un tribunal administratif
                        pour juger certaines affaires dans lesquelles les particuliers se prétendent
                        lésés dans leurs droits par les actes de l'administration. En principe, les
                        pouvoirs judiciaire et administratif sont séparés ; la nouvelle Constitution
                        contient même, à cet égard, des dispositions formelles.</p>
                    <p>TOUTEFOIS, c'est dans un certain nombre de cas limitativement déterminés que
                        la décision appartient au Tribunal administratif.</p>
                    <p>M. V. Marcé serait désireux de savoir s'il existe, au JAPON, un règlement sur
                        la comptabilité publique, quelque chose comme le décret français du 3 mai
                        1862. Une loi du 9 mai l889 a institué une Cour des comptes ; mais a-t-on
                        fixé, par une loi ou par un décret, les règles relatives à la gestion des
                        intérêts financiers du pays ? NOTAMMENT, a-t-on admis le contrôle préventif
                        des dépenses publiques?</p>
                    <p>M. TOMII, sans entrer dans des détails qui le méneraient trop loin et que,
                        d'ailleurs, il ne pourrait donner avec exactitude, n'ayant pas le texte
                        législatif sous les yeux, déclare qu'il existe quelques lois importantes sur
                        la comptabilité publique, qui ont été jointes, commes annexes, à la
                        Constituton.</p>
                    <p>M. Charles Lyon-Caen reconnaît que le système japonais présente de sérieuses
                        garanties au point de vue du bon recrutement de la magistrature. Ces
                        garanties consistent dans la double obligation d'un concours à subir et d'un
                        stage à faire au barreau. CEPENDANT, il est une garantie sans laquelle
                        toutes les autres sont illusoires ; il s'agit de l'inamovibilité.</p>
                    <p>Les juges japonais sont-ils inamovibles ?</p>
                    <p>M. Tomii répond que le principe de l'inamovibilité de la magistrature est
                        inscrit dans la Constitution et dans la loi sur l'organisation judiciaire.
                        Les juges ne peuvent être révoqués suivant le bon plaisir du </p>
                    <pb n="187"/>
                    <p> gouvernement; il faut, pour qu'ils puissent être privés de leur charge ou
                        mis à la retraite, qu'il y ait une loi ou qu'une décision en ce sens ait été
                        rendue par le Conseil de discipline de l'ordre judiciaire ; une décision de
                        ce genre ne peut intervenir qu'autant que le magistrat mis en cause est
                        atteint d'une incapacité absolue par suite d'infirmités graves, morales ou
                        physiques.</p>
                    <p>M. Fernand Daguin prie M. Tomii de compléter ce qu'il vient de dire touchant
                        la mise à la retraite des membres de la magistrature. On peut, au JAPON,
                        écarter un magistrat incapable ou indigne ; mais l'âge est-il, comme en
                        FRANCE, une cause d'exclusion ? Autrement dit, peut-on ou doit-on mettre à
                        la retraite d'office, les juges qui ont atteint un âge déterminé ?</p>
                    <p>M. Tomii répond qu'il n'existe pas de limite d'âge pour les magistrats. La
                        vieillesse n'a pour effet que d'entraîner souvent, en fait, les infirmités
                        dont il a été parlé à l'instant.</p>
                    <p>M. Charles Lachau demande si la société est représentée devant les tribunaux
                        criminels, par un organe analogue à notre Ministère public. Ce Ministère
                        public, s'il existe, a-t-il, comme en FRANCE, un rôle à jouer dans les
                        affaires civiles ?</p>
                    <p>M. Tomii répond qu'un Ministère public est institué auprès des tribunaux
                        japonais. Sa mission en principe est la même qu'en FRANCE, en matière
                        criminelle. Dans les affaires civiles, son action est peut-être moins
                        directe. D'après les nouveaux codes, il agit dans beaucoup d'affaires
                        gracieuses.</p>
                    <p>M. Hubert-VALLEROUX, avocat à la Cour d'appel, présente en ces termes, le
                        rapport sur les comptes de M. le Trésorier :</p>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>Votre Conseil de direction nous a chargé, MM. CHAUMAT,</p>
                    <p>Léon Lallemand et moi, d'examiner les comptes de votre trésorier et de vous
                        présenter un état de notre situation financière.</p>
                    <p>Nos dépenses comprennent :</p>
                    <p>1º Les frais d'impression, spécialement ceux du BULLETIN, de </p>
                    <pb n="188"/>
                    <p> l'Annuaire étranger, de l'Annuaire français, des circulaires et des lettres
                        de convocation ; -</p>
                    <p>2º Les frais de location des salles que nous occupons ;</p>
                    <p>3º L'entretien de la bibliothèque et les dépenses qui s'y rattachent ;</p>
                    <p>4º Le traitement de notre agent ;</p>
                    <p>(Ces dépenses sont payées directement par votre trésorier.)</p>
                    <p>5º ENFIN, les frais de brochage, de distribution, d'affranchissement, de
                        recouvrement et de service, qu'il rembourse à M. Pichon.</p>
                    <p>L'examen des divers comptes nous a permis d'en constater la régularité. En
                        voici les résultats généraux :</p>
                    <p>Le 1er décembre dernier, époque de la clôture de l'exercice, votre trésorier
                        avait en caisse . . . . . .. . .. . .. . . 1.713 »</p>
                    <p>Le solde, à nouveau, à la fin de l'exercice 1897, est donc de. .. .. .. . - .
                        .. . - . .. .. .. . .. . .. .. . .. .. . . 1.713 »</p>
                    <p>Nous obtenons le même chiffre en comparant les recettes aux dépenses de
                        l'exercice.</p>
                    <p>Il résulte, en effet, de l'ensemble des comptes, que les recettes de 1897 se
                        sont élevées à . .. . .. . . .. . . . .. . .. . . 30.578,80 savoir :</p>
                    <p>Solde à nouveau à la fin de l'exercice précédent. . 910,48</p>
                    <p>Recettes effectuées en 1897. .. . .. . . . . . . .. . . 29.668,32</p>
                    <p>Total des recettes. . . . . . . . 30.578,80</p>
                    <p>Les dépenses se sont élevées à. .. . .. . . . . .. . . 28.865,80</p>
                    <p>Différence égale au reliquat ci-dessus. . . . .. . . - 1.713f »</p>
                    <p>D'autre part, le montant des dépenses restant à payer (1), déduction faite
                        des cotisations à recevoir (2), s'élève à. . . . . . .. . . .. . . .. . . ..
                        . . . 3.282,85</p>
                    <p>D'où il résulte un reliquat passif au 1° décembre dernier, de . . . .. . . .
                        - - - - - - - - s - s - - - - 1.569,85</p>
                    <note place="bottom">(1) Les dépenses restant à payer sont le solde de
                        l'impression de l'Annuaire étranger de 1896 : 9.102 fr. 85 -</note>
                    <note place="bottom">(2) Sur 1.299 quittances mises en recouvrement, 162,
                        représentant 3240fr.</note>
                    <pb n="189"/>
                    <p/>
                    <p>Quelques explications sur les chiffres précédents :</p>
                    <p>Pour les cotisations restant à recouvrer au 1°r décembre 1896 sur les
                        exercices de 1896 et antérieurs, nous avions compté sur 6.180fr. Il a été
                        reçu . . .. . .. . .. . . - - - s - - - - 1.78Of »</p>
                    <p>Il reste à recevoir comme possible. . . . .. . .. . . 2.580 »</p>
                    <p>Total. . .. . . . . 4.360 »</p>
                    <p>Le surplus des cotisations arriérées (1.820 fr.) doit être admis en non
                        valeurs.</p>
                    <p>Il y avait à la fin de l'exercice 1896, un solde à nouveau en caisse . .. . .
                        . . . .. . .. . . . . . . -- . 91Of.48</p>
                    <p>Total des ressources provenant des exercices antérieurs. … … . .. .. … . - .
                        - . - - . .. … … … .. .. .. . - - . 5.270,48</p>
                    <p>En déduisant cette somme des restes à payer de l'année 1896, soldés en 1897
                        (1).. . .. . . . . . .. . 6.930 »</p>
                    <p>Le reliquat passif provenant des exercices antérieurs est de . . . . . . . .
                        . . . . - - s - s - e - - 1.659,52</p>
                    <p>Voici au surplus le tableau comparatif de nos recettes et dépenses
                        rapprochées, comme nous avons coutume de faire, des chiffres de l'année
                        précédente :</p>
                    <p>Nous devons faire remarquer pour l'intelligence de ce compte que l'un des
                        articles portés en recettes, les « cotisations à encaisser » n'est pas une
                        recette effective, mais une simple prévision, car une partie des quittances
                        à recouvrer ne sera pas perçue en effet.</p>
                    <p>Recettes de 1896 et 1897.</p>
                    <p>1 S9G 1 sse Cotisations encaissées . .. . .. . .. | 24.440" » | 22.740" » - à
                        encaisser . .. . . . .580 »| 3.240 »</p>
                    <p>Recettes l Vente de publications. .. . .. | 3.611 25| 3.544 75 ordinaires : |
                        Intérêts ds capitaux. . . . . . 1.449 13| 1.353 57</p>
                    <p>Total des retelles ordinaires (laites ou à faire). | 32.080 38| 30.878,32</p>
                    <p>RECETTES extraordi- * Rachat de cotisations . . . . . .. | 1.500 » 250 »
                        naires :</p>
                    <p>Total des recettes . . .. . . . . . 33.580,38 | 31.128,32</p>
                    <p>L'exercice 1897 présente donc, comme recettes ordinaires, restent à
                        recouvrer. Pour les exercices antérieurs, le montant des quittances non
                        encore recouvrées est de 2.580 fr., sans que nous puissions apprécier quels
                        mécomptes la mise en recouvrement en 1898 pourra nous réserver.</p>
                    <note place="bottom">(1) Solde de l'Annuaire étranger de 1895, 6930 fr.</note>
                    <fw place="bottom">XXIX. 13</fw>
                    <pb n="190"/>
                    <p>→- 190 →faites ou à faire, un chiffre inférieur de 1.202 fr. 06 au chiffre de
                        l'exercice précédent, lequel chiffre porte presque uniquement sur les
                        cotisations encaissées et vient de ce que le compte de 1896 comprend des
                        cotisations d'exercices antérieurs encaissés en 1896. Le produit de la vente
                        des publications est le même à peu de chose près en 1897 qu'en 1896.</p>
                    <p>Nous ferons remarquer que les dépenses qui vont être indiquées, sont les
                        dépenses afférentes à un exercice et non les dépenses soldées. AINSI, on
                        trouve, à l'exercice de 1897, le prix de l'Annuaire étranger paru en cette
                        année 1897, mais non encore acquitté.</p>
                    <p>Dépenses de 1896 et 1897.</p>
                    <p>1 st en 1 S9 *</p>
                    <p>Bulletin (28° année) . . .. . .. . .. . . . 5.404",10 6.209,40</p>
                    <p>Annuaire étranger (25° année). .. .. .. | 11.676 35 9.838 80</p>
                    <p>Annuaire français (16° année) . .. . . 2 658 50 2.144 60</p>
                    <p>Circulaires et convocations. . . . .. . 547 80 745 25</p>
                    <p>Affranchissement et distribution . .. . 2.601 80 2.59 | 15</p>
                    <p>Frais d'encaissement et de service . . 2.154 65 2.204 25</p>
                    <p>Loyer et impôts. . .. . .. . .. . .. . .. . . 2.721 » 2.571 8.,</p>
                    <p>Bibliothèque.. . .. . .. . . . . . .. . . . 3.060 55 3.370 20</p>
                    <p>Agent de la Société . .. . .. . .. . .. . . 1 .200 » 1.368 15</p>
                    <p>Total des dépenses ordinaires. . .. | 32.024 75 31.038 65</p>
                    <p>Pas de dépenses extraordinaires.</p>
                    <p>Ainsi qu'on le voit par les tableaux qui précédent, les dépenses de 1897 sont
                        inférieures d'un millier de francs (986 fr. 10) à celles de l'an dernier, ce
                        qui provient surtout du moindre prix de l'Annuaire étranger paru en 1897.
                        Elles égalent à 90 fr. près les recettes dans lesquelles figurent, on l'a
                        vu, des prévisions.</p>
                    <p>Celles-ci sont donc, au total, inférieures à nos dépenses et comme elles sont
                        peu susceptibles de s'accroître, c'est à restreindre les dépenses que nous
                        devrons nous appliquer.</p>
                    <p>Les recettes afférentes à l'exercice 1897 (y compris les cotisations à
                        recouvrer), étant ensemble de. . . . . . . . 31.128,32 et les dépenses de. .
                        . . . . .. . . . . . . . . . . . . 31.038 65</p>
                    <p>Il en ressort un excédent de recettes de. .. . .. . . 89,67</p>
                    <p>Le reliquat passif provenant des exercices antérieurs, est de . .. . . . .. .
                        . . .. . . . . . . . .. . .. . 1.659 52</p>
                    <p>En retranchant ces sommes l'une de l'autre, il en ressort, pour l'ensemble
                        des exercices antérieurs au 1er décembre 1897, un excédent de dépenses, de.
                        . . 1569,85 </p>
                    <pb n="191"/>
                    <p/>
                    <p>Cette somme est égale à celle que nous a donnée la comparaison, dans leur
                        ensemble, des recettes et des dépenses, ce qui démontre la parfaite
                        exactitude des comptes de notre trésorier.</p>
                    <p>Nos réserves actuelles, qui sont le produit des rachats de cotisations et
                        aussi d'excédents de recettes déjà anciens, représentent, aux cours actuels,
                        un capital de plus de 45.000 francs, dont les revenus figurent toujours
                        avantageusement dans nos recettes ordinaires.</p>
                    <p>Quant aux collections qui nous appartiennent, voici dans quel état elles se
                        trouvaient au 1° décembre, date de la clôture du dernier exercice :</p>
                    <p>Bulletin.</p>
                    <p>1 89, 1 39 G 1 9 *</p>
                    <p>Année 1869.. . . . . . . . . . . .. . . . 187 187 187 ex.</p>
                    <p>Année 1870. .. . . . . . . . .. . . . .. . . 102 102 102 -</p>
                    <p>Années 1871-72. . . . . . .. . . .. . . . . 2 2 2 -</p>
                    <p>Années 1869 à 1872 (les trois années réunies). . . 22 22 21 -</p>
                    <p>Année 1873. . . .. . .. . .. . . . . . . . . Néant. Néant. Néant. -</p>
                    <p>Année 1874. .. . . . . . . . . . . . . . . Méant. Néant. Méant. -</p>
                    <p>Année 1875. .. . . . .. . .. . . . . . . . . Néant. Méant. Méant. -</p>
                    <p>Année 1876. .. . . . . · · · · · . . . . .. 43 43 42 -</p>
                    <p>Année 1877. .. . . . · · · · · · . … . 60 60 60 -</p>
                    <p>Année 1878. .. . .. . · · · · · · · · . . 159 159 159 -</p>
                    <p>Année 1879. .. . . .. . . .. . . . .. .. . . .. 184 184 184 -</p>
                    <p>Année 1880. .. . . . · · · · · · · · . … . 186 186 186 -</p>
                    <p>Année 1881. . . . . . . . . . . . . . . . 138 137 136 -</p>
                    <p>Année 1882. . .. . .. . . . . . . . .. . , .. 108 108 106 -</p>
                    <p>Année 1883.. . . . .. . . . . . . . . . . 126 126 125 -</p>
                    <p>Année 1884. . . . . .. . . .. . . .. . . . . 145 145 143 -</p>
                    <p>Année 1885. .. . . . . . . . . . . . . . . 247 247 246 -</p>
                    <p>Année 1886. .. . . . . . . .. . . . . . . . 188 188 187 --</p>
                    <p>Année 1887. .. . .. . . . . . . . . .. . . . 192 192 191 -</p>
                    <p>Année 1888. .. . . .. . . . . . . .. . . . . 215 215 215 -</p>
                    <p>Année 1889. .. . . . . - . . .. . . . . . . 135 135 135 -</p>
                    <p>Année 1890. .. . . .. , . .. .. . . . . . . . 128 128 126 --</p>
                    <p>Année 1891. .. . .. . . - • • • • « • • • » 152 152 152 -</p>
                    <p>Année 1892. .. . . . · · · · · · · · · · . 116 116 115 -</p>
                    <p>Année 1893. . .. . . · · · · · · · · · · · 94 94 92 -</p>
                    <p>Année 1894 . .. . .. . . .. . . .. . . . . . 108 108 104 -- </p>
                    <pb n="192"/>
                    <p>Année 1895. .. .. . .. .. . .. . .. . . . .. . . )</p>
                    <p>Année 1896. .. . .. . .. . .. . . .. . . .. . . )</p>
                    <p>Numéro extraordinaire pour 1889. .. .. . 306</p>
                    <p>Annuaire étranger.</p>
                    <p>92 )</p>
                    <p>306 - --- | --</p>
                    <p>Année 1872, sur 1,400 exemplaires . . .. 243(1)243</p>
                    <p>Année 1873, - 1,207 - . . .. Méanl.</p>
                    <p>Année 1874, - 1,423 - . . .. 72</p>
                    <p>Année 1875, - 1,515 - . . .. 159</p>
                    <p>Année 1876, - 1,717 - . . .. 268</p>
                    <p>Année 1877, - 1,750 - . . . 223</p>
                    <p>Année 1878, - 1,800 - . . .. 279</p>
                    <p>Année 1879, - 1,800 - . . .. 241</p>
                    <p>Année 1880, - 1,800 - . . .. 227</p>
                    <p>Année 1881, - 1,800 - . . .. 203</p>
                    <p>Année 1882, - 2000 - . . .. 482</p>
                    <p>Année 1883, - 2000 - , , , 592</p>
                    <p>Année 1884, - 2000 - . . . 423</p>
                    <p>Année 1885, - 2000 - . . . 437</p>
                    <p>Année 1886, - 2000 - . . .. 409</p>
                    <p>Année 1887, - 2000 -- . . . 428</p>
                    <p>Année 1888, - 2000 - . . . 441</p>
                    <p>Année 1889, - 2.000 - . . . 343</p>
                    <p>Année 1890, - 2000 - . . .. 376</p>
                    <p>Année 1891, - 2000 - . . .. 391</p>
                    <p>Année 1892, - 2000 - . . . 446</p>
                    <p>Année 1893, - 2000 - . . . 425</p>
                    <p>Année 1894, - 2000 - . . .. 506</p>
                    <p>Année 1895, →- 2,000 -- . . . )</p>
                    <p>Année 1896, - 2000 - . . - X</p>
                    <p>Annuaire français. - 89-</p>
                    <p>Année 1882, sur 1,650 exemplaires . . .. 156</p>
                    <p>Année 1883, - 2,200 - . . .. 781</p>
                    <p>Année 1884, - 2,200 - . . .. 751</p>
                    <p>Année 1885, →- 2000 - . . .. 617</p>
                    <p>Année 1886, - 2,000 - . . , 591</p>
                    <p>Année 1887, - 2000 - . . .. 570</p>
                    <p>Année 1888, - 2000 - . . .. 546</p>
                    <p>Année 1889, - 1,800 - . . . 333</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>72</p>
                    <p>159</p>
                    <p>268</p>
                    <p>223</p>
                    <p>279</p>
                    <p>241</p>
                    <p>227</p>
                    <p>203</p>
                    <p>481</p>
                    <p>592</p>
                    <p>423</p>
                    <p>437</p>
                    <p>408</p>
                    <p>428</p>
                    <p>439</p>
                    <p>341</p>
                    <p>373</p>
                    <p>390</p>
                    <p>445</p>
                    <p>421</p>
                    <p>457</p>
                    <p>528 )</p>
                    <p>1 39 en 156</p>
                    <p>781</p>
                    <p>751</p>
                    <p>617</p>
                    <p>591</p>
                    <p>570</p>
                    <p>541</p>
                    <p>333</p>
                    <p>84 ex.</p>
                    <p>121 -</p>
                    <p>306 -</p>
                    <p>1 --</p>
                    <p>238 ex.</p>
                    <p>Méant.</p>
                    <p>69 -</p>
                    <p>156 -</p>
                    <p>266 -</p>
                    <p>223 -</p>
                    <p>276 -</p>
                    <p>239 -</p>
                    <p>225 -</p>
                    <p>261 -</p>
                    <p>79 -</p>
                    <p>590 -</p>
                    <p>422 -</p>
                    <p>435 -</p>
                    <p>428 -</p>
                    <p>437 -</p>
                    <p>340 -</p>
                    <p>372 -</p>
                    <p>384 -</p>
                    <p>437 -</p>
                    <p>412 -</p>
                    <p>432 -</p>
                    <p>414 -</p>
                    <p>549 -</p>
                    <p>1 *</p>
                    <p>(1) Cet Annuaire vient d'être réimprimé.</p>
                    <p>155 ex.</p>
                    <p>779 -</p>
                    <p>750 -</p>
                    <p>614 -</p>
                    <p>589 -</p>
                    <p>568 -</p>
                    <p>540 -</p>
                    <p>332 - </p>
                    <pb n="193"/>
                    <p/>
                    <p>1 9 - 1 S5 en Année 1890, sur 1,800 exemplaires . .. . 316</p>
                    <p>Année 1891, - 1,800 - . . .. 317</p>
                    <p>Année 1892, - 1,800 - . . . 311</p>
                    <p>Année 1893, - 1,800 - . . . 352</p>
                    <p>Année 1894, - 1,800 - . . . 349</p>
                    <p>Année 1895, - 1,800 - . . . 382</p>
                    <p>Année 1896, - 1,800 - . . . )</p>
                    <p>Année 1897, - 1,800 - . . - X</p>
                    <p>Table décennale - . . .. 560</p>
                    <p>315</p>
                    <p>317</p>
                    <p>310</p>
                    <p>343</p>
                    <p>345</p>
                    <p>339</p>
                    <p>418 )</p>
                    <p>560</p>
                    <p>Collection des principaux Codes étrangers.</p>
                    <p>Code d'instruction criminelle autrichien Méant.</p>
                    <p>Code de commerce allemand. .. . .. . . Méant.</p>
                    <p>Loi anglaise sur la faillite. . . . .. . . . Néant.</p>
                    <p>Code pénal hollandais. . . . . . . . . . 50</p>
                    <p>Code de procédure pénale allemand. . . 58</p>
                    <p>Code d'organisation judiciaire allemand. 215</p>
                    <p>Chartes coloniales et Constitution des États-Unis. . . . . .. . .. .. . .. .
                        . . .. . . 517</p>
                    <p>Code pénal hongrois. . .. . . . .. . . . . 157</p>
                    <p>Code de procédure civile allemand. .. . .. 13</p>
                    <p>1 89 « Méant.</p>
                    <p>Méant.</p>
                    <p>Méant.</p>
                    <p>47</p>
                    <p>54</p>
                    <p>215</p>
                    <p>517</p>
                    <p>157</p>
                    <p>5</p>
                    <p>1 ss ,</p>
                    <p>311 ex.</p>
                    <p>316 -</p>
                    <p>307 -</p>
                    <p>339 -</p>
                    <p>337 -</p>
                    <p>327 -</p>
                    <p>375 -</p>
                    <p>462 -</p>
                    <p>557 -</p>
                    <p>1 9</p>
                    <p>Méant.</p>
                    <p>Méant.</p>
                    <p>Métnt.</p>
                    <p>44 ex.</p>
                    <p>47 -</p>
                    <p>208 -</p>
                    <p>512 -</p>
                    <p>154 -</p>
                    <p>5 -</p>
                    <p>Nous avons, en outre, en magasin un assez grand nombre d'exemplaires d'autres
                        publications et de travaux tirés à part,</p>
                    <p>1 9 1 BG 1 9 savoir :</p>
                    <p>Table décennale du bulletin, 1869-1880. 511</p>
                    <p>Catalogue de la Bibliothèque. . . . . . 116</p>
                    <p>Rapport sur le notariat. .. . . .. . . .. . 271</p>
                    <p>Étude sur la législation relative aux aliénés, et procès-verbaux de la
                        commission. . - . .. .. .. . - . … … … … … . - · · · 121</p>
                    <p>Études sur la législation des aliénés,séparées. . .. . . . .. . .. . .. .. ..
                        .. .. .. … . 383</p>
                    <p>Procès-verbaux séparés. . . . . . . . . 608</p>
                    <p>Cartes teintées. . . . .. . . . … . .. . . . 253</p>
                    <p>51o 116</p>
                    <p>271</p>
                    <p>118</p>
                    <p>383</p>
                    <p>608</p>
                    <p>253</p>
                    <p>Comme conclusions, MESSIEURS, j'ai l'honneur de - poser, au nom de votre
                        commission de comptabilité ;</p>
                    <p>5o9 GX.</p>
                    <p>102 -</p>
                    <p>269 -</p>
                    <p>116 -</p>
                    <p>383 -</p>
                    <p>608 -</p>
                    <p>248 vous pro- </p>
                    <pb n="194"/>
                    <p/>
                    <p>1º D'approuver les comptes de M. Héron de VILLEFOSSE, tels qu'ils viennent de
                        vous être exposés ;</p>
                    <p>2º De lui voter des remerciements pour le soin et le dévouement qu'il a
                        apportés, comme les années précédentes, dans l'accomplissement de ses
                        fonctions.</p>
                    <p>M. le Président déclare que ces conclusions seront mises aux voix à la
                        prochaine séance.</p>
                    <p>La séance est levée à onze heures. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="195"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Présidence de M. HUBERT-VALLEROUX, vice-président. - La séance est ouverte à
                        quatre heures et demie.</p>
                    <p>Présents : MM. DAGUIN, E. ALIX, LALLEMAND, FROMAGEOT, Émilien GIRAUD,
                        BROCARD, Guérin.</p>
                    <p>Excusés : MM. GIGOT, DUFOURMANTELLE, BAILLIÈRE, Lévy-Ullmann.</p>
                    <p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p>
                    <p>Annuaire de l897 (Lois de 1896).- Grande-Bretagne : Sont définitivement
                        attribuées pour traduction ou analyse : à M. GIRAUD, les lois 5 et 62 sur
                        les subventions aux écoles primaires en Angleterre et en Écosse; à M.
                        Lyon-CAEN, la loi 19 sur les paiements en matière de privilège, dans les
                        faillites de Société; à M. CHEUVREUX, la loi 22 sur les petites tenures
                        agricoles en Écosse ; à M. LALLEMAND, la loi 31 pour la désinfection des
                        personnes; à M. Hubert-VALLEROUX, les lois 36 et 37 sur les accidents
                        industriels et la loi 52 sur l'emploi des enfants dans les travaux dangereux
                        ;à M. CHEUVREUX, la loi 38 codifiant la législation sur l'hygiène en Écosse;
                        à M. E. ALIX, la loi 43 sur les dégâts causés par les manœuvres militaires;
                        à M. BAILLIÈRE, la loi 46 sur l'application du système métrique; à M.
                        LALLEMAND, la loi 57 sur la protection de la vie de l'enfance ; à M.
                        FROMAGEOT, la loi 59 sur la marine marchande; à M. GUÉRIN, la loi 63
                        prohibant la vente des objets fabriqués dans les prisons étrangères ; à M.
                        TAUDIÈRE, la loi 65 sur les mutations de la propriété foncière. - Etats-Unis
                        : M. Fromageot est chargé de la Notice fédérale; M. Darras analysera les
                        lois de l'Illinois ; M. VIAL, celles du Nevada; M. Demombynes avec M.
                        BROCARD, celles de la Californie. -</p>
                    <p>Canada : M. L. Roussel analysera les lois de l'Ontario.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie. </p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <p>sECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'oRIENT.</p>
                    <p>Séance du 27 janvier l898. - Présidence de M. FÉRAUD-GIRAUD. – Présents : MM.
                        Féraud-GIRAUD, DUFOURMANTELLE, L. LALLEMAND,</p>
                    <p>S. MOULIN, F. LEPELLETIER, F. DAGUIN, Turrel et Salefranque.</p>
                    <p>Excusé : M. Laneyrie.</p>
                    <p>Annuaire de l897 (lois de l896). - Espagne : M. Lepelletier a remis la loi
                        sur les attentats commis par l'emploi de matières explosibles. - Grèce : M.
                        Philarétos a remis sa notice. - Mexique : M. S. MOULIN, </p>
                    <pb n="196"/>
                    <p>se charge de la traduction des notices de M. Cassaus. - Équateur :</p>
                    <p>M. Le Pelletier rédigera la notice pour 1895 et 1896. - Colombie : M.</p>
                    <p>Salefranque fera la notice. - République Dominicaine : M. Le Pelletier se
                        charge d'examiner trois lois récemment parvenues à la Société. -</p>
                    <p>Chili : M. Ballesteros a envoyé la Notice chilienne que M. Delalande veut
                        bien se charger de traduire. - Pérou : M. Theurault sera prié d'examiner une
                        loi sur les jugements exécutifs (Juicios ejecutivos). -</p>
                    <p>République Argentine : M. Prud'homme se charge de rédiger la notice. -
                        Uruguay : M. Moulin se charge de la notice.</p>
                    <p>Bulletin : M. le président veutbien se charger du compte rendu des «
                        Prolégomenes de Droit pénal» de M. Emilio BRUSA, professeur de droit à
                        Turin;</p>
                    <p>M. Daguin de l'ouvrage de M. Philarétos : 5evoxpattz xz 3za)sta ev E)aôt; M.
                        Philatéros de l'ouvrage de M. Arabantinos : EX)qvxv aovtzypatxôv àxatov; M.
                        Turrel de : L'Évento punibile.</p>
                    <p>La séance est levée à six heures moins le quart. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="197"/>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CIHRONIQUE LÉGIS LATIVE.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>LANDTAG PRUSSIEN.</head>
                    <p>La session a été ouverte le 20 novembre l896, deux mois environ avant la date
                        habituelle d'ouverture des sessions législatives, et elle n'a été close que
                        le 24 juillet l897, après cent trois séances de la Chambre des députés ;
                        elle est ainsi une des plus longues sessions qui, depuis vingt-cinq ans, ait
                        été tenue par le Landtag; en l89l seulement, le nombre des séances avait été
                        supérieur à cent et s'était élevé à cent huit, mais jamais la clôture de la
                        session n'avait eu lieu à une époque aussi tardive. Cette durée anormale
                        s'est trouvée justifiée par l'importance des lois soumises aux Chambres et
                        par la gravité des questions soulevées.</p>
                    <p>L'ouverture a été faite sans solennité : l'empereur n'y assistait pas et le
                        discours du Trône a été lu par le chancelier prince Hohenlohe.</p>
                    <p>Le discours du Trône s'est borné à énumérer les projets de loi qui seraient
                        portés devant le LANDTAG, sans aborder aucune question politique ni même
                        économique. Il a tout d'abord fait ressortir l'amélioration notable des
                        finances et constaté que les exercices des années l895-96 et l896-97 se
                        clôtureraient par d'importants excédents; le budget de l'année l897-98 sera
                        présenté en équilibre. C'est là une situation nouvelle et heureuse qu'il
                        faut attribuer aux excédents produits par l'exploitation des chemins de fer
                        et des autres industries de l'ÉTAT, alors que d'autre part les allocations
                        de l'Empire se trouvaient en progression ; mais on ne peut espérer avec
                        certitude qu'elle se maintiendra toujours ; elle permet tout au moins
                        d'augmenter certaines dépenses ordinaires inscrites au budget. En
                        conséquence, le gouvernement a annoncé l'amélioration des traitements des
                        fonctionnaires et des professeurs, et aussi l'augmentation des pensions des
                        veuves et orphelins de fonctionnaires; quant aux instituteurs primaires, «
                        le gouvernement poursuit fermement le but de leur « assurer un traitement
                        suffisant, progressif et proportionnel au temps « de service », et un projet
                        de loi sera présenté à cet effet.</p>
                    <p>Le discours du Trône a annoncé ensuite le dépôt de projets de loi sur la
                        conversion et l'amortissement de la DETTE, sur l'achat de lignes de chemins
                        de fer, sur l'organisation municipale de la province de Hesse-</p>
                    <p>Nassau et sur la réglementation des traitements des magistrats. La loi sur
                        les associations, qui devait si profondément agiter et passionner la fin de
                        la session, était simplement mentionnée et aucune allusion ne visait les
                        socialistes. Sur l'agriculture, qui, dans les années précédentes, avait été
                        l'objet des préoccupations souveraines, le discours du Trône s'est borné à
                        indiquer que des crédits inscrits au budget permettraient de Jui venir en
                        aide. </p>
                    <pb n="198"/>
                    <p/>
                    <p>La session s'annonçait comme une session d'affaires.</p>
                    <p>Après avoir réélu par acclamation le président, M. von Köller, et l'ancien
                        bureau, la Chambre des députés a commencé de suite ses travaux. Les
                        premières semaines ont été peu remplies et treize séances seulement ont été
                        tenues avant le l° janvier l897.</p>
                    <p>La loi sur la conversion de la rente 4 p. l00 en 3 l 2 n'a fait l'objet
                        d'aucune difficulté; quelques orateurs ont seulement demandé la conversion
                        en 3 p. 100 et la réduction du délai de non-convertibilité que le projet
                        fixait à neuf ans (séances des 24 novembre, 3 et 4 décembre). La conversion
                        amènera une réduction d'intérêts de l8 millions de marks environ. Un avis du
                        Ministre des finances du 29 décembre a réglé les détails de l'opération.</p>
                    <p>La loi sur l'amortissement a rencontré plus d'opposition. Le projet
                        établissait un amortissement obligatoire, dont le montant, déterminé par le
                        budget, serait de l/2 p. l00 du montant de la Dette. L'obligation de
                        l'amortissement, a dit le ministre des finances, est la condition même de
                        l'amortissement; c'est le devoir d'une administration sage et prévoyante de
                        l'exiger, et les ÉTATS, qui n'ont pas la sagesse de l'établir, n'amortissent
                        pas. Pour assurer cet amortissement dans les années difficiles, et ne pas le
                        faire dépendre de l'existence d'excédents, le projet créait un fonds de
                        compensation de 80 millions, formé par un prélèvement sur les excédents des
                        bonnes années. Appuyé par les Conservateurs et les Nationaux-libéraux, le
                        projet a été combattu par le Centre et les Progressistes : ils objectèrent
                        que la création d'un fonds de compensation donnerait au gouvernement le
                        moyen d'engager des dépenses non autorisées par les CHAMBRES, et que, de
                        plus, l'obligation de l'amortissement entraînerait dans les mauvaises années
                        la nécessité d'établir de nouveaux impôts. La discussion a pris à certains
                        moments un ton assez aigre, et M. Richter a vivement reproché au Ministre
                        des finances, M. von MIQUEL, la variation de ses opinions : « Vous avez dû
                        dire au rédacteur de l'exposé des motifs : écrivez partout le contraire de
                        ce que j'ai soutenu en l869. »</p>
                    <p>L'exemple de la France et de sa politique en matière de chemins de fer ayant
                        été cité, un député du CENTRE, M. BACHEM, n'a pas craint de répondre : « On
                        ne sait ce que sera la France dans cinquante ans, et si on continue à
                        administrer comme on l'a fait depuis vingt ans, dans cinquante ans il y aura
                        longtemps qu'elle aura fait banqueroute. »</p>
                    <p>La discussion a duré deux jours (25, 26 novembre) et le projet a été renvoyé
                        à une commission de vingt-et-un membres. Devant la commission, les
                        différents partis ont soutenu leurs opinions avec non moins de ténacité. Le
                        Centre a déposé un contre-projet qui supprimait l'obligation de
                        l'amortissement et créait un fonds de compensation de 60 millions prélevé
                        sur l'excédent de l'exercice l895-96, qui serait administré par la
                        commission de la Dette. Les Nationaux-libéraux et les Conservateurs
                        déposèrent également des contre-projets. La commission a voté
                        l'amortissement obligatoire en l'élevant de l/2 à 35 p. 100, mais a décidé
                        qu'il </p>
                    <pb n="199"/>
                    <p> serait simplement prélevé sur les excédents et a rejeté le fonds de
                        compensation : c'était un demi-échec pour le ministre.</p>
                    <p>Après une loi sur le colportage, la Chambre a voté, en trois lectures, une
                        loi d'acquisition du chemin de fer hessois (Ludwigsbahn), dont
                        l'indépendance, en face des grands ports du Rhin et en une contrée qui est
                        comme le point central entre l'Allemagne du Nord et l'Allemagne du SUD,
                        gênait l'unification prussienne. La discussion, quoique fort calme, a été
                        intéressante pour tous ceux qui suivent la politique prussienne en Allemagne
                        : elle a donné aux Conservateurs l'occasion d'entonner de nouveau un hymne
                        en l'honneur du prince de BISMARCK, et le comte Limburg s'est empressé de
                        recommander aux Ministres de suivre la politique extérieure de l'ancien
                        chancelier. Dans les explications qu'il a données, le Ministre des chemins
                        de fer a laissé percer l'espoir que les autres chemins de fer allemands
                        finiraient par être réunis sous l'administration prussienne. Cette
                        identification patiemment poursuivie de l'Allemagne avec la Prusse et la
                        confusion des intérêts allemands avec les intérêts prussiens soulève
                        cependant quelque appréhension, même en PRUSSE, et un grand journal,
                        répondant aux CONSERVATEURS, a appelé cette politique la politique de
                        l'appétit.</p>
                    <p>La Chambre a interrompu ses travaux le 18 décembre pour les vacances de
                        Noël.</p>
                    <p>Pendant le mois de décembre, l'opinion publique avait été agitée à Berlin par
                        les scandales du procès dirigé contre les journalistes politiques Leckert et
                        von Lützow, à l'occasion de la reproduction du toast prononcé par le Tzar à
                        Breslau. Ils étaient accusés de diffamation contre le comte EULENBURG, grand
                        maréchal de la cour, le secrétaire d'État des affaires étrangères, M. von
                        MARSCHALL, et le chancelier. Les débuts du procès ont rejeté les deux
                        journalistes à l'arrière-plan ; ils ont mis en face la police politique et
                        le Ministre des affaires étrangères, et ont en partie révélé les intrigues,
                        les jalousies et les cabales qui régnent dans le monde officiel politique.
                        En dehors de la condamnation des journalistes, l'événement sensationnel du
                        procès a été l'arrestation du chef de la police politique, le commissaire
                        von TAUSCH, pour faux témoignage. On a attribué l'origine de la campagne
                        dirigée contre M. von Marschall à l'hostilité bien connue du prince de
                        Bismark contre le ministre.</p>
                    <p>La Chambre a repris ses travaux le 8 janvier. La loi sur l'amortissement a
                        été votée, conformément aux conclusions de la commission, en deuxième et
                        troisième lecture (l3, l4 et 22 janvier). La discussion a donné l'occasion
                        aux Progressistes et au Centre d'attaquer la politique financière du
                        Ministre des finances au Parlement fédéral, et le Ministre a répondu en
                        critiquant à son tour l'attitude du Centre; relevant les bruits qui avaient
                        couru de sa démission, il les a démentis, en ajoutant que cela serait pour
                        lui un grand repos si, au moment de la retraite, « il avait conduit le
                        vaisseau des finances dans le port de l'amortissement obligatoire. »
                        L'amortissement obligatoire a été voté contre les voix du </p>
                    <pb n="200"/>
                    <p/>
                    <p>Centre et des PROGRESSISTES, qui craignent de nouveaux impôts dans les
                        mauvaises années, mais le fonds de compensation a été rejeté.Une résolution
                        votée par la Chambre des députés a invité le gouvernement à présenter une
                        loi sur l'emploi des excédents. La loi a été votée par la Chambre des
                        seigneurs le 19 février; en la présentant, le Ministre des finances a
                        déclaré, aux applaudissements de la Chambre haute, que le fonds de
                        compensation n'était pas définitivement mort, mais qu'il revivrait.</p>
                    <p>Une autre grave question a occupé les premières séances de la Chambre des
                        députés. Une loi sur les Écoles est depuis longtemps l'objet des
                        préoccupations du gouvernement et des réclamations des partis, mais, entre
                        les prétentions des uns et l'opposition des autres, elle n'a jamais pu
                        aboutir.On se rappelle qu'un projet de loi générale avait été préparé dans
                        un sens très conservateur, en 1892, par le ministre M. von ZEDLITZ, et qu'en
                        présence de la vive opposition soulevée, il avait été retiré par le
                        gouvernement. Le terrain de la lutte entre les différents partis est
                        toujours le caractère de l'école ; depuis vingt ans la Gauche poursuit la
                        nationalisation des écoles, tandis que les Conservateurs et le Centre
                        veulent leur conserver leur caractère communal. Entre les deux, le Ministre
                        de l'instruction publique déclare bien « qu'il n'existe pas d'écoles d'ÉTAT,
                        qu'il n'en veut pas avoir, et que l'école est communale, » mais ce sont là
                        des paroles, et elles répondent peu à la réalité; en fait, l'instituteur est
                        instruit, préparé, examiné et nommé par l'ÉTAT, et le droit de la commune se
                        réduit à peu près à payer; dans quelques provinces de l'Est seulement, elle
                        a un droit de présentation. C'est là un état de choses qui soulève de justes
                        critiques, et le Ministre a reconnu qu'il fallait accorder aux communes une
                        certaine part dans la nomination des maîtres qu'elles payent. Mais rien ne
                        se fait, et dans l'impossibilité d'arriver à une entente entre les
                        différents partis, le gouvernement s'est contenté de chercher à réglementer
                        les traitements. La situation pécuniaire des maîtres était, en effet,
                        souvent intolérable, et, dans certaines communes pauvres de l'EST, ils
                        n'avaient qu'un salaire de manœuvre, inférieur quelquefois à celui du berger
                        communal. Sur ce point encore, des difficultés se sont fait jour. Une
                        première loi sur les traitements, votée en l896 par la Chambre des députés,
                        avait échoué à la Chambre haute devant l'opposition coalisée des maires des
                        grandes villes qui se prétendaient lésées, des partisans d'une loi générale
                        scolaire, et des'défenseurs des communes rurales qui redoutaient des charges
                        nouvelles, et le projet avait été repoussé de plano sans être même renvoyé à
                        l'examen d'une commission.</p>
                    <p>Sans se décourager par ces échecs successifs, le gouvernement a déposé en
                        1897 un nouveau projet. Bien accueilli à la Chambre des députés, il a été
                        discuté en première lecture les 25 et 27 novembre ; la discussion s'est
                        maintenue sur le terrain des principes, et le Centre a persisté à demander
                        une loi générale scolaire. Renvoyé devant une commission de </p>
                    <pb n="201"/>
                    <p> vingt et un membres, il a été discuté en deuxième lecture les ll et l2
                        janvier et voté en troisième lecture le l6. La nouvelle loi établit sur des
                        bases fixes et légales le traitement des instituteurs ; il comprend le
                        traitement proprement dit, les augmentations progressives pour ancienneté de
                        service (Alterszulagen), et une indemnité de logement. Le traitement sera
                        toujours à la charge des communes, mais un traitement minimum de 900 marks
                        (l.l25 francs) pour les instituteurs et de 700 marks pour les institutrices
                        est imposé, et, s'il y a lieu, l'État y contribuera pour une certaine somme,
                        contribution qui peut être évaluée à 9 à l0 millions par an; pour subvenir
                        aux suppléments de traitement, des caisses spéciales (Alterszulagenkassen)
                        seront formées et réuniront dans une même circonscription les communes
                        rurales et les villes. Le principe de la loi n'a soulevé aucune objection,
                        mais les différents partis, dans un but électoral, se sont empressés de
                        rivaliser entre eux par des amendements qui élevaient le traitement minimum
                        : les Nationauxlibéraux ont demandé l.000 marks et les Progressistes l.200
                        marks.</p>
                    <p>Le chiffre du projet a été maintenu ; les suppléments périodiques de
                        traitement ont été seulement portés, sur la demande de la commission, à l00
                        marks tous les deux ans pour les maîtres et à 80 marks pour les maîtresses.
                        A la suite de la loi, la majorité, formée par les CONSERVATEURS, le Centre
                        et les POLONAIS, a voté une résolution invitant le gouvernement à présenter
                        le plus tôt possible une loi générale scolaire sur les bases des principes
                        chrétiens et confessionnels ; les Progressistes votèrent contre la
                        résolution par principe, et les Nationaux-libéraux, tout en déclarant
                        accepter le principe confessionnel, votèrent également contre, par méfiance
                        pour la politique scolaire du Centre et des Conservateurs.</p>
                    <p>En fixant un traitement minimum et en le faisant reposer sur une loi, le
                        projet constitue un réel progrès : il a donné en partie satisfaction aux
                        réclamations des instituteurs, et, suivant la déclaration du Ministre de
                        l'instruction publique, « il a mis, en matière de traitements des
                        instituteurs primaires, la Prusse à la tête des nations. »</p>
                    <p>Devant la Chambre des seigneurs (22 janvier), le projet n'a pas rencontré la
                        même opposition qu'avait soulevée le projet précédent. Les maires des
                        grandes villes, MM. Becker (maire de Cologne), Delbrück (Danzig), Schneider
                        (Magdeburg), Zweigert (Essen) le combattent cependant, à raison des charges
                        nouvelles qu'il impose aux villes, et surtout concentrent tous leurs efforts
                        contre l'article 8 et les caisses de suppléments de traitement; ils
                        reprochent à cette disposition de porter atteinte à l'indépendance des
                        villes et de leur faire supporter les charges des communes pauvres. Le
                        cardinal-évêque de BRESLAU, M* KOPP, prononce au contraire un discours
                        chaleureux en faveur des instituteurs. La commission devant qui le projet
                        fut renvoyé, le vota, avec quelques modifications de peu d'importance, par 8
                        voix contre 4, et dans la séance du l7 février, la Chambre haute vota le
                        projet de la commission, malgré de nouveaux efforts des adversaires de la
                        loi. Un amendement présenté </p>
                    <pb n="202"/>
                    <p> par le maire de COLOGNE, qui dispensait de faire partie des caisses les
                        villes constituant un cercle urbain, fut rejeté par l l0 voix contre 52. La
                        Chambre des seigneurs vota ensuite une première résolution demandant une loi
                        générale scolaire sur une base chrétienne, et une seconde résolution
                        invitant le gouvernement à présenter une loi qui atténuerait, en SILÉSIE,
                        les charges scolaires résultant pour la propriété du Règlement de l80l .</p>
                    <p>La Chambre des seigneurs avait introduit dans le texte quelques
                        modifications, et notamment avait rejeté la disposition libérale émanant de
                        la Chambre des députés, qui exigeait, au cas où une augmentation de
                        traitement serait refusée, la communication par écrit à l'intéressé des
                        motifs du refus. A raison de ces modifications, la loi dut revenir devant la
                        Chambre des députés. Tout en regrettant les changements apportés au texte
                        primitif, tous les partis furent d'accord, afin d'assurer la réforme, pour
                        accepter le nouveau texte et la loi fut votée sans modification (22
                        février). Fut également votée, une résolution invitant le gouvernement à
                        réglementer le plus tôt possible par une loi les charges scolaires qui
                        grevaient la propriété en Silésie et dans toute la monarchie en appliquant
                        l'article 25 de la Constitution. -</p>
                    <p>Le 8 janvier, le Ministre des finances, M. von Miquel a présenté, dans un
                        discours de deux heures, son exposé financier : il a constaté l'amélioration
                        des finances ; le budget de l'exercice l895-96, pour lequel un déficit de 20
                        millions avait été prévu, s'est soldé par un excédent de 60.193.839 marks,
                        le premier depuis cinq ans, par suite de l'augmentation considérable des
                        recettes des chemins de fer, et le budget de 1896-97 aura le même excédent.
                        Pour l897-98, le budget est présenté en équilibre et s'élève à 2046031.385
                        marks en recettes, à l.955.855 029 marks en dépenses ordinaires et à
                        90.176.356 marks en dépenses extraordinaires; c'est la première fois que le
                        budget de la Prusse dépasse 2 milliards (exactement 2557539231 francs).
                        L'augmentation prévue des recettes est de l l9660078 marks ; tous les
                        services y contribuent : les exploitations de l'ÉTAT, pour 54589.423 marks;
                        les impôts indirects, pour 4025900 marks; les impôts directs, pour 3521.100
                        marks; les forges et usines, pour 2809379 marks; les forêts, pour 989000
                        marcks ; l'administration des domaines de l'État donnera seule un déficit de
                        271.380 marks. Sur les chemins de fer, il est prévu une augmentation de
                        recettes de 88928314 marks (25384000 marks pour le transport des personnes,
                        55505.000 marks pour les marchandises ) ; mais les dépenses seront accrues
                        de 45509.303 marks, et par suite, l'augmentation nette n'est plus prévue que
                        pour 43419001 marks. L'excellent éta" des finances permettra d'augmenter les
                        traitements des fonctionnaires, et la dépense supplémentaire sera de ce chef
                        de 19.569.295 marks; de nouveaux sièges de magistrats seront créés, et des
                        crédits importants </p>
                    <pb n="203"/>
                    <p> seront affectés aux arts et aux musées. L'exposé financier a été applaudi
                        surtout par la Droite. -</p>
                    <p>La discussion générale du budget a commencé le 18 janvier. Elle a été ouverte
                        par un discours de M. BACHEM, qui, au nom du CENTRE, a exposé les désirs de
                        son parti et a réclamé une loi libérale sur les associations, la revision de
                        la loi électorale promise au moment de la réforme fiscale, afin de mettre un
                        terme à la prépondérance de l'argent en matière d'élection, et une loi
                        attendue depuis longtemps sur les cimetières confessionnaux sur la rive
                        gauche du Rhin. Les Nationaux-libéraux et les Progressistes se sont associés
                        aux réclamations du CENTRE, tandis que les Conservateurs ont combattu la
                        modification de la loi sur les associations et ont demandé la surveillance
                        rigoureuse des sociétés politiques. La réforme des traitements préparée par
                        le gouvernement a été approuvée par les Conservateurs et critiquée par le
                        Centre (MM. BACHEM, BRANDENBURG, RINTÉLIN, Kirsch), les Nationaux-libéraux
                        (M. Sattler), et les Progressistes (M. Richter); ils lui ont reproché de
                        n'être qu'un compromis ne reposant sur aucun principe, et ils ont demandé
                        l'augmentation du traitement des petits fonctionnaires, l'égalité de
                        situation entre les fonctionnaires administratifs et les magistrats, et la
                        suppression des gratifications, qui, par leur caractère habituel arbitraire,
                        portent atteinte à l'indépendance et à la dignité des fonctionnaires et
                        surtout des magistrats. Suivant son habitude, M. Richter a pris à partie
                        avec vigueur et esprit le Ministre des finances et lui a reproché des
                        erreurs d'évaluation, en fait de recettes, qui, en quatre années, se sont
                        élevées à 268 millions, ce qui a permis d'établir de nouveaux impôts ou de
                        refuser des dépenses nécessaires ;</p>
                    <p>M. von Miquel s'est défendu en rejetant l'erreur sur les ministres spéciaux
                        et sur l'impossibilité de faire des évaluations exactes pour les
                        exploitations de l'État qui sont sujettes à de fréquentes variations.
                        L'application de la loi sur la bourse et les marchés à terme et les
                        incidents survenus à la bourse de Berlin ont été relevés par plusieurs
                        orateurs. La mise en vigueur de cette loi a excité dans le monde des
                        affaires un vif mécontentement, et dans plusieurs bourses traitant
                        principalement des marchés à termes en matière de céréales, à BERLIN,
                        COLOGNE, HALLE, STETTIN, etc., les commerçants ont pris la résolution
                        d'abandonner les locaux officiels et de se réunir en associations privées.
                        Les critiques ont été dirigées contre la loi notamment par les Progressistes
                        ; et l'un d'eux, M. GOTHEIN, en annonçant l'échec certain de cette loi, a
                        prétendu qu'elle avait eu pour unique résultat de transporter à Amsterdam le
                        marché des affaires à terme. Le ministre du commerce s'est déclaré prêt à
                        une entente, mais a relevé ce qu'il y avait d'illégal dans l'attitude de la
                        bourse de Berlin qui a refusé d'accueillir dans le Conseil de direction les
                        représentants de l'agriculture.</p>
                    <p>En matière politique les incidents du procès Lückert et l'arrestation de M.
                        von Tausch ont eu leur contre-coup à la Chambre des députés et ont amené
                        entre les différents partis et le gouvernement un échange </p>
                    <pb n="204"/>
                    <p> d'explications. Un CONSERVATEUR, le comte Limburg-STIRUM, rappelant que M.
                        von Marschall avait dû recourir à la publicité pour se défendre contre les
                        attaques auxquelles il était en but, a exprimé les inquiétudes qu'avaient
                        excitées parmi ses amis les dissensions révélées dans le haut personnel
                        gouvernemental et le caractère des relations qui existaient entre le
                        gouvernement et la presse, et il a demandé principalement au ministère des
                        affaires étrangères de se tenir à l'écart d'une certaine presse, qui n'est
                        qu'une presse de scandale. Des autres côtés de la Chambre on a également
                        demandé la lumière sur les incidents survenus, et on a blâmé l'attitude de
                        la police politique qui s'était faite l'agent de basses rancunes, et que,
                        suivant l'expression de M. FRIEDBERG, le prince de Bismarck aurait balayée
                        avec un balai de fer. Appelé à la tribune, le chancelier prince Hohenlohe
                        s'est contenté d'affirmer l'union gouvernementale, et, comme on lui
                        reprochait d'avoir lavé en public le linge sale de l'ALLEMAGNE, il a insisté
                        sur la nécessité d'une action judiciaire à raison du caractère délictueux
                        des faits. Le Ministre de l'intérieur, de son côté, a rappelé que M. von
                        Tausch n'était encore qu'un prévenu, et il s'est engagé à réformer la police
                        si la nécessité en apparaissait.</p>
                    <p>Comme chaque année, la question polonaise, qui semble devenir chaque jour
                        plus aiguë, a donné lieu à de vifs incidents. M. Motty a défendu dans un
                        discours plein de mesure la nationalité, la langue, et la religion des
                        POLONAIS, il a protesté contre la guerre implacable et injuste qui leur
                        était faite et a affirmé de nouveau, aux applaudissements du Centre et des
                        députés polonais, le loyalisme de ses compatriotes.Le Ministre des cultes,
                        M. BOSSE, a répliqué : il a reproché aux Polonais leur agitation
                        révolutionnaire, leur attitude agressive contre l'empire allemand et leurs
                        efforts pour rétablir un État polonais ; il a affirmé la volonté du
                        gouvernement de se défendre contre ces attaques. Le lendemain (21
                        janvier),</p>
                    <p>M. von Czierlinski a traité de « basse calomnie » les accusations du
                        MINISTRE, ce qui lui a valu un rappel à l'ordre, et le ministre a répliqué
                        en affirmant qu'il marcherait inflexiblement contre l'agitation
                        polonaise.</p>
                    <p>La discussion générale a duré quatre jours (l8-2l janvier); le budget a été
                        renvoyé à la commission des finances, et l'état des traitements à la
                        commission du budget augmentée de sept membres.</p>
                    <p>Après le budget, la Chambre des députés a abordé immédiatement le projet de
                        loi sur le traitement des juges (22 janvier), qui est en relation étroite
                        avec les augmentations de traitement proposées pour les autres
                        fonctionnaires. Déjà l'année précédente, un projet avait été présenté à la
                        Chambre et discuté; il n'avait pas abouti. Le nouveau projet ne semble pas
                        être une amélioration sur celui de l896;il modifie les bases sur lesquelles
                        reposent les traitements des magistrats et établit pour les membres des
                        tribunaux supérieurs, pour les présidents et vice-présidents des tribunaux
                        régionaux, qui seront divisés en deux catégories, l'augmentation de
                        traitements par période d'ancienneté, c'est le système des
                        Diensaltersstuffen; tous les trois ans le traitement sera augmenté de 300 ou </p>
                    <pb n="205"/>
                    <p/>
                    <p>600 marks et en même temps la loi augmente les traitements maxima et minima,
                        qui seront portés pour les présidents à 7.500-ll.000 marks, et pour les
                        conseillers de tribunal supérieur à 5.400-7.200 (au lieu de 4.800-6.100).
                        Quant aux juges des tribunaux régionaux et de bailliage, contrairement au
                        projet de l896, la même réforme n'est pas introduite ; leur traitement sera
                        bien augmenté et porté de 2.400-6.000 à 3000-6 600 marks, mais l'ancienne
                        base de traitement est maintenue, et les magistrats, répartis en huit
                        classes de cinq cents membres (Gehaltsstufen), n'avanceront que par
                        ancienneté de rang ; seulement, l'avancement ne se fera plus par ressort de
                        tribunal supérieur, ce qui entraînait des inégalités et des injustices, mais
                        sur l'ensemble du tableau des juges. sa loi est une amélioration, et on a
                        calculé qu'un juge pourrait arriver à la classe supérieure (6600 marks) en
                        29 ans au lieu de 34 et même 39 ans. Elle entraînera une dépense
                        supplémentaire de 2.300.000 marks environ.</p>
                    <p>Le projet n'a pas soulevé d'objections de principe ; les différents orateurs
                        qui ont pris part à la discussion ont seulement demandé que la réforme fût
                        étendue aux simples juges et que pour eux aussi l'avancement eut lieu par
                        année et non par ancienneté de rang, et il a été également protesté
                        (discours de M. Imwalle) contre l'inégalité de traitement toujours maintenu
                        entre les magistrats et les fonctionnaires administratifs, qui, plus
                        favorisés, arrivent beaucoup plus rapidement à la première classe de leur
                        grade. Le Ministre de la justice, M. SCHÖNSTEDT, a défendu son projet; il a
                        répondu qu'à raison du nombre des candidats il était impossible d'appliquer
                        le système d'avancement par années au personnel des juges; en effet, le
                        nombre des étudiants en droit augmente chaque année, et malgré les
                        avertissements donnés, il s'est élevé de 2.910 en 1895-96 à 3205 en 1896-97
                        ; au ler juillet l806, le nombre des référendaires était de 3586 et il y
                        avait actuellement un réel encombrement d'assesseurs attendant leur
                        nomination ; tant que le ministre n'aura pas pour ses nominations le droit
                        de choix et d'exclusion, il est impossible d'établir l'avancement par
                        ancienneté de service.</p>
                    <p>Renvoyé devant la commission du budget renforcée, le projet a été voté en
                        deuxième lecture le 21 mars et en troisième lecture le 27. Un article
                        additionnel introduit par la commission a maintenu aux juges régionaux et de
                        bailliage leur traitement antérieur au cas où il serait, supérieur au
                        nouveau traitement. Un amendement qui allait plus loin et qui assurait aux
                        conseillers de tribunal supérieur et aux vice-présidents de tribunal
                        régional nommés avant le le" avril 1897 un traitement égal à celui que
                        toucherait le simple juge porté après eux sur la liste d'ancienneté des
                        assesseurs, a été repoussé à raison des complications qu'il entraînerait.
                        -</p>
                    <p>Le budget est revenu devant la chambre en deuxième lecture le l0 février et a
                        été discutée en 38 séances du l0 février au 8 mai. Sur</p>
                    <fw place="bottom">XXIX. 14</fw>
                    <pb n="206"/>
                    <p> les budgets des différents services, nous ne relèverons que les points
                        principaux des débats.</p>
                    <p>Intérieur séances des 10-13 février). - Sur le chapitre du traitement du
                        MINISTRE, la question polonaise a encore soulevé de vives discussions qui
                        ont quelquefois dégénéré en attaques personnelles. Un député progressiste,
                        M. JAECKEL, s'est uni aux Polonais et au Centre pour demander que le
                        gouvernement mît fin à la guerre de nationalité (Polen hetze) qu'il poursuit
                        avec tant d'apreté. A l'appui de ses protestations, il a cité de nombreux
                        exemples d'un chauvinisme allemand intolérable et a rappelé l'interdiction
                        des couleurs polonaises, la dissolution de réunions polonaises, le refus de
                        laisser jouer une musique dans le jardin zoologique de Posen si le programme
                        était dressé à la fois en langue polonaise et en langue allemande, l'affaire
                        du commissaire von CARNAP, etc.; il y a là tout un système de mesures
                        vexatoires qui ne servent qu'à exaspérer les populations. Après lui le chef
                        du CENTRE, baron von HEEREMANN, tout en condamnant toute agitation
                        polonaise, a réclamé pour les Polonais l'égalité de traitement que doivent
                        leur assurer la Constitution et la nature, et le respect de leurs droits et
                        de leur langue maternelle ; comme les adversaires des Polonais avaient
                        reproché au Centre de manquer de patriotisme : « Ne voyez-vous pas, s'est-il
                        écrié, ne comprenez-vous pas que le Centre intervient toujours et partout
                        pour le droit violé, et qu'ainsi il sert mieux que personne les intérêts de
                        l'Etat ? » Un autre membre du CENTRE, M. Rabdyl a critiqué la dissolution
                        d'assemblées, et les députés polonais MM. von JAZDZEWSKI, von Czarlinski et
                        Dr Schröder sont intervenus également dans les débats en s'élevant contre
                        les agissements du célèbre Verein allemand.</p>
                    <p>Les Nationaux-libéraux et les Conservateurs (MM. von TIEDMANN, comte Limburg
                        et Sattler) au contraire prirent violemment parti contre les Polonais et le
                        Ministre de l'intérieur, tout en protestant de ses intentions pacifiques, a
                        cherché à justifier sa politique par des citations de journaux polonais et a
                        défendu l'attitude et les procédés de ses fonctionnaires.</p>
                    <p>Justice ( l5, l6, 20 février). - Le budget prévoit la création de 45 nouveaux
                        sièges : 2 vice-présidents et l l juges de tribunaux régionaux,</p>
                    <p>32 juges de baillage ; en outre l3 postes de ministère public sont créés : 2
                        procureurs près les tribunaux supérieurs de Berlin et de BRESLAU, et l l
                        procureurs régionaux dont 2 à Berlin. En l896, il avait été créé 77 sièges
                        de juges. L'augmentation régulière et intervenant chaque année du nombre des
                        magistrats a pour but de remédier à l'encombrement des affaires et de mettre
                        fin progressivement à une situation anormale. Le nombre des juges
                        auxiliaires (IIülfsrichter), auxquels il a fallu avoir recours est encore
                        trop considérable : il était en l896 de 7l l, en l897 il est de 66l, et par
                        une pratique assez singulière on emprunte pour le service d'un tribunal des
                        juges appartenant à d'autres tribunaux même d'ordre inférieur : ainsi
                        25juges de tribunal régional et </p>
                    <pb n="207"/>
                    <p> l l juges de bailliage siégent en qualité de juges auxiliaires à un tribunal
                        supérieur, et 28 juges de bailliage sont attachés à un tribunal
                        régional.</p>
                    <p>Enfin les fonctions judiciaires ont été déléguées près les tribunaux
                        régionaux à l29 assesseurs, près les tribunaux de bailliage à 469, et 95
                        assesseurs sont attachés au ministère public.</p>
                    <p>Au lºr janvier l897 le personnel judiciaire comprenait : près les 13
                        tribunaux supérieurs, l3 premiers présidents, 43 présidents de chambre, et
                        265 conseillers ;95 présidents, 230 vice-présidents, et 990 juges pour les
                        95 tribunaux régionaux, et 2837 juges de baillage pour l.066 tribunaux de
                        bailliage; au total 4.473 juges. Le ministère public comprenait 27
                        procureurs supérieurs et 324 procureurs régionaux. Enfin le nombre des
                        avocats était de 3.695. Il y avait (en l896) 3586 référendaires et 1.67 l
                        assesseurs, dont 807 étaient appointés.</p>
                    <p>A côté de questions locales ou particulières, la discussion a porté sur
                        différents points relatifs à l'administration de la justice : les études
                        juridiques, au sujet desquelles le Ministre a pris un arrêté qui fait place
                        au nouveau code civil dans le programme des examens, ont amené un échange de
                        vues intéressant entre les défenseurs du droit privé et les partisans de
                        l'enseignement du droit administratif et des sciences sociales ; la réforme
                        de la procédure civile a été demandée comme conséquence de l'application du
                        nouveau code civil et auparavant la réforme de l'appel en matière civile et
                        de la procédure des exécutions forcées (Dr PORSCH, l6 février). Le recul de
                        la justice arbitrale a été signalé, recul qui est constant depuis l'année
                        l880, époque à laquelle la justice arbitrale a été établie; le nombre des
                        arbitres est de 18.149; le nombre des contestations soumises à leur justice
                        a été en 1896 de 17.498 en diminution de l.409 sur l'année l895 et de 52,362
                        sur l'année 1886 ; il ne semble pas que cette justice s'acclimate en Prusse.
                        ENFIN, plusieurs orateurs ont appelé l'attention du ministre sur le
                        dualisme, regrettable à leurs yeux, qui existe dans l'administration
                        pénitentiaire et ont demandé le rattachement de toutes les prisons au
                        ministère de la justice ; le ministre a annoncé une décision prochaine sans
                        indiquer si le service pénitentiaire relèverait de la justice ou de
                        l'intérieur. En dernier lieu M. Munchel (Progressiste) a relevé et a blâmé
                        la fréquence des grâces accordées aux duellistes aussi bien qu'aux
                        fonctionnaires condamnés pour manquement à leurs devoirs, et a cité le cas
                        d'un agent de police qui condamné à deux ans de travaux forcés a été gracié
                        au bout de huit jours.</p>
                    <p>Travaux publics (BAUETAT, 23 février). - Depuis plusieurs années, la Prusse a
                        entrepris de grands travaux en matière de construction de canaux et de
                        régularisation de rivières. La discussion du budget a fait apparaître de
                        nouvelles demandes et la régularisation du cours de la NOGAT, du WESER, de
                        l'ODER, de la Moselle et de la Saar a été successivement demandée par les
                        députés des pays intéressés ;pour la MOSELLE, le Ministre a répondu que le
                        Luxembourg s'opposait aux travaux. Ces </p>
                    <pb n="208"/>
                    <p> entreprises ne s'exécutent pas sans mécompte, et le commissaire du
                        gouvernement a dû avouer que pour le canal Dortmund-Ems les dépenses
                        dépasseraient de l5 millions les prévisions. Avec le budget, la chambre - a
                        discuté des pétitions des villes de BERLIN, Postdam et Wiesbaden qui
                        protestent contre les taxes de construction (Baupoliceigebuhren) établies
                        par un ordre de cabinet et en soutiennent l'illégalité; la Chambre a passé à
                        l'ordre du jour après les explications du ministre.</p>
                    <p>Agricu ture (26, 27 février, l° Mars). - La discussion du budget a ramené les
                        vieilles plaintes sur la situation de l'agriculture sans cependant ramener
                        les anciennes luttes de la session de l895; un certain calme s'est produit
                        dans les revendications et il n'a plus été question de la célèbre motion
                        Kanitz et des entrepôts agraires si énergiquement réclamés il y a deux ans.
                        Le comte Kanitz s'est contenté d'attribuer à des motifs de tactique le
                        silence gardé par ses partisans et a annoncé que sa motion jouerait un grand
                        rôle dans les prochaines élections. Il a été demandé des différents côtés de
                        la CHAMBRE, comme moyens pratiques pour remédier aux souffrances trop
                        réelles de l'agriculture : la création d'écoles agricoles tenues pendant
                        l'hiver, qui donneraient aux petits propriétaires un enseignement théorique
                        et leur permettraient d'améliorer le rendement des terres par une culture
                        intensive; la mise en vigueur de a loi fédérale sur la margarine ; et une
                        loi sur le régime des eaux (W asserreclt qui mettrait fin à la corruption
                        des eaux de rivière par les usines. Sur tous les points, le Ministre de
                        l'agriculture a affirmé sa bonne volonté ; mais pour créer des écoles
                        d'agriculture qui sont réclamées de tous côtés, il faut de l'argent, quant à
                        la question des eaux, il réservera la décision aux diètes provinciales plus
                        à même de juger des exigences de l'industrie qui varient suivant les
                        provinces ; enfin il a annoncé une loi sur les épizooties et la création à
                        Berlin d'un établissement pathologique destiné à combattre les épizooties
                        par des inoculations.</p>
                    <p>L'importation croissante des chevaux américains, la situation et le
                        traitement des vétérinaires, le manque d'ouvriers agricoles dans les
                        provinces de l'Est ont été également abordés dans la discussion.</p>
                    <p>M. Ilerold (Centre) a combattu de nouveau les tarifs de pénétration dont le
                        rétablissement venait d'être demandé par la Chambre des seigneurs.</p>
                    <p>ENFIN, notons une attaque assez violente contre les Socialistes et les
                        Progressistes par M. Ilahn ( Indépendan ), ce qui a amené à la tribune M.
                        VIRCHOW, lequel s'est défendu d'être un révolutionnaire et d'avoir jamais
                        attaqué la monarchie ou la maison royale.</p>
                    <p>L'association des agriculteurs (Bund de r Landwirthe) s'est réunie à Berlin
                        quelques jours avant la discussion du budget de l'agriculture ; ses séances
                        ont été également plus calmes et la motion Kanitz n'a pas été soulevée de
                        nouveau. Cette association puissante, qui influe souvent sur la politique,
                        compte au l° février l897, l84.27l membres ; son budget de dépenses a été en
                        l896 de 490.350 marks.</p>
                    <p>Chemins de fer (9, l0, l l, l2, l3, l5 mars). - La discussion du </p>
                    <pb n="209"/>
                    <p> budget a été précédée d'un exposé du Ministre. M. Thielen a déclaré la
                        situation excellente : Depuis cinq ans, les recettes sont en progression
                        constante ; en l895-96, elles se sont élevées à l milliard 33 millions,
                        supérieures de 52 millions aux prévisions budgétaires; en 1891-92, elles
                        étaient de 92l millions, ce qui représente en cinq années une augmentation
                        de l l2 millions. Les dépenses restent stationnaires ou tendent à diminuer,
                        et de l891-92 à l895-96, elles ont baissé de 607 à 576 millions ; le
                        coefficient des dépenses est maintenant de 54* 0/0. tandis qu'il est de 6l
                        en WURTEMBERG, 63 à BADE, 67 en Bavière. Pour l'exercice l896-97, au ler
                        février l897, l'excédent des recettes sur les prévisions était déjà de
                        53855.000 marks, dont 16 millions pour les personnes et 32 millions pour les
                        marchandises. Au budget de l897-98, les recettes sont prévues pour l. l l0
                        millions, soit une augmentation de 71 millions et l'excédent dépassera un
                        demi-milliard; les dépenses sont prévues pour 6l7 millions ; depuis l895, il
                        y a 2.000 nouveaux kilomètres de voies ferrées. La situation et
                        l'abaissement du prix des matières premières permettra l'augmentation des
                        salaires, sans avoir pour contrepartie l'augmentation proportionnelle des
                        dépenses. Ces déclarations ont été accueillies par des applaudissements.
                        Devant la commission, le Ministre avait déclaré que la réforme
                        administrative opérée en l896 avait produit de bons résultats.</p>
                    <p>La discussion a porté d'abord sur quelques améliorations demandées par le
                        public : le meilleur éclairage des vagons, l'établissement de vagons
                        restaurants, etc. Quant aux cartes de place qui, pour un supplément de prix
                        affectent des places déterminées aux voyageurs, le Ministre annonce qu'il
                        étendra la mesure à un plus grand nombre de trains.</p>
                    <p>Le 10, le débat a porté sur les petits chemins de fer. Les NATIONAUXLIBÉRAUX,
                        autrefois partisans exclusifs des chemins de fer de l'ETAT, leur reprochent
                        maintenant d'établir un monopole et demandent que les concessions de lignes
                        accessoires soient plus facilement accordées à l'industrie privée et ne
                        soient pas repoussées par crainte de la concurrence ; il y a actuellement
                        trois cents demandes pendantes. Cette extension du réseau des voies ferrées,
                        ajoute M. STROMBECK, est nécessaire dans l'intérêt de l'agriculture; elle
                        exigerait une dépense de 500 millions que l'Etat ne peut faire, et il faut
                        en conséquence recourir à l'industrie privée. Le Ministre répondit qu'il
                        était prêt à accorder toute concession justifiée par l'intérêt des
                        communications ou à construire la ligne pour le compte de l'Etat mais il est
                        impossible d'accepter toute demande, ce qui entraînerait une véritable
                        dilapidation de la fortune publique.</p>
                    <p>La réforme des tarifs, déjà demandée en l895, a été de nouveau discutée
                        pendant trois séances; c'est l'éternelle plainte que le gouvernement paraît
                        peu disposé à écouter. La discussion n'a pas manqué d'une certaine gaîté, et
                        un député a établi qu'un porc coûtait plus cher à transporter qu'un voyageur
                        de deuxième classe. Le tarif des marchandises est trop élevé; tout le monde
                        est d'accord sur ce point et son </p>
                    <pb n="210"/>
                    <p>élévation ajoute aux charges de l'agriculture ; mais il semble que le
                        Ministre n'ait donné que de bonnes paroles. Quant au transport des
                        personnes, les demandes n'ont pas eu plus de succès ; le Ministre a
                        seulement promis de s'en occuper lorsqu'il aurait réformé le tarif des
                        bagages. Une motion déposée par M. BRÖMEL, demandant la simplification et
                        l'abaissement du tarif des voyageurs, soutenue par les Progressistes et le
                        CENTRE, n'a pas été acceptée et l'ordre du jour a été voté.</p>
                    <p>L'ordre du jour a été également voté sur des pétitions qui demandaient
                        l'introduction de cahiers kilométriques, en vigueur dans le grand duché de
                        Bade. Le Ministre a répondu que cette introduction était techniquement
                        impossible à raison de la multitude des embranchements et que d'ailleurs,
                        dans les districts industriels, les abonnements et la quatrième classe -
                        remplaçaient suffisamment le tarif réduit. Il est à remarquer que, sur cette
                        question de tarif des personnes, les Conservateurs et notamment le comte
                        Kanitz sont hostiles à toute diminution qui en facilitant les voyages
                        contribuerait encore à la dépopulation des campagnes dont on se plaint dans
                        l'Est.</p>
                    <p>ENFIN, la question des tarifs par zone a fait l'objet de longs débats ; ils
                        ont été soutenus par les Conservateurs et le comte KANITZ, c'est-à-dire par
                        les députés de l'EST, tandis que le Centre et les députés de l'OUEST,
                        redoutant qu'ils ne favorisent l'importation du blé et n'écrasent
                        l'agriculture, combattent leur rétablissement. La discussion n'a été qu'un
                        débat oratoire, sans résultat pratique.</p>
                    <p>Commerce (l6, l7 mars). - Les bourses de commerce, les agissements et les
                        scènes dont elles ont été le théâtre et les marchés à terme sur les céréales
                        ont été de nouveau l'objet de la discussion. Attaquée par les PROGRESSISTES,
                        approuvée par les CONSERVATEURS, la loi sur la bourse a été énergiquement
                        défendue par le MINISTRE, M. Brefeld. Des explications ont été aussi
                        demandées sur le repos du dimanche et notamment sur une ordonnance du
                        Conseil fédéral, relative au travail dans les boulangeries, en vigueur
                        depuis le l° avril 1896; le gouvernement répondit qu'il avait adressé, le 23
                        septembre 1896, une circulaire aux différents États confédérés par laquelle
                        il leur demandait quels avaient été les effets de l'ordonnance; la SAXE, le
                        Wurtemberg et la Prusse sont contraires au retrait de l'ordonnance ; des
                        inconvénients n'auraient été signalés que dans quelques grandes villes où le
                        temps de travail serait insuffisant.</p>
                    <p>A l'occasion du commerce, la question, agitée au REICHSTAG, des crédits
                        demandés pour la marine, a été portée devant la Chambre des députés, et M.
                        von Eynern (Nat.-lib.)a demandé que la Prusse avançat les sommes nécessaires
                        si le Parlement fédéral refusait les crédits. Des pétitions demandant le
                        maintien de l'école de navigation de Memel et de la classe de pilotage de
                        Eurden ont été renvoyées au gouvernement.</p>
                    <p>Budget des impôts directs (l9 mars). - La discussion du budget des impôts
                        directs a ramené les plaintes que suscite de tous côtés le </p>
                    <pb n="211"/>
                    <p> recouvrement de l'impôt sur le revenu. M. von Eynern s'est fait l'interprète
                        de ces plaintes, et, a-t-il dit, de l'indignation générale, et il relève les
                        procédés des commissaires qui contestent toutes les déclarations et font des
                        contribuables autant d'accusés, ainsi que l'indiscrétion des employés qui ne
                        gardent pas sur les déclarations le secret obligatoire.</p>
                    <p>Le Ministre des finances, M. von Miquel a défendu son administration ; il a
                        prétendu que les plaintes étaient exagérées, et qu'au contraire les frais
                        d'estimation diminuaient; sur 3.400.000 contribuables, il n'y a eu que l
                        l0.000 contestations, et tous les contribuables contestés, sauf l7.000, ont
                        accepté l'accord proposé; les déclarations de revenus ont par suite augmenté
                        de 10 millions, et il n'est pas possible de revenir à l'ancien état de
                        choses.</p>
                    <p>Notons qu'en l896-97 le revenu déclaré, supérieur à 3000 marks, a été de
                        2.889 millions, en augmentation de 90 millions sur les déclarations de
                        l895-96. En général, le revenu provient pour : 9l2 millions, des valeurs
                        mobilières ; 755, des propriétés immobilières ; l.019, du commerce et de
                        l'industrie ; 685, des autres professions rétribuées. Il est à remarquer que
                        le revenu immobilier a uniformément baissé dans les campagnes pour s'élever
                        dans les villes, ce qui est une nouvelle preuve des souffrances de
                        l'agriculture, mais que la diminution dans les campagnes semble enrayée ;
                        après avoir été de l l millions en 1894, de J8 millions en l895 elle n'est
                        plus que de l million pour l896.</p>
                    <p>Les lois fiscales sur le capital et le revenu permettent de donner des
                        indications sur la fortune de la Prusse : elle serait en l896-97 de 64
                        milliards 24 millions, en négligeant les fortunes inférieures à 6,000
                        marks.</p>
                    <p>Les plus riches villes seraient : Berlin avec 7 milliards 824 millions.</p>
                    <p>Dusseldorf avec 5 milliards, Postdam et Wiesbaden avec 4 milliards,</p>
                    <p>Magdeburg et Breslau avec 3 milliards; l. l66745 personnes auraient une
                        fortune supérieure à 6.000 marks et 5.2l2 auraient plus de un million de
                        capital ; l03 personnes auraient un revenu supérieur à 500.000 marks et 34
                        auraient plus de un million de revenu. Les plus riches particuliers seraient
                        le Prince von Pletz (85 millions), MM. Krupp (l2l millions) et Rothschild
                        (2l5 millions).</p>
                    <p>Ministère des finances (29,30, 3l mars). - Avec le budget proprement dit du
                        Ministère des finances qui n'a soulevé aucun débat est venue la discussion
                        si impatiemment attendue du nouvel état des traite-</p>
                    <p>IMENTS. -</p>
                    <p>Depuis longtemps déjà, l'amélioration des traitements était demandée par les
                        fonctionnaires et cette amélioration était généralement reconnue comme
                        nécessaire, les traitements ne répondant plus aux nécessités de la vie. Le
                        gouvernement s'est décidé, profitant du bon état des finances, à présenter
                        en l897 un nouvel état des traitements, lequel, pour beaucoup de
                        fonctionnaires, comporte de véritables avantages. Renvoyé devant la
                        commission renforcée du budget, le projet a soulevé de très vives
                        discussions qui se sont prolongées, de janvier à mars, pendant de </p>
                    <pb n="212"/>
                    <p> nombreuses séances. C'est à ces discussions qu'il faut attribuer le retard
                        anormal apporté en l897 au vote du budget.</p>
                    <p>Nous ne pouvons entrer dans le détail des questions soulevées et des
                        décisions prises et nous n'indiquerons que les points principaux des débats.
                        Deux partis à peu près d'égale force se sont formés au sein de la commission
                        ; d'un côté les Conservateurs qui soutenaient le gouvernement, de l'autre le
                        Centre et les autres partis qui combattaient le projet ; le président de la
                        commission baron von HUEHNE, quoique membre du CENTRE, a toujours voté avec
                        les Conservateurs ; il en est résulté que l4 voix se trouvaient en présence
                        de chaque côté et que souvent l'absence d'un membre assurait un vote dans un
                        sens ou dans l'autre.</p>
                    <p>Un des points les plus discutés a été la situation réciproque des magistrats
                        et des fonctionnaires administratifs. Le projet allouait aux conseillers de
                        régence (Regierungsräthe) un traitement de 4.200 à 7.200 marks, et aux juges
                        un traitement de 3.000 à 6300; c'était établir la supériorité hiérarchique
                        des premiers sur les seconds. La discussion dura deux jours et fut très
                        vive; le Ministre des finances alla jusqu'à menacer de retirer le projet si
                        les chiffres du gouvernement n'étaient pas votés. Le Centre demandait que le
                        traitement supérieur des juges fut élevé à 6600 marks ; son amendement fut
                        rejeté par l4 voix contre l4, mais alors l'absence de majorité se retourna
                        contre l'article du projet du gouvernement qui à son tour fut rejeté par l4
                        voix contre l4. En seconde lecture, le traitement maximum des juges fut
                        porté à 6600 par l5 voix contre l3 (3 mars), mais aussi le traitement des
                        conseillers de régence, dont un amendement des Nationaux-libéraux demandait
                        la réduction à 6.900, fut portée à 7.200 marks par l5 voix contre l3,
                        conformément au projet et contrairement aux décisions prises en première
                        lecture ; quant au traitement des conseillers de tribunal supérieur, il fut
                        voté à 5.400-7.200 marks.</p>
                    <p>D'autre part, le projet avait une tendance accentuée à élever les
                        traitementts des hauts fonctionnaires; c'est ainsi qu'il portait à 20.000
                        marks le traitement des sous-secrétaires d'Etat et augmentait en général les
                        frais de représentation, tandis qu'il laissait de côté les bas employés.</p>
                    <p>Sur ce point encore, des réclamations furent formulées. La commission rejeta
                        les frais de représentation proposés pour un certain nombre de hauts
                        fonctionnaires (premier président de la cour des comptes, présidents de
                        régence, etc.) et réduisit à l8.000 marks, le traitement des
                        sous-secrétaires d'ÉTAT, mais les augmentations demandées pour les
                        fonctionnaires moyens (professeurs de gymnase (Oberlehrer), forestierschefs,
                        agents de chemins de fer, greffiers, secrétaires et employés de bureau,
                        etc.) furent rejetées par l4 contre 13, et le Ministre s'opposa également à
                        toute amélioration pour les bas employés. A toutes les demandes, il répondit
                        que les lois présentées exigeraient un accroissement de dépenses de l0
                        millions pour les instituteurs, de 20 millions pour les fonctionnaires, de 6
                        à 7 millions pour les pensions de veuves, et </p>
                    <pb n="213"/>
                    <p> qu'il était impossible d'aller plus loin. En deuxième lecture, par suite de
                        l'absence d'une majorité fixe, un certain nombre de réductions votées en
                        première lecture contre l'avis du gouvernement ne furent pas maintenues et
                        le projet primitif fut rétabli, notamment pour les employés supérieurs des
                        ministères.</p>
                    <p>Toutes les décisions importantes de la commission avaient été prises dans un
                        sens ou dans l'autre à la majorité d'une voix, le dernier mot devait
                        appartenir à la Chambre. La discussion se prolongea pendant trois séances.
                        Le Centre demanda que les augmentations de traitement s'arrêtassent aux
                        traitements supérieurs à 8.000 marks ; que les juges fussent mis sur le même
                        pied que les fonctionnaires administratifs, et il fit les plus grands
                        efforts pour améliorer la situation des fonctionnaires moyens et des bas
                        employés dont certains n'auraient qu'un traitement de 7 à 800 marks. (M.
                        Diesbach). Il intervint également en faveur des professeurs de gymnase
                        (Oberlehrer) qui devraient être assimilés aux juges et dont la situation est
                        souvent difficile ; M. Trimborn les représenta comme « mécontents de leur
                        situation, sans espérance d'avancement « (60/0 seulement peuvent arriver aux
                        postes supérieurs de directeur de « gymnase et de conseiller), à l'air
                        attristé et compromis et ayant moins « que les autres fonctionnaires la
                        bonne humeur et la joie de vivre », et il ajouta : « Chez nous, c'est le
                        lieutenant qui se marie le mieux, puis « vient l'assesseur de gouvernement,
                        puis l'assesseur de justice, puis. non « bien loin derrière, ne vient même
                        pas le professeur.» Une augmentation de 300 marks fut demandée pour eux,
                        afin de porter leur traitement maximum à 5.400 marks. Des amendements
                        analogues furent déposés en faveur des chefs forestiers (Oberförster), des
                        inspecteurs de travaux publics, et de plusieurs fonctionnaires moyens
                        (bibliothécaires, archivistes, etc.). Tous les amendements furent combattus
                        par le Ministre des finances, soutenu par les Conservateurs qui se
                        contentèrent de voter sans parler, et tous furent rejetés, les
                        Nationaux-libéraux s'étant en partie ralliés aux Conservateurs afin de ne
                        pas faire échec à une amélioration qu'attendaient 73.000 fonctionnaires. Un
                        amendement qui réduisait à 6.900 marks le traitement des conseillers de
                        régence fut également repoussé, et l'état des traitements fut voté contre
                        les voix du Centre et des Polonais suivant le texte arrêté par la
                        commission. Le nouvel état réalise une amélioration certaine, mais il
                        causera peut-être quelques mécontentements à raison des avantages accordés
                        aux hauts fonctionnaires et de l'inégalité qu'il accentue entre les
                        fonctionnaires administratifs et les autres. La Chambre vota ensuite une
                        résolution proposée par la commission, invitant le gouvernement à déposer un
                        projet de loi qui améliorerait la situation des bas employés et un autre
                        projet de loi qui fixerait un maximum pour les honoraires des cours des
                        professeurs d'université.</p>
                    <p>Commission d'immigration dans les provinces polonaises (27 mars). - Du
                        rapport de la commission d'immigration il résulte qu'en l896 sept domaines
                        ont été achetés à l'amiable, et 7.200 hectares ont été mor- </p>
                    <pb n="214"/>
                    <p> celés, ce qui porte, au 1er avril 1897, à 70.349 hectares la superficie
                        disponible. Le nombre des immigrés est de l.975, dont 808 appartenaient aux
                        provinces mêmes de Posen et de Prusse occidentale. Le grand effort tenté a
                        donc abouti à introduire l. l67 colons.</p>
                    <p>La discussion du rapport a amené de nouveaux débats sur la question
                        polonaise. Une motion demandant l'abrogation de la loi de l886, qui a créé
                        la commission d'immigration et lui a ouvert un crédit de l00 millions, a été
                        de nouveau déposée et soutenue par les députés polonais, assistés par le
                        Centre : la loi de l886, ont-ils dit, est contraire à l'esprit de la
                        CONSTITUTION, et il est injuste de combattre une nationalité à l'aide des
                        fonds du budget, auquel contribuent les membres mêmes de la nationalité
                        poursuivie ; toute nationalité a le droit de vivre, et on ne doit pas la
                        combattre par des moyens violents; c'est injuste et ce n'est pas politique.
                        « L'horizon est noir, ajoute M. Imwalle ; c'est faire preuve « de sagesse
                        que de ne pas irriter par des mesures vexatoires une « population de
                        frontière, à laquelle il faudrait faire appel en cas de « guerre.»- On nous
                        reproche, se sont écriés MM. von Glebocki et MOTTY, de considérer la Prusse
                        comme un État étranger. Quoi d'étonnant ? On nous traite d'immigrants et
                        d'étrangers dans notre propre pays ; nous remplissons nos devoirs vis-à-vis
                        de l'État ; il est du devoir de la Prusse de permettre à la nationalité, que
                        les événements ont soumise à son sceptre, de se conserver et de se
                        développer (vifs applaudissements); la politique de la loi est une politique
                        de combat ; c'est le prince de Bismarck qui l'a inaugurée, il est temps
                        qu'elle disparaisse.</p>
                    <p>Soutenu par les Nationaux-libéraux et les Conservateurs le Ministre des
                        finances M. von MIQUEL, a répondu en invoquant le verdict de l'histoire ;
                        elle a parlé, dit-il, les Polonais n'ont qu'à se soumettre, et il leur a
                        rappelé, non sans ironie, les bienfaits qu'ils devaient à la Prusse. La
                        motion a été rejetée contre les voix des POLONAIS, du Centre et des
                        Progressistes. Il est probable qu'elle sera représentée chaque année tant
                        qu'il ne sera pas tenu compte des droits de la justice.</p>
                    <p>Le budget aurait dû être voté et promulgué avant le l° avril l897, date de
                        l'ouverture de l'année financière, et à cette date la deuxième lecture
                        n'était même pas terminée. Le vote de douzièmes provisoires n'est pas connu
                        dans la procédure parlementaire prussienne, mais une décision de la
                        commission du budget prise le 20 mars a autorisé le gouvernement à faire
                        face aux dépenses dans les limites prévues au budget en cours de
                        discussion.</p>
                    <p>Le 8 avril, les Chambres partirent en vacances de Pâques. La Chambre des
                        députés reprit ses travaux le 27 par l'examen du budget des cultes et de
                        l'instruction publique.</p>
                    <p>Cultes et instruction publique (28, 29, 30 avril, l, 3, 4, 5, 6,</p>
                    <p>7, 8 mai). - La discussion a duré pendant dix séances. Les députés du CENTRE,
                        toujours infatigables dans la revendication des droits des catholiques, ont
                        de nouveau, comme en l895, réclamé la justice qui </p>
                    <pb n="215"/>
                    <p> est due à toute confession religieuse, et ont demandé, avec la PARITÄT,
                        l'abrogation des derniers vestiges du Kulturhampf. Dans un discours très
                        étudié, M. ROEREN, et, après lui, MM. DIESBACH, Porsch et Bachem ont exposé
                        les revendications des catholiques : en matière d'enseignement primaire il
                        n'est tenu par l'Etat et les communes protestantes aucun compte des besoins
                        des minorités catholiques, et les catholiques sont obligés d'entretenir avec
                        leurs propres ressources des écoles privées, alors même qu'il y a dans la
                        commune 50, 90 et même l00 élèves catholiques, tandis qu'on établit des
                        écoles publiques pour des minorités de l0 à 20 enfants protestants ; il en
                        résulte que 55.000 enfants catholiques sont envoyés dans des écoles
                        protestantes. Il en est de même pour les inspections d'écoles confiées
                        généralement à des protestants même dans les régions les plus exclusivement
                        catholiques, comme les cercles d'Aix-la-CHAPELLE, de COBLENZ, de Trèves.
                        C'est tout un système d'administration, et il n'y sera remédié que si on
                        rétablit au ministère des cultes la division catholique qui existait
                        autrefois et qui peut seule connaître et apprécier les besoins des
                        catholiques. Cette inégalité de traitement se retrouve partout ; dans la
                        haute administration proprement dite, les catholiques sont en quelque sorte
                        tenus à l'écart des fonctions publiques, tous les présidents de régence sauf
                        trois, tous les présidents de province sauf un sont protestants; c'est une
                        véritable exclusion. D'un autre côté et en matière religieuse
                        l'établissement des couvents est soumis aux prescriptions les plus étroites;
                        l'autorisation doit être donnée par les deux Ministres de l'intérieur et des
                        cultes et est toujours révocable; des obstacles constants sont apportés à
                        leur existence, et on va jusqu'à interdire aux religieuses de donner aux
                        petites filles des leçons de couture, tandis que toute liberté est accordée
                        aux maisons de diaconesses.</p>
                    <p>Le Ministre des cultes, M. BOSSE, en protestant de sa bonne volonté et de son
                        impartialité, a nettement déclaré qu'il s'opposerait au rétablissement d'une
                        direction catholique, et a défendu la loi sur les ordres religieux qui a été
                        acceptée par les autorités ecclésiastiques ; l'État a un devoir de
                        surveillance auquel il ne renoncera pas, et d'ailleurs la loi est si peu un
                        obstacle que le nombre des maisons religieuses s'est élevé en vingt ans
                        (1872-1893) le 960 à 1250; il a terminé en affirmant de nouveau son désir de
                        maintenir la paix religieuse.</p>
                    <p>Les Nationaux-libéraux qui sont les défenseurs du KULTURKAMPF, sont
                        intervenus avec ardeur (MM. von EYNERN, SATTLER, Schmiedingf et Friedberg);
                        les débats ont bientôt dévié, la discussion s'est égarée en personnalités et
                        en attaques religieuses absolument étrangères aux revendications des
                        catholiques, et il a été tour à tour question des processions, de Léo Taxil
                        et Diana VAUGHAN, de la politique du Centre et de l'élection d'un socialiste
                        à DORTMUND, de la main-morte, du Syllabus et de l'intolérance catholique.
                        Les orateurs du Centre ont répondu et M. Porsch a révélé quelques
                        particularités curieuses sur la situation </p>
                    <pb n="216"/>
                    <p> des catholiques et les exigences protestantes; c'est ainsi, que, dans le
                        BRUNSWICK, les catholiques ne peuvent se marier et faire baptiser leurs
                        enfants sans l'autorisation d'un pasteur protestant, et dans le grand duché
                        de Mecklemburg fonctionne un comité pour l'évangélisation de l'Espagne. Par
                        moments, le débat s'est envenimé et comme le Docteur Friedberg avait
                        reproché aux fonctionnaires catholiques de ne pouvoir suivre une ligne de
                        démarcation exacte entre leurs devoirs de sujets et leurs devoirs religieux
                        et avait semblé mettre en doute la valeur de leur serment de fidélité, M.
                        Porsch l'a sommé de dire s'il estimait que son serment ne valait pas celui
                        d'un National-libéral, question à laquelle M. Friedberg s'est bien gardé de
                        répondre, et il a revendiqué avec fierté le droit d'être à la fois un bon
                        catholique et un fidèle sujet. « Nous nous « tenons ferme sur le terrain de
                        l'Église catholique romaine ; nous vou- « lons vivre et mourir sur ce
                        terrain en union avec le pape, mais cette « union ne nous empêche pas de
                        remplir fidèlement nos devoirs envers « l'Etat.Vous voulez un État athée,
                        nous voulons un État chrétien. »</p>
                    <p>Les débats se sont ainsi prolongés pendant quatre séances au milieu des
                        personnalités et sans grand intérêt devant une Chambre d'ailleurs peu
                        remplie.</p>
                    <p>Les Polonais se sont de nouveau plaints de l'oppression de la langue
                        polonaise, et ont relevé que derrière la germanisation se cachaient des
                        efforts pour évangéliser le pays : aucun ordre religieux n'est autorisé même
                        pour l'éducation des filles, et la guerre contre la langue est poussée si
                        loin, qu'on va jusqu'à interdire l'enseignement du polonais même dans les
                        écoles privées, et que la création d'asiles polonais pour les jeunes enfants
                        est refusée (MM. von JAZDZEWSKI, MOTTY, Schröder).</p>
                    <p>Le Ministre s'est défendu en se plaignant encore de l'agitation polonaise, et
                        en avertissant les Polonais qu'il les forcerait à l'obéissance.</p>
                    <p>Nous signalerons dans la discussion des différents chapitres les points
                        suivants :</p>
                    <p>Une motion, présentée par M. von der ACHT, demandant l'augmentation des
                        allocations payées par l'État aux chanoines, vicaires de cathédrale,
                        employés et établissements diocésains : ces allocations, fixées en l82l à la
                        suite de la confiscation des biens ecclésiastiques, sont maintenant
                        insuffisantes et sont extrêmement inférieures aux traitements des pasteurs
                        protestants; ainsi, un vicaire général reçoit 2700 marks, et le directeur
                        d'un consistoire, l0500 marks. Le Ministre a répondu que les allocations
                        avaient été fixées par la bulle De salute animarum et qu'il n'y avait pas
                        lieu de les modifier. La motion a été rejetée contre le Centre et les
                        Polonais.</p>
                    <p>En matière d'instruction publique et de haut enseignement, l'attention du
                        Ministre a été appelée : sur les conditions exigées des femmes pour pouvoir
                        suivre les études universitaires, et notamment sur l'obligation de passer
                        l'abiturium (baccalauréat), ce qui correspond presque à une exclusion,
                        jusqu'en 1897, 8 femmes seulement ayant passé l'examen </p>
                    <pb n="217"/>
                    <p>exigé : - sur la discipline des Privatdocenten dans les universités, à
                        l'occasion de l'enseignement donné à l'université de Berlin par le
                        socialiste juif Arons ; le Ministre a annoncé que le Dr Arons avait reçu un
                        avertissement, et qu'un projet de loi attribuant au Ministre le droit de
                        discipline sur les chargés de cours était en préparation ;- sur la trop
                        grande élévation des honoraires et droits de cours des professeurs, au sujet
                        desquels un tarif est aussi préparé; - sur le rattachement aux facultés de
                        droit de l'enseignement des sciences sociales qui relève actuellement des
                        facultés de philosophie; le Ministre est favorable au principe, mais hésite
                        à l'imposer aux universités; - sur les discours du professeur Wagner et le
                        socialisme d'État (Kathedersocialisten), qui est tour à tour attaqué et
                        défendu ; - sur l'enseignement de la chimie industrielle; M. Böttinger
                        demande l'établissement d'un examen d'État afin de maintenir la supériorité
                        de l'Allemagne dans les industries chimiques.</p>
                    <p>L'État continue à faire des dépenses considérables pour les universités, et
                        un crédit de 942092 marks notamment est inscrit pour l'université de
                        Bonn.</p>
                    <p>Un amendement de M. Schröder polonais), qui demandait le rejet des sommes
                        inscrites au budget pour favoriser le développement de l'allemand dans les
                        provinces polonaises, crédits en faveur des étudiants allemands, des élèves
                        allemands, des écoles allemandes dans les provinces de Posen et de Prusse
                        occidentale, est rejeté.</p>
                    <p>La discussion porte ensuite sur les professeurs suppléants II iilfslehrer)
                        dont le nombre est considérable (l par l3 titulaires), et sur les
                        traitements des professeurs de l'enseignement secondaire. L'amendement
                        IMWALLE, qui tendait à faire attribuer à l'ancienneté et non plus au choix
                        les suppléments de traitements alloués aux professeurs, est combattu par le
                        Ministre et rejeté; mais le gouvernement annonce le dépôt d'une loi qui
                        relèvera le traitement des maîtres des établissements communaux,
                        actuellement inférieur à celui des professeurs de l'État. La réforme de
                        l'enseignement secondaire et la réduction du latin et du grec est repoussée
                        par le Ministre.</p>
                    <p>Une assez longue discussion s'élève sur un arrêté ministériel en date de
                        décembre l896, qui exclut des examens pour l'admission aux écoles normales
                        d'institutrices primaires (Lehrseminare), les jeunes filles qui se sont
                        préparées à l'étranger; l'arrêté auquel on reproche d'être
                        anticonstitutionnel et d'être dirigé contre les écoles préparatoires
                        religieuses, forcées d'émigrer au moment du KULTURKAMPF, est défendu par le
                        Ministre.</p>
                    <p>La médecine relève du Ministère des cultes et de l'instruction publique. On a
                        demandé : son rattachement au Ministère de l'intérieur, rattachement auquel
                        le Ministre déclare ne plus s'opposer; - l'établissement, comme à Vienne et
                        à PESTH, de chaires et d'hôpitaux homéopathiques et de chaires
                        d'hydrothérapie ; - et des poursuites contre les charlatans et les
                        empiriques. Sur l'exercice de la médecine, le Ministre a </p>
                    <pb n="218"/>
                    <p> déclaré que les principes de la réforme étaient posés et a promis le dépôt
                        prochain d'une loi déjà annoncée en l895. Notons que des crédits sont votés
                        pour l'étude des rayons Röntgen et pour combattre la lèpre qui existe
                        maintenant en Allemagne.</p>
                    <p>En matière de beaux-arts, des crédits importants sont également portés au
                        budget pour les musées et les établissements du Museum-INSEL, et à ce sujet
                        il est fait part à la Chambre de l'intention de l'empereur d'élever un
                        monument à l'empereur Frédéric.</p>
                    <p>La discussion du budget se termine confusément au milieu d'attaques dirigées
                        par les Conservateurs contre les traités de commerce et la politique
                        commerciale de l'Empire.</p>
                    <p>Le budget a été voté en 3 lecture, les l l et l2 mai. Le Centre a maintenu
                        son opposition contre l'état des traitements. Une assez vive discussion
                        s'est élevée sur l'attitude du Landrath du cercle de STOLP,</p>
                    <p>M. von PUTTKAMER, à qui on a reproché des illégalités en matière de droit des
                        associations et des attaques inconsidérées contre le Reichstag.</p>
                    <p>A la Chambre des seigneurs, le budget a été discuté les 25, 26 et 28 mai.
                        D'après la CONSTITUTION, la Chambre haute ne peut qu'accepter ou rejeter le
                        budget sans avoir le droit de le modifier ; il en résulte qu'elle se trouve
                        complètement désarmée pour toutes les dispositions législatives introduites
                        comme annexes à la loi de finance. C'était le cas pour l'état des
                        traitements; aussi, un membre, M. MALTZAHN, s'est plaint qu'il y eut là une
                        véritable violation de la Constitution et a invité le gouvernement à ne pas
                        laisser affaiblir, par une interprétation inexacte de la CONSTITUTION, le
                        droit de la Chambre haute de prendre part à la législation ; la Chambre
                        s'est associée à ces observations. Le Ministre s'est défendu en invoquant
                        les précédents. Dans ces conditions les débats ne présentent d'intérêt que
                        comme manifestation de l'opinion des membres de la Chambre des seigneurs.
                        L'attention des Ministres a été appelée : sur l'exécution de la loi sur la
                        bourse qui est souvent restée lettre morte, notamment à Königsberg, sur les
                        épizooties, sur l'élévation des frais de justice, etc. A noter une très vive
                        attaque de M. von Stumm contre le socialisme d'ÉTAT, contre lequel il s'est
                        autorisé de l'opinion récente du prince de Bismarck qu'il est allé consulter
                        ; il le représente comme une véritable démagogie socialiste qui menace la
                        société, et reproche aux professeurs Wagner (à propos de son discours de
                        Breslau), Schmoller et Delbrück leurs opinions et leurs discours. Le
                        Ministre des cultes a défendu les professeurs incriminés et la liberté de
                        l'enseignement et de la science.</p>
                    <p>Pendant que le budget était examiné par la commission ou discuté en séance
                        publique, la Chambre des députés a discuté et voté un certain nombre de
                        lois. En dehors des lois d'intérêt local relatives aux villes de
                        Aix-la-Chapelle et BRESLAU, nous indiquerons : </p>
                    <pb n="219"/>
                    <p/>
                    <p>Une loi qui modifie quelques dispositions de la loi sur la chasse, émanée de
                        l'initiative de la Chambre des seigneurs ;</p>
                    <p>Une loi sur la pêche en Hanovre ;</p>
                    <p>Une loi sur l'organisation des paroisses religieuses évangéliques dans le
                        Hohenzollern ;</p>
                    <p>Une loi sur l'entretien des chemins en Poméranie;</p>
                    <p>Des traités avec le Oldenburg pour l'établissement d'une ligne de chemin de
                        fer ; avec la HOLLANDE, en matière de navigation fluviale ; avec les duchés
                        de SAXE, en matière de justice ;</p>
                    <p>Une loi qui établit des écoles d'adultes (Fortbildunsschulen) dans les
                        provinces de Posen et de Prusse occidentale; elle a pour but de prolonger
                        dans certains cas pour la jeunesse polonaise l'obligation scolaire, et cela
                        jusqu'à l'âge de dix-huit ans ; c'est une nouvelle mesure de germanisation.
                        La loi a été combattue par le Centre et les Polonnis ;</p>
                    <p>Une loi sur les pensions de veuves et orphelins de fonctionnaires ; elle
                        élève la pension des veuves de 33 l/2 à 40 0 0 de la pension du
                        fonctionnaire décédé, avec un minimum de 2l6 marks et un maximum de 3.000
                        marks pour les veuves des fonctionnaires de première classe.</p>
                    <p>La loi n'a pas été combattue dans son principe ; les chiffres seuls ont été
                        discutés comme insuffisants dans certains cas, « trop pour mourir, pas assez
                        pour vivre. »</p>
                    <p>Toutes ces lois n'ont pas soulevé de grands débats.</p>
                    <p>Le 27 février, l'empereur a prononcé au banquet de la Diète de Brandeburg un
                        de ces discours sensationnels qui lui sont coutumiers, et il est à remarquer
                        que c'est généralement à l'occasion de cette diète provinciale qu'il parle
                        avec le plus de liberté. Dans ces discours, où, avec une sorte de poésie
                        mystique et romantique, il mêle l'enthousiasme patriotriotique et la
                        hautaine et forte conscience de ses devoirs et de son autorité, il célèbre
                        le vieil empereur Guillaume dont le centenaire approche, et attaque
                        violemment les socialistes. Le discours est trop caractéristique pour que
                        nous n'en donnions pas les parties les plus saillantes. « J'arrive vers
                        vous, hommes de la MARCHE, des vieilles forêts de la Marche où je me suis
                        trouvé enveloppé par les vieux chênes et les vieux sapins, et je me réjouis
                        de passer quelques heures avec vous, car la fréquentation des fils de la
                        Marche est pour moi comme un breuvage qui donne une nouvelle vie. Ce que les
                        chênes et les « sapins m'ont murmuré, M. le Président supérieur vient de
                        l'exprimer « d'une façon sensible. Nous sommes à l'aurore naissante du matin
                        du « centenaire. » et rappelant l'histoire il montre l'ancien empire
                        allemand battu en brèche par ses divisions et ses ennemis et cherchant à se
                        fonder, « Le seul qui réussit à réunir le pays fut l'empereur Fré- « déric
                        Barberousse et le peuple allemand lui en est encore recon- « naissant.
                        DEPUIS, notre patrie tomba et il semblait que jamais ne « viendrait l'homme
                        qui serait en état de la relever. La Providence créa </p>
                    <pb n="220"/>
                    <p>« cet instrument et le fit sortir de celui que nous pouvons saluer comme « le
                        premier grand empereur du nouvel empire allemand. » Et continuant, il montre
                        l'empereur Guillaume préparant l'avenir pendant des années, reconstituant
                        l'armée, et, lorsque le moment est venu, appelant à son aide la patrie et
                        fondant l'unité sur les champs de bataille. « S'il « avait vécu au
                        moyen-âge, il aurait été proclamé saint et des bandes « de pèlerins de tous
                        les pays seraient venus en pèlerinage sur son « tombeau. Grâce à DIEU, il en
                        est encore ainsi ; la porte de son tombeau « est toujours ouverte, et chaque
                        jour arrivent les fidèles sujets amenant « leurs enfants, arrivent les
                        étrangers, et ils viennent se réjouir de la « vue de ce grand vieillard et
                        de sa statue.... J'espère qu'il est réservé à « la Marche de travailler
                        encore pour le bien de l'empire. La maison « de IIohenzollern et la MARCHE,
                        étroitement confondues, ne font qu'un. « De la Marche sortent, dans la
                        Marche prennent naissance notre force et notre vouloir. Aussi longtemps que
                        le paysan de la Marche sera avec nous et que nous serons sûrs que la Marche
                        s'associe à notre travail et « « nous aide, aucun Hohenzollern ne doutera de
                        sa tâche. Elle est assez « lourde !</p>
                    <p> « A cette tâche nous invite le souvenir de l'empereur Guillaume-le- « Grand.
                        Nous voulons nous serrer autour de ce souvenir comme les « Espagnols autour
                        du Cid. Cette tâche qui nous est imposée, à laquelle « nous sommes engagés
                        envers lui, c'est le combat contre l'anarchie par « tous les moyens qui sont
                        en notre pouvoir; ce parti qui ose attaquer les « fondements de l'ETAT, qui
                        s'élève contre la religion... doit être vaincu. « Je me réjouirai de la main
                        de tout homme, qu'il soit paysan, prince « ou bourgeois, qui m'assistera
                        dans ce combat, mais nous ne combattrons « victorieusement que si nous nous
                        souvenons de celui à qui nous devons « notre patrie et l'empire allemand.… »
                        Et après avoir rappelé brièvement les conseillers, qui n'étaient que les
                        instruments de la volonté de l'empereur Guillaume : « Remplis de l'esprit du
                        grand empereur, nous « trouverons le nécessaire et nous ne nous arrêterons
                        pas dans le combat « pour délivrer notre patrie de cette maladie qui
                        empoisonne non seulement notre peuple mais aussi la vie de famille, qui
                        cherche à ébranler « ce que nous, ALLEMANDS, connaissons de plus saint, la
                        situation de la femme. J'espère avoir autour de moi mes fidèles
                        BRANDEBOURGEOIS, « si jamais les flammes éclatent, et dans ce sens je crie :
                        la MARCHE, les « habitants de la MARCHE, hurra ! »</p>
                    <p>Ce discours d'une éloquence vibrante a été accueilli assez froidement par la
                        presse; elle a relevé les erreurs historiques, le rôle attribué à l'empereur
                        Frédéric Barberousse qui tient plus de la légende que de l'histoire, le
                        manque de mesure dans l'éloge de l'empereur GUILLAUME, et l'oubli presque
                        systématique de ses ministres et surtout du prince de BISMARCK, qui ne sont
                        représentés que comme de simples agents d'exécution.</p>
                    <p>Un mois après, le centenaire a été célébré à Berlin les 21,22 et 23 </p>
                    <pb n="221"/>
                    <p> mars, au milieu d'une grande pompe et de brillantes cérémonies, des
                        illuminations et de l'enthousiasme populaire : le 22, inauguration du
                        monument élevé à l'empereur Guillaume en présence de l'empereur, entouré du
                        roi de SAXE, du prince régent de BAVIÈRE, d'un archiduc autrichien, des
                        princes hériters d'Italie et de ROUMANIE, etc.; le 23, défilé devant
                        l'empereur, les inpératrices et les princes, d'un immense cortège de
                        vétérans, d'associations, de jeunes filles, de corps de musique, etc.</p>
                    <p>Les fêtes ont eu un grand éclat. L'empereur a ordonné la distribution à ses
                        frais d'une médaille commémorative aux vétérans des guerres de l864, 1866 et
                        1870.</p>
                    <p>L'opinion publique attendait une amnistie générale des petits délits ; des
                        grâces ont été seulement accordées. Le chambellan von Kotze et d'autres
                        duellistes en ont bénéficié après n'avoir subi qu'une faible partie de leur
                        peine. Ces grâces ont causé quelque émoi; accordées au moment où la
                        fréquence des duels attire l'attention générale et excite même les
                        préoccupations souveraines, après les discussions au Reichstag d'avril l896,
                        elles affaiblissent la portée du rescrit impérial du 1er janvier qui avait
                        cherché à prévenir les duels dans l'armée.</p>
                    <p>Les SOCIALISTES, avertis par les paroles de l'empereur et aussi par les
                        procès de lèse-majesté qui ne les épargnent guère, ont gardé une attitude
                        silencieuse en face des fêtes du centenaire. La fréquence de ces procès et
                        la sévérité des condamnations qui interviennent montrent en effet avec
                        quelle rigueur la presse est surveillée dès qu'il s'agit de la personne du
                        souverain. En décembre l896, un journaliste a été condamné à neuf mois de
                        prison par le tribunal de MAGDEBURG, pour avoir qualifié de boucherie
                        (greuliche Metzgerarbeit) une chasse à laquelle assistait l'empereur et au
                        cours de laquelle un grand nombre de sangliers avaient été abattus.</p>
                    <p>Les fêtes se sont donc passées au milieu de l'enthousiasme des Berlinois et
                        du silence des opposants ; elles n'ont eu leur contre-coup qu'en ALSACE, où,
                        en vertu des lois sur la dictature qu'on n'ose pas abroger, le gouverne ment
                        local a supprimé deux journaux, le Journal de Mulhouse et le Journal
                        d'ALSACE, pour un article qui n'avait rien d'illégal et qu'on n'a pu
                        poursuivre.</p>
                    <p>Parmi les autres événements qui ont agité l'opinion publique, notons le
                        procès, devant le tribunal disciplinaire de BERLIN, du Dr PETERS,
                        commissaire fédéral dans l'Afrique orientale, celui que ses amis appelaient
                        le grand Africain. Poursuivi pour abus d'autorité, actes de violences, faux
                        rapports à ses chefs et exécution de nègres et négresses, il a été destitué
                        de ses fonctions par arrêt du 24 avril. Les faits étaient déjà anciens, et
                        c'est à l'insistance et à l'interpellation bruyante du député socialiste
                        Bebel qu'est due la poursuite. De pareils incidents, après les faits qui ont
                        été relevés en 1895 contre le chancelier LEIST, font peu honneur au procédés
                        de colonisation employés par les fonctionnaires allemands. L. DUBARLE.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="bottom">XXIX. 15</fw>
            <pb n="222"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <div type="subsection" state="fr">
                    <head>FRANCE.</head>
                    <p>23 novembre l897. - Loi modifiant l'article l8 du décret du 27 vendémiaire an
                        XI (vente des navires) (Journ. Off. du 25 novembre 1897). l* décembre 1897.–
                        Loi ayant pour objet le rachat par l'Etat du canal du Midi et du canal
                        latéral à la Garonne (Journ. Off. du 3 décembre 1897).</p>
                    <p>5 décembre l897. - Loi créant un nouveau corps d'armée (Journ.</p>
                    <p>Off. du l7 décembre l897).</p>
                    <p> l6 décembre l897. - Loi relative au régime fiscal des alcools dénaturés
                        (Journ. Off. du l7 décembre l897). l8 décembre 1897. - Loi portant
                        approbation de l'arrangement monétaire conclu à PARIS, le 29 octobre 1897,
                        entre la FRANCE, la BELGIQUE, la GRÈCE, l'Italie et la Suisse (Journ. Off.
                        des 2l et 3l décembre l897).</p>
                    <p>24 décembre l897. - Loi relative au recouvrement des frais dus aux notaires,
                        avoués et huissiers (Journ. Off. du 27 décembre 1897).</p>
                    <p>29 décembre 1897. - Loi relative à la suppression des taxes d'octroi sur les
                        boissons hygiéniques (Journ. Off. du 3l décembre 1897). l5 février l898. -
                        Loi relative au commerce de brocanteur.</p>
                    <p> l6 février l898. - Loi ayant pour objet de modifier l'article 3 de la loi du
                        3 mai l841 sur la police de la chasse.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="fatm">
                    <head>ALGÉRIE.</head>
                    <p>2l décembre 1897. - Loi relative aux pouvoirs disciplinaires des
                        administrateurs des communes mixtes de l'Algérie (Journ. Off. du 22 décembre
                        1897).</p>
                    <p>29 janvier l898. - Décret relatif à la limitation de l'intérêt conventionnel
                        et à la répression de l'usure en Algérie (Journ. Off. du 30 janvier
                        1898).</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="de">
                    <head>ALLEMAGNE.</head>
                    <p>ALSACE-LORRAINE.</p>
                    <p> l4 avril l897. - Ordonnance impériale concernant les chambres de
                        C0II0IILEI'CE,</p>
                    <p>2l juin l897. - Loi sur le timbre. </p>
                    <pb n="223"/>
                    <p/>
                    <p>7 juillet l897. - Loi concernant le patrimoine des sections de commune
                        (Ortschaften), ou le patrimoine possédé en commun par plusieurs communes ou
                        sections de communes.</p>
                    <p>7 juillet l897. - Loi sur l'administration des caisses d'avances publiques
                        (Offentliche Vorschusskassen).</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="dk">
                    <head>DANEMARK.</head>
                    <p>7 janvier l898. - Loi sur l'assurance des ouvriers conre les accidents du
                        travail.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="ca">
                    <head>DOMINION DU CANADA.</head>
                    <p>PROVINCE DE QUÉBEC.</p>
                    <p>1er septembre 1897. - Code de procédure. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="224"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVE&amp;AGES.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Prolegômenos de derecho penal, par M. E. Brusa; MADRID, l897, petit
                            in-8°, 55l pages.</p>
                        <p>Ce volume, édité dans la Biblioteca juridica de MADRID, n'est que la
                            reproduction, avec des additions et modifications, de divers travaux
                            déjà publiés en ITALIE, depuis 1888, par le savant professeur de
                            l'Université de Turin. Nous avons dû toutefois le signaler, parce que
                            toute œuvre qui porte ce nom présente toujours un sérieux intérêt.Au
                            surplus, les questions les plus graves du Droit pénal sont étudiées dans
                            cet ouvrage qu'il faut lire, et qu'il est impossible d'analyser avec
                            tous les détails que comporterait cette analyse pour être utile.
                            Bornons-nous dès lors à indiquer que le travail principal est divisé en
                            quatre chapitres. Le premier est consacré à des notions préliminaires et
                            générales sur le Droit pénal, aux distinctions dont ce droit peut être
                            l'objet à divers points de vue où l'on peut se placer, à ses diverses
                            applications, à la théorie des peines. à la sociologie criminelle, aux
                            relations entre la procédure criminelle et le droit public, ou le droit
                            privé. Le deuxième chapitre est consacré à la justification du droit de
                            punir. Le troisième contient un aperçu de l'histoire du droit pénal.
                            Dans le chapitre quatrième et dernier, l'auteur étudie les caractères et
                            les conditions d'une loi pénale. A ce travail principal, est joint un
                            appendice consacré spécialement au droit pénal espagnol.</p>
                        <p>Cet appendice est divisé lui-même en deux parties, la première contient
                            un exposé de l'histoire du droit pénal en Espagne; la seconde, une
                            indication détaillée des lois pénales en vigueur dans le pays.</p>
                        <p>FERAUD-GIRAUD.</p>
                        <p>É))vxov avvtzyp2tov àxztov (Droit constitutionnel hellénique), par M.
                            Jean Arabantinos. - l* vol., l° fascicule, in-8°;Athènes. Imprimerie «
                            Palighénesséa ». - Prix : 3 drachmes.</p>
                        <p>Un professeur de l'Université d'ATHÈNES, M. N. SARIPOLOS, avait publié,
                            en l874-75, un Traité sur le Droit constitutionnel. Un Manuel sur le
                            même sujet a paru plus tard, en 1879, écrit par M. Th. PHLOGHAÏTIS,
                            professeur agrégé et publiciste. Mais depuis longtemps, le monde
                            juridique avait besoin d'un nouveau commentaire de la Constitution
                            hellénique, avec la jurisprudence parlementaire récente et avec la
                            législation comparée, qui a fait pendant ces dernières années de si
                            grands progrès.</p>
                        <p>M. J. ARABANTINOS, un de nos meilleurs jurisconsultes, qui compte parmi
                            les membres les plus éclairés du barreau d'ATHÈNES, s'est chargé de
                            faire ce travail. Il a préparé la matière avec beaucoup de patience et
                            paraît avoir lu la collection volumineuse des documents parlementaires.
                            En </p>
                        <pb n="225"/>
                        <p> parcourant le premier fascicule, qui a paru récemment, on constate que
                            l'auteur a travaillé très consciencieusement à tous les points de
                            vue.</p>
                        <p>L'histoire constitutionnelle et les péripéties de l'adoption de la
                            CHARTE, signée par le roi Othon en 1844, pour être violée de suite, y
                            tient une grande place. Les détails qu'il donne sont très intéressants,
                            curieux et parfois amusants; les BAVAROIS, qui dominaient alors en
                            GRÈCE, avaient cru qu'il suffisait, pour calmer les libéraux, de leur
                            donner une apparence de gouvernement constitutionnel, et que le roi,
                            après avoir accepté à regret le régime parlementaire, pourrait
                            continuer, quand même, à gouverner despotiquement. Ils avaient oublié
                            que les Hellènes sont, par tradition et même à raison du climat, amis
                            d'une vraie liberté. Ils l'ont appris le l2 octobre 1862, quand le roi
                            OTHON, en compagnie de la reine AMÉLIE, fut obligé de s'embarquer malgré
                            lui sur un navire de guerre anglais pour Trieste ! Les GRECS, pour
                            sauvegarder leurs libertés constitutionnelles, furent obligés d'oublier
                            à leur tour que le roi expulsé était passionné pour « la grande idée »,
                            et qu'il désirait ressusciter l'empire byzantin. La politique extérieure
                            avait déjà travaillé afin d'exploiter les justes plaintes des citoyens
                            libéraux.</p>
                        <p>M. Arabantinos commente la Charte en vigueur, du l7 novembre 1864 ; la
                            partie parue ne contient que l'introduction. Il traite d'abord de l'État
                            en général, puis de la souveraineté, et enfin des pouvoirs politiques.
                            Le système, exposé dans le texte, est développé dans un grand nombre de
                            notes, où le lecteur trouvera une riche bibliographie française et
                            allemande, ainsi que des citations d'anciens auteurs grecs et des
                            références aux débats de l'Assemblée constituante et de la Chambre.</p>
                        <p>Le style est soigné et clair. ENFIN, on peut dire, sans aucune
                            exagération, que l'ouvrage dont M. Arabantinos vient de commencer la
                            publication est plein d'intérêt, remarquable comme conception et utile
                            au monde juridique, qui l'a accueilli avec beaucoup de faveur. Nous
                            n'avons d'autre souhait à former que de le voir terminé le plus tôt
                            possible. Cette étude vient très à propos, au moment où l'opinion
                            publique demande instamment la convocation d'une Assemblée constituante,
                            ou, tout au moins, la revision de la Charte de l864. Georges-N.
                            PHILARÉTos.</p>
                        <p>La guerre sino-japonaise au point de vue du droit international, par M.
                            Nagao Ariga. - PARIS, PEDONE, l896</p>
                        <p>Ce volume donne des renseignements d'un grand intérêt sur la manière dont
                            les Japonnis ont compris leurs obligations morales dans leur guerre
                            récente avec la CHINE, et ces renseignements ont une haute valeur car
                            l'auteur qui les donne était en mesure d'être bien informé. Après avoir
                            été appelé, dès le début des opérations, à donner son avis sur divers
                            points de droit international, M. Ariga a suivi la deuxième armée en
                            qualité de conseiller légal du commandement de cette armée. Il y aurait
                            peut-être quelques réserves à faire sur l'enthousiasme qu'inspi- </p>
                        <pb n="226"/>
                        <p> rent à M. Ariga les procédés de ses compatriotes. Il est permis de
                            trouver insuffisants les arguments sur lesquels l'auteur fonde la
                            justiee de la guerre entreprise par le Japon (p. l l). On peut regretter
                            encore l'approbation que donne M. Ariga à la submersion du Koshung
                            quelques jours avant la déclaration de guerre. Il est vrai qu'en cela M.
                            Ariga ne fait que suivre les doctrines anglaises d'après lesquelles une
                            déclaration de guerre ne doit pas nécessairement précéder l'ouverture
                            des hostilités : mais nous croyons ces doctrines peu conformes à la
                            sûreté des relations internationales et à l'intérêt bien entendu des
                            États. Il est difficile d'être convaincu de la correction de la conduite
                            des Japonais à Port-</p>
                        <p>Arthur et le blâme tempéré que formule M. Ariga paraît indulgent.</p>
                        <p>Mais ces réserves faites, il semble incontestable que, dans l'ensemble,
                            les Japonais aient fait preuve vis-à-vis des Chinois d'une humanité tout
                            à fait digne d'éloges et d'autant plus méritoire que leurs adversaires
                            restaient fidèles à leurs coutumes de barbare cruauté. Des malades et
                            des blessés chinois ont été soignés dans les hôpitaux japonais ; les
                            personnes et les biens des habitants des territoires occupés ont été
                            généralement protégés ; après la prise de KINCHOU, la population de
                            cette ville, menacée de la famine, a reçu des vivres par les soins de
                            l'autorité japonaise. ENFIN, dans le traité de SIMONOSEKI, le Japon a
                            stipulé de la Chine l'engagement de ne pas maltraiter les prisonniers
                            chinois qu'il lui rendait. Ce sont là des faits à l'honneur du Japon et
                            la conclusion très instructive qui se dégage de l'ouvrage de M. Ariga
                            est que cette conduite louable s'est trouvée être en même temps très
                            habile et très favorable au succès des opérations militaires. C'est un
                            des points les plus intéressants à dégager de la lutte sino-japonaise
                            que l'harmonie des principes du droit et de l'humanité avec l'intérêt
                            bien entendu des États belligérants.</p>
                        <p>Un autre enseignement moins satisfaisant ressort du livre de M. ARIGA,
                            c'est la difficulté extrême d'assurer des secours à tous les blessés et
                            l'insuffisance manifeste du service de santé d'une armée victorieuse. Si
                            cette insuffisance s'est révélée dans des opérations où le nombre des
                            combattants était restreint, quelle ne serait-elle pas dans une guerre
                            où entreraient en ligne les effectifs énormes des armées
                            européennes.Sans doute, lorsque tous les belligérants sont liés par la
                            convention de GENÈVE, le personnel de l'armée vaincue peut aussi donner
                            des soins aux blessés, mais ce serait se faire illusion que d'imaginer
                            son concours suffisant.</p>
                        <p>Même dans ce cas, ce ne serait pas trop, ce ne serait sans doute même pas
                            assez du secours supplémentaire que pourraient offrir les Sociétés de la
                            Croix-Rouge.</p>
                        <p>Nous n'avons pu qu'indiquer quelques-uns des points sur lesquels le livre
                            de M. Ariga fournit des données instructives concernant le droit de la
                            guerre. Le volume est à lire en entier pour tous ceux qui se préoccupent
                            de puiser dans l'enseignement des faits les éléments de nouveaux progrès
                            à accomplir, de nouveaux remèdes à appliquer aux maux incalculables de
                            la guerre.</p>
                        <byline>Charles DUPUIs.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <pb n="227"/>
                        <p>-</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head>
                    <div type="item">
                        <p>Essai historique sur le Droit des marchés et des foires , par M. Paul
                            HUVELIN, avocat à la Cour d'appel de PARIS, docteur en DROIT, lauréat de
                            la Faculté de Droit. - l vol. in-8°; 634 p., PARIS, l897 ;</p>
                        <p>ROUSSEAU, éditeur, l4, rue Soufflot.</p>
                        <p>Jusqu'à ces derniers temps, on pouvait s'étonner à bon droit de ce que
                            les marchés et les foires n'aient encore fait l'objet d'aucune étude
                            d'ensemble. Et pourtant, il était certain que l'histoire de ces
                            rendez-vous commerciaux devait fournir aux chercheurs, des données
                            multiples et intéressantes, tant au point de vue de la formation
                            sociologique et économique, qu'au point de vue du droit et de l'histoire
                            des différents peuples.</p>
                        <p>SEULES, quelques monographies de valeur, mais malheureusement trop rares,
                            avaient paru en France; et malgré les encouragements des divers Congrès
                            de sociétés savantes, qui mettaient fréquemment à l'ordre du jour de
                            leurs séances les questions touchant à l'histoire des foires locales,
                            les tentatives des premiers chercheurs, des GROSLEY, des Léopold
                            DELISLE, des BOUCHARD, et surtout de Bourquelot paraissaient devoir
                            demeurer isolées. Un seul essai de systématisation, tenté en Allemagne
                            par le savant professeur Goldschmidt dans quelques pages excellentes de
                            son Manuel de l'Histoire du Droit commercial, était resté inachevé.</p>
                        <p>C'est ce travail d'ensemble qu'a entrepris M. Paul HUVELIN, dans son
                            Essai historique sur le droit des marchés et des foires, étude très
                            documentée, dont un bref résumé fera de suite comprendre l'intérêt.</p>
                        <p>Cet Essai se divise en deux parties. Dans la première, l'auteur trace
                            l'histoire des foires et marchés au point de vue externe. Il se demande
                            quelles causes ont pu faire naître cette forme du commerce. Il constate
                            que la loi de périodicité est une loi sociologique invariable, et
                            qu'elle correspond à un état intermédiaire entre la barbarie absolue et
                            la civilisation avancée. Le commerce est d'abord uniforme, impersonnel,
                            périodique; il doit devenir, avec les progrès de l'évolution, spécialisé
                            et permanent. Cette idée domine toute l'histoire du commerce terrestre.
                            Partant de ce principe, M. Huvelin entre dans le détail de cette
                            histoire. Il nous montre quelle est, en général, l'origine des foires,
                            et l'identité des foires avec les fêtes religieuses primitives ; il nous
                            explique les relations du système de foires avec ces grands pèlerinages
                            commerçants que l'on nomme les caravanes; et il poursuit sa
                            démonstration pleine d'observations attrayantes, depuis les temps les
                            plus reculés jusqu'à nos jours : devant nous revivent tour à tour les
                            foires de l'ancienne Chine (XII° siècle avant notre Ere), celles de
                            l'INDE, de l'ASSYRIE, de l'ÉGYPTE, de la Grèce; les foires et les
                            marchés de Rome. PUIS, entrant dans les temps modernes, l'auteur nous
                            montre comment se sont constitués les marchés et les foires du
                            Moyen-âge; leurs rapports avec le régime seigneurial et féodal;
                            l'influence qu'ils ont exercée sur le mouvement d'émancipation </p>
                        <pb n="228"/>
                        <p> municipale du XI° siècle. Il nous décrit les grandes foires de
                            CHAMPAGNE, des FLANDRES, de Lyon et de BESANÇON, le commerce qui s'y
                            faisait, les relations qu'elles entretenaient avec l'ITALIE, l'ESPAGNE,
                            l'ALLEMAGNE, l'ANGLETERRE, les Echelles du LEVANT, - en un mot, avec
                            tout le monde commerçant du Moyen-âge. Il nous explique enfin, comment,
                            sous l'influence des progrès de la civilisation, par suite de
                            l'évolution accomplie en matière de transports et de police, par suite
                            de la densité plus grande des centres, les foires ont fini par perdre
                            presque toute leur importance dans l'Europe occidentale, et comment
                            elles ne se retrouvent, avec leur ancienne splendeur, qu'en RUSSIE, ou
                            dans certaines régions d'Asie ou d'Afrique. -</p>
                        <p>La seconde partie de cet Essai est plus technique : elle est consacrée à
                            l'histoire interne des foires et des marchés, c'est-à-dire aux droits et
                            usages qui y régnaient. Le commerce n'est possible qu'avec la paix. Au
                            milieu de l'hostilité permanente des races primitives, la foire
                            constitue une trêve. C'est de ce point de départ que découlent tous les
                            privilèges, toutes les franchises qui font, du droit des foires, un
                            droit plus strict et plus souple à la fois, un droit qui a sa source
                            dans les besoins du commerce : et c'est de ce droit en effet, que dérive
                            directement notre droit commercial moderne. Aussi faut-il lire le livre
                            de M. Huvelin pour comprendre exactement de quels besoins, et par
                            quelles voies sont nées Ies réglementations modernes de la faillite, de
                            la lettre de change, des sociétés de commerce, des clearing-houses, pour
                            apprécier la partie historique de cette fameuse maxime : en fait de
                            meubles, possession vaut titre,- que notre Code civil a consacrée; pour
                            comprendre en un mot, combien nos institutions et notre civilisation
                            contemporaines ont été influencées par l'essor nouveau pris par le
                            commerce et la circulation des richesses depuis le Moyen-âge.</p>
                        <p>Ce livre intéressera donc à la fois les érudits, curieux du passé pour
                            lui-même, et ceux qui n'étudient le passé que parce qu'il est
                            l'explication du présent. Il fournira des documents précieux aux
                            chercheurs qui seraient désireux de faire, sur ces points, des études
                            d'histoire locale. Il comblera enfin la lacune que les juristes, les
                            sociologues et les économistes déploraient depuis si longtemps. C'est ce
                            qui explique le succès que cet Essai a déjà obtenu en France et à
                            l'étranger, succès qui s'accentue tous les jours depuis son
                            apparition.</p>
                        <p>Ajoutons qu'une table alphabétique et une table analytique des matières,
                            ainsi qu'un index bibliographique rendent le maniement de cet ouvrage
                            très commode pour le lecteur, - et que M. P. HUVELIN, par la clarté de
                            son style, a réussi à faire oublier, et même à masquer tout à fait le
                            côté ardu et spécial du sujet. Léon SENTUPÉRY.</p>
                        <p>De la loi du 26 mars 189l relative à l'atténuation et à l'aggravation des
                            peines, par M. A. Typaldo-Bassia. - 44 p. in-8°; Paris; Pichon et
                            Chevalier-Marescq ; l892. </p>
                        <pb n="229"/>
                        <p/>
                        <p>M. A. Typaldo-BASSIA, bien que d'origine étrangère, a tous les titres
                            requis pour parler avec autorité des lois françaises. Non seulement, en
                            effet, il écrit très correctement notre langue, mais encore il possède à
                            fond notre droit national, ayant conquis le grade de docteur dans une de
                            nos Facultés.</p>
                        <p>L'étude qu'il a fait paraître sur la loi du 26 mars 189l (loi Bérenger)
                            fournirait, au besoin, la preuve de sa compétence.</p>
                        <p>Dans ce travail, clairement et consciencieusement rédigé, l'auteur
                            retrace d'abord la genèse de la loi nouvelle qui, ainsi qu'il le dit,
                            est appelée à servir de contrepoids à la loi de l885 sur la relégation ;
                            il résume, ensuite, les principales dispositions de ce texte important,
                            par lequel le législateur s'est proposé d'amender, en atténuant la
                            répression, les individus qui ne sont pas encore entièrement pervertis,
                            et de punir avec une sévérité plus grande les criminels d'habitude ou de
                            profession.</p>
                        <p>Chemin faisant, il signale les critiques qui ont été formulées contre le
                            système de la condamnation conditionnelle, et s'attache à les réfuter
                            ou, tout au moins, à en atténuer la portée.</p>
                        <p>En somme, la brochure de M. Typaldo-Bassia constitue un commentaire de la
                            loi de l89l aussi complet qu'il pouvait l'être, à une époque où les
                            tribunaux n'avaient point encore été appelés à se prononcer sur les
                            difficultés d'application qu'elle pouvait faire naître.</p>
                        <byline>Fernand DAGUIN.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Précis élémentaire de droit international public (3° édit.), par M.
                            Georges Bry. - PARIS, LAROSE, 1896.</p>
                        <p>L'ouvrage de M. Bry est spécialement destiné aux étudiants ; il contient,
                            sous une forme brève, l'exposé des principes du droit des gens et
                            complète, par des indications bibliographiques, les renseignements
                            nécessairement sommaires que lui imposait le cadre qu'il s'était tracé.
                            C'est une tâche assurément malaisée que de condenser en un volume de 500
                            pages, la substance du droit international, et il est difficile, en un
                            aussi court espace, de marquer toutes les nuances que comportent
                            certaines questions, de dégager les raisons qui expliquent les règles,
                            d'exposer tous les faits auxquels il est fait allusion. Mais si
                            l'ouvrage de M. Bry ne suffit pas à donner une connaissance complète des
                            problèmes internationaux, il peut être très utile soit à ceux qui, les
                            ignorant, désirent en prendre une vue rapide et jalonner la route qu'ils
                            parcourront ensuite plus lentement, soit à ceux qui, ayant déjà étudié
                            le droit des gens, ont surtout besoin de revoir, sous une forme résumée,
                            les notions essentielles afin de réveiller et de préciser leurs
                            souvenirs.</p>
                        <byline>Charles DUPUIs.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Mission commerciale au Transvaal. - Rapport de M. HUGOT, délégué de la
                            Chambre de commerce de Paris. - PARIS, Librairiesimprimeries réunies,
                            l896. </p>
                        <pb n="230"/>
                        <p/>
                        <p>M. Hugot a visité le CAP, l'État libre d'ORANGE, le TRANSVAAL, NATAL,</p>
                        <p>Delagoa-BAY, MAURICE, BOURBON, les côtes de Madagascar. Sur ces diverses
                            contrées, il a recueilli des observations intéressantes et ses
                            jugements, pour n'être pas très optimistes, ne nous paraissent que mieux
                            fondés. L'examen des marchés, des conditions de la production, de la
                            consommation et des échanges, l'amènent à cette conclusion que, dans les
                            possessions anglaises de l'Afrique australe, la France n'a aucune chance
                            de s'ouvrir un avenir commercial. Ce n'est pas que les produits français
                            en soient entièrement bannis; certains y parviennent et y sont mêmes
                            appréciés, mais ils passent au préalable, par LONDRES, et il est peu
                            vraisemblable qu'ils puissent se dispenser de ce détour. Ce n'est que
                            par l'intermédiaire de la métropole que les colonies sud-africaines
                            échangent leurs produits avec les pays d'Europe. Le TRANSVAAL, avec ses
                            perspectives d'avenir, pourrait nous offrir certains débouchés. M. Hugot
                            ne se dissimule pas toutefois que ce pays est actuellement dans une
                            large mesure tributaire des colonies du Cap et de Natal et que, pour
                            disputer aux maisons anglaises la clientèle à venir, il serait vain d'y
                            envoyer des agents passagers, il serait indispensable d'y fonder des
                            comptoirs permanents. A ce prix et surtout si des communications
                            régulières s'établissaient par Delagoa-BAY, la France pourrait sans
                            doute avoir sa part dans le mouvement commercial que doit amener le
                            développement de la République sud-africaine. Delagoa-Bay devrait avoir
                            le plus grand port de l'Afrique centrale; c'est, de toute la côte sud
                            africaine, le point d'accès le plus facile et d'abri le plus sûr pour
                            les plus grands navires. Rien n'a été fait malheureusement pour mettre
                            en valeur ses avantages naturels et le concours de sociétés étrangères
                            serait nécessaire pour tirer parti de ces derniers. M. Hugot sollicite
                            de ce côté l'attention des capitaux fran- çais. Les pages consacrées à
                            Madagascar sont des pages d'espérances ; puisse une politique prévoyante
                            et sage tenir compte des différences de milieu, ne pas implanter dans la
                            grande île africaine les procédés administratifs de la métropole et ne
                            pas changer ces espérances en déceptions.</p>
                        <p>Le rapport de M. Hugot est suivi d'une étude intéressante de M. SAUVIER,
                            sur les mines d'or du TRANSVAAL, de quelques notes sur les mines de
                            diamants de Kemberley et d'annexes contenant le texte de la loi de l'or
                            transvaalienne, une analyse de la loi transvaalienne sur les sociétés et
                            le tarif des droits d'importation en prévision pour Lorenzo-Marquez.</p>
                        <byline>Charles DUPUIs.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Domaines congéables. Commentaire et historique de la loi du 8 février
                            1897, par M. PINCHON, président du tribunal civil de MORLAIX, et
                            GOURVILLE, député du Finistère. - MORLAIX, CHEVALLIER, l897; l64 p.
                            in-8°.</p>
                        <p>Honni des uns, vanté par les autres, le bail à domaine congéable a déjà
                            traversé plus d'un siècle depuis que la loi des 7 juin et 6 août l79l en
                            a autorisé le maintien dans les trois départements bas-bretons (Finis- </p>
                        <pb n="231"/>
                        <p> tère, Morbihan et Côtes-du-Nord). Avec l'emphytéose, employée dans
                            diverses régions, et le bail à complant, usité dans les vignobles de la
                            Loire-lnférieure, il forme le groupe peu nombreux des anciens modes de
                            tenure qui ont survécu, malgré la Révolution et le Code civil, et il est
                            certainement le plus original des trois.Tout récemment, il vient de
                            faire l'objet d'une loi nouvelle (Loi du 8 février 1897), qui, tout en
                            conservant ses éléments caractéristiques, a gravement modifié les droits
                            réciproques des parties, et fait disparaître quelques-uns des principaux
                            reproches qu'on lui adressait.</p>
                        <p>De tout temps, le cultivateur (appelé domanier, parce qu'il est
                            propriétaire des édifices et superfices existants sur la tenue), a pu
                            être congédié par le propriétaire du sol ou foncier, et la valeur des
                            superfices lui est alors remboursée, à dire d'experts, sous le nom de «
                            droits réparatoires ». L'exercice de la faculté de congément est
                            seulement suspendu pendant la durée des baillées d'assurance, que
                            consent le propriétaire en renonçant pour un temps à exercer son droit.
                            Jusqu'à la Révolution, le domanier n'avait en aucun cas le droit de
                            prendre l'initiative du congément et de forcer le propriétaire à lui
                            payer ses droits réparatoires ; il pouvait seulement, quand il trouvait
                            trop lourde la rente con renancière, qui se paye annuellement, faire
                            exponse, c'est-à-dire tout abandonner : il se libérait par là envers le
                            foncier, mais par le sacrifice de ses droits réparatoires. La loi de
                            l79l, par son article l l, avait accordé aux domaniers le droit de
                            contraindre le foncier à leur rembourser la valeur des édifices et
                            superfices. Ce droit pouvait être exercé après l'expiration de la
                            baillée, mais il n'était accordé qu'aux domaniers exploitant eux-mêmes
                            leurs tenues. Il aurait donc dû y avoir, depuis lors, égalité de
                            situation entre les parties; mais une clause, qui était devenue de style
                            dans tous les baux à domaine congéable enlevait, cette faculté aux
                            domaniers par une renonciation expresse, et cette clause avait été
                            reconnue valable, malgré quelques réclamations.</p>
                        <p>C'est contre cet état de choses que protestèrent les domaniers, en l890
                            et l892, par diverses pétitions qui ont amené le vote de la loi nouvelle
                            et qui sont en partie rapportées dans la brochure de MM. Pinchon et
                            Gourville. Ils se considéraient comme victimes d'un nouveau servage, par
                            la combinaison des clauses qui leur étaient imposées, toutes les chances
                            d'élévation de la rente étant pour le propriétaire, tandis qu'ils
                            devaient supporter toutes les chances mauvaises. Combien y a-t-il de
                            propriétaires ou de patrons qui sont « asservis » de la même manière,
                            par une propriété ou par un établissement dont les revenus baissent et
                            dont personne ne leur doit le remboursement !</p>
                        <p>Une proposition radicale de M. GUIEYSSE, qui aurait eu pour résultat
                            d'amener promptement la disparition du domaine congéable, fut abandonnée
                            et remplacée par un système plus tempéré. L'historique des discussions
                            législatives sur ce sujet, présenté en détail par MM. Pinchon et
                            GOURVILLE, est très instructif. </p>
                        <pb n="232"/>
                        <p/>
                        <p>La loi de l897 a maintenu le bénéfice de l'article ll de la loi de l79l
                            aux domaniers qui n'y ont pas renoncé, eux ou leurs auteurs, par leurs
                            contrats. En outre elle a accordé, à ceux qui ont consenti ou
                            consentiront à l'avenir cette renonciation, le droit d'obtenir une
                            indemnité en faisant exponse. L'un comme l'autre de ces deux droits ne
                            peut être exercé que par le domanier qui exploite lui-même sa tenue,
                            distinction qui paraît sujette à critique, mais dont l'inconvénient
                            s'efface en pratique, grâce à la facilité qu'a le domanier, qui a donné
                            sa tenue à ferme, d'en reprendre temporairement l'exploitation pour user
                            du bénéfice que la loi lui accorde.</p>
                        <p>On déclare nulle toute clause par laquelle le domanier renoncerait à user
                            du droit d'exponse, tel qu'il est réglé par la loi de l897 : précaution
                            indispensable pour empêcher les renonciations de style qui ont anéanti
                            l'effet de l'article l l de la loi de l79l .</p>
                        <p>La différence entre les deux bénéfices successivement accordés aux
                            domaniers à un siècle de distance, se trouve dans le montant de
                            l'indemnité à laquelle ils ont droit. Quand ils se font congédier en
                            vertu de la loi de l79l, ils obtiennent la valeur de leurs droits
                            réparatoires « estimés par le menu » et indépendamment de la valeur du
                            fonds : le chiffre ainsi obtenu est, en fait, de beaucoup supérieur à la
                            valeur vénale des édifices et superfices, et sensiblement plus fort que
                            la plus value qu'ils procurent au fonds. Avec la loi nouvelle ils
                            obtiennent une indemnité beaucoup plus faible, représentant la
                            différence entre la valeur de l'immeuble recouvert, puis supposé
                            dépouillé de ses édifices et superfices; en outre, ils supportent les
                            frais de l'estimation et le foncier a six mois pour s'acquitter, sans
                            intérêts.</p>
                        <p>Beaucoup d'autres questions secondaires sont traitées dans la brochure
                            que nous signalons. Nous n'en retiendrons qu'une seule parce qu'elle
                            touche à la théorie générale des hypothèques. Le domanier, étant
                            propriétaire de ses droits superficiaires, peut hypothéquer, mais les
                            droits de ses créanciers hypothécaires disparaissent quand sa propriété
                            lui est enlevée par l'effet du congément, de l'exponse et de la vente
                            sur bannies : c'est l'application de l'article 2125 C. civ. La loi de
                            1897 a décidé que les droits des créanciers hypothécaires du domanier se
                            trouvaient transférés sur les sommes attribuées à ce dernier, pour être
                            exercés dans l'ordre de leurs rangs et inscriptions. C'est une solution
                            analogue à celle que la loi du 19 février l889 a donnée pour les
                            indemnités d'assurance; toutefois, l'indemnité que reçoit le domanier
                            ressemble plus que les autres à un prix de vente, puisque le foncier
                            acquiert la propriété des édifices sur lesquels était assise
                            l'hypothèque. Cette heureuse innovation, que n'avait proposée aucun des
                            projets déposés sur la question, est due à l'initiative de l'un des
                            auteurs de la brochure (lettre de M. GOURVILLE, dans l'Avenir de
                            MORLAIX, n° du 5 novembre 1892), qui ont, sur plus d'un point, participé
                            indirectement à la confection de la loi. -</p>
                        <p>Quel sera l'avenir du domaine congéable ? Beaucoup de ses partisans </p>
                        <pb n="233"/>
                        <p/>
                        <p>TT ------- -- ---- -- lui prédisent les plus brillantes destinées et
                            voudraient le voir employer, comme procédé de colonisation, dans les
                            territoires nouveaux conquis par la France. C'est peut-être un rêve. Ce
                            qui est certain, c'est que la chose est légalement possible : la loi n'a
                            point confiné le domaine congéable dans les trois départements de la
                            Basse-BRETAGNE, avec défense d'en franchir les limites : on le croit
                            généralement, mais c'est une erreur. Aucune de ses règles n'est
                            contraire aux principes généraux du Code civil en matière de propriété
                            foncière et de louage. Il présente une combinaison de clauses qui sont
                            licites partout où règne la loi française.</p>
                        <p>Ce point est aujourd'hui universellement reconnu par tous les auteurs qui
                            s'en sont occupés. Son expansion n'est donc qu'une question de mœurs et
                            d'adaptation à de nouveaux milieux; elle peut se faire sans réforme
                            législative. C'est à ce titre que nous avons cru devoir insister sur
                            cette institution si curieuse, et recommander aux lecteurs des
                            publications de la Société de législation comparée l'excellent travail
                            de MM. Pichon et Gourville.</p>
                        <byline>Marcel PLANIOL.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La doctrine de MONROÈ, par M. Maurice Delaruë de BEAUMARCHAIS, ancien
                            élève de l'Ecole libre des sciences politiques, docteur en droit (L.
                            LAROSE, éditeur ; PARIS, l898).</p>
                        <p>C'est le 2 décembre 1823, que le Président des États-UNIS, MONROË,
                            farmula, dans un message adressé au CONGRÈS, une théorie de politique
                            internationale, qui est devenue, avec des intermittences et des
                            alternatives diverses une sorte de credo à l'usage des hommes politiques
                            américains. Elle se résume en un mot : l'Amérique aux Américains.</p>
                        <p>Mais après avoir été purement défensive au début du siècle, elle s'est
                            développée, et tend aujourd'hui à ruiner l'influence de l'Europe dans le
                            Nouveau-Monde; elle pourrait s'énoncer actuellement sous cette forme :
                            l'Amérique aux États-Unis.</p>
                        <p>Quand elle fut formulée par le PRÉSIDENT, elle affirmait deux idées
                            distinctes : l° les États Unis déclaraient que les continents américains
                            ne seraient plus sujets à être colonisés dans l'avenir par les nations
                            européennes, les colonies déjà établies étant d'ailleurs respectées.
                            Cette première affirmation n'a jamais eu une portée bien sérieuse, car
                            depuis longtemps le territoire tout entier des trois Amériques est
                            approprié et ne peut être considéré comme sujet à une colonisation
                            nouvelle. Elle n'a plus qu'un intérêt historique; 2° la seconde doctrine
                            dénie aux Etats européens le droit d'intervenir dans les affaires des
                            Républiques américaines, et règle les rapports de la grande République
                            avec les colonies européennes d'Amérique.</p>
                        <p>Ce n'est pas une loi internationale; ce n'est pas même une doctrine
                            nationale qui règle d'une façon impérative la politique des Etats-Unis.
                            Mais c'est une tradition de politique exécutive, qui, flattant
                            l'ambition d'un peuple jeune, a eu le plus grand succès et est devenu
                            dans la pratique un des </p>
                        <pb n="234"/>
                        <p>–- 234 facteurs les plus sérieux de sa politique extérieure. L'Amérique
                            accepte de ne pas intervenir dans les affaires d'EUROPE, mais elle
                            demande que l'Ancien-Monde traite le Nouveau de la même façon. Toute
                            politique contraire serait tenue pour la manifestation d'une disposition
                            hostile qu'il lui serait impossible de considérer avec indifférence.</p>
                        <p>L'auteur nous montre les applications plus ou moins complètes que la
                            doctrine de Monroë a reçues depuis 1824, au Congrès du PANAMA, au TEXAS,
                            au YUCATAN, au MEXIQUE, où la France s'est vue contester, non le droit
                            de faire la guerre au MEXIQUE, mais celui de profiter de ses succès pour
                            y établir un gouvernement anti-républicain et anti-américain. Dans cette
                            première période, les États-Unis estiment qu'il n'y a lieu d'appliquer
                            cette doctrine qu'autant qu'ils envisagent pour eux dans les événements,
                            soit un danger positif, soit un danger éventuel.</p>
                        <p>Plus tard, la théorie alla en s'accentuant et devint agressive, par
                            exemple, dans l'affaire du canal interocéanique, dans celle du
                            Vénézuéla, où le différend avec l'Angleterre était absolument étranger
                            au gouvernement de WASHINGTON, plus récemment enfin dans l'attitude des
                            États-</p>
                        <p>Unis à l'égard de l'ESPAGNE, à l'occasion de l'insurrection de Cuba.</p>
                        <p>La doctrine gagne actuellement le terrain économique. Il est question
                            d'organiser à Washington un Congrès de tous les pays d'AMÉRIQUE, prélude
                            d'une ligue douanière, d'une union monétaire, d'un système unique de
                            poids et mesures, etc. -</p>
                        <p>Suivant l'expression d'un publiciste, la doctrine de Monroë est devenue
                            un état fixe et permanent de l'opinion américaine.</p>
                        <byline>J. BOULLAIRE.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La question d'Orient depuis le traité de BERLIN, étude d'histoire
                            diplomatique, par M. Max CHOUBLIER, avocat à la Cour d'appel, docteur en
                            droit (PARIS, Arthur ROUSSEAU, éditeur; l897).</p>
                        <p>Cette étude historique a une haute valeur, et l'écheveau si compliqué des
                            nationalités diverses, qui, dans l'ORIENT, luttent pour l'existence et
                            se débattent sous la domination turque, ou déjà sont parvenues à la
                            rejeter plus ou moins complètement, y est débrouillé avec une fermeté de
                            jugement et une netteté d'appréciation remarquables. L'auteur connait à
                            fond son sujet et il n'est pas possible de choisir un meilleur guide
                            dans l'étude de cette question d'ORIENT, qu'il estime la plus grave qui
                            puisse diviser l'Europe.</p>
                        <p>Le traité de Berlin en l878 a inauguré, en ORIENT, une ère nouvelle. A
                            l'autorité du sultan, il a substitué l'autorité de l'Europe; il a mis en
                            tutelle l'empire ottoman impuissant à s'administrer. Les conséquences de
                            ce principe nouveau n'ont pas tardé à se manifester.</p>
                        <p>La fermentation des peuples, avides de liberté et de justice, s'est
                            activée, en même temps que les grandes nations européennes poursuivaient
                            laborieusement une politique collective, entravée à tout instant par la
                            préoccupation cachée d'intérêts personnels et divergents. Le Mon <pb
                                n="235"/> ténégro, la SERBIE, la ROUMANIE, la GRÈCE, la BULGARIE, la
                            Roumélie orientale, la BOSNIE, les Crétois et les Arméniens jouent
                            chacun leur rôle dans cette lente élaboration d'un avenir inconnu, gros
                            de nuages et de tempêtes. La crise était, il y a quelques mois, à l'état
                            aigu, avec les massacres d'Arméniens et la guerre gréco-turque.</p>
                        <p>L'auteur préconise une solution qui lui paraît la plus conforme aux
                            intérêts de la France. Il voudrait que l'Europe donnât à chaque province
                            de l'empire une demi autonomie politique, administrative et judiciaire,
                            et qu'elle nommât elle même des gouverneurs qui continueraient, après
                            leur nomination, de dépendre de son autorité, autant que de celle du
                            sultan. Ce serait le seul moyen d'adoucir la chute de l'empire turc et
                            peut-être même de le sauver malgré lui.</p>
                        <byline>J. BOULLAIRE.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Étude de Droit comparé sur l'électorat politique, par M. René FAHY,
                            docteur en droit. - l vol., Arthur Rousseau; PARIS, 1897.</p>
                        <p>Cet ouvrage est divisé en trois parties : la première, qui est, sans
                            contredit, la plus intéressante, contient l'exposé des différents
                            problèmes philosophiques et théoriques que soulèvent l'existence et
                            l'organisation de l'électorat politique, c'est-à-dire de l'aptitude à
                            nommer les représentants parlementaires d'un pays.</p>
                        <p>En quelques pages très concises et très documentées, M. Fahy démontre :
                            l° en droit, que l'électorat politique repose sur un principe
                            irréfutable du droit constitutionnel, sur le grand principe de la
                            souveraineté nationale ; qu'il tire son existence de l'application même
                            de ce principe, qui exige la forme représentative; 2° en fait, que
                            l'électorat politique est nécessaire ; car, si le système représentatif
                            est obligatoire, il n'est pas de procédé plus pratique et plus conforme
                            à cette forme de gouvernement que le mode électif pour le choix des
                            représentants.</p>
                        <p>Il examine ensuite les conditions auxquelles doit être soumis
                            l'électorat, et, au préalable, prend parti sur la question de savoir si
                            l'électorat est un droit ou une fonction; c'est à cette dernière
                            solution qu'il se rallie, et il estime que la qualité d'électeur doit
                            être conférée à toute personne remplissant les conditions suivantes
                            :</p>
                        <p>1º L'électeur doit appartenir à la nationalité du pays où il vote ;</p>
                        <p>2 L'électeur doit avoir un âge suffisamment élevé, afin qu'il puisse
                            avoir la maturité d'esprit nécessaire et une expérience assez grande
                            pour voter avec discernement. Il semble que l'âge de vingt-cinq ans est
                            celui qui conviendrait le mieux ;</p>
                        <p>3º L'électeur ne doit être soumis à aucun temps de résidence, s'il vote
                            dans l'endroit où il a son domicile réel, et, au contraire, posséder une
                            résidence de plusieurs mois, s'il vote dans un autre lieu ;</p>
                        <p>4º L'électeur doit appartenir au sexe féminin aussi bien qu'au sexe
                            masculin ;</p>
                        <p>5º L'électeur ne doit pas être complètement illettré, il doit savoir au
                            moins lire et écrire ; </p>
                        <pb n="236"/>
                        <p/>
                        <p>6° ENFIN, l'électeur ne doit pas avoir subi de condamnation pénale, ni
                            avoir sa raison altérée, ni être dans une extrême dépendance, ni être
                            muni d'un conseil judiciaire.</p>
                        <p>Après avoir rappelé les conditions de l'électorat politique, notre auteur
                            se déclare partisan du vote obligatoire et secret.</p>
                        <p>Dans la seconde partie de son ouvrage, M. Fahy passe en revue les
                            législations des principaux pays de l'univers, relativement à
                            l'électorat politique. Dans un premier chapitre, il groupe les pays qui,
                            en EUROPE, pratiquent chez eux le système du suffrage universel, ces
                            pays sont : l'empire Allemand; l'empire d'Autriche; le royaume de Prusse
                            ; le royaume de Belgique; le royaume d'Espagne; le royaume du Danemark ;
                            le royaume de Grèce; la Confédération Helvétique. Dans un second
                            chapitre, il réunit les nations européennes chez lesquelles cette forme
                            de suffrage est inconnue; ce sont : le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et
                            d'Irlande; le royaume de Hongrie; le royaume d'Italie; le royaume de
                            Portugal; le royaume des Pays-Bas; le royaume de Suède et de Norvège -
                            les royaumes de SAXE, de Bavière et de Wurtemberg - les royaumes de
                            Roumanie et de Serbie. ENFIN, dans un troisième chapitre, il expose les
                            règles de l'électorat politique, qui sont en usage dans la grande
                            république des États-Unis de l'Amérique du Nord.</p>
                        <p>La troisième partie est consacrée à la France; M. Fahy nous présente un
                            tableau très exact de l'électorat politique, d'abord dans l'ancienne
                            FRANCE, en second lieu dans la période comprise entre les années l789 et
                            1875, et enfin sous notre régime actuel.</p>
                        <p>En admettant que l'auteur de ce remarquable ouvrage n'arrive pas à
                            convaincre tous ses lecteurs de l'utilité de donner le bulletin de vote
                            à la femme, il serait grandement à désirer que ses idées fissent leur
                            chemin dans le monde pour y provoquer un mouvement qui ramènerait au
                            scrutin tous les électeurs, qui peuvent voter et ne votent pas, et
                            rendrait en même temps plus de sincérité au suffrage universel.</p>
                        <byline>Pierre LALLIER.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>PARIS. - IMP. E. FLAMMARION, RUE R
                ACINE, 26.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
