<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp48&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164918">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822456">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414871d">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164918"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.47-48 1918-19.</title></ref>
<date when="1919-04-01">Avril-Juin 1919</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 48</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 4-5-6</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>N" 4-5-6. — Avril-Juin 1919.</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>St'ance du 22 mai 1910. Membres nouveaux.</p><p>La'réorganisation du Tribunal de commerce de la S^ine, par M. .1. Bricaro.</p><p>Le statut des étrangers, par M. Paul Baillikrb.</p><p>Rapport île la Commission des linances, par M. Etienne Hbrom de Villefosse.</p><p>La législation de guerre en FRANCE, Grande-BRETAGNE, Grèce |el Belgique.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Noies historiques sur l'extradition en .SUISSE,
par M. Ch. Lardy; M. M. Travers — Ruses légales et roueries financières, par M. F. Nicolay; L.-L. F. — Du retrait de naturalisation,
d'après la loi du 18 juin 1917, par M. Cabouat; De la capacité d'enter en
justice /tes sujets ennemis devant les tribunaux français, par M. Cabouat;</p><p>M. GOULE. — The Journal of comparative législation and international
lao\ vol. I, 3* série, 1" partie ; M. Sansas. — Moratory législation relaling to billi and notes and the conflict of laws, par M. Lorenzen;</p><p>M. Goulé. — Codigo civil da liepublica dos Estados Unidos do Brasil;</p><p>M. F. Daguin. — Publications du Comité national polonais; Régime politique et administratif dans la Pologne prussienne; M. K. HÉRON] DE</p><p>VILLEFOSSE.</p><p>Ouvrages offerts à la Société.</p><p>Réunions des sections.</p><p>L.</p><p>1 i
</p></div><pb n="146"/><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 22 MAI 1910</head><p>Présidence de M. F. LARNAUDE, Président.</p><p>M. le Président présente les excuses de MM. Ch. Lyon-</p><p>CAEN, de LAPRADELLE, CHAUMAT, DAGUIN, LEGOUËZ, CROCKER,</p><p>James Brown SCOTT, Lémonon.</p><p>II proclame membres de la SOCIÉTÉ, comme ayant été
admis aux dernières séances du Conseil de direction:</p><p>1* Souscripteurs perpétuels.</p><p>MM. Loc-Tseng-TSIANG, Ministre des Affaires Étrangères de^Chine.</p><p>V. Wellington KOO, Ministre do Chine à Washington.</p><p>Wei-SIMTCHOD, Ministre de Chine à Bruxelles.</p><p>Wang-KUANGKY, Ministre de Chine à Rome.</p><p>Tang-Tsai-FOO, Ministre de Chine à. La H.iye.</p><p>Tai Tcii'en.nk LINNÉ, Ministre de Chine à Madrid.</p><p>Ouang-King Kï, Conseiller au Ministère dos Affaires Étrangère*
de Chine.</p><p>Tsien-TAI, Conseiller au Ministore de la Justice de Pékin.</p><p>Tcheou-WEI, Docteur en droit et Ing^uieur des Ponts et CHAUSSÉES, secrétaire adjoint au Ministère des Affaires Étrangères
et Membre du Corps législatif du Ministère des Communications de Chine.</p><p>Hoo Chi-TSAÏ, Docteur en droit.</p><p>De CODT, conseiller au WAI, Kiao-POU, Pékin.</p><p>Yo-Tsao-YEN, conseiller do la légation de Chine.</p><p>Bibliothèque di Wai Kiao Pou (Ministère des Affaires Étrangères de Chine). Pékin.</p><p>Bibliothèque de l'Association chinoise des Sciences POLITiores
et Sociales. Pékin.
</p><pb n="147"/><p><!-- break in hathi -->
2° Membres titulaires.</p><p>MM. Henri ROBERT, bâtonnier do l'ordre des avocats, 98, boulevard Pereire.</p><p>PIIILIPPART, avocat à la Cour d'appel, 9, rue des Saints-Pères,</p><p>Paris.</p><p>De la Tastf., avocat à la Cour d'appel, 1, rue do l'UNIVERSITÉ,</p><p>Paris.</p><p>MATIGNON, avocat à la Cour d'appel, 24, rue de PCTROGRAD, Paris.</p><p>DOPLAN, avocat à la Cour d'appel, 25, rue PCCLET, Paris.</p><p>Federico CASTEJON, professeur à la Faculté de droit, Sévillo
(Espagne).</p><p>Léon LACOUR, professeur à la Faculté de droit de LILLE, chargé
des fonctions d'agrégé à la Faculté de Droit de PARIS,</p><p>19, rue de ROCROI, Paris.</p><p>Marc LUCIUS, docteur en droit, attaché ii la direction do la
Société alsacienne de construction mécanique à Mulhouse
(Haut-Rhin).</p><p>CORMIER, président de Chambre au Tribunal de commerce de la
SEINE, 13, boulevard Saint-MICHEL, Paris. 1</p><p>LECLERC, ancien pré-ident de, section au Tribunal de commerce
de la SEINE, 8, rue des -SAUSSAIES, Pans.</p><p>COLLOT, juge complémentaire au Tribunal de commerce de la
SEINE, 3, rue de TURLIIGO, Paris.</p><p>DERNIS, avocat agréé au Tribunal de commerce de la SEINE,</p><p>128, rue de RIVOLI, Paris.</p><p>Paul KEJIPF, président de l'Association des matières textiles,</p><p>36, rue des JEÛNEURS, Paris.</p><p>BUISSON, juge suppléant au Tribunal rie commerce de la SEINE,</p><p>157, rue de Sèvres, Paris.</p><p>ARMAND, président de la Compagnie des liquidateurs judiciaires
et syndics du Tribunal de commerce de la SEINE, 17, rue
Séguier, Paris.</p><p>Georges POCBET, avocat agrée au Tribunal de commerce de la
SEINE, 64, rue TIQUELONNE, Paris.</p><p>Lucien MAIKROY, président de Chambre au Tribunal de commerce de la SEINE, 14, rue ROCHAMBEAU, Paris.
</p><pb n="148"/><p>MM. Maurice Sébastien, président de section au Tribunal de commerce de la SEINE, 23, rue de l'ARCADE, Paris.</p><p>COTELLE, notaire honoraire, 25, boulevard BEAUMARCHAIS, Paris.</p><p>Jean DREYKOUS, avocat à la Cour d'appel, 37. rue de Rome.</p><p>BORDEREL, ancien président de section au Tribunal de commerce de la SEINE, 0, boulevard ORNANO, Paris.</p><p>BLIN, avocat agréé au Tribunal de Commerce de la SEINE,</p><p>140, rue de Rivoli.</p><p>BOUCHERON, juge au Tribunal de commerce de la Seine.</p><p>16, rue PICOT, Paris.</p><p>CHEYRIER, juge suppléant au Tribunal de commerce de laSEINE,</p><p>46, rue de NAPLES, Paris.</p><p>CARPENTIER, juge au Tribunal de commerce de la SEIUE,</p><p>1, avenue Sylvestre de Sacy.</p><p>BOURDEL, ancien juge au Tribunal de commerce de la SEINE,
vice-président de l'Alliance des Chambres syndicales,</p><p>8, rue GARANCIÈRE, Paris.</p><p>Marcel PLAISANT, avocat à la Cour d'appel, 7, boulevard RASPAIL, Paris.</p><p>KORAL, docteur en droit, 48, rue de DUNKERQUE, Paris.</p><p>I)' Jaroslav Kali.ab, professeur à l'UNIVERSITÉ, Biibene»"-,</p><p>BRÂFOVA, 36».</p><p>TRYSTRAM, avocat agréé au tribunal de Commerce de la SEINE,</p><p>15, rue du LOUVRE, Paris.
</p><pb n="149"/><p>— Ï49 —
LA RÉORGANISATION DU TRIBUNAL DE COMMERCE</p><p>DE LA SEINE</p><p>Par M. G. BIUCABD, Président (le la Chambre des Avocats
agréés près le Tribunal de Commerce de la Seine.</p><p>I</p><p>Organisation antérieure.</p><p>La première organisation du Tribunal de commerce de la
Seine remonte au milieu du seizième siècle. La Justice Consulaire instituée à Paris par l'édit de 1563 « pour le bien public et
abréviation de tous procès et différends entre marchands qui
doivent négocier ensemble de bonne loi et sans être astreints
aux subtilités des lois et ordonnances », se composait d'un juge
et de quatre consuls. En Novembre 1563, le roi Charles IX.
sur l'initiative du chancelier Michel de l'Hôpital, avait permis
et enjoint « l'élection en l'assemblée de cent notables bourgeois i; de la Ville de PARIS, de cinq marchands demeurant en ladite ville, le premier desquels serait nommé « juge des marchands » et les quatre autres consuls desdits marchands « la
charge desquels ne durera qu'un an ». D'année en année et jusqu'à la Révolution les Juges et Consuls se renouvelèrent toujours
au même nombre restreint de cinq et cela malgré l'augmentation du nombre des affaires commerciales qui, sous le règne de
Louis iVI, atteignait 50000 par an en moyenne.</p><p>Pour les aider dans cette lourde tâche, l'article III de l'édit
les autorisait d'appeler avec eux « si la matière y est sujette, et
s'ils'en sont requis par les parties, tel nombre de personnes de
conseil qu'ils aviseront. »</p><p>Le ( Recueil de ce qui s'observe en la juridiction » imprimé
en 4618 et relatant les formalités observées dans les élections
des juges conseils indique que ces conseillers étaient élus par
les Maîtres et gardes des corps et communautés des marchands
</p><pb n="150"/><p>parmi les marchands de leurs corps et communautés pour
assister lesdits juges et consuls.</p><p>Les conseillers étaient généralement au nombre de quarante,
dont : deux designés par le corps de la draperie; six par le •
corps de l'apothicairerie et de l'épicerie; douze par celui de la
mercerie; deux par celui de la pelleterie; quatre par le corps de
la bonneterie; quatre par le corps de l'orfèvrerie; quatre par le
corps de la librairie et imprimerie; six par celui des marchands
de vins.</p><p>En entrant en fonctions ils prêtaient en la Chambre du
CONSEIL, le serment de bien et fidèlement remplir les fonctions
de conseillers, et se rangeaient sur les chaises placées audessous des fauteuils des juges et consuls. Le service des conseillers était indiqué par semaine de manière qu'ils fussent
toujours cinq ou six en exercice.</p><p>Ils assistaient à la Chambre du conseil tant qu'on y plaidait
des affaires, mais sans avoir voix délibérative ni même consultative, à moins qu'ils n'eussent été questionnés par l'un des
magistrats. L'audience de la Chambre du conseil terminée, ils
passaient avec les juge-consuls à la salle d'audience. Ils restaient à l'audience tant qu'elle durait, excepté quand ils étaient
obligés de passer dans leur salle pour examiner les affaires
qu'on leur renvoyait. Sur chacune de ces affaires, ils devaient
rapporter leur avis par écrit, le remettre au juge qui le passait
au greffier et celui-ci à l'appeleur des causes qui rappelait les
parties ou leurs représentants, et l'affaire se jugeait.</p><p>Cette organisation consulaire fonctionna plus de deux siècles
dans l'Hôtel du Cloître St-Merri où les juges et consuls s'étaient
installés en 1570 pour rendre à leurs pairs une justice rapide et
éclairée.</p><p>La Révolution la transforma sans en allérèr la base essentielle : l'élection du juge commerçant par les justiciables commerçants.</p><p>Le décret des 16-24 août 1750 sur l'organisation judiciaire
remplaça la juridiction des juges consuls, par les Tribunaux de
Commerce.</p><p>Aux termes de l'article 6 du titre 12 « chaque Tribunal de
Commerce est composé de cinq juges. Ils ne peuvent rendre
aucun jugement s'ils ne sont au nombre de trois au moins ».</p><p>C'était maintenir sous un autre nom l'ancienne organisation
consulaire des cinq juges consuls. Le décret du 27 Janvier-
</p><pb n="151"/><p>4 Février 1751 portant établissement d'un tribunal de commerce
dans la Ville de PARIS, ajoute aux cinq juges, quatre suppléants.</p><p>Comme les Tribunaux de district, le Tribunal de Commerce
est autorisé à faire des arrêtas relatifs à la police et à l'ordre
de ses audiences. Mais le Conseil d'Etat se refuse à voir dans les
juges de commerce autre chose que des arbitres, des espèces
de jurés choisis librement par leurs pairs pour exercer des
fonctions particulières.</p><p>En 1807 est promulgué le livre 4 du Code de Commerce « De
la Juridiction commerciale ». Le législateur s'est aperçu que le
nombre de cinq juges déterminé par les lois précédentes, élait
trop uniforme pour se trouver en proportion avec l'inégalité des
arrondissements. L'article 617 du nouveau Code porte que:
« Chaque Tribunal de Commerce sera composé d'un juge
président, de juges et de suppléants. Le nombre des juges ne
pourra pas être au-dessous de deux, ni au-dessus de hait, non
compris le président. Le nombre des suppléants sera proportionné au besoin du service. Le règlement d'administration
publique fixera pour chaque Tribunal le nombre des juges et
celui des suppléants. »</p><p>Le décret du 6 octobre 1X09 édicté que les Tribunaux de
commerce seront composés du nombre de juges et de suppléants
lixés dans un tableau annexé au décret.</p><p>Pour le Tribunal de Commerce de la SEINE, le décret indique
6 juges et 8 suppléants.</p><p>L'article i de ce décret du 6 octobre 1809 contenait une innovation heureuse et nécessaire. Il indique que lorsque par des
récusations ou des empêchements il ne restera pas dans les
tribunaux de commerce un nombre suflisant de juges ou de
suppléants, les Tribunaux seront complétés par des négociants
pris sur la liste de notables commerçants, dressée sur tous les
commerçants de l'arrondissement par le Préfet et approuvée
par le Ministre de l'Intérieur en vertu de l'article G19 du Code
de COMMERCE, et suivant l'ordre dans lequel ils y sont portés,
l^'est l'origine des juges complémentaires.</p><p>L'article 5 de ce décret décide que le Tribunal de Commerce
de Paris sera divisé en deux sections, sections et non pas chambres. Le législateur ne croyait pas en effet possible qu'un Tribunal de commerce fût divisé en chambres, siégeant ou pouvant
siéger simultanément et formant dans un même tribunal des
subdivisions autonomes et distinctes de tribunal.
</p><pb n="152"/><p>— 152! —
I
« Une subdivision en chambres, [disent MM. Lyon-Caen et
Renault était considérée comme impossible, par cela même
que devant la juridiction consulaire les plaideurs peuvent comparaître eux-mêmes et plaider leur cause. Ce .droit serait paralysé si une partie avait une affaire devant deux chambres siégeant en même temps dans deux locaux différents. »</p><p>Rien n'empêchait au contraire un tribunal de commerce de se
diviser en deux ou plusieurs sections jugeant à des jours différents.</p><p>Jusqu'en 1840, le Tribunal de Commerce de la £eine fut composé de 8 juges, non compris le président, et de 8 suppléants.</p><p>La loi ( u 3 mars 1840, modifiant l'article 617 du Code de
commerce, décida qu'à l'avenir:
c Chaque Tribunal de Commerce sera composé d'un président, déjuges et de suppléants. Le nombre des juges ne pourra
pas être au-dessous de deux ni au-dessus de 14, non compris le
président. Le nombre des suppléants serait proportionné aux
besoins du service. Un règlement d'administration publique
fixait par chaque Tribunal de Commerce le nombre des juges
et celui des suppléants.'</p><p>Une ordonnance des 17-25 juillet 1840 porta que le Tribunal
de Commerce de Paris serait à l'avenir composé d'un président,
de dix juges et de seize suppléants.</p><p>L'organisation consulaire suivait ainsi avec une singulière
souplesse les besoins du s.ervice judiciaire au fur et a mesure de
l'accroissement des causes. En 1840, les dix juges titulaires et
seize suppléants étaient répartis en sections siégeant chacune à
desjours différents.</p><p>Le nombre des causes à juger dans l'année s'élevait à ce moment à 41.331 dont 32.780 par défaut et 8.283 contradictoirement.</p><p>Le décret du 28 août 1848 modifia le mode de recrutement
des juges complémentaires en abrogeant l'article 4 du décret
de 1809 qui les avait institués.</p><p>Ils durent être choisis sur une liste formée annuellement par
chaque Tribunal de Commerce entre les éligibles du ressort et en
cas d'insuffisance entre les électeurs ay;int les uns et les autres,
leur résidence dans la ville où siège le tribunal. Plus d'intervention du PRÉFET, ni d'approbation du ministre de l'Intérieur.</p><p>Cette liste était de 50 noms pour Paris. Les juges complémen-
</p><pb n="153"/><p> îs:* —
taires devaient être appelés dans l'ordre fixé par un tirage au
sort fait eu séance publique par le Président dn Tribunal de
Commerce entre tous les noms de la liste.</p><p>Quatre ans plus tard, la République île 1848 ayant vécu, le
décret du 28 Août 1848 fut à son tour abrogé par le décret du
i mars 1852, et le décret de 1809 remis en vigueur.</p><p>Mais la Hépublique succédant a l'EMPIRE, une loi du 21 décembre 1871 abrogea à son tour le décret du 2 mai 1852, comme
si chaque régime politique devait nécessairement modifier les
institutions judiciaires. Par suite d'une omission inexplicable,
cette dernière loi ne contient aucune disposition concernant 16s
juges complémentaires qui, institués par le décret de 1848,
abrogé a son tour par la loi de' 1871, se trouvaient supprimés.</p><p>Il eu résulta que jusqu'en 1876» il n'y eut aucun moyen pour
les Tribunaux de Commerce de pourvoir au remplacement de&lt;
magistrats empêchés. Les justiciables qui se trouvaient ainsi
manquant de jupe, étaient obligés de se pourvoir devant les
Cfturs d'appel pour se faire désigner un autre tribunal dans un
arrondissement ou un déparlement voisin.</p><p>Il fallut une loi nouvelle, la loi du 6 décembre 1870, pour rétablir dans le code de commerce les dispositions du défret de. INIK
sur les juges complémentaires.</p><p>Ces dispositions se trouvent répétées en d'autres termes dans
la loi du 8 décembre 188.'! sur l'élection des juges consulaires
qui est devenue le texte actuel du Code de commerce.</p><p>Quelques années plus tard, le décret du 20 août 1889, rendu
en vertu de la loi du IN juillet M889, lixa la composition du Tribunal de Commerce de. la Seine à 1 président, 21 jupes titulaires et 21 juges suppléants.</p><p>C'est ce dernier décret qui contient les dispositions actuellement en vigueur — la loi tic 1908 qui a prolongé le mandai des
juges consulaires, n'ayant point augmenté ni à Paris ni ailleurs
le nombre de ces juges, bien que pour Paris le nombre de
42 juges fût déjà insuffisant.</p><p>Au moment de la déclaration de guerre le Tribunal de Commerce delà Seine était donc composé d'un président, de21 juges
titulaires et de 21 juges suppléants. En cas de récusation ou
d'empêchement de ces juues, cinquante électeurs portés snr la
liste des juges complémentaires, étaient prêts à répondre à
l'appel du TRIBUNAL, dans l'ordre lixé par un tirage au sort.</p><p>Les juges titulaires et suppléants répartis en deux sections par
</p><pb n="154"/><p>le décret du 6 octobre 4809, étaient en 1914 répartis en douze
sections, siégeant chacune un jour par quinzaine, dont une sous
la présidence effective du président du TRIBUNAL, les autres sous
la présidence de onze présidents de section. Les 21 titulaires et
suppléants étaient du reste répartis dans ces sections de telle
sorte que chaque juge siégeait une fois chaque semaine.</p><p>Ainsi composé, le Tribunal de Commerce de la SEINE, d'après
les dernières statistiques de janvier 1914, jugeait annuellement
plus de 60.000 affaires.</p><p>H</p><p>Organisation nouvelle.</p><p>En août 1914, le Tribunal de Commerce de la Seine avait vu
22 de ses membres, sur 42, partir mobilisés. Les 22 juges restants surfirent pendant la première année de la guerre pour tenir
les audiences du Tribunal — réduites à une par semaine —^T*t
solutionner les affaires nouvelles — toutes les affaires en cours
au moment de la déclaration de guerre ayant été suspendues.</p><p>Mais peu à peu le nombre des affaires nouvelles s'accrut, et
malgré le travail et le dévouement des juges restants et le doublement des audiences, un grand nombre d'affaires encombrèrent
les rôles. Les audiences se trouvèrent alors démesurément prolongées par des appels interminables et inutiles d'affaires qui,
ne pouvant être solutionnées, étaient remises de quinzaine en
quinzaine. Le Tribunal songeaalors à faire appel aux juges complémentaires conformément aux dispositions inscrites dans la loi
du 8 décembre 1883. Mais le Tribunal de Commerce de la Seine ne
formant qu'une seule CHAMBRE, la loi ne permettait l'appel aux
juges complémentaires que dans le cas où le nombre des magistrats fût descendu au-dessous de trois. Il était donc impossible au
TRIBUNAL, dans l'état de la législation, de faire appel aux juges
complémentaires, au moment même où les circonstances rendaient nécessaire cet appel. Il fallait une loi pour que le Tribunal de Commerce de la Seine pût se compléter par des juges
complémentaires.</p><p>Stfr l'initiative du Ministre de la JUSTICE, un projet de loi fut
déposé aux termes duquel dans les Tribunaux de COMMERCE, qui
par mesure d'ordre intérieur, ont été divisés en sections, les Présidents de ces Tribunaux pourraient jusqu'à l'installation des
</p><pb n="155"/><p>magistrats élus après la cessation dos hostilités Taire appel aux
juges complémentaires, conformément aux dispositions de l'article 16 de la loi du 8 décembre 1883.</p><p>Les Juges complémentaires une fois désignés auraient, pen
dant la même période, l'aptitude légale à exercer toutes les
attributions dévolues aux magistrats consulaires.</p><p>Alors que ce projet de loi était en discussion a la Chambre des
Députés, un amendement fut déposé par M. André liesse prescrivant dans les villes dont la population excéderait trois cent
mille habitants, la division des Tribunaux de Commerce en
Chambres par décret. M. André rles»e juslitiait en ces termes
sou amendement:
« Par suilede la guerre îles retards considérables ce sont produits dans l'expédition des affaires des Tribunaux de Commerce
d'un certain nombre de grandes villes. Il y aurait intérêt A pronier de la nomination de jupe* complémentaires pour assurer la
création de plusieurs chambre* siégeant simultanément. »</p><p>La loi ainsi amendée fut votée par la Chambre des Députés.</p><p>Devant la Commission du Sénat à laquelle la loi avait été renvoyée, des objections furent portées contre la division en
Chambres du Tribunal de «xjoiinene de la Seine. Les objections
formulées contre celte division en chambres sont relatées dan*
le rapport fait par M. Llmpitcau. sénateur, ait nom de la Commission chargée d'examiner le projet &lt;le loi adopté par la
Chambre des Députés. Los objections de fond étaient que:</p><p>1° Lh liste complémentaire ne donnera qu'un nombre très
réduit de juges et que le nombre de» mani-lrat* restera ii^ufflsant pour répondre aux besoins nouveaux de personnel nécessité par l'ouverture de nouvelle* chambres;
i° La mesure n'est pas réclamée par les justiciables, elle a au
contraire sonlevé des protestations:</p><p>3° Les locaux manqueul pour louer le? chambres qui seraient
créées;</p><p>4" Les parties qui auront plu-ieurs affaires le même jour
devant des chambres différentes ne pourront se dédoubler pour
assister aux appels et risqueront d'être condamnées par défaut,
tout en se trouvant au Tribunal.</p><p>A ces objections, il était répondu pour justifier le projet de loi
surtout par des critiques déjà formulées antérieurement coutre
la procédure suivie devant le tribunal et sanctionnée pourtant à
diverses reprises par les tribunaux supérieurs et par des
</p><pb n="156"/><p>— .156 —
demandes de réforme qui allaient beaucoup plus loin que le but
exposé par le projet de loi. On faisait valoir que le nombre des
affaires commerciales a considérablement augmenté depuis
50années, qu'il roule sur des chiffres extrêmement importants
et qu'une seule chambre n'y peut suffire. Aussi la plupart du
temps, disait-on, les affaires sont-elles renvoyées soit au délibéré
d'un juge unique, soit même simplement devant un arbitre. Les
justiciables ne trouvaient pas dans ce mode de procéder, les
garanties qui leur sont dues et qu'ils auraient devant un Tribunal
disposant du temps matériel nécessaire pour les entendre contradictoirement. La division*du Tribunal de Commerce de la
Seine en plusieurs chambres, comme cela existe au Tribunal
civil, leur donnerait ces garanties, puisque le travail étant divisé
par la répartition des affaires, chacune des chambres pourrait
consacrer beaucoup pTus de temps à l'audition des plaideurs ou
de leurs mandataires. C'était la vieille querelle faite aux renvois
devant arbitres et aux délibérés que l'on semblait réouvrir. Le
rapport de M. Lhopiteau conclut à l'adoption sans modification
du texte voté par la Chambre des Députés.</p><p>A la suite de ce rapport, le Sénat vota le 20 juillet 1918 le
projet adopté par la Chambre des Députés, et qui fut, en ce qui
concerne les Tribunaux de COMMERCE, et spécialement le Tribunal de Commerce de la SEINE, ainsi rédigé:
« Art. 5. — Dans les Tribunaux de COMMERCE, les présidents
de ces tribunaux pourront jusqu'à l'installation des magistrats
élus après la cessation des hostilités, faire appel aux juges complémentaires, conformément aux dispositions de l'article 16 de
la loi du 8 décembre 1883. Les juges complémentaires, une fois
désignés, auront, pendant la même période, l'aptitude légale à
&gt; exercer toutes les attributions dévolues aux magistrats consulaires. A PARIS, le Tribunal de Commerce sera divisé en chambres par décret. Dans le délai de trois mois, un règlement
d'administration publique déterminera les conditions d'application du paragraphe précédent.</p><p>A la suite du vote de la loi, M. le Garde des Sceaux nomma
. une commission chargée de l'étude des questions relatives à la
division en chambres du Tribunal de Commerce de la SEINE, et
désigna pour faire partie de cette commission : Comme Président : M. Paul BOULLOCIIE, conseiller à la Cour de Cassation.</p><p>Comme Membres : MM. COUDERT, directeur des affaires civiles et
du sceau au ministère de la Justice; Eugène LEROUX, directeur
</p><pb n="157"/><p>des affaires criminelles et des grâces au ministère de la JUSTICE,
chargé du service du Cabinet; SUREAU, conseiller à la Cour
d'appel de Paris; Vel-DURAND, maître des requêtes au Conseil
d'Etat; le bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour d'appel; le
président du Tribunal de Commerce de la Seine ; CORMIER, premier juge au Tribunal de Commerce delà Seine; POYARD, syndic
des huissiers de Paris et du département de la Seine; BRICARD,
agréé près le Tribunal de Commerce de la Seine.</p><p>Sous la direction éclairée, et uniquement préoccupée du meilleur fonctionnement de la justice consulaire dans l'intérêt des
justiciables, de son éminent président, le travail de cette Commission prépara le décret rendu le 14 novembre 1918, -le
Conseil d'État entendu.</p><p>Ce décret divise le Tribunal de Commerce de la Seine en
Il chambres; chacune de ces chambres devant tenir audience,
au moins une fois par semaine.</p><p>La désignation des Présidents des Chambres et la répartition
des magistrats entre les Chambres sont effectuées par une délibération du Tribunal prise au début de chaque année judiciaire,
mais peut être modifiée au cours de l'année dans les mêmes
formes.</p><p>Dans le cas où, par suite de vacances, d'absence ou d'empêchement d'un ou de plusieurs magistrats qui le composent, une
chambre ne se trouve pas en nombre pour délibérer, il peut
être fait appel pour la compléter à des magistrats pris dans une
autre chambre.</p><p>Ces dispositions font l'objet do l'article l'r du décret
L'article 2 organise la tenue des audiences et l'inscription des
affaires aux diverses chambres, ainsi que la simplification des
appels des causes.</p><p>Pour respecter le droit de tout justiciable de pouvoir se présenter' en personne à la barre du Tribunal de Commerce et de
se défendre lui-même, le décret décide que les audiences tenues
le même jour doivent s'ouvrir à une heure au moins d'intervalle.</p><p>Les Chambres siégeant le même jour alternent leurs audiences
de manière que chaque chambre, à tour de rôle, ouvre son
audience la première de huitaine en huitaine.</p><p>Les différentes affaires sont inscrites au rôle des diverses
chambres, non point par ordre alphabétique ou suivant la
nature des affaires sans qu'il soit besoin de demander avant
d'assigner, au président du TRIBUNAL, la chambre à laquelle
</p><pb n="158"/><p>devra être portée l'affaire. Les dispositions suivantes résolve/it
ainsi qu'il suit les différentes difficultés que soulevait précisément l'inscription et la répartition et qui avaient préoccupé a
juste titre tous ceux qui s'intéressaient au bon fonctionnement
du Tribunal.</p><p>Toutes les affaires nouvelles sont appelées directement devant
la Chambre dont l'audience ouvre la première, au jour indiqué
dans l'assignation.</p><p>La Chambre devant laquelle l'affaire est appelée peut, soit la
retenir pour elle-même, soit la renvoyer à la distribution du
Président. Elle doit prononcer ce renvoi lorsqu'il est demandé
par l'une des parties, de telle sorte qu'aucun demandeur ne
puisse imposer à son adversaire le choix définitif de ses juges.</p><p>Dans le cas de renvoi, les parties et leurs mandataires sont
avisés, par les soins du greffe, de la Chambre à laquelle l'affaire
a été distribuée et de la date de l'audience à laquelle ils doivent
comparaître. Les appels ultérieurs sont faits devant la Chambre
à laquelle l'affaire a été renvoyée.</p><p>Far exception, il ne doit pas être délivré d'assignation pour
les audiences de la Chambre présidée par le Président du TRIBUNAL, sauf en cas d'urgence : cette chambre étant réservée aux
plaidoiries des affaires nécessitant un long développement.</p><p>Pour répoudre aux désirs qui avaient été exprimés devant la
Commission du Sénat, de supprimer tous appels de causes
inutiles qui prolongeaient l'audience et diminuaient le temps
que les juges pouvaient consacrer à l'audition des causes, le
décret apporte au fonctionnement intérieur du Tribunal cette
réforme très importante.</p><p>Après les conclusions qui doivent être prises dès le second
appel, l'affaire n'est plus appelée, elle est simplement inscrite
au rôle de la Chambre pour n'en sortir qu'au moment ou sou
ancienneté lui permettra d'être jugée à son tour.</p><p>Au cas où il n'est pris à la seconde audience, que des conclusions d'exception, le Tribunal statuant sur ces conclusions dans
le plus bref délai, doit continuer la ('anse au plus prochain jour
pour conclusion sur le fond. Lorsque l'affaire inscrite à un rôle
doit en sortir pour être solutionnée ou plaidée, l'indication
d'audience est notifiée par le greffe aux parties en cause et à
leurs représentants.</p><p>EXCEPTIONNELLEMENT, toute affaire peut être à la demande de
l'une des parties ou même d'oftice, l'objet d'un nouvel appel, si
</p><pb n="159"/><p>cet appel est justifié ; les parties et leurs mandataires en sont
dans ce cas avisés par les soins du greffe.</p><p>Chacune des communications adressées en vertu des dispositions précédentes est faite au moyen d'une lettre recommandée
avec avis de réception.</p><p>Telle est l'économie tre"s simple, on le voit, et très pratique du
décret du 14 novembre 1918.</p><p>Dans une disposition transitoire, il est indiqué que jusqu'à
l'installation des magistrats qui seront élus après la cessation
des hostilités et par dérogation aux dispositions de l'article iei
du décret, un arrêté du garde des sceaux peut réduire le nombre
des chambres.</p><p>Quant aux jours et heures d'audience des chambres, à l'organisation du service pendant la période do vacation, ainsi qu'aux
modalités d'application des dispositions relatives à la distribution et à l'appel des causes, le décret prévoit qu'ils seront
déterminé? par un règlement intérieur soumis à l'approbation
de M. le Garde des Sceaux.</p><p>Ce règlement intérieur, adopté par le Tribunal suivant délibération de l'Assemblée générale du 9 décembre 1918, et
approuvé par M. le Garde des SCEAUX, contient les dispositions
suivantes:</p><p>1° En ce. qui concerne les heures d'audience : Tous les jours
de la semaine, sauf le lundi où il n'y a qu'une seule audience,
deux chambres siègent simultanément et leurs audiences
ouvrent : l'une à midi et l'autre à 13 heures, conformément au
tableau ci-après:
lre Chambre (grand rôle), le lundi à midi. 2* et 7e CHAMBRES,
le mardi à midi et à 13 heures alternativement. 3e et 8e le mercredi à midi et à 13 heures alternativement. 41" et 9'' le jeudi à
midi et à 13 heures alternativement. 5e et 10e le vendredi à midi
et à 13 heures alternativement. 6'' et H" le samedi à midi et à
13 heures.</p><p>L'heure d'ouverture de chaque audience alterne de telle sorte
que la Chambre dont l'audience a été ouverte une semaine à
midi, n'ouvre la semaine suivante qu'à 13 heures.</p><p>Un tableau de service affiché dans le Tribunal fixe les dates
d'audience de chacune des Chambres.</p><p>2° L'organisation du service pendant les périodes de vacances,
est réglée ainsi qu'il suit:
</p><pb n="160"/><p>Pâques. — Pendant la semaine sainte, une seule Chambre
siège le mardi à midi. Pendant la semaine de Pâques, une seule
Chambre siège le vendredi à midi. — Vacances. — Pendant les
mois de JUILLET, Août et Septembre une seule Chambre siège les
mardi, mercredi, jeudi et vendredi de chaque semaine à midi.
— Répartition des audiences : Pendant la période transitoire
jusqu'à l'installation des magistrats qui seront élus après la
cessation des hostilités, le Tribunal est composé de huit
chambres qui siègent à raison de deux chaque jour alternativement à midi et à 13 heures, les mardi, mercredi, jeudi, vendredi.</p><p>3° Les modalités relatives à l'inscription, à la distribution et à
l'appel des causes sont ainsi réglementées : les assignations
sont délivrées pour la Chambre qui siège à midi à la grande
salle d'audience.</p><p>Le placement des causes effectué par les avocats, les agréés
et les mandataires, est reçu au TRIBUNAL, le dernier jrmr ouvrable avant l'audience jusqu'à 7 heures du soir. Les placements
faits par les parties sont reçus le matin même de l'audience
jusqu'à 10 heures et demie.</p><p>L'appel des causes commence au début de chaque audience
par celle où les parties comparaissent en personne.</p><p>Les justiciables demandeurs et défenseurs qui se présentent
eux-mêmes à la barre, peuvent être, s'ils le désirent, renvoyés
au délibéré immédiatement d'un juge pour leur permettre de se
concilier.</p><p>Los causes placées à la Chambre qui ouvre à midi sont
inscrites au rôle de cette chambre s'il n'intervient pas de solution immédiate; le Tribunal étant toujours libre de retenir et
de juger, dès le premier appel, toute affaire qui, en raison de
son caractère ou de son objet, exige une solution urgente,
notamment les demandes en paiement de titres ou de reconnaissances de dettes.</p><p>Les conclusions doivent être prises lors du second appel,
même dans le cas de renvoi à la distribution, ce renvoi comptant comme premier appel.</p><p>Les conclusions étant prises après le second appel, l'affaire
n'est plus appelée et demeure au rôle jusqu'au jour où le greffier avise les parties et leurs représentants de l'audience où elle
revient pour être solutionnée. Au cas où il n'est posé que des
conclusions d'exception, le Tribunal statue sur ces exceptions
</p><pb n="161"/><p>- m —
dans le plus, bref délai et continue la cause au plu* prochain
jour pour conclusion!- sur le fond.</p><p>Le débat étant lié par le dépôt des conclusions, à ce moment
le» partie* ou leurs représentants réguliers font connaître l'intention où elles sont soit de plaider l'affaire, soit d'être entendues par un juge au cours du délibéré du Tribunal. Aucune partie ne peut donc être, contrairement A ses désirs, contrainte à
aller en délibéré et privée du droit de plaider ou faire plaider
son affaire à l'audience. Mais lorsqu'une partie a opté, elle est
liée par le choix qu'elle a fait: le greffier enregistre sa déclaration
et en fait mention sur l'exploit qui doit rester entre ses mains.</p><p>Lorsqu'une affaire vient en ordre utile pour être jugée, le Tribunal donne la parole à celles des parties qui ont demandé à
plaider. En cas de refus, le Tribunal peut renvoyer l'affaire à
son délibéré, mais il n'est pas tenu d'entendre en délibéré la
partie qui. contrairement à sa déclaration, a refusé de plaider.</p><p>Le Tribunal indique 15 jours k l'avance les affaires qui sont
susceptibles d'être retenues pour être plaidées ou mises en délibéré. La liste de ces affaires est affichée à la porte de la salle
d'audience.</p><p>Les parties, ou leurs avocats qui occupent, dans ces affaires,
doivent se tenir dés lors a la disposition du Tribunal.</p><p>Cette mesure doit avoir pour effet d'éviter tonte surprise et
aussi toute remise injustifiée.</p><p>Telle est la nouvelle organisation du Tribunal de Commerce de
la SEINE, réalisée par la loi du 17 juillet 1918 et le décret du
14 novembre 11M8.</p><p>Celte organisation du Tribunal de Commerce de la Seine est
certainement de nature, malgré les appréhensions légitimes
qu'elle avait pu soulever dans les milieux les plus compétents, à
réaliser par son application régulière des avantages incontestables pour la solution relativement rapide des affaires. Elle n'a
pas donné, depuis les quelques mois* qu'elle est en vigueur, de
désillusions sérieuses sur son efficacité, en dépit des difficultés
inévitables qu'elle a rencontrées dans son application nouvelle.</p><p>La méthode de travail qu'elle institue, si elle est strictement
observée, améliorera sans aucun doute dans une mesure très
appréciable le fonctionnement de cet organisme considérable,
aussi respectable par sou ancienneté que nécessaire par les
besoins auxquels il répond, qu'est le Tribunal de Commerce de
la Seine.</p><p>L. Il
</p><pb n="162"/><p>Qu'on nous permette d'ajouter que, pour faire réaliser à la juridiction consulaire à Paris tous les progrès sur lesquels les
justiciables sont en droit de compter, deux mesures nouvelles
seraient encore urgentes:</p><p>La première serait l'augmentation du nombre des juges consulaires à PARIS, ce qui permettrait une expédition plus rapide des
affaires. Le travail imposé aux 21 titulaires et {21 suppléants
composant actuellement le Tribunal est déjà et doit être, lors
de la reprise normale des affaires, trop considérable, alors
surtout, il ne faut pas l'oublier, que la plupart du temps les
juges consulaires sont des négociants auxquels il serait injuste
d'imposer l'abandon ou même la négligence de leurs propres
affaires.</p><p>La seconde mesure consisterait dans la création du référé
commercial devant les Tribunaux de Commerce. Beaucoup de
décisions provisoires et urgentes en matières commerciales
pourraient être obtenues en référé devant le Président du
Tribunal de COMMERCE, ou le juge qu'il désignerait pour le remplacer. Il est inadmissible, alors qu'en matière civile les parties
ont à leur disposition cette procédure du référé qui a surabondamment prouvé' son efficacité, que les justiciables des Tribunaux de Commerce en soient privés.</p><p>Une proposition de loi ayant pour objet de permettre de saisir par voie de référé le Président du Tribunal de Commerce ou
le juge qui le remplace, dans tous les cas d'urgence, et d'appliquer à la matière les articles 807 et 811 du Code de procédure
civile, vient d'être adoptée par la Chambre des Députés sur le
rapport de M. Emile Binder. Elle est actuellement soumise aux
délibérations du Sénat.</p><p>Nous exprimons très respectueusement le vœu que la haute
Assemblée transforme dans le plus court délai cette proposition
en loi définitive. Son adoption rapide ne peut offrir que des
avantages. Elle répond aux vœux comme aux besoins des justiciables.
</p><pb n="163"/></div><div type="section"><head>LE STATUT DES ÉTRANGERS</head><p>A PROPOS D'UN LIVRE RÉCENT DU D' SUAREZ</p><p>SUR LES LOIS DU VENEZUELA (I)</p><p>ET D'UN RAPPORT DE LA SOCIÉTÉ (JROTIUS</p><p>La condition juridique des étrangère dans l'Etat qui les
accueille, toujours délicate à envisager, emprunte aux événeoemenls récents un intérêt de premier ordre. Les principes de
bienveillance qui régnaient dans les lois qui les concernent ont
été ébranlés, et il sera difficile aux nations- civilisées d'oublier
la perfidie et la trahison avec lesquelles les Allemands ont
reconnu l'hospitalité qui leur était offerte. S'il répugne aux
races latines de renoncer à leur génie accueillant et libéral, elles
oe devront pas cependant négliger les mesures de précautions
nécessaires. MINERVE, a dit Henri HEINE, déesse de la SAGESSE,
reste toujours armée et le casque eu tête.</p><p>L'étude remarquable que tf. Planas Suarez a faite sur ce
point de la législation du Vénézuéla nous permet d'examiner
quelques-unes des solutions appliquées dans la République
hispano-américaine : règles sur l'admission et l'expulsion des
étrangers; nationalité et naturalisation; crimes commis par les
étrangers et extradition; et d'y puiser quelques remarques
applicables aux circonstances actuelles.</p><p>La loi vénézuélienne est très libérale en principe (2).</p><p>L'étranger est admis librement eti Vénézuéla. Toutefois le gouvernement se réserve le droit d'interdire le débarquement de
tout individu qui paraîtrait nuisible à l'Etat. (Constitution de
1830. lois de 1845, loi du 6 juin 1884, loi du 30 juin 1915. loi du
21 juin 1918.)</p><p>Les exclusions jont collectives ou individuelles:</p><p>L'exclusion collective s'applique sous le rapport de l'immi-</p><p>(1) Lot extranjerot en VENEZUELA, mu condiciôn ante el derecho pûblieo v
pritado de la REPÙBLICN, par le D' Simon Plana* SUAREZ, ministre plénipotentiaire de Vénézuéla. — 2" édit. LISBONNE, Centre tlpograOeo central, 1917.</p><p>Cet ouvrage a déjà été présenta dani le Bulletin de 1917, par M. Fernand
Daguln; mais noua revenons sur re sujet a un autre point île vue.</p><p>(2j La loi sur la naturalisation est du ii mai 1914; la loi sur les étrangers
du 30 juin 19I&amp;.
</p><pb n="164"/><p>— m —
gration (loi sur l'immigration et la colonisation, du 8 juillet 1912) aux individus âgés de soixante ans qui ne sont pas
chefs de famille immigrante ou déjà établie; aux individus de
mauvaises mœurs, éclopés, infirmes, atteints de maladies contagieuses, condamnés au bagne non réhabilités.</p><p>En ce qui touche l'exclusion individuelle, la loi du 15 mars 1845
est venue restreindre les dispositions trop libérales de la Constitution de 1830, en n' « autorisant la libre entrée que pour les
étrangers qui en aucune manière ne peuvent porter préjudice
aux intérêts de la République. La déclaration de ces différents
cas appartient au pouvoir exécutif ». Cette faculté donnée au
président des États-Unis du Vénézuéla est confirmée par l'article 79 de la Constitution ACTUELLE, et la loi du 6 juin 1884 qui,
en raison d'un antécédent ou d'un motif spécial, permettent
d'interdire l'entrée ou d'ordonner le réembarquement d'un
étranger (1).</p><p>En conséquence, d'après la loi du 30 juin 1915 (art. 4)
l'étranger qui débarque doit, dans les quinze jours de son arrivée,
se présenter à la principale autorité civile de sa résidence, faire
connaître son identité, déclarer s'il a l'intention de se fixer au
Vénézuéla et la profession qu'il veut y exercer.</p><p>L'expulsion d'un étranger, si elle est nécessaire, est un acte
administratif et sans recours.</p><p>Cette sévérité est un exemple des précautions auxquelles
peuvent recourir les législations, même les plus libérales; et
les rigueurs que l'ALLEMAGNE, au temps de sa prospérité, exer-
çait contre nos nationaux, justifieraient par avance toutes les
mesures de rétorsion.</p><p>La seconde question qui se présente est celle de la nationalité. A quelles conditions reconuail-on à un enfant, dès sa
naissance, la qualité de citoyen d'un pays, à quelles conditions
permet-on à un adulte d'acquérir cette qualité?</p><p>Dans le premier cas, deux théories sont en présence : si l'on
considère le lieu de la naissance, c'est le jus soli; si l'on
s'attache à l'origine des parents, c'est le jus sanguinis. Or la
Constitution vénézuélienne ne s'est pas résolue à choisir; et elle
a adopté les deux solutions à la fois. La Constitution de 1904</p><p>(art. 8) déclare que « sont Vénézuéliens d'origine et de naissance</p>
<note place="bottom">(1) Enlin une loi récente, du 21 juin 1918, détermine d'une façon précise les cas et la procédure d'expulsion.</note>
<pb n="165"/><p>les fils de pères vénézuéliens, quel que soit le lieu de leur naissance ». Cette disposition est reproduite d'une façon textuelle
dans les Constitutions de 1909, de 1914 et dans la Constitution
actuelle.</p><p>Par un sentiment de préférence venant de l'origine commune,
il est même établi que les individus originaires des autres nations hispano-américaines, n'auront besoin que d'une simple
déclaration de volonté pour obtenir la nationalité vénézuélienne.</p><p>Il faut bien l'avouer, l'application de la double théorie engendre
des complications presque insolubles, et rend difficiles les
accords internationaux dans une matière où ils sont particulièrement délicats et désirables (1). Avec l'ESPAGNE, le Vénézuéla a
adopté comme règle que chaque nation appliquerait sa loi
propre sur son territoire national : ce qui n'est évidemment
qu'une solution de fortune. Avec l'ALLEMAGNE, qui fonde la nationalité sur l'origine des parents, il y a eu dans les lois précitées
des motifs ou des prétextes d'intervention continuelles. Notre
auteur le reconnaît.'</p><p>S'attacher au lieu de la naissance, même avec nombre de
réserves, serait une règle bien rigoureuse. Il faut compter avec
la négligence ou l'ignorance des parents; un changement de
nationalité dans une famille est chose très grave; enfin un pays
doit veiller à ne pas se charger d'indésirables ou de contaminés.</p><p>La solution véritable ne pourra être trouvée que par une loi
internationale, par un accord volontaire conclu entre les différents peuples.</p><p>C'est la seule méthode qui permette d'éviter le nombre exagéré des sans-patrie, des Iwitmntlosen. encombrement à la fois
et danger pour les États.</p><p>La naturalisation peut en second lieu s'appliquer à des étrangers adultes. « Le droit de changer de nationalité, dit le Dr GRISANTI, n'est pas un de ceux que la conscience puisse approuver
sans examen.... mais il peut cependant se justifier par l'existence
de liens puissants.... qui déterminent l'individu à acquérir les
droits de citoyen dans l'État où il se trouve... » La loi actuelle
sur la naturalisation, du 24 mai 1913,se conforme à ce principe.</p><p>Elle exige que le requérant obtienne une carte de naturalisation qui lui sera accordée à la condition qu'il justifie d'un domi-</p>
<note place="bottom">(1) On verra plus loin dans l'analyse d'un rapport de la Sociélé ('.rotins
comment la difficulté pourrait être résolue d'une façon ingénieuse.</note>
<pb n="166"/><p>cile permanent, et d'un séjour d'un an dans la République; qu'il
soit âgé de 21 ans et fournisse les déclarations exigées par
la loi. La naturalisation est accordée par un Décret qui doit être
publié.</p><p>Une extension intéressante de ce droit se trouve dans le paragraphe 7 de la même loi! c Le Vénézuélien naturalisé à l'étranger
qui reprend son domicile en Vénôzuéla et y réside pendant deux
ans de suite est présumé renoncer à la nationalité étrangère, et
récupérer sa nationalité d'origine. ,'
ll'y a toutefois lieu de se prémunir contre les acquisitions
frauduleuses de nationalités étrangères, qui permettraient à ud
individu de retourner vivre dans son pays sans être soumis
aux lois nationales. Un pas en ce sens a été fait au Vénézuéla,
en ce que l'on ne reconnaît pas le changement de nationalité
obtenu par un criminel depuis son crime pour échapper aux
lois de l'extradition.</p><p>Pour améliorer l'état des choses, M. Suarez suggère la disposition suivante : « La qualité d'étranger ne sera reconnue au
Vénézuélien qu'au terme fixé par la loi, c'est-à-dire cinq ans après
qu'il aura quitté le territoire, et deux ans après qu'il aura pleinement et volontairement acquis une autre nationalité. &gt;</p><p>Laissons de côté de nombreuses questions qui se rattachent
encore à l'acquisition ou à la perte de la nationalité, et venonsen immédiatement aux crimes commis par l'étranger et aux
règles de l'extradition.</p><p>L'éminent jurisconsulte vénézuélien remarque d'abord que s'il
s'agit de crimes ou délits commis en Vénézuéla, l'article 3 du
Code pénal vénézuélien édicté : « Quiconque commet un délit ou
un acte punissable sur le territoire de la République sera puni
conformément à la loi du Vénézuéla. » Dans le cas d'un acte criminel commis au dehors, l'étranger sera susceptible de poursuites et de condamnation devant les tribunaux du pays. Cela va
de soi, s'il s'agit d'un étranger saisi sur le territoire national, le
droit de châtier est un attribut nécessaire de la souveraineté
territoriale.</p><p>La question est plus compliquée s'il s'agit d'un individu
demeuré à l'étranger, et elle n'est résolue que par les traités
d'extradition, que l'auteur souhaite de voir plus nombreux et
plus efficaces.</p><p>Néanmoins la jurisprudence courante et le sens juridique out
donné jusqu'ici des solutions satisfaisantes.
</p><pb n="167"/><p>II était réservé à la guerre franco-allemande de faire naître
d'autres questions des plus graves et des plus angoissantes.</p><p>Qu'adviendra-t-il en effet des crimes commis en temps de
guerre, autres que les violences inévitables des armées en lutte?</p><p>La violation constante et préméditée des règles humaines de
guerre admises par le consentement des peuples civilisés, édictées
par les conventions de la Haye et la Convention de GENÈVE, la
méconnaissance absolue des principes élémentaires, reconnus
par tous les peuples, et par le Code allemand lui-même, serontelles justifiées par un seul mot : « C'est la guerre! »</p><p>Faut-il laisser ces crimes impunis? N'est-ce pas un principe
légal que le délit est plus grave quand il est prémédité, commis
par entente, entre plusieurs individus et à main armée? Le fait
d'en avoir fait précéder l'accomplissement, de quelques heures,
par une déclaration de guerre, en change-t-il le caractère, peutil le légitimer?</p><p>Et maintenant, quelles responsabilités convient-il de reconnaître à la nation, complice et recéleuse, aux soldats, auteurs
des forfaits, aux chefs, instigateurs des plus viles et des plus
cruelles manœuvres, ainsi qu'à ce troupeau lamentable de faux
témoins, aux quatre-vingt treize intellectuels allemands? ce
n'est pas à nous de le dire; il nous appartient seulement de
constater le fait monstrueux que l'Allemagne a enrichi le catalogue des crimes d'une catégorie infâme, qui était encore
insoupçonnée des criminalistes (1).</p><p>La même nécessité d'une conception nouvelle du droit se fait
sentir à propos des principes de l'extradition que l'Allemagne a
déshonorés. Il était de règle jusqu'ici qu'un peuple jugeait ses
nationaux, et ne les livrait pas à une nation étrangère. Mais c'est
une règle de peuples civilisés. L'Allemagne a t-elle aujourd'hui
le droit de s'en prévaloir?</p><p>A côté de ces dispositions d'une loi positive, on ne lira peut-
êtfe pas sans intérêt les conclusions adoptées par la Société
(t) Un ingénieur belge nous communique le fait suivant. Aux usines
de SERAING, pour rendre impossible le travail et la reprise de la vie industrielle, après avoir volé ou détruit les machines, les Allemands ont coulé à
l'emplacement de celles-ci des masses énormes de ciment qu'on doit main
tenant faire sauter à la dynamite.
</p><pb n="168"/><p>anglaise GROTIUS, sur le problème des nationalités (IVe volume,</p><p>Problèmes de guerre, INTRODUCTION, p. 51).
s Un comité composé de MM. BISSCHOP, HENRIQUEZ, Ernest
SCHUSLER, A. MAETERLINCK, F. Piggot avait été chargé d'examiner
la question de la nationalité et de l'inscription sur cbs registres.</p><p>Le rapport se refuse à choisir entre les deux doctrines qui se
disputent la préférence (jus sanguinis et jus soli). Mais il observe.
que l'intérêt consiste surtout à trouver une solution pratique,
qui détermine la nationalité de l'enfant, dès sa naissance, et
qui, s'il y a conflit entre deux législations, oblige l'adulte à se
ranger d'une façon définitive, d'un côté ou de l'autre, à sa
majorité.</p><p>AINSI, \" chaque pays conservera la liberté d'adopter l'une ou
l'autre doctrine, et 2° les mesures nécessaires peuvent être
appliquées immédiatement, en dehors de tout accord international.</p><p>Toute controverse de droit est supprimée par un échange réciproque des documents contenus dans les registres; il en résulte
des situations précises et la possibilité d'une pratique uniforme.</p><p>11 suffit pour cela qu'une déclaration de nationalité soit faite
simultanément avec la déclaration de naissance, on réservera le
droit pour l'adulte, déclaré étranger, de prendre la nationalité
du pays où il est né, avec les charges militaires inhérentes, et s'il
s'y refuse, il devra être expulsé.</p><p>Analyse des dispositions prévues.</p><p>La nationalité de l'enfant est déterminée au moment de sa
naissance, et inscrite sur un registre.</p><p>L'enfant né en pays britannique est réputé britannique; mais
dans le cas où ce père est étranger, et où le pays du père a
adopté comme règle de faire suivre à l'enfant la nationalité du
père (jus sanguinis), le père a le droit de déclarer s'il veut que
l'enfant reçoive la nationalité britannique ou garde la nationalité
paternelle.</p><p>Si l'enfant est déclaré étranger, il aura cependant le droit à
21 ans, et dans les 12 mois suivants de réclamer la Rationalité
britannique, pourvu qu'il réside dans le royaume d'une façon
permanente, et renonce ou ait renoncé à la nationalité étrangère.</p><p>Bien que déclaré étranger, il sera, s'il réside dans le royaume,
</p><pb n="169"/><p>soumis à sa majorité, aux lois sur le service militaire obligatoire,
et s'il s'y refuse, reconduit à la frontière.</p><p>L'enfant né à l'étranger d'un père britannique sera réputé
britannique, et enregistré comme tel au Consulat du pays où il
es| né. Copie en sera transmise au registre principal en Angleterre.</p><p>L'enfant né en Grande-Bretagne d'un père de' nationalité
inconnue sera enregistré comme britannique.</p><p>, ;Paul Baillière.
</p><pb n="170"/></div><div type="section"><head>RAPPORT DE LA COMMISSION DES FINANCES</head><p>A la séance du 22 mai 1919, M. Étienne Héron de
Villefosse a présenté en ces termes le Rapport de la Commission des finances sur les comptes de M. le Trésorier:</p><p>MESSIEURS,</p><p>Vous nous avez chargés, MM. CHAUMAT, Hubert-Valleroux et
moi, d'examiner les comptes de votre trésorier et de vous présenter un état de la situation financière de la Société. Voici
les résultats de notre examen:</p><p>Nos dépenses comprennent:</p><p>1* Les frais d'impression, spécialement ceux du BULLETIN, de
VAnnuaire étranger, de l'Annuaire français, des circulaires et
des lettres de convocation;</p><p>2° Les frais de location de l'appartement que nous occupons;</p><p>3° L'entretien de la Bibliothèque et les dépenses qui s'y
rattachent:</p><p>4° Le traitement de notre agent.</p><p>Ces dépenses sont payées par notre trésorier;</p><p>5° ENFIN, les frais de brochage, de distribution, d'affranchissement, de recouvrement et de service qui sont remboursés a
M. Pichon.</p><p>L'examen des divers comptes nous a permis d'en constater la
parfaite régularité.</p><p>Au 31 décembre 1918, époque de la clôture de l'exercice, votre
trésorier avait en caisse 10.124r,95</p><p>C'est ce chiffre que fait ressortir comme reliquat actif la comparaison des recettes et des dépenses de 1918 telles qu'elles
sont portées au tableau ci-après:
</p><pb n="171"/><p>RECETTES ET DÉPENSES DE 1918</p><p>Recettes.</p><p>Cotisations de 1918. .'</p><p>Cotisations arriérées (1917 et antérieures) . . .'</p><p>Droit d'entrée des membres nouveaux
Rachats de cotisations
/ aux membres de la
Vente l „ ....
\ Société
des &lt; ..
... ,, ) aux personnes étranpublication» ( gères à la Sociélé..</p><p>REVENUS, des capitaux
Intérêts des fonds déposés ....</p><p>Subventions et dons
Sommes
Restes
à recouvrer.</p><p>RECETTES, à recouvrer.</p><p>18.560 »</p><p>9.860 »</p><p>8.700 »</p><p>10.380 »</p><p>1.800 »</p><p>8.580 »</p><p>130 »</p><p>130 •
B</p><p>750 »</p><p>750 »
»</p><p>1.294 75</p><p>1.294 75
•
2.583 55</p><p>2.583 55(1)</p><p>864 95</p><p>864 95
&gt;</p><p>27 30</p><p>27 30
»</p><p>7.950 »
- 7.950 »
•
42.540 55</p><p>25.260 55</p><p>17.280 »</p><p>Dépenses.</p><p>I. — Frais de recouvrement.</p><p>Sommes Restes
dues. PAIEMENTS, a payer.</p><p>Frais de recouvrement des cotisations 408 60 408 60 &gt;</p><p>Confection et timbrage des quittances ..... 106 » 106 » »</p><p>514 60 514 60</p><p>II. — Frais de service payés à l'éditeur.</p><p>Prime de 0 fr. 50 c. par membre,
échange ou abonnement 571 » 571 »</p><p>Gratifications et indemnités au
personnel 200 » 200 o
Préparation de la liste des membres 50 » 50 »</p><p>Écriture des bandes d'adresses.. . 36 » 36 »</p><p>Confection de ballots postaux, empaquetage et montage au magasin
de dépôt 49 65 49 65</p><p>Voyages à la poste.. . . ^. . . . 3 60 3 60</p>
<note place="bottom">(1) Sauf déduction à faire de la remise due à l'éditeur qui figure en dépenses.</note>
<pb n="172"/><p>III. — Remboursements à l'éditeur.</p><p>Frais de distribution du Bulletin
et des Annuaires
PAPIER, paquetage
Port d'exemplaires en dehors du
service ordinaire
Confection de la table des Annuaires
Affranchissements divers
Frais de sténographie, copie, etc..</p><p>Assurance des volumes en dépôt..</p><p>Annonce des Annuaires
Lettres de ( IMPRESSION,
convocation aux &lt;
assemblées générales. ( Envoi.. . .</p><p>Sommes
dues.</p><p>909 20</p><p>164 15</p><p>121 25</p><p>100 &gt;</p><p>80 »</p><p>241 20</p><p>128 60</p><p>40 20</p><p>80 »</p><p>148 80</p><p>2.013 40</p><p>Paiements.</p><p>909 20</p><p>164 15</p><p>121 25</p><p>100 &gt;</p><p>80 •
'241 20</p><p>128 60</p><p>40 20</p><p>80 »</p><p>148 80</p><p>2.013 40</p><p>Rentes
i payer.</p><p>IV. — Publications.</p><p>Sommes
dues.</p><p>Bulletin de 1917 (dernier numéro).</p><p>Brochage. 169 25</p><p>Bulletin de 1918 (sauf le dernier
numéro) Impression 4.592 65</p><p>Bulletin de 1918. Brochage. ... 479 35</p><p>Annuaire étranger 1915-1916, lois
de 1911 et 1915 Impression (environ). 10.000 »
— Brochage.. 604 95</p><p>Annuaire étranger 1916-1917. Impression (environ) 10.000 »</p><p>Annuaire français 1918. Impression
(environ) 5.000 »</p><p>Brochages divers 41 80</p><p>Paiemeoti.</p><p>169 25</p><p>4.486 »</p><p>479 35</p><p>604 95</p><p>41 80</p><p>Restes
106 65</p><p>10.000 .</p><p>10.000 •
5.000 »</p><p>30.688 » 5.781 35 25.106 te
V. — Prélèvement par l'éditeur de 40 0/0 du prix des publications
Tendues aux personnes étrangères à la Société 1.033 40 1.033 40 •
</p><pb n="173"/><p>VI. — Bibliothèque.</p><p>Compte de l'Éditeur .</p><p>Compte du Trésorier.</p><p>Sommes
dues.</p><p>498 35</p><p>975 40</p><p>1.473 85</p><p>Paiements.</p><p>498 45</p><p>975 40</p><p>1.473 85</p><p>Restes
à payer.</p><p>VII. — Frais d'administration.</p><p>LOYER, impôts, étrennes du concierge 3.527 15 3.527 15</p><p>Assurance 96 65 96 65</p><p>Chauffage et éclairage 609 85 609 85</p><p>Traitement de l'agent de la Société 1.950 • 1.950 »</p><p>Gages du service 240 » 240 »</p><p>Impression de circulaires et convocations 23 » 23 »</p><p>Envol de circulaires et convocations 22 30 22 30</p><p>Affranchissements 231 » 231 a
PAPIERS, iicbes, etc 63 85 63 85</p><p>Dépenses diverses 113 60 113 00</p><p>6.877 50 6.877 50
•VIII. — Dépenses extraordinaires.</p><p>Achat de Bons de la Défense nationale (remploi de titres amortis). . . 2.9.'5 » 2.925</p><p>Déverses totales 46.636 » 21.529 35 25 106 65</p><p>SITUATION FINALE</p><p>Recettes de 1918 25.260 55</p><p>Dépenses de 1918 .v 21.529 35</p><p>Excédent de recettes 3.731 20</p><p>Boni des exercices antérieurs 6.393 75</p><p>Reliquat 10.124 95</p><p>Restes à recouvrer (évaluation) 1.200 »</p><p>11.324 95</p><p>Restes à payer 25.106 65</p><p>Arriéré 13.781 70 *
</p><pb n="174"/></div><div type="section"><head>RECETTES ET DÉPENSES COMPARÉES</head><p>DES ANNÉES 1917 ET 1918
j
Recettes.</p><p>1SW7</p><p>Cotisations de l'année ....</p><p>Cotisations arriérées
Droits d'entrée
Rachat de cotisations
[ aux membres de
Vente l la Société . . .
des ] aux personnes
publications / étrangères à la
\ Société. . .</p><p>Revenus des capitaux. . .</p><p>Intérêts des fonds déposés
Subventions
Recettes accidentelles.</p><p>9.200 »</p><p>820 »</p><p>60 »</p><p>1018</p><p>9.860 »</p><p>1.800 •
130 »</p><p>750 »</p><p>En plui.</p><p>660 •
980 »</p><p>70 •
750 •
moins.
»
&gt;</p><p>856 60 1.294 75 438 15</p><p>1.353 75</p><p>828 10</p><p>20 65</p><p>7.700 »</p><p>12.860 70</p><p>2.583 55 1.229 80</p><p>864 95 36 85</p><p>27 30</p><p>7.950 »</p><p>6 65</p><p>250 »</p><p>12.860 70</p><p>33.699 80 25.260 55 4.421 45 12.860 70
^T439 W</p><p>Dépenses.</p><p>I. — Frais de recouvrement.</p><p>Frais de recouvrement des cotisations
Timbre
II. — Frais de service.</p><p>Prime de 0 fr. 50 c
Gratifications et indemnités. .</p><p>Préparation de la liste des
membres
Écriture des bandes d'adresse.</p><p>Empaquetage et montage au
magasin, etc
Voyages à la poste
1917</p><p>332 85</p><p>111 »</p><p>443 85</p><p>599 50</p><p>500 »</p><p>50 »</p><p>32 »</p><p>37 20</p><p>5 20</p><p>1918 En plus. En moins.</p><p>408 60 75 75</p><p>106 » »</p><p>514 60 75 75
+ 70 75</p><p>571 »</p><p>200 •
50</p><p>36</p><p>49 65</p><p>3 60</p><p>28 50</p><p>300 »</p><p>4 »</p><p>12 45</p><p>1 60</p><p>1.223 90</p><p>910 25</p><p>16 45 330 10
— 313 65
</p><pb n="175"/><p>III- — Remboursements.</p><p>Frais de distribution des {Bulletins et Annuaires 627 90</p><p>PAPIER, paquetage,. 71 »</p><p>Port d'exemplaires en dehors
du service ordinaire 34 30</p><p>Confection de la table des Annuaires. . . .- 125 »</p><p>Affranchissements divers. . . 182 25</p><p>Fraisdecopreetlravauxdivers. 126 35</p><p>Assurance des volumes en dépôt 128 60</p><p>Annonce des Annuaires. ... 25 30</p><p>Lettres de ( IMPRESSION,
convocation aux
assemblées
générales. [ Envoi . . . 153 05</p><p>Transport de vieilles publications 180 »</p><p>1918 En plus. En moins.</p><p>909 20</p><p>161 15</p><p>281 30</p><p>93 15</p><p>121 25 86 95</p><p>100 » ■
80 »</p><p>241 20</p><p>128 60</p><p>40 20</p><p>80 »</p><p>148 80
»
»</p><p>114 85
»</p><p>14 90</p><p>80 »</p><p>25 »</p><p>102 25</p><p>4 25
_____ 180 &gt;</p><p>1.653 75 2.013 40 671' 15 311 50
*359~65"</p><p>IV. — Publications.</p><p>1917</p><p>Bulletin de 1916:</p><p>Impression 3.241 60</p><p>Brochage 88 »</p><p>Bulletin de 1917:</p><p>Impression 5.106 20</p><p>Brochage 322 15</p><p>Bulletin de 1918:</p><p>Impression *</p><p>Brochage •
Annuaire étranger 1914:</p><p>Impression 4.560 35</p><p>Annuaire étranger 1915-1916:</p><p>Brochage »</p><p>Annuaire]français 1917:</p><p>Impression 2.260 80</p><p>Brochage 212 55</p><p>Brochages divers 15 60</p><p>1918</p><p>169 25</p><p>4.4S6 r
479 85</p><p>604 95</p><p>41 80</p><p>15.807 55 5.781 35
— '10.026*20
</p><pb n="176"/><p>■
19J7</p><p>1918</p><p>In plus.</p><p>En moins.</p><p>V. — Prélèvement de 40 0/0.
i 541 50</p><p>1.033 40</p><p>491 90</p><p>VI — Bibliothèque.</p><p>256 10</p><p>498 45</p><p>242 35»
•
t.075 50</p><p>975 40
»</p><p>100 10</p><p>1.331 60</p><p>1.473 J5</p><p>242 35</p><p>100 10
+ 142 25</p><p>VII. — frais d'administration.
■
•
1917</p><p>1918</p><p>En plus.</p><p>En moins.</p><p>LOYER, impôts, étrennes. . . .</p><p>3.604 »</p><p>3.527 15
i
76 85
. 96 65</p><p>96 65
»
»</p><p>Chauffage et éclairage ....</p><p>880 75</p><p>609 95
»</p><p>270 80</p><p>Traitement de l'agent de la
1.450 n
1.950 »</p><p>500 •
Impression de circulaires et
240 »</p><p>, 240 »
»
a
196 05</p><p>23 »
»</p><p>173 05</p><p>Envoi de circulaires et convo-
/
13 70</p><p>22 30</p><p>8 60
i&gt;</p><p>221 40</p><p>231 »</p><p>9 60</p><p>Papierà lettre, enveloppes, etc.</p><p>25 45</p><p>63 85</p><p>38 40-</p><p>111 25</p><p>113 60</p><p>2 35</p><p>6.839 25</p><p>6.877 50</p><p>558 95</p><p>520 70</p><p>VIII. — Dépenses extraordi-</p><p>4- 38 25</p><p>2.925 »</p><p>2.925 »
u
DÉPENSES TOTALES 27.841 40</p><p>21.529 35</p><p>4.027 80</p><p>10.339 85<!-- break in hathi -->
SITUATION FINALE</p><p>1917 1918</p><p>Recettes 33.699 80 25.260 55</p><p>Dépenses 27.841 40 21.529 35</p><p>Excédent de recettes 5.858 40 3.731 20</p><p>Boni des exercices antérieurs 535 35 6.393 75</p><p>Reliquat 6.393 75 10.124 95</p><p>Restes à recouvrer (évaluation) 800 » 1.200 »</p><p>7.193 75 11.324 95</p><p>Restes à payer 14.000 » 25.106 65</p><p>Arriéré 6.806 25 13.781 70
"+ 6.975 4a~~'</p><p>I
</p><pb n="177"/><p>Il résulte de l'examen des comptes que l'arriéré s'élève à
13.781 fr. 70, observation faite que les fi'ais d'Annuaires n'ont
été portés que par évaluation. Cet arriéré s'explique par les
circonstances que nous traversons et qui ont diminué les recettes,
tout en augmentant les dépenses.</p><p>Nos réserves représentent au cours actuel un capital d'environ
24.000 francs (1).</p><p>Quant aux collections qui nous appartiennent, voici dans quel
état elles se trouvaient au 31 décembre dernier.</p><p>Bulletin.</p><p>1018</p><p>Année 1869 ." 50 ex.</p><p>Année 1870 50 —
Années 1871-72 2 —
Années 1869 à 1872 (lu Iroii mm réimi«s). 8 —
Année 1873 Nénl.</p><p>Aflnée 1874 NAil.</p><p>Année 1875 3 —
Année 1876 32 —
Année 1877 et suivantes jusqu'à l'année 1912 incluse 49 —
Année 1913 28 —
Année 1914 16 —
Année 1915 35 —
Année 1916 57 —
Année 1917 207 —
Numéro extraordinaire pour 1889. . . 50 —
Table décennale (1869-1880) 49 —
Annuaire étranger.</p><p>1918</p><p>Année 1872, sur 1.400 exemplaires. . 99 ex.</p><p>(1) Réserves. Titres dépotés à la Banque de France (cours du 4fév. 1919]:</p><p>74 fr. de rente 3 0/0 à 64 fr. 75 1.597 20</p><p>120 fr. de rente 3 0/0 amortissable à 75 fr. 60. . . . 3.024 »</p><p>Bons de la Défense nationale 3.000 »</p><p>19 obligations Est 3 0/0 à 357 fr. 25 6.787 75</p><p>29 — — — nouvelles à 348 fr 10.092 »</p><p>Total 24.500 95</p><fw place="bottom">L. 12</fw><pb n="178"/><p>1918</p><p>Année 1873, sur 1.207 exemplaires. . 0 ex.</p><p>Année 1874, — 1.423 — . . 28 —
Année 1875 et suivantes jusqu'à l'année 1901 incluse 99 —
Année 1902 à 1906 incluse, sur
2.000 exemplaires 149 —
Année 1907 à 1910 incluse 199 —
Année 1911 196 —
Année 1912, sur 1.500 exemplaires. . 121 —
Année 1913, — 1.450 — 454 —
Année 1914, — 1.450 — . . 525 —
Année 1915-16, sur 1.450 — 697 —
Annuaire français,</p><p>1018</p><p>Année 1882 à 1905 incluse ..... 99 ex.</p><p>Année 1906 100 —
Année 1907 100 —
Année 1908 99 —
Année 1909 100 —
Année 1910 99 —
Année 1911 100 —
Année 1912 99 —
Année 1913 98 —
Année 1914, sur 1.400 exemplaires. 235 —
Année 1915, — 1.400 — . 380 —
Année 1916, — 1.400, — . 444 —
Année 1917, — 1.400 — . 499 —
1" Table décennale — 100 —
Table des 20 années — 99 —
Collection des principaux Codes étrangers.</p><p>1018</p><p>Code d'instruction criminelle autrichien. . 4 ex.</p><p>Code de commerce allemand 4 —
</p><pb n="179"/><p>■
1818</p><p>Loi anglaise sur la faillite 8 ex.</p><p>Code pénal hollandais 4 —
Code de procédure pénale allemand. ... 1 —
Code d'organisation judiciaire allemand. . 100 —
Chartes coloniales et Constitution des
États-Unis 100 —
Code pénal hongrois 100 —
Code de procédure civile allemand 2 —
Nous avons, en outre, en magasin, un assez grand nombre
d'exemplaires d'autres publications et de travaux tirés à part,
savoir:</p><p>1818</p><p>Catalogue dé la Bibliothèque 10 ex.
— 2« édition 50 —
Rapport sur le notariat 25 —
Étude sur la législation relative aux
aliénés, et procès-verbaux de la commission 25 —
Études sur la législation des aliénés,
séparées . .' 25 —
Procès-verbaux séparés 25 —
Cartes teintées 229 —
Congrès de Droit comparé, 2 vol 100 —
Régime des cultes (t. lv) 200 —,</p><p>Comme conclusions, MESSIEURS, j'ai l'honneur de vous proposer, au nom de votre Commission de comptabilité:</p><p>1° D'approuver les comptes de M. Edmond ALIX, tels qu'ils
viennent de vous être exposés;</p><p>2° De lui voter des remerciements pour le soin et le dévouament qu'il a apportés, comme les années précédentes, dans
l'accomplissement de ses fonctions.</p><p>Ces conclusions sont adoptées à l'unanimité.
</p><pb n="180"/></div><div type="section"><head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head><p>FRANCE</p><p>Texte des lois et décrets les plus importants
promulgués à l'occasion de la guerre
t
(Novembre 1918-Afat 1919).</p><p>DÉCRET DU 5 NOVEMBRE 1918,</p><p>Relatif à la reprise des délais dam les procédures de surenchère prévues par l'article 573 du code de commerce (J. OIT., 9 aov. 1918).</p><p>Art. 1". — Les dispositions du décret du 17 juin 1916 relatives à la
reprise des délais en matière de purge d'hypothèques légales et de
surenchère du sixième sont applicables à la surenchère du dixième
prévue par l'article 573 du code de commerce.</p><p>LOI DU 15 NOVEMBRE 1918,</p><p>Relevant le taux des allocations prévu par la loi du 5 août 1914 et
modifié par les lois des 31 mors et 4 août 1917 (J. Off., 16 nov.).</p><p>Art. 1". — A dater du jour de la promulgation de la présente loi,
le taux des allocations et majorations de la loi du 5 août 1914, modifié
par les lois des 31 mars et 4 août 1917, sera porté:</p><p>En ce qui concerne l'allocation principale, de 1 fr. 50 à 1 fr. 75 pour
les femmes de mobilisés, aînés de veufs mobilisés, mères veuves de
mobilisés qui en sont bénéficiaires, au titre de militaires présents au
corps, prisonniers de guerre, disparus, ou décédéa au cours de la campagne;</p><p>En ce qui concerne Jes majorations pour enfants appartenant aux
familles visées dans le paragraphe précédent, de 1 fr. à 1 fr. 25 pour
les deux premiers enfants au-dessous de seize ans et à charge, et de 1 fr.
</p><pb n="181"/><p>- m -
à 1 fr. 50 pour chacun des autre* enfants au-dessous de seize ans, à
partir du troisième et à charge..</p><p>Les allocation» et majorations attribuées aux familles réfugiées ou
rapatriées seront portées aui mêmes Uni.</p><p>Il sera, en outre, accordé auxdites familles réfugiées ou rapatriées,
même si elles sont bénélioiaires des allocations militaires, uo secours
spécial mensuel «le foyer, fixé ainsi qu'il suit:</p><p>20 fr., pour un foyer compost- de deux personnes, dont le chef de
famille et une personne il sa charge;</p><p>30 fr., pour un foyer compost- de trois personnes, dont le chef de
famille et deux personnes a sa charge;
'■*0 fr., pour un foyer composé de quatre personnes, dont le chef d«
famille et trois personne* à sa charge;</p><p>50 fr., pour un foyer composé de cinq personnes, dont le chef de
famille et quatre personnes à sa charge;</p><p>A partir de cinq personnes, le secours sera augmenté de 10 fr. par
personne à charge du chef de famille.</p><p>Les dispositions du présent article qui risent les familles des mobilisé* sont applicables aux colonies.</p><p>Art- 2. — Il est ouvert aux ministres, au titre de l'exercice 1918, en
addition aux crédits provisoires alloués par les lois des 30 décembre 1917,</p><p>39 mars, 29 juin et 26 septembre 1918 et par des lois spéciales pour les
dépenses militaires el les dépenses exceptionnelles des services civils,
des crédits s'ébvant a la somme totale de 213 millions 966,000 fr.</p><p>Os crédits demeurent répartis, par ministère et par chapitre, conformément à l'état annexé ù la présente loi.</p><p>LOI DU 16 NOVEMBRE 1918,</p><p>Ayant pour but de remplacer, pendant la durée de ta guerre, les loi»
el règlements concernant actuellement le sauvetage de* épaves
(J. Off., 21 nov.).
xArt. 1". — Pendant la durée de la guerre et les six mois qui suivront la cessation des hostilités, les propriétaires de navires et embarcations de tout tonnage, échoués sur les côtes, sont tenus d'en entreprendre le renflouement dans un délai «le vingt jours, à dater de l'avis
qui leur aura été donné du sinistre.</p><p>Faute d'un commencement d'exécution-effectif dans ce délai, l'État y
pourvoit chaque fois qu'il le juge nécessaire. Il peut même y pourvoir
avant l'expiration du délai s'il e-time qu'il y a urgence.</p><p>Art. 2. — Pendant la durée de la guerre el les six mois qui suivront
la cessation des hostilités, le sauveteur d'épaves isolées, recueillies en
mer ou sur le rivage, est tenu, dans un délai de deux jours francs, à
</p><pb n="182"/><p>partir de l'invention pour les épaves recueillies sur le rivage, et du
jour d'arrivée à terre pour les épaves recueillies en mer, de déclarer
l'invention à l'administrateur de l'inscription maritime du quartier dans
le ressort duquel les épaves ont été recueillies.</p><p>Tout sauveteur qui, sans excuse reconnue {légitime par le juge,
n'aura pas dans ledit délai fait la déclaration sera puni des peines
portées à l'article 401 du code pénal.</p><p>Art. 3. — Si le propriétaire des épaves ne les a pas réclamées ou
si, les ayant réclamées, il n'a pas remis au sauveteur le montant des
sommes qui lui sont dues pour le sauvetage, il est procédé à la vente
publique deux mois après la déclaration. S'il s'agit de denrées périssables, il peut y être procédé sans délai.</p><p>Art. k. — Les sommes dues au sauveteur pour le sauvetage des
épaves sont payées sur le prix à en provenir par préférence au droit de
douane.</p><p>Le sauveteur a droit, lorsque les dépenses par lui faites pour le sauvetage ne sont point supérieures aux sommes ainsi fixées, à:
o) 40 pour 100 de l'épave ou de son produit brut pour tous objets
trouvés en mer au delà d'un mille de la côte. Cette distance étant calculée à partir du lais de la plus basse mer.</p><p>6) 30 pour 100 de l'épave ou de- son produit brut pour tous objets
trouvés sur le rivage ou à moins d'un mille de la côte.</p><p>Les administrateurs de l'inscription maritime sont autorisés à consentir des avances aux sauveteurs dès le jour de la déclaration.</p><p>Art. 5. — Les présentes dispositions sont applicables à l'Algérie.</p><p>Un décret pourra les rendre applicables aux colonies et aux pays de
protectorat.
. LOI DU 22 NOVEMBRE 1918,</p><p>Ayant pour objet de garantir aux mobilisés la reprise de leur contrat
de travail (J. Off., 2k nov.).</p><p>Art. 1". — Les administrations, offices, entreprises publiques ou
privées devront garantir à leur personnel mobilisé, pour toutes les personnes ayant un contrat de louage relevant des articles 20 à 2k du
livre I" du code du travail, etHoutes les fois que la reprise de la personne sera possible, l'emploi que chacun occupait au moment de sa
mobilisation.</p><p>Pour cette appréciation, il sera tenu compte uniquement, d'une part,
des changements profonds survenus depuis le début de la guerre dans
le fonctionnement des administrations, offices et entreprises, par suite
de destructions d'établissements, modifications importantes dans les
procédés de travail, pertes de clientèle; d'autre part, des maladies,
</p><pb n="183"/><p>— m blessures ou inGrinites de nature à modifier notablement l'aptitude des
personnels a l'emploi qu'ils occupaient avant la mobilisation.</p><p>S'il est resté apte audit emploi, l'intéressé sera repris au taux normal
et courant de la rétribution de cet emploi dans l'administration, l'office
ou l'entreprise, sans que le taui de son salaire ou de ses appointements
soit inférieur a celui qui lui était attribué avant la guerre.</p><p>Art. 2. — Les contrats de travail a durée déterminée, soit écrits,
soit résultant d'usages locaux, reprendront, sauf l'impossibilité prévue a
l'article précédent, pour la durée restant en cours au moment de la
mobilisation.</p><p>TOUTEFOIS, la dénonciation pourra en être faite par l'intéressé, si les
conditions en sont devenues inférieures aux conditions normales et
courantes de remploi, ou si, libéré du service, il a du, le patron ne
pouvant reprendre l'exécution du contrat, se placer dans une autre
entreprise.</p><p>Celte dénonciation devra être faite par lettre recommandée pour les
personnes déjà libérées au moment de la promulgation de la présente
loi dans le mois qui suivra cette promulgation et, pour les autres, avant
l'expiration du délai indiqué à l'article 5, paragraphe 2.</p><p>Dans le* entreprises privées, le contrat de travail souscrit en vue de
pourvoir au remplacement d'un mobilisé nu sera, en aucun cas, opposable a celui-ci et ne pourra, sous aucun prétexte, être invoqué par
l'employeur comme une cause d'impossibilité ou d'empêchement a la
reprise du contrat primitif.</p><p>Tout contrat de travail, quelle qu'en soit la durée, passé au cours de
la guerre en vue du remplacement d'un mobilisé, expirera de plein droit
lors de la reprise de son emploi par ce ilernier; la préférence sera toujours accordée au contrat le plus ancien en date,sus pendu du fait de la
mobilisation du premier titulaire.</p><p>Art. 3. — Dans les administrations et établissements de l'ÉTAT, des
départements et &lt;les communes, dans les entreprises concessionnaires
de services publics, ainsi que d'une façon générale dans toutes les
entreprises, établissements et offices ayant fixé pour leur personnel, par
des dispositions antérieures à la mobilisation, des règles d'avancement,
d'augmentation de traitements ou de salaires, ou d'allocation de primes,
il en sera tenu compte aux intéressés qui auraient pu |en bénéficier
durant leur absence.</p><p>TOUTEFOIS, il n'est point porté atteinte aux règles de concours ou de
choix qui s'appliquent a certains changements de grades ou d'emplois.</p><p>Dans les mêmes administrations, offices, établissements ou entreprises, si la capacité de travail de certaines personnes est diminuée par
la maladie ou la mutilation ou si l'organisation intérieure a subi de
telles modifications qu'il serait impossible de donner à chacun l'emploi
qu'il occupait avant d'être mobilisé, il y aura lieu, à moins d'impossibilité, d'offrir aux intéressés des situations analogues ou équivalentes.
</p><pb n="184"/><p>1</p><p>Les dispositions du présent article ne font point obstacle aux dispositions plus avantageuses que des fonctionnaires, employés ou ouvriers
pourraient tenir du statut ou de? .règles de leur administration.</p><p>Art. 4. — La prévue que la reprise du contrat est impossible
incombe à l'en &gt;yeur. Faute de cette preuve, des dommages-intérêts
seront accordé' Ans les cor .ions prévues par l'article 23 du livre 1"
du code du travail.</p><p>Art. 5. — Les dispositions de la présente loi seront applicables,
quelle que soit la durée des services engagés antérieurement à la
mobilisation et qui ont été suspendus de ce fait.</p><p>Pour être valable, la demande de réintégration de tout intéressé
devra être notifiée par lettre recommandée dans le délai de quinze jours
qui suivra sa libération ou le terme de son hospitalisation, ou de sa
convalescence, ou la date de reprise de la marche normale de l'entreprise.</p><p>Lorsque la reprise des hommes rentrés dans leurs foyers ne pourra
s'effectuer que successivement, leur réintégration devra se faire d'après
leur spécialité et, dans chaque spécialité, d'après le rang d'ancienneté
dans l'établissement en donnant, parmi les plus anciens, la préférence
à ceux qui sont le plus chargés de famille.</p><p>Art. 6. — Les dispositions de la présente loi sont applicables:</p><p>1° Aux gens de mer mobilisés dans les armées de terre et de mer;</p><p>2* Aux fonctionnaires communaux et départementaux, ainsi qu'à ceux
des établissements publics.</p><p>( Art. 7. — La présente loi est applicable à l'Algérie et aux colonies.</p><p>Dans ce cas, le délai de notification de quinze jours prévu à l'alinéa 2
de l'article 5 ne commencera à courir qu'à dater du débarquement dans
la colonie.</p><p>DÉCRET DU 19 NOVEMBRE 1918,</p><p>Relatif aux contrats d'assurance, de capitalisation et d'épargne
(J. Off., 21 nov.)(l).</p><p>DÉCRET DU 4 DÉCEMBRE 1918,</p><p>, Complétant le décret du l" oct. 1918,</p><p>I relatif aux décorations posthumes (J. Off. 8 dôc.).</p><p>Art. 1". — L'article 1" du décret du 1" octobre 1918 est complété
par la disposition suivante:
« S'il y a lieu de récompenser des actions d'éclat accomplies par des</p>
<note place="bottom">(1) V. in/rà le décret du 25 avril 1919.</note>
<pb n="185"/><p>militaires des armées de terre et de mer, durant la période de la guerre
antérieure au 1" octobre 1918, ce- militaires peuvent être nommés ou
promus dans la Légion d'honnêu *près leur décès, à la condition que
leur conduite ait fait l'objet d'une citation individuelle avant le
l*'juin 1919. »</p><p>Art. 2. — L'article 2 du décret c '•' octobre 1 3 est complété par . /
la disposition suivante:
« S'il y a lieu de récompenser des actes de dévouement accomplis
par des personnes n'appartenant pas à l'armée, durant la période de la
guerre antérieure au 1" octobre 1918, ces personnes peuvent être nomjnées ou promues dans la Légion d'honneur après leur décès, à la
condition que leur conduite ait t'ait l'objet d'une citation individuelle
émanant du Gouvernement et insérée au Journal Officiel avant le
1" juin 1919. »</p><p>DÉCRET DU 24 DÉCEMBRE 1918,</p><p>Relatif au recours en revision contre les jugements des Conseils
de guerre (J.Off., 25 déc. 1918).</p><p>Art. 1". — Est abrogé pour les territoires de la, France etdel'Alsace-</p><p>LORRAINE, le décret du 10 août 1914, suspendant temporairement la
faculté pour les condamnés de former un recours en revision contre les
jugements des conseils de guerre aux armées.</p><p>Art. 2. — Sont également abrogés pour les territoires de la France
et de l'Alsace-LORRAINO, les décrets des 17 août 1914, 8 juin 1916, 8 juin
et 13 juillet 1917 et 26 lévrier 1918 qui ont modifié ou complété le
décret du 10 août 1914.</p><p>DÉCRET DU 29 DÉCEMBRE 1918,</p><p>Relatif à la prorogation des échéances (J. Off., 30 déc).</p><p>Art. 1". — Sous réserve de l'application des articles 11 à 15ci-après,
les débiteurs qui n'ont pas été visés par les décrets du 23 décembre 1915,
du 20 mars et du 25 juillet 1916; du 29 décembre 1917 et du 24 septembre 1918 ayant mis fin au moratorium des échéances pour certaines
catégories de débiteurs, sont soumis au régime établi par les articles
suivants:</p><p>Art. 2. — L'échéance des valeurs négociables souscrites par ces
débiteurs avant le 4 août 1914 et échues originairement depuis le
31 juillet 1914 inclusivement, est prorogée de cinquante six mois, date
pour date, à partir du jour de leur échéance originaire.
</p><pb n="186"/><p>A défaut d'une date correspondant dans le cinquante-sixième mois à
la date de l'échéance originaire, la valeur négociable sera considérée
comme échue le dernier jour de ce cinquante-sixième mois.</p><p>Art. 3. — TOUTEFOIS, le porteur ne pourra pas refuser un payement
partiel, pourvu qu'il soit au moins du quart du principal.</p><p>En ce cas, le solde devra être payé au moins par tiers de deux mois
en deux mois.</p><p>Toute somme ainsi payée ne pourra pas être inférieure à 50 fr., sauf
celle qui sera afférente au dernier des termes.</p><p>Les intérêts seront exigibles à chaque terme pour la portion du principal payée par le débiteur.</p><p>Chaque payement partiel sera mentionné sur le titre par le porteur
qui en donnera quittance.</p><p>Cette quittance sera exemptée du droit de timbre.</p><p>Art. k. — Il ne pourra être dressé de protêt, le défaut de payement
sera constaté par une lettre recommandée adressée par le porteur au
débiteur et suivie d'un avis de réception. ,</p><p>Art. 5. (Ainsi modifiéipar l'art, k du décret du 30 mars 1919). —
« Avant l'échéance telle qu'elle est fixée par l'article 2 du présent décret,
le débiteur pourra obtenir des délais supplémentaires. Le président du
tribunal de commerce du lieu où le payement doit se faire statuera sans
Irais par ordonnance rendue sur la requête du débiteur, le porteur
entendu ou dûment appelé par lettre recommandée à lui adréssée par le
greffier. » i
Si le porteur ne s'est pas fait connaître au débiteur avant l'échéance
telle qu'elle est fixée par l'article 2 du présent décret, des délais supplémentaires pourront être demandés au président du tribunal de commerce à partir de la présentation de la valeur négociable, tant que le
porteur n'aura pas exercé de poursuites devant le tribunal conformément à l'article suivant.</p><p>La prolongation des délais supplémentaires précédemment obtenus
pourra être, selon les circonstances, accordée une ou plusieurs fois par
le président du tribunal de commerce.</p><p>La requête et l'ordonnance du président du tribunal de commerce ne
donneront lieu à aucun frais et seront dispensés des droits de timbre
et d'enregistrement.</p><p>Art. 6. — Dix jours francs'après la date dé l'avis de réception de la
lettre recommandée constatant, conformément à l'article k, le défaut de
payement, le débiteur pourra être poursuivi sans protêt préalable.</p><p>Auciîne poursuite devant le tribunal de commerce ne sera possible
qu'en vertu d'une permission du président du tribunal accordée sur la
requête du porteur, sauf dans le cas de rejet d'une demande de délai
formée par le débiteur ou d'expiration des délais accordés par le président du tribunal sans que le débiteur se soit acquitté.</p><p>Le tribunal saisi d'une demande formée dans l'un des cas précédents
</p><pb n="187"/><p>pourra, par dérogation à l'article 157 du code de commerce, accorder
des délais pour le payement.</p><p>Le seul défaut de poursuite, dans les cas où il en peut être exercé,
n'engagera pas la responsabilité du porteur envers les endosseurs, le
tireur et les autres garants du payement.</p><p>Art. 7. — Jusqu'à ce qu'il en soit autrement ordonné par un décret
ultérieur, l'application des articles 161 à 172 inclusivement du code de
commerce demeurera suspendue en ce qui concerne les valeurs négociables régies par les dispositions précédentes.</p><p>Art. 8. — Le payement des fournitures de marchandises faites aux
débiteurs visés à l'article 1er du présent décret antérieurement au \
4 août 1914 sera exigible cinquante-six mois, date pour date, à compter
du jour de l'exigibilité fixée primitivement par la convention des parties.</p><p>TOUTEFOIS, les créanciers ne pourront refuser des payements partiels
faits dans les conditions déterminées par l'article 3 du présent décret.</p><p>Les débiteurs pourront obtenir des délais supplémentaires, conformément à l'article 5 et des poursuites devant le tribunal de commerce ne
pourront être exercées que sous les conditions indiquées dans l'article 6.</p><p>Art. 9. — Les dispositions de l'article précèdent s'appliquent aux
sommes dues avec échéance par les mêmes débiteurs à raison d'avances
faites antérieurement au 4 août 1914, en compte ou à découvert, ainsi
qu'à toutes avances faites antérieurement à la même date sur des valeurs
mobilières et sur des effets de commerce.</p><p>Pour les sommes'dues par eux sans échéance à raison d'avances faites
antérieurement au 4 août 1914, le remboursement pourra en être
réclamé à partir du 31 mars 1919, à charge pour le créancier d'observer
en outre, s'il y a lieu, les délais de préavis stipulés et sans préjudice de
l'application des articles 3 et 5 et des alinéas 2 et 3 de l'article 6 du
présent décret.</p><p>En matière d'avances sur titres, il pourra être décidé par le président
du tribunal de commerce ou par le tribunal qu'il sera sursis à la réalisation du gage, alors même que les débiteurs n'obtiendraient pas les
délais par eux demandés et que les poursuites seraient autorisées.</p><p>Art. 10. — A partir du 31 mars 1919, la délivrance, notamment
contre reçu, contre chèque présenté par le tireur lui-même, contre lettre
de crédit, des dépôts espèces et soldes créditeurs décomptes courants,
dans les banques ou établissements de crédit ou de dépôt, aura lieu,
sans restriction, conformément aux conventions originaires des parties.</p><p>Art. 11. — Par dérogation aux dispositions qui précèdent et à
l'égard des débiteurs énumérés au présent article, les délais accordés
par les articles 1", 2, 3 et 4 du décret du 29 août 1914 et prorogés par
les articles 1" des décrets des 27 septembre, 27 octobre, 15 décembre 1914;</p><p>25 février, 15 avril, 24 juin, 16 octobre, 23 décembre 1915; 18 mars,</p><p>21 juin, 19 septembre, 19 décembre 1916 ; 17 mars, 19 juin, 25 septembre,</p><p>27 décembre 1917 ; 29 mars, 26 juin et 21 septembre 1918 sont prorogés
</p><pb n="188"/><p>sous les mêmes conditions et réserves pour une nouvelle période de
quatre-vingt-dix jours francs.</p><p>Le bénéfice en est étendu aux valeurs négociables qui viendront a
échéance avant le 1" avril 1919, à la condition qu'elles aient été souscrites antérieurement au 4 août 1914.</p><p>(Ainsi modifié par l'art. l"du décret du 30 mars 1919.) — « Ces prorogations sont applicables:
« 1° Aux débiteurs qui sont ou ont été mobilisés;
o 2° Aux héritiers de ceux-ci, à raison des obligations contractées
par leurs auteurs;
« 3° Aux sociétés en nom collectif dont tous les associés et aux sociétés
en commandite simple dont tous les gérants sont ou ont été mobilisés:
« 4° Aux débiteurs domiciliés dans les territoires qui ont été envahis
ou particulièrement atteints par les hostilités et qui sonténumérés dans
la liste annexée au présent décret. »</p><p>Art. 12. — Le porteur d'un effet de commerce appelé à bénéficier
pour la première fois d'une prorogation d'échéance est tenu d'aviser le
débiteur qu'il est en possession dudit effet et que le payement peut en
être effectué entre ses mains.</p><p>Cet avis pourra être constaté, soit par le visa signé et daté du débiteur
sur l'effet de commerce, lors de la présentation, soit par une lettre
recommandée.</p><p>Faute par le porteur d'accomplir ces formalités dans le délai d'un
mois à dater de l'échéance normale de l'effet, les intérêts de 5 pour 100
institués à son profit par le décret du 29 août 1914, cesseront de courir
à partir de l'expiration de ce délai.</p><p>TOUTEFOIS, ces formalités ne sont pas nécessaires si le porteur peut
prouver que. le débiteur a été antérieurement avisé.</p><p>Art. 13. — Le porteur d'un effet de commerce appelé à bénéficier
pour la première fois d'une prorogation d'échéance est tenu, dans les
trois premiers mois qui suivront l'échéance primitive, d'aviser le tireur
dudit effet que celui-ci est en sa possession.</p><p>Cet avis sera constaté par une lettre recommandée. Faute par le porteur d'accomplir cette formalité, les intérêts au taux de 5 pour 100 l'an,
institués par le décret du 29 août 1914, et dont le tireur est débiteur
envers lui solidairement avec le tiré et les endosseurs, cesseront, à partir
du jour de l'expiration du délai ci-dessus imparti, de courir à son profit
à l'égard du tireur et des endosseurs.</p><p>Art. 14. — Dans les délais de prorogation des échéances, fixés par
l'article 11 du présent décret, le porteur ou le créancier ne pourra pas
refuser un payement partiel, pourvu qu'il soit au moins du quart du
principal.</p><p>Toute somme ainsi payée ne pourra être inférieure à 50 fr., sauf celle
qui sera afférente au dernier des termes.
</p><pb n="189"/><p>I</p><p>Les intérêts seront exigibles à chaque terme pour la portion du principal payée par le débiteur.</p><p>Chaque payement partiel sera mentionné sur le titre par le porteur
qui en donnera quittance.</p><p>Cette quittance sera exemptée du droit de timbre.</p><p>Art. 15. — Sint maintenues toutes les dispositions, des décrets des
29 août, 27 septembre, 27 octobre, 15 décembre 1914; 25 février,</p><p>15 avril, 24 juin, 16 octobre, 23 décembre 1915; 18 et 20 mars, 21-juin,</p><p>25 juillet, 19 septembre, 19 décembre 1916; 17 mars, 19 juin, 25 septembre, 27 et 29 décembre 1917; 29 mars, 26 juin, 21 et 24 septembre 1918 qui ne sont pas contraires au présent décret.</p><p>TOUTEFOIS, sont abrogées les dispositions des paragraphes 2 et 3 de
l'article 2 et du paragraphe 2 de l'article 3 du décret du 27 octobre 1914
concernant le recouvrement des valeurs négociables et des créances à
raison de ventes commerciales ou d'avances sur titres.</p><p>Art. 16. — Sont et demeurent soumis aux dispositions du décret du
23 décembre 1915, les débiteurs qui, en raison de l'état de guerre, sont
fournisseurs de l'Etat ou des Etats alliés ou travaillent pour le compte
de ces ÉTATS, soit à titre principal, soit comme sous-traitants, ainsi que
les débiteurs qui fournissent aux personnes ci-dessus dénommées des
matières brutes, ouvrées ou mi-ouvrées, ou qui coopèrent pour partie
à la fabrication.</p><p>Art. 17. — Sont et demeurent soumises aux dispositions des décrets
des 20 mars et 25 juillet 1916 les sommes dues à raison d'effets de commerce, de fournitures de marchandises, d'avances, de dépôts-espèces et
soldes créditeurs de comptes courants payables ou remboursables en
Algérie.</p><p>TOUTEFOIS, les dispositions des articles 11, 12, 13, 14 et 15 ci-dessus
restent applicables en Algérie aux catégories de débiteurs ci-après:
{Ainsi rnodiftépar l'art. 2 du décret du30 mars 1919.) — l"«Aux débiteurs qui sont ou ont été mobilisés;</p><p>2° « Aux héritiers de ceux-ci, à raison des obligations contractées par
leurs auteurs;</p><p>3" « Aux sociétés en nom collectif dont tous les associés etaux sociétés
en commandite simple dont tous les gérants sont ou ont été mobilisés. »</p><p>Art. 18. — Sont et demeurent soumis aux dispositions du décret
du 29 décembre 1917, les débiteurs qui ont réalisé des bénéfices
exceptionnels de guerre, dans les conditions prévues par la loi du
1" juillet 1916.</p><p>Art. 19. — Sont et demeurent soumis aux dispositions du décret du
24 septembre 1918 les débiteurs non commerçants de valeurs négociables.
</p><pb n="190"/></div><div type="section"><head>ANNEXE</head><p>TABLEAU DRISSE EN EXÉCUTION DE L'ARTICLE 5 SU DECRET</p><p>DU 29 DÉCEMBRE 1918 : (1)</p><p>DÉCRET DO 23 JANVIER 1919,</p><p>Relatif à la prorogation des contrats d'assurances,
de capitalisation et d'épargne (2).</p><p>DÉCRET DO* 2 FÉVRIER 1919,</p><p>Relatif à la prorogation des baux [ruraux (3).</p><p>LOI DD 3 FÉVRIER 1919,</p><p>PROROGEANT, en raison de la 'guerre, la durée des droits
de propriété littéraire et artistique (J. Off., 5 février.).</p><p>Art. 1". — Les droits accordés par la loi des 14-19 juillet 1866 aux
héritiers et autres ayants cause des auteurs, compositeurs ou artistes,
sont prorogés d'un temps égal à celui qui se sera écoulé entra le
2 août 1914 et la fin de l'année qui suivra le jour de la signature du
traité de paix, pour toutes les œuvres publiées avant l'expiration de ladite année et non tombées dans le domaine public à la date de la promulgation de la présente loi.</p><p>LOI DD 15 MARS 1919,</p><p>MODIFIANT, pendant la durée de la guerre, le régime des
reprises de dot (J. Off., 16 mars.).</p><p>Art- 1". — Dans tous partages de succession, communauté ou indivision, ainsi que pour la liquidation des reprises des femmes mariées,
lorsqu'il y aura lieu à rapport en moins prenant ou reprises en espèces</p>
<note place="bottom">(1) V. le tableau inséré dans ce Bulletin 1917, p. 254.</note>
<note place="bottom">(2) V. ùtfrà le décret du 25 avril 1919.</note>
<note place="bottom">(3) V. infrà le décret du 25 avril 1919.</note>
<pb n="191"/><p>de valeur» mobilières aliénées avant le a août I9U, ces valeurs seront
estimées au cours en rigueur au moment du partage ou règlement de
compte.</p><p>Art. 3. — Le tribunal pourra, sur la demande d'une des parties
intéressées, ordonner, s'il y a lieu, l'ajournement du partage, conformément aux dispositions de la loi du 19 mars 1917.</p><p>Amt. 3. — Ces dispositions seront applicables a toutes les liquidations en cours au moment de leur promulgation, ainsi qu'à celles qui
stTont_etablies dans les deux ans qui suivront le décret préyu par la
loi du k juillet I9i:&gt;.
loi od 16 mars 1919,</p><p>Concernant .la réhabilitation, 'en temps [de guerre des faillit, même
banqueroutier» et des liquidé» judiciaire», et la réinscription sur
la liste électorale,* en temps de guerre, des faillis non condamnés
pour banqueroute «imp/r"ou frauduleuse et modifiant l'article 1"
de la loi du Z3fmart 1908 et l'article 1", de la loi du S août 1916</p><p>(J. Off , 18 (mare.)</p><p>AFTT. 1". — L'article l"de la loi du 33 mars 1908 est ainsi modifié:
t Les faillis non condamnés pour banqueroute simple ou frauduleuse
ne peuvent être inscrits sur la liste électorale pendant trois ans à partir
de la déclaration de faillite , toutefois, ils peuvent l'être, sans condition
de temps, si. pendant la présente guerre, alors qu'ils étaient appelés
sous les drapeaux, ils ont été l'objet d'une citation à l'ordre du jour
pour action d'éclat,
o Ils ne seront éligibles qu'après réhabilitation ».</p><p>Art. 3. — L'article 1" de la lui du 3 août 1916 est ainsi modifié:
■ Peut obtenir sa réhabilitation, comme au cas des alinéas 1* et 3' de
l'article 605, paragraphe 1", du code du commerce, et sans autre condition, le failli, même banqueroutier, ou le liquidé judiciaire qui, appelé
sous les drapeaux pendant la présente guerre, aura été, pour action
d'éclat, l'objet d'une citation à l'ordre du jour.
• Si le failli ou le liquidé a été tué à l'ennemi ou est mort des suites
de ses blessures ou de maladies contractées ou aggravées dans le service ou en captivité, la faculté de demander la réhabilitation appartiendra, dans les mêmes circonstances, soit à son conjoint, à ses ascendants, ou à ses descendants, soit aux ministres de la guerre ou de la
marine.
</p><pb n="192"/><p>LOI DU 19 MARS 1919,</p><p>Sur le régime des établissements dangereux, 'insalubres et incommodes travaillant pour la défense nationale pendant la durée des
hostilités. (J. Off.,21 mars.)</p><p>Art. 1". — Pendant la durée des hostilités les usines, manufactures
et ateliers, développés ou créés pour exécuter des commandes pour la
défense nationale, soit directement, soit indirectement, et soumis en
raison de la nature de leur fabrication à la législation sur les établissements dangereux, insalubres ou incommodes sont régis par les dispositions suivantes.</p><p>Art. 2. — L'autorisation nécessaire pour la création ou pour l'agrandissement d'un établissement de cette espèce est accordée, pour la
durée des hostilités, par le ministre de la reconstitution industrielle,
après une instruction faite par le service institué à cet effet au ministère de la reconstitution industrielle.</p><p>Art. 3. — Cette autorisation provisoire pourra être retirée, si l'établissement cesse de travailler pour les besoins des armées, ou si l'exploi- ,
tant refuse de se conformer aux mesures prescrites dans l'intérêt de la
salubrité publique ou de la sécurité du personnel employé et des
voisins.</p><p>En tout cas, elle ne sera valable que pendant la durée de la guerre et
ne conférera aucun droit à l'exploitant qui devra, s'il désire continuer
sa fabrication, se mettre en instance, après la cessation des hostilités,
pour obtenir une autorisation après l'accomplissement des formalités
réglementaires prévues par la loi du 19 décembre 1917.</p><p>Art. 4. — Sans renoncer au bénéfice des dispositions de la présente
loi, les industriels ouvrant ou développant des établissements travaillant
directement ou indirectement pour la défense nationale pourront, en
même temps, se mettre en instance en vue d'obtenir une autorisation
définitive dans les conditions prévues par les lois et règlements régissant
les établissements dangereux, insalubres ou incommodes.</p><p>Art. 5. — Les établissements ouverts en vertu d'une autorisation
provisoire sont soumis, en tant qu'établissements dangereux, insalubres
ou incommodes, à la surveillance du ministre de la reconstitution
industrielle.</p><p>Cette surveillance est exercée par le service visé à l'article 2, soit
directement, soit par délégation aux préfets. Elle concerne essentiellement la sécurité du voisinage et est distincte de celle de l'inspection du
travail et l'inspection des services de fabrication.</p><p>Les accidents survenus dans les établissements autorisés en vertu de
la présente loi ouvriront aux tiers qui en seront victimes droit à répara-
</p><pb n="193"/><p>— ♦93 —
tton immédiate de la part de l'ETAT, ce dernier sera subrogé aux droits.
actions et privilèges de la victime du dommage pour le recouvrement .
des avances et indemnités.</p><p>Art. 6. — Sont ratifiées par la présente loi les autorisations provisoires concédées jusqu'à ce jour en vertu du décret du 12 décembre 1915.</p><p>Art. 7 — Un règlement d'administration publique déterminera
éventuellement le- conditions d'application de la présente loi.</p><p>DÉCRET DU 25 MARS 1919,</p><p>Relatif à In prorogation des échéance». (J. On*., 26 mars 1919.)</p><p>Art. 1". — A l'égard des débiteurs visés au présent article, les
délais accordes par les articles 1, 2, 3 et « du décret du 29 août 1914 et
prorogés par les articles l" des décrets des 27 septembre, 27 octobre,</p><p>2&lt;i novembre. 15 décembre 1914; 25 février, 15 avril. 24 juin, 16 octobre. 23 décembre 1915; 18 et 20 mars, 21 juin, 25 juillet, 19 septembre, 19 décembre 1916; 17 mars, 19 juin, 25 septembre, 27 et 29 décembre 1917: 29 mars, 26 juin, 21 septembre et par l'article 11 du
décret du 29 décembre 1918 sont prorogés sous les mêmes conditions et
réservés pour une nouvelle période de quatre-vingt dix 'jours francs.</p><p>Le bénéfice en «et étendu aui valeurs négociables qui viendront à
échéance avant le 1" juillet 1919. à la condition qu'elles aient été souscrites antérieurement au 4 août 1914
[Ainsi modifié /wrfarf. 3 du décret du 30 mars 1919. — « Ces prorogations sont applicables:
t 1* Aux débiteurs qui sont ou ont été mobilisés;
« 2' Aux héritiers de ceux-ci. a raison des obligations contractées par
leurs auteurs;
« 3* Aux sociétés en nom collectif dont tous les associés et aux
sociétés en commandite simple dont tous les gérants sont ou ont été
mobilisés:
« 4* Aux débiteurs domiciliés dans les territoires qui ont été envahis
ou particulièrement atteints par les hostilités et qui sont énumérés
dans la liste annexée au présent décret. »</p><p>Art. 2 et 3. — (Disposition* semblables à celle» des articles 2 et 3
du décret du 17 mars 1917. Bulletin 1917, p. 283.)</p><p>Art. 4. — Les porteurs qui, par suite de l'occupation ennemie, n'ont
pu notifier aux débiteurs et aux tireurs qu'ils sont en possession de
l'effet, eonf-Tiuément aux dispositions du décret du 15 avril 1915 et des
décrets ultérieurs, ne sont pas déchus de leurs droits aux intérêts moratoires institués par le décret du 29 août 1914. TOUTEFOIS, cette notification devra être effectuée, par lettre recommandée, avant le l"juil-</p><p>L. IA
</p><pb n="194"/><p>let 1919. Faute parle porteur d'accomplir cette formalité dans le délai
fixé, les intérêts moratoires cesseront de courir à son profit.</p><p>(Disposition semblable A l'article 4 du décret du 17 mars 1917, ibid.)</p><p>Art. 6. — Sont maintenues toutes les dispositions des décrets des
29 août, 27 septembre, 27 octobre, 15 décembre %1914; 25 février,</p><p>15 avril, 24 juin, 16 octobre, 23 décembre 1915; 18 et 20 mars, 21 juin,</p><p>25 juillet, 19 septembre, 19 décembre 1916; 17 mars, 19 juin, 25 septembre, 27 et 29 décembre 1917; 29 mars, 26 juin, 21 et 24 septembre
et 29 décembre 1918, qui ne sont pas contraires au présent décret.</p><p>Art. 7. — Sont et demeurent soumis aux dispositions du décret du
23 décembre 1915 les débiteurs qui, en raison de l'état de guerre, sont
ou ont été fournisseurs de l'État ou des États alliés qui travaillent ou
travaillaient pour le compte de ces ÉTATS, soit à titre principal, soit
comme sous-traitants, ainsi que les débiteurs qui fournissent ou fournissaient aux personnes ci-dessus dénommées des matières brutes,
ouvrées ou mi-ouvrées, ou qui coopèrent ou coopéraient pour partie à
la fabrication.</p><p>Art/8. — Sont et demeurent soumises aux dispositions des décrets
des 20 mars et 25 juillet 1916, les sommes dues à raison d'effets de
commerce, de fournitures de marchandises, d'avances, de dépôtsespèces et soldes créditeurs de comptes-courants payables ou remboursables en Algérie.</p><p>Toutefois les dispositions du présent décret restent applicables en
Algérie aux catégories de débiteurs visés aux 1", 2% 3° et 4° de l'article rr.</p><p>Ajit. 9. — Sont et demeurent soumis aux dispositions du décret du
29 décembre 1917, les débiteurs qui ont réalisé des bénéfices exceptionnels de gui rre, dans les conditions prévues par la loi du 1" juillet 1916.</p><p>Art. 10. — Sont et demeurent soumis aux dispositions du décret du
24 septembre 1918. les débiteurs non commerçants de valeurs négociables.</p><p>Art. 11. — Sont etdemeurent soumis aux dispositions du décret du
29 décembre 1918 les débiteurs visés à l'article 1" de ce décret.</p><p>ANNEXE</p><p>TABLEAU DRISSE EN EXECUTION DE l'aBTICLI 1" DU DECRET
du 25 mars 1919 : (1)</p>
<note place="bottom">(1) V. le tableau dressé, ce BULLETIN, 1917, p. 254.</note>
<pb n="195"/><p>DÉCRET DU 30 MARS 1919,
i
Relatif à la prorogation des échéances. (J. Off. 1" avril).</p><p>(Ce décret modifie l'atinéa 3 de l'art. 11, l'art. 17 et le paragraphe 1"
de l'art. 5 du décret du 29 di'cembre 1918, ainsi que l'alinéa 3 de
l'art. I" du décret du 25 mars 1919). V. à ces décrets les modifications
apportées.</p><p>DÉCRET DU. 25 AVRIL 1919,</p><p>Relatif à la prorogation et à la suspension des baux des fermiers et
métayers qui ont été mobilisés, (J. Off., 26 avril).</p><p>Art. 1".— Les dispositions des décrets des 19 septembre, 19 octobre,</p><p>11 décembre 1914, 11 mars, 3 juillet, 24 novembre 1915, 2 mars, 9 juin,</p><p>11 novembre 1916, 13 avril, 9 novembre 1917, 18 avril, 22 octobre 1918
et 2 février 1919 relatifs à la prorogation et à la suspension des baux
des fermiers et des métayers qui ont été mobilisés, seront applicables
aux baux qui doivent prendre fin ou commencer à courir dans la période
du 1" juillet 1919 au 31 décembre 1919, soit en vertu de la convention
des parties, soit par suite d'une précédente prorogation ou suspension.</p><p>TOUTEFOIS, ces dispositions ne pourront pas être invoquées par les
fermiers et métayers qui ont été renvoyés dans leurs foyers avant le
1" septembre 1917.</p><p>Les déclarations prévues par les articles 1" et 2 du décret du 19 septembre 1914 doivent être faites soixante jours au moins avant l'expiration du bail ou avant la date fixée pour l'entrée en jouissance.</p><p>Le juge de paix pourra, en cas de circonstances reconnues par lui
exceptionnelles, relever les fermiers et métayers de la déchéance
encourue.</p><p>Art. 2. — Le présent décret est applicable à l'Algérie.</p><p>DÉCRET DU 25 AVRIL 1919,</p><p>Relatif à la prorogation des contrats d'assurances, de capitalisation
et d'épargne (J. Off. 27 avril).</p><p>Art. 1". — Les délais accordés par les articles 1" et 5 du décret du
27 septembre 1914 pour le payement des sommes dues par les entreprises d'assurance,'de capitalisation et d'épargne, et prorogés par l'article 1" des décrets des 27 octobre, 29 décembre 1914; 23 février,</p><p>24 avril, 26 juin, 28 août, 30 octobre, 20 novembre 1915; 15 janvier,
</p><pb n="196"/><p>!</p><p>18 mars, 19 mai, 18 juillet, 23 septembre, 23 novembre 1916; 23 février,</p><p>16 mai, 28 août, 23 novembre 1917; 19 février, 21 mai, 13 août, 19 novembre 1918 et 23 janvier 1919 sont prorogés, à partir du 1" mai 1919,
pour une rfouvelle période de quatre-vingt-dix jours francs^ sous les
conditions et réserves ci-après, le bénéfice de cette prorogation étant
étendu aux contrats à échoir avant le 1" août 1919, pourvu qu'ils aient
été conclus avant le k août 1914.</p><p>Pendant la durée de cette prorogation, les entreprises seront tenues
de payer:</p><p>1" En matière d'assurance sur la vie, 50 pour 100 du capital ou du
rachat stipulé, jusqu'à concurrence de 25,000 fr., et l'intégralité des
rentes viagères;</p><p>2" En matière d'assurance contre les accidents du travail, l'intégralité des allocations temporaires et rentes viagères dues en vertu de la
loi du 9 avril 1898 et des lois qui l'ont modifiée ou complétée;</p><p>3" En matière d'assurance contre les autres accidents de toute nature,
l'intégralité de l'indemnité temporaire et du capital ou de toutes autres
indemnités dues;</p><p>4° En matière d'assurance contre l'incendie et contre tous risques
autr*te que ceux prévus aux alinéas précédents, l'intégralité des sinistres;</p><p>5° En matière de capitalisation, l'intégralité du capital des bons ou
titres venus à échéance;</p><p>6° En matière d'épargne, et seulement en ce qui concerne les sociétés
visées au titre II de la loi du 3 juillet 1913, 50 pour 100 du capital
revenant aux intéressés par suite de l'échéance de leurs séries ou participations ou par suite de décès, pour les sociétés dont les placements
se font en constructions de maisons payables à tempérament, et l'intégralité des sommes exigibles pour les autres sociétés.</p><p>L'assuré ou l'adhéient ayant toujours conservé le droit de se prévaloir de l'article 5 du décret du 10 aoûl-15 décembre 19H, le bénéfice
des dispositions des alinéas ci-dessus ne pourra être invoqué par lui qu'à
condition que le montant de la prime ait été versé, et, en matière d'assurance contre les accidents, la grêle, l'incendie et la mortalité du
bétail, que les déclarations de salaires et de sinistres aient été faites,
conformément aux prescriptions du contrat, et sous réserve du cas de
force majeure.
• Art. 2. — En matière d'assurance sur la vie, l'assureur, un mois
après l'envoi d'une lettre recommandée restée sans effet, reproduisant
le texte de la présente disposition et invitant l'assuré à acquitter les
primes arrivées à échéance ou à prendre l'engagement de les acquitter,
en une ou plusieurs IBIS, à son gré, dans le délai de deux années après
la cessation des hostilités, ne sera responsable, en cas de décès de l'assuré, que jusqu'à concurrence de la valeur acquise à la police, conformément aux conditions du contrat.</p><p>TOUTEFOIS, les clauses des polices d'assurance retrouveront leurs pleins
</p><pb n="197"/><p>effets, pour les primes échue* et à échoir, il l'égard des assuré* des
sociétés à forme mutuelle qui ne payent aucune commission, ni aucune
rétribution, sous quelque forme que ce soit, pour l'acquisition des assurances, et qui l'ont stipulé dans leurs statuts.</p><p>Les dispositions des alinéas précédents ne vaudront pas, à l'égard
des assurés appelés sous les drapeaux ou qui auraient été retenus dans
les régions libérées depuis le 18 juillet 1918 ou en territoire ennemi,
ou se trouvant hors de France ou d'Algérie pour service public. Le
recouvrement de leurs primes échues au cours de la période pendant
laquelle ils sont restés couverts, se fera dans les conditions suivantes,
sous réserve de tous accords librement consentis entre Tassureur et
l'assuré. *</p><p>Le payement de ces primes ne pourra être exigé des assurés par voie
d'imputation ou autrement que dans les cas de résiliation ou d'expiration du contrat, ou de décès de l'assuré.</p><p>Au cas d'avance sur police, l'assureur ne pourra compenser le montant intégral des primes échues avec les sommes à verser à l'assuré; il
ne pourra retenir que la moitié des sommes qui lui sont dues.</p><p>Au cas de rachat ou de réduction, le calcul sera opéré à l'échéance
de la première des prises échues et impayées et, conformément aux
règles en vigueur avant la guerre dans l'entreprise ; déduction sera faite
de la prime unique d'inventaire de l'assurance temporaire en cas de
décès qui a garanti l'assuré pendant la période écoulée depuis cette
échéance jusqu'à la demande de rachat. Le solde sera accru de ses
intérêts fixés ainsi que suit:</p><p>L'assureur ou l'assuré m&gt;s par cas de force majeure, pendant la durée
des hostilités, dans l'impossibilité d'acquitter ses obligations au temps
fixé au contrat, ne sera tenu de payer, pour ladite période, que l'intérêt
simple au taux de celui ajMiit servi de base au calcul des primes du
contrat.</p><p>Les primes dues par des mobilisés, assurés en cas de décès, et correspondant à la période pendant laquelle ces assurés n'ont pas été
couverts, par suite de la suspension de leur contrat, à raison de leur
mobilisation, seront réduites de la portion de ces primes afférente au
risque de décès non assuré pendant ladite période de suspension, et
payables dans les mûmes conditions que ci-dessus, en cas de continuation du contrat.</p><p>Les dispositions des alinéas 3 à 7 ci-dessus peuvent être invoquées
par les adhérents des sociétés de capitalisation en tant que le comporte
la nature des opérations de ces entreprises.</p><p>Art. 3. — Les prorogations spécifiées à l'article 1" ci-dessus sont
purement facultatives pour les débiteurs; les sommes dont le payement
est suspendu en vertu dudit article portent intérêt, de plein droit, au
taux de S pour 100, à partir du jour où le payement était primitivement
exigible.
</p><pb n="198"/><p>L'intérêt est dû dans les mêmes conditions par l'assuré pour le montant des primes qu'il n'a pas versées à l'époque fixée par le contrat, sous
réserve des dispositions de l'article 2 ci-dessus.</p><p>Les dispositions des deux alinéas ci-dessus ne font pas obstacle, sous
la même réserve, à l'application de toutes clauses contractuelles qui
stipuleraient un taux d'intérêt plus élevé.</p><p>Art. k. — Les contestations auxquelles peut donner lieu l'application du présent décret sont portées, par simple requête de la partie la
plus diligente, devant le président du tribunal civil qui statue en référé.</p><p>Sa décision est exécutoire, par provision, nonobstant appel.</p><p>Art. 5. — Les dispositions du présent décret ne sont pas applicables
aux sociétés d'assurances mutuelles agricoles régies par la loi du
k juillet 1900.</p><p>Art. 6. — Les dispositions du présent décret s'appliquent aux entreprises d'assurances, opérant en FRANCE, des pays alliés ou neutres, toutefois, leur bénéfice serait refusé à ces entreprises dans le cas où le
pays où elles ont leur siège social prendrait des mesures analogues sans
en assurer l'application aux entreprises françaises.</p><p>Art. 7. — Les dispositions du présent décret sont applicables à
l'Algérie.
</p><pb n="199"/><p>LÉGISLATION DK GUERRE EN GRANDE-BRETAGNE</p><p>Par M. Paul BAILLIÊHB, docteur en droit.</p><p>1" LOIS UE 1918</p><p>Session 1917-1918</p><p>Lois militaires.</p><p>Chap. 58. — Loi du 6 février 1918 sur les testaments des militaires.</p><p>Chap. 60. — Loi du 6 février 1918 ayant pour but d'étendre et
d'amender la loi sur la confection des listes nationales pour le service
militaire.</p><p>Chap. 66. — Loi du 6 février 1918 sur l'abrogation du paragraphe 3
de l'article 3 de la loi de 1916 sur le service militaire et sur le retrait
des certificats d'exemption du service militaire, accordés en raison
d'occupations professionnelles.</p><p>Lois commerciales et industrielles.</p><p>Chap. 56. — Loi du 6 février 1918 pour confirmer et mettre à exécution un accord intervenu sur l'indemnité qui sera due en raison du
contrôle exercé sur les mines de charbon et autres matières connexes.</p><p>Chap. 67. — Loi du 6 juin 1918 pour retirer momentanément à
certaines personnel le droit de s'occuper du commerce de certains
métaux non ferreux1.</p><p>Législation ouvrière.</p><p>Chap. 63. — Loi du 6 février 1918 sur le remboursement des primes
payées à un ouvrier pour une assurance de chômage, lorsque ce
chômage provient d'un ordre donné par le Ministère du Travail.</p><p>(Amendement aux lois de 1911 à 1916 sur l'assurance en cas de chômage.)</p>
<note place="bottom">(1) V. la traduction de cette loi et la notice, ce Bulletin 1&lt;J18, p. 235.</note>
<pb n="200"/><p>Session 1918</p><p>Lois constitutionnelle!.</p><p>Chap. 3. — Loi du 21 mars 1918 autorisant le Ministre du Commerce
et le Secrétaire d'État des Affaires étrangères a nommer conjointement
un secrétaire au département du Commerce maritime extérieur {Over
seas Trade Department). «
Ce secrétaire remplira simultanément les fonctions de secrétaire
parlementaire du Ministre du Commerce et de sous-secrétaire parlementaire du secrétaire d'État. Il recevra un traitement qui ne sera pas
supérieur à 2000 £., et cette nomination ne le rendra pas incapable
d'être élu, de siéger et de voter à la Chambre des Communes.</p><p>Chap. 22. — Loi du 30 juillet portant prolongation du présent
Parlement et différant les élections locales.</p><p>Chap. 5. — Loi du 18 avril, contenant des dispositions supplémentaires sur le service militaire pendant la présente guerre. ■
Les homme» sont astreints au service militaire depuis 18 jusqu'à
51 ans. TOUTEFOIS, par un ordre en Conseil rendu en cas d'urgence et
sans autre formalité que la présentation du projet au Parlement et le
vote d'une adresse favorable par les deux CHAMBRES, Sa Majesté pourra
étendre l'obligation du service jusqu'à l'âge de 56 ans.</p><p>Par un ordre du CONSEIL, Sa Majesté pourra rendre le présent acte
applicable à l'IRLANDE, ainsi que les lois de 1882 h 1987, de 19NL4 19}8
sur le service militaire.
sauf certains cas désignés, et les hommes astreints à rejoindre leur
corps.</p><p>Des dispositions conformes seront prises par le Ministère du Gouvernement local et par le secrétaire d'Etat pour l'Ecosse.</p><p>Énumèration des exemptions.</p><p>Chap. 6. — Loi du 30 avril pour assurer pendant douze mois la
discipline et l'ordre dans l'armée.</p><p>Il s'agit du renouvellement de la loi annuelle qui autorise la levée
des troupes en Angleterre. Quelques modifications légères y sont introduites. Les femmes employées au service de Sa Majesté seront
enregistrées (billeted) comme les soldats et sujettes aux mêmes règlements.</p><p>Lois militaires.</p><p>En cas d'urgence les certificats<!-- break in hathi --></p><pb n="201"/><p>- «M -</p><p>Déisme du royaume — Commère* avec l'ennemi
Chap. 13. — Loi du 27 juin ayant pour bul île rendre efficaces les
deux ordonnances concernant les haricots, pois et autres légumineux,
rendues par le contrôleur de l'alimentation, conformément aux règlements relatif» à la défense du royaume.</p><p>Il s'agit de l'annulation rétroactive de» contrats passés pour la
fourniture de ces aliments, lorsque les contrats, bien qu'antérieurs à la
promulgation de la loi. n'ont pas encore été exécutas.</p><p>Onap. 30. — Loi du 8 août 1918 amendant la loi sur les Prises du
guerre maritime. Création d'un fond spécial des Prises navales inaval
Prise fund) qui devra fournir aux dépenses, coûts et demandes ayant
rapport a cet objet.</p><p>Chap. 31. .— Loi du 8 août 1918 pour amender les lois relatives au
commerce avec l'ennemi et prolonger temporairement certaines dispositions relatives au commerce de banque, après la fin de la présente
guerre (1).</p><p>Lorsqu'une Société ennemie est mise en liquidation, le Ministère du
Commerce nomme un liquidateur a cet effet.</p><p>Pendant une période de cinq ans qui suivra la lin de la présente
guerre, et après cela, jusqu'à décision contraire du PARLEMENT, aucune
affaire de banque ne pourra être traitée dans le Royaume-Uni par une
compagnie qui serait ennemie dans le sens déterminé par la loi, ou par
une société ou personne qui tomberait soua le coup des ménies définitions — et cela sous peine de poursuites criminelles.</p><p>Des dispositions sont prises pour la liquidation de l'affaire.
* LÉGISLATION ANGLAISE SUR LES BAUX A LOYER</p><p>Les difficultés que provoque^!* règlement des loyers depuis*)» déclaration de guerre, et malgré la conclusion de l'armistice donnent un vif
intérêt aux dispositions prises en Angleterre à ce sujet (2). On trouvera
donc ci-dessous un aperçu résumé de la législation anglaise, et la traduction ou l'analyse des texUs principaux. Lois de 1914, 1915, 1917.</p><p>Le législateur anglais, surpris par la promptitude et la gravité des</p>
<note place="bottom">(1) V. I» traduction INTÉGRALE, ce Bulletin 1918. p. 479.</note>
<note place="bottom">(2) Cette préoccupation i déjà inspiré un article du Journal f 15 mars 1919)
et Un nuire du Bulletin de la Chambre des propriétaire* (n* de mars 1919,
pag»93).</note>
<pb n="202"/><p>I
événements s'est d'abord proposé d'éviter une crise monétaire terrible,
et la catastrophe intérieure qui en aurait été la conséquence. Les obligations de payer résultant de contrats ou de baux à loyer ont été immédiaiem«nt suspendues, d'une façon générale, et n'ont pu être exécutées
que moyennant l'autorisation des Cours de justice, et conformément à
des règlements spécialement édictés.</p><p>Mais en même temps on a voulu ne porter aux contrats consentis
avant la guerre que le minimum d'atteinte; et des mesures ont été
prises à la fois pour sauvegarder le droit des propriétaires d'être payés
toutes les fois que cela serait possible — et pourempêcher au préjudice
des locataires renchérissement des prix, qu'aurait fatalement engendré la méconnaissance du droit des bailleurs.</p><p>Les dispositions envisagées ont été : 1° l'interdiction d'exercer une
poursuite quelconque pour un loyer au-dessous de 1 250 francs sans
l'autorisation des tribunaux, et l'observation de formes prescrites
(loi de 1914, art. 1).</p><p>2" Le droit de répéter une somme qui aurait été exigée par le propriétaire en sus du prix de location, lorsque le bail a été signé après
le 25 novembre 1915(1). Cette loi de 1915 a été, d'ailleurs, en 1917 déclarée non applicable aux baux d'une durée supérieure à 20 ans.</p><p>3° Une faveur spéciale accordée aux officiers et soldats, pour lesquels
l'exemption de poursuites est établie sans limitation de prix (loi de 191*
modifiée en 1917, art. 8).</p><p>4" L'exonération complète de toute charge (obligation de faire ou de
ne pas faire) quand l'impossibilité d'exécuter ou de ne pas exécuter, la
chose résulte des règlements imposés par l'État (loi de 1917, art. 2.)</p><p>En ce qui concerne les locataires, il parait que la jurisprudence s'est
montrée conciliante (Chitty STATUTES, 1918, p. 164) — et l'État a facilité
. la solution des cas les plus intéressants par des allocations spéciales. ,</p><p>Quant aux propriétaires, nous voyons que leur droit au paiement
intégral des term&lt; s est maintenu pour les locations supérieures à
50 livres (1250 francs) — (loi de 1915, art. 1-6) et pour celles qui sont
inférieures aux évaluations de la taxe (rateable value), (loi de 1914 —
modifiée par la loi de 1917, art. 6). Ils ont le droit d'augmenter leurs locations quand la durée du bail est supérieure à vingt ans (loi de 1917,
art. 4) ou quand le bail est conclu depuis le 30 septembre 1917 (loi
du 2 mars 1918, chap. 7). Enfin une loi du 30 juillet 1918 (chap. 20)
suspend les transactions de terre faites en Irlande dans certains cas,</p>
<note place="bottom">(1) Il s'agit ici d'un droit spécial à la législation anglaise; lorsque le propriétaire reprend sans indemnité à la lin d'un bail les constructions élevées
par un locataire pour les besoins de son exploitation — et exige en sus des
loyers une somme complémentaire pour la reprise du bail. — Voir les
détails donnés à propos du bail du duc de WESTMINSTER, à Gorringe. —
Edouard GUYOT, VANGLETERRE, p. 183 (PARIS, DELAGRAVE, 1917).</note>
<pb n="203"/><p>tout en maintenant les procédures entamées avant le 1" juillet 1918.</p><p>En résumé le législateur anglais a essayé de modeler une loi transitoire sur le caractère passager et la complexité des cas. Il n'a pas
établi une règle aveugle et uniforme; et surtout il n'a pas été établi une
présomption légale au profitd'une seule classe de personnes, en mettant
la preuve de la solvabilité du défendeur preuve presque impossible
à fournir — uniquement a la charge des propriétaires (1).
loi du 3 aoot 1914 (4 et ?&gt; George 5. Chapitre 11).</p><p>Loi autorisant le Gouvernement à faire des proclamations pour suspendre le paiement des lettres de change, et autres obligations résultant de tous contrats à leur échéance (Postponement of Payments).
loi do 31 aodt 1914 (4 et 5 George V. Chapitre 78) (2).</p><p>Art. \". — I. A partir de la promulgation de la loi il sera interdit : a) de procéder à l'exécution d'un jugement ou d'une sentence d'un tribunal quelconque (rendu avant ou après le passage
de la loi) qui aura trait au paiement ou au recouvrement d'une
somme d'argent dans les termes de la présente loi, sans que la
demande en justice et la citation aient été rédigées conformément aux règles et aux prescriptions contenues dans la présente
loi.
b) De procéder à aucune saisie, de prendre, de recouvrer ou
de mettre en sa possession aucune propriété, d'exercer aucun
droit de reprise ou de forclusion, de réaliser aucune valeur
gagée, (si ce n'est par voie d'un mort-gage en possession) de se
faire attribuer un dépôt, de percevoir le prix d'une assurance</p>
<note place="bottom">(1) ' Les mêmes problèmes «e «trouvent posés à deux mille ans de distance. On a cilé l'opinion de Cicéron à ce sujet (De officiis, liv. II. 22-2.'i):
« Ceux qui veulent être populaires et qui dans cette vue mettent en avant
la toi agraire, pour chasser les propriétaires de leurs maisons, ou qui agissent pour l'abolition des dettes, sapent les fondements de la République, en
détruisant d'abord la concorde.... Quoi! Vous habiteriez gratuitement la
maison d'autrui! A quel titre? C'est dire donc que, lorsque j'aurai acheté,
bâti une maison, que je l'aurai réparée, embellie, vous viendrez jouir de
mon bien malgré moi? Qu'est-ce autre chose que ravir aux uns pour donner
aux autres ?... (Débats, 8 avril 1919.)
f2) An act lo give, in connection with the présent c ar, jurther potiers to
courts in relation to the remédies for the recoverr of money. and in relation
lo other similar matters.</note>
<pb n="204"/><p>échue aux termes de la présente loi, dans le but d'obtenir le
paiement ou le recouvrement d'une somme aux termes de la loi,
ou à défaut du paiement ou du recouvrement de ladite somme,
où à défaut du paiement ou du recouvrement de toute autre
somme — si ce n'est en faisant la demande en justice et la
signification ainsi qu'il sera ordonné par les règles et directions
complémentaires de la présente loi.</p><p>Ce paragraphe ne s'appliquera pas à une somme d'argent (qui
ne sera pas un loyer de cinquante livres et au-dessus) due et
payable en raison d'un contrat fait après le 4 août 1914.</p><p>Ce paragraphe s'applique à de» polices sur la vie ou (remboursables à échéance), pour un total de 25 livres payables en une
fois ou par annuités avec primes payables mensuellement, et
payées au moins pendant deux ans avant le 4 août 1914.
loi du 23 décembre 1913. — Sur les restrictions nécessitées
T&gt;ar la guerre. (5 et 6 George V. Chapitre 97.) (1)</p><p>Art. 1. — r Lorsque le loyer d'une maison ou le taux d'un prêt de
mort-gage, aux termes de la présente loi, se trouve, après l'ouverture
des hostilités, ou depuis le présent acte porté au delà du loyer normal
ou de l'intérêt normal (standard rent, standard rate of interesl), la
somme (qui excède le prix normal), ne pourra être perçue, nonobstant
toute stipulation contraire.</p><p>(Exception est faite dans le cas où l'augmentation du prix du bail *provient de dépenses de construction ou d'arrangements pour améliorer,
à l'exclusion des dépenses de réparation ou d'embellissement, le tout
calculé à 6 pour 100 d'intérêt. Exception aussi dans le cas où le propriétaire "prend à sa charge des dépenses qui incombaient au locataire)."</p><p>2° Il ne sera pas permis, au moment de la concession, du renouvellement, ou de la prolongation d'un bail, aux termes de la présente loi,
d'exiger le paiement d'une amende, épingle ou pas de porte, en outre
du loyer, (et ce, à dater du 25 novembre 1915, les conventions antérieures au 14 août 1914 demeurent valables).</p><p>Art. 2. — L'expression loyer normal, intérêt normal, (standard),
signifient loyer, ou taux d'intérêt, en vigueur à la date du 3 août 1914.</p><p>L'expression rateable value, ^signifie l'évaluation faite pour la perception de la taxe à la date du 3 août 1914.</p><p>2° La présente loi s'applique aux maisons ou aux partie» de maisons
louées comme logements séparés, lorsque celles-ci ne comprennent pas
il) lncrease of Rent and mortgage interest, war restrictions Acl 1915.</p><p>Cette loi a été modillée par la loi du 12 juillet 1917, (voir ci-dessous) et par
une loi de 1919 dont nous analyserons ultérieurement les dispositions.
</p><pb n="205"/><p>de terrain en dehors de l'emplacement de la maispn, ni de jardin ou
coir autre que celles closes dans la dépendance immédiate de celle-ci
(curtilage, courtilV), et que le loyer n'excède pas dans le district
métropolitain 35 livres, en Ecosse 30 livret, et ailleurs 26 livres.</p><p>6° Lorsque le loyer normal est moindre que les deux tiers de la
valeur imposable (rateable) (il ne subira aucune modification).
loi DC 10 juillet 1917. — Sur les pouvoirs d'urgence ■
donnés aux Cours de Justice (7 et 8 George V. Chapitre 25).</p><p>Art. 2. — Lorsque en raison d'un contrat de bail une personne est tenue de faire ou de ne pas faire, ou se trouve sujette
à une pénalité si elle fait ou ne fait pas telle ou telle chose,— et
que, en raison d'une prescription légale ayant rapport à la
défense du royaume, ou d'un règlement relatif à cette prescription, — l'accomplissement de cet acte est entièrement ou partiellement ordonné ou défendu — cette personne ne sera pas,
durant toute la durée du contrat, et après sa conclusion, sujette
k un ordre d'exécution, ou à un ordre de défense et d'interdit,
ayant rapport à l'acte et à la chose susdite; elle ne sera pas
sujette à payer une somme d'argent ou à encourir une déchéance
ou une pénalité en raison de ce qu'elle a manqué à faire, ou au
contraire en raison de ce qu'elle a fait telle ou telle chose, si le
manque à faire ou si l'action de faire sont en relation étroite
avec la restriction ou l'ordre susdit (attributable to compliance).</p><p>Art. 4. -y La défense d'augmenter le taux d'un bail ne
s'applique pas à des locations d'une durée supérieure à vingt
années. (Modification de la loi de 4915, o et 6, Georges V,
chap. 97, art. 1).</p><p>Art. 7. — Lorsque la somme due en vertu d'un bail de location est inférieure aux deux tiers de fa valeur estimée pour la
taxe, les décharges accordées par la loi ne s'appliqueront pas à
cette sorte de bail (interprétation de la loi de 1915, (5 et 6,</p><p>Georges V, ch. 97, art. 2).</p><p>Art. 8. — La loi de 1914 sur les Pouvoirs d'urgence donnés
aux COURS, s'appliquera aux soldats et aux officiers qui fout partie de l'armée de sa Majesté avec la modification suivante:</p><p>Le paragraphe 1 de l'article premier s'appliquera à toute
somme d'argent due et payable en raison d'un contrat fait avant
que ledit officier ou soldat ait rejoint l'armée de sa Majesté.'</p><p>Paul Baillière.
</p><pb n="206"/><p>LEGISLATION DE GUERRE EN GRÈCE (1)</p><p>DEPUIS LE RÉTABLISSEMENT DE L'UNITÉ DU ROYAUME EN JUIN 1917,</p><p>A LA SUITE DU TRANSFERT A ATHÈNES</p><p>DU GOUVERNEMENT DE M. VENIZÉLOS.</p><p>ANNÉE 1917.</p><p>Décret-loi du 27 juin 1917. — Création d'un Ministère « de l'Assistance », afin de venir en aide aux réfugiés, faire verser régulièrement
les subventions aux familles des réservistes, les protéger et les soutenir
de toute manière et veiller à l'enrôlement de volontaires (J. Off., n* 112).</p><p>Décret-loi du 7 juillet 1917. — Interdiction de posséder des armes a
feu de guerre dans les maisons ou établissements privés (J. Off.,
n" 123).</p><p>Décret-loi du 12 juillet 1917. — Suspension des prescriptions, des
délais et généralement des actes judiciaires en temps de mobilisation
{J. Off., n* 125).</p><p>Décret royal du 12 juillet 1917. — Prohibition de publier par la
presse des avis et communications se rapportant à des mouvement-*
militaires ou à des travaux de fortification du pays (J. Off., n' 127).</p><p>Décret-loi du 19 juillet 1917. — Création auprès du Ministère des
communications d'un bureau de censure pour la correspondance télégraphique, postale et téléphonique et la presse (J. Off., n" 133).</p><p>Décret-loi du 21 juillet 1917. — Assistance à accorder aux familles
des hommes de troupe appelés sous les armes {J. Off., n* 136). ,</p><p>Décret-loi du 21 juillet 1917. — Assistance à donner aux^ chrétiens
de race grecque expulsés de la Grèce irrédimée (territoire ottoman et
bulgare), et réfugiés en Grèce ainsi qu'à celles des personnes du
royaume qui ont été déplacées de leurs domiciles à la suite de l'état de
guerre (J. Off., a° 136).</p>
<note place="bottom">(1) Bulletin des travaux législatifs et actes gouvernementaux du Royaume
de Grèoe ayant trait à l'état de guerre actuel. — Nous devons ces documents
inédits à l'obligeance du Parlement interallié. Nous saisissons cette occasion
de remercier tout particulièrement MM. Franklin Bouillon. Etienne Fournof
secrétaire général et Jules Rais.</note>
<pb n="207"/><p>— Î07* —
Décret-loi du 24 juillet 1917. — Restrictions apportées à la vente, à
certaines époques et en certaines localités, des articles de consommation;
tarification de ces arlicles et mesures contre leur dilapidation. Peines
infligées aux contrevenants (J. Off., n* 137).</p><p>Décret-loi du 24 juillet 1917. -*■ Secours de l'État aux victimes des
bateaux torpillés ((J. Off., n* 138).</p><p>Loi n° 737 du 17 août 1917. — Modification de la loi sur le recrutement de l'armée de terre par voie de décrets royaux jusqu'à la fin de la
guerre actuelle (J. Off., n" 157).</p><p>Décret royal du 21 août 1917. — Engagement volontaire dans l'armée
pendant la durée de la guerre actuelle d'étudiants des Universités de
race grecque, et de sujets étrangère (J. Off., n" 164).</p><p>Loi n' 744 du 27 août 191P?. — Fixation de la somme des secours
journaliers à distribuer aux familles des hommes en service dans
l'aruiée (J. Off., n* 168).</p><p>Loi n" 755 du 5 septembre 1917. — Crimes contre la sûreté de l'État
et la tranquillité publique, particulièrement en temps de mobilisation
(J. Off., n" 172).'</p><p>Loi n" 759 du 5 septembre 1917. — Assistance aux victimes de la
guerre (J. Off., n* 174).</p><p>Loi n" 779 du 8 septembre 1917. — Sanction du décret royal en date
du 12 janvier 1917 prohibant, sans permis préalable du Minisire de la
MARINE, toute aliénation contractuelle de tout bateau battant pavillon
hellénique et de tout objet flottant, comportant la perte du pavillon
hellénique (J. Off., n* 176).</p><p>Loi n" 768 du 9 septembre 1917. — Sanction du décret royal en date
du 2 juillet 1917 relatif à l'amendement à la loi sur le sursis des prescriptions, des délais et généralement des actes judiciaires, en temps de
mobilisation (J. Off., n° 178).</p><p>Loi n'769 du 8 seplembre 1917. — Sanction du décret royal en date
du 6 janvier 1917 au sujet de la prorogation de l'effet de l'article premier de la loi 732 relative au moratorium pour les procès et les contrats
de location (J. Off., n" 178).</p><p>Loi n° 808 du 13 seplembre 1917. — Constitution d'une « Fondation
patriotique d'assistance », destinée à secourir et assister les hommes
de troupe et leurs familles, les personnes lésées pour des raisons
nationales ou victimes de calamités, les indigents, malades, invalides,
et les femmes et enfants sans protection (J. Off., n° 183).</p><p>Loi n" 836 du 15 septembre 1917. - Réforme du tarif douanier par
suite de l'état de guerre (J. Off., n* 187).
</p><pb n="208"/><p>Loi n* 842 du 17 septembre 1917. — Exonération de divers impôts
accordée aux adjudicataires de la dîme et d'autres impôts et revenus
des exercices des années 1915 et 1916, aux réservistes mobilisés et
autres contribuables, à cause des dommages occasionnés par les opérations de guerre ou par des calamités, etc. {J. Off., n° 187).</p><p>Loi n* 824 du 15 septembre 1917. — Organisation du Ministère du
Ravitaillement {J. Off., n' 188).</p><p>Loi n* 848 du 17 septembre 1917 d'une durée et vigueur de quatre
mois à partir de sa promulgation. — PROMULGATION, en l'absence de la
Chambre des députés, de décrets-lois se rapportant à la préparation et
l'organisation militaires, à la sécurité des' opérations militaires, la
défense du pays et la sécurité publique, au ravitaillement, aux besoins
urgents et exceptionnels de l'économie nationale et sociale, et aux
moyens desservant les besoins financiers du pays, à l'exception de l'imposition des contributions (J. Off., n" 189).</p><p>Loi n° 1015 du 13 novembre 1917. — Prohibition des ventes à terme,
qui pourra être levée par décret royal (/, Off., n° 246).</p><p>Loi n" 1018 du 13 novembre 1917. — Ratification et modification de
la convention passée entre l'Étal hellénique et la Banque Nationale de ■
Grèce par laquelle il lui est accordé la faculté d'assurer contre les risques de guerre, pour le compte de l'ÉTAT, des bateaux à vapeur helléniques, leurs nolissements, ainsi que des cargaisons à bord de bâtiments
à vapeur helléniques (J. Off., n° 246).</p><p>Décret-royal du 13 novembre 1917, en vertu duquel il est tenu compte
pour la durée du service militaire du temps passé dans les armées alliées
pendant la durée de la guerre présente par des médecins ou docteurs en
médecine appelés sous les armes et inexercés ou des réservistes, tous en
service actif (J. off., n'246).</p><p>Loi n* 1043 du 20 novembre 1917. —Impositions sur les profits extraordinaires effectués au cours de la guerre pendant les années 1915 et
1916 et chaque jour des années suivantes à compter de l'au 1917 jusqu'à
la fin du douzième mois à partir de la signature du traité général depaix (J. off., n* 253).</p><p>Décret-loi du 19 novembre 1917. — Amendement aux dispositions des
lois sur l'escroquerie et la falsification des vivres {J.off., n°253).</p><p>Loi n* 1045 du 19 novembre 1917. — Prolongation exceptionnelle de
la vigueur des listes des coupes de bois des forêts appartenant à des
particuliers; l'effet de la présente loi peut être prorogé par décretroyal, mais pas au delà de deux ans après la fin de ta guerre présente
{J. off., n' 257).
</p><pb n="209"/><p>Décret-loi du 26 novembre 1917. -—prohibition dans toute l'étendue
du Royaume des achats à livrer et des ventes à terme du lait, du fromage
et du beurre (/. o/f., n* 262).</p><p>Loi ii° 1073 du 3 décembre 1917. — Prohibition du commerce et des
transactions avec les sujets des Étals ennemis, mise sous séquestre de
leurs biens en Grèce et administration des biens immobiliers abandonnés
dans les uouveaux territoires (./. off., u' 268).</p><p>Décret-loi du 3 décembre 1917 et exécution de ce même décret-loi,
par le décret royal du 10 décembre 1917. — Contrôle de l'achat et de la
vente du change en général sur l'étranger (,/. n/f., n° 275).</p><p>ANNÉE 1918.
i •
Loi n° 1093 du 2 janvier 1918. — Extension île la prohibition sans
permis préalable pendant la guerre de la vente des bateaux et d'autres
bâtiments de mer (J. off., n* 298).</p><p>Loi n" 1103 du 7 janvier 1918. — Allocation de secours, n'excédant pas
200 drachmes, aux citoyens indigents ou à leurs familles victimes d'accidents de guerre sur terre ou sur mer [J. off., n" 304).</p><p>Loi n" 1109 du 2 janvier 1918. — AJOURNEMENT, pendant la guerre,
de l'application des dispositions de la loi relative à la limite d'âge des
ofliciers en ce qui concerne les généraux de division (J. o/]'., n°307).</p><p>Loi n" 1130 du 17 janvier 1918. — Dispositions additionnelles et
amendements aux lois concernant la fais i fi cation des articles de consommation et l'escroquerie {J. off'., rj° 6).</p><p>Loi n* 1142 du 17 janvier 1918. — Les personnes ayant des obligations
militaires demeurant dans des pays alliés et appelées sous les drapeaux,
sont tenus, après ordre du gouvernement hellénique, de s'engager pour
accomplir leur service militaire dans l'armée du pays allié où ils résident
{J. off., n° 7).</p><p>Décret royal du 13 mars 1918. - PROHIBITION, à partir du 14 mars 1918
des opérations à terme dans la Bourse d'Athènes sur des actions obligations et parts de fondateurs de sociétés anonymes (J. off., n° 45).</p><p>Loi n" 1174 du 3 avril 1918. — Sursis d'exécution de la peine et mise
en liberté provisoire des condamnés à une peine, d'emprisonnement
qui sont appelés sous les armes en temps de guerre (J. off., n° 60).</p><p>Loi n* 1184 du 8 avril 1918. — PROHIBITION, pendant la guerre et un
an après la signature de la paix, de tout transfert contractuel de la pro-</p><fw place="bottom">L. 14</fw><pb n="210"/><p> priété, et de toute hypothèque d'un bateau hellénique ou bâtiment navigable à un étranger; ces droits sont réservés aux régnicoles et seulement en vertu d'un permis préalable du Ministre de la Marine (./. off.,
n' 65).</p><p>Loi n* 1206 du 9 avril 1918. — Ajournement de l'application des lois
concernant la prévoyance sociale et le travail durant la guerre actuelle
(J. off., n° 66).</p><p>Loi n* 1221 du 6 avril 1918. — Attribution d'un grade supérieur aux
officiers de la Mission Militaire organisatrice française (J. off., n° 66) (1).</p><p>Décret royal du 13 avril 1918. — Sursis des prescriptions, des délais
et en général des actes judiciaires par suite de la mobilisation jusqu'à
'la fin d'août 1918 (J. of., n" 68).</p><p>Loi n° 1227 du 15 avril 1918. — Extension des dispositions des lois
sur la poursuite du brigandage aux délits de sédition, insoumission et
révolte prévus par la législation pénale militaire [J. off., n° 70).</p><p>Loi n* 1231 du 17 avril 1918. — Ratification des arrangements financiers signés le 10 février 1918 entre les gouvernements de FRANCE,
d'Angleterre et des États-Unis d'une part et le gouvernement hellénique
d'autre part {J. off., n° 71).</p><p>Loi n" 1252 du 22 avril 1918. — Mesures à'prendre pour assurer la
suffisance du pays par voie de réglementation de la production, de la
circulation, vente ou consommation des articles alimentaires, des combustibles, des objets de consommation ou propres à l'agriculture et à.
l'industrie et par la conservation à l'État du droit exclusif de vente et
d'achat des provisions alimentaires; l'exercice du libre commerce et de
la libre disposition des articles précités est défendu pendant la durée de
la guerre (J. off., n" 78).</p><p>Loi n° 1345 du 4 mai 1918. — Condamnation à la peine capitale, ou
à celle des travaux forcés à perpétuité dans le cas où des circonstances
atténuantes existeraient, de ceux qui excitent à l'insoumission ou à la
désertion en temps de guerre (J. off., n'89).
/
Loi n* 1379 du 13 mai 1918. — Le droit d'exploitation de la force
motrice des eaux courantes pour les installations de production de
courant électrique appartenant à l'ÉTAT, celui-ci ne pourra l'accorder à
un particulier qu'en vertu d'une loi spécialement promulguée à cet effet
(J. off., n° 97).</p><p>Loi n° 1389 du 16 mai 1918. — Maintien des rapports contractuels</p>
<note place="bottom">(1) V. 'nfrà, le décret-loi n» 1398, du 20 mai 1918.</note>
<pb n="211"/><p>I
entre patrons et ouvriers en cas île mobilisation, d'appel de ces derniers
sous les armes ou de cessation, suspension ou diminution des travaux
à la suite d'un accident quelconque provoque par la guerre mondiale. —
Sont considérés comme patrons les Compagnies ou les concessionnaires:</p><p>1" de tramways dans tout le KOYAUME, et 1° de production et distribution de courant électrique ou de gaz pour la force motrice des industries, des chemins de fer, des tramways ou pour l'éclairage des établissements publics, dèmes, communes, ports de l'État ou d'autres personnes
morales; sont considérés comme ouvriers los employés, les artisans)et
les travailleurs. — Augmentation des salaires des ouvriers et des tarifs
des entreprises publiques (J. off., n° 98). •&gt;</p><p>Dérret-loi n* 1398 du 20 mai 1918. — La disposition de la loi n° 1221
du 6 avril 1918, accordant un grade supérieur aux officiers de la Mission
militaire française n'est pas applicable au général de Division Commandant en chef l'Armée hellénique (./. off., n" 100).</p><p>Décret-loi n° U27 du 29 mai 1918. — Engagement dans l'armée hellénique d'officiers d'armées étrangères (/. off., n* 100).
</p><pb n="212"/></div><div type="section"><head>LA LÉGISLATION DE GIERRE EN BELGIQUE</head><p>ARRÊTÉ-LOI DU 12 OCTOBRE 1918,
relatif au séjour en Belgique des étrangers et des personnes d'origine
étrangère. (Mon. BELGE, 13-19 oct.)</p><p>Article 1".-— Pendant la durée du temps de guerre, les étrangers
et les Belges par naturalisation sont tenus, dans les 15 jours à partir
de l'entrée en vigueur du présent arrèté-loi, de faire connaître leur
identité à l'administration communale de leur résidence.</p><p>La même obligation est imposée aux Belges qui ont acquis cette
qualité par l'effet des articles 6, 7, 8 et 9 de la loi du 8 juin 1909, si
leur nationalité d'origine n'est pas celle d'un Etat allié ou neutre.</p><p>Toute infraction à cette prescription est punie des peines de police.</p><p>Art. 2. — Les étrangers ne peuvent séjourner en Belgique que s'ils
y sont autorisés par le Ministre de la Justice. Dans ce cas, un permis
de séjour toujours révocable leur est délivré.</p><p>Les personnes mentionnées à l'article 1" peuvent être contraintes
par le Ministre de la Justice à s'éloigner d'un certain lieu à habiter
dans un lieu déterminé et même être internées. Ces dernières mesures
peuvent aussi être prises à l'égard des Belges qui n'ont pas de domicile
fixe en Belgique ou que leurs relations avec l'ennemi rendent suspects.</p><p>Le Ministre de la Justice est chargé de l'organisation des lieux d'internement.</p><p>Le présent arrèté-loi entrera en vigueur le jour de sa publication.</p><p>ARRÊTÉ-LOI DU 10 NOVEMBRE 1918,
relatif à la déclaration et à la mise 'sous séquestre des biens et
intérêts appartenant à des sujets des nations ennemies. (Mon.</p><p>BELGE, 12-13 nov.)</p><p>RAPPORT AU ROI</p><p>SIRE,</p><p>Quel que doive être le sort final des biens et intérêts appartenant, en
BELGIQUE, aux sujets des nations ennemies, il importe que ces biens et
intérêts soient connus par le Gouvernement et que des mesures
urgentes soient prises pour en assurer la conservation.
</p><pb n="213"/><p>Le projet d'arrèté-loi que le Gouvernement a l'honneur de soumettre
à Votre Majesté tend à cette double fin.</p><p>Il implique, d'une part, des déclarations à faire au sujet de l'exis-
- tence de ces biens et intérêts, d'autre part, la mise sous séquestre de
ceux-ci.</p><p>Le projet d'arrêté-loi indique quels sont les biens et intérêts sujets à
déclaration, quelles sont les personnes auxquelles les déclarations
incombent, et dans quelles conditions celles-ci doivent être faites. Des
pénalités sont prévues pour le cas où les déclarations ne se feraient
point régulièrement.</p><p>Quant aux séquestres, leurs pouvoirs sont déterminés avec autant de
précision que possible. Us exerceront essentiellement leur mission à
titre conservatoire. Le projet indique dans quelles conditions ils pourront sortir de leur rôle d'administrateurs.</p><p>Le projet d'arrèté-loi charge les procureurs du Roi de recevoir les
déclarations de biens et intérêts ennemis et confie aux présidents des
tribunaux de première instance, saisis par requête du procureur du
ROI, le soin de désigner les séquestres. Il permet à tout intéressé,</p><p>Belge ou sujet d'une nation alliée ou neutre, de l'aire opposition à
l'ordonnance du président. Cette ordonnance est sujette à appel.</p><p>Les dispositions de l'arrèté-loi entreront en vigueur le jour môme de
sa publication. C'est donc à dater du jour de la publication que prendra
cours, dans tout le territoire belge non occupé par l'ennemi, le délai
de quinze jours, fixé par l'article 5, pour la déclaration des biens
ennemis.</p><p>Aux termes de l'arrôté-loi du 8 avril 1917, les dispositions prises par
le pouvoir légal sont obligatoires dans toute l'étendue du Royaume. Les
autorités administratives et judiciaires en poursuivront l'application au
fur et à mesure de la libération du territoire et sans nouvelle publication.</p><p>Par application de ce texte, les-prescriptions du projet d'arrèté-loi
seront appliquées de plein droit au fur et à mesure de la libération du
pays. C'est à dater de la réoccupalion de chaque partie du pays que
prendront cours les délais qu'elles prévoient.</p><p>ARRÊTÉ-LOI.</p><p>Article 1". — Il y a lieu à déclaration et à mise sous séquestre des
biens et intérêts appartenant à des sujets de nations ennemies, confor-.
mément aux dispositions du présent arrèté-loi.
</p><pb n="214"/></div><div type="section"><head>CHAPITRE PREMIER</head><p>De la déclaration.</p><p>Art. 2. — Donnent lieu a déclaration les biens et intérêts de toute
nature appartenant à des mjets d'une nation ennemie et, spécialement,
les biens et intérêts rentrant dans l'une ou l'autre des catégories qui
suivent:</p><p>1° Tous les biens, meubles et immeubles, toutes les parts indivises
dans des biens meubles et immeubles, quel que soit le titre auquel ces
biens sont possédés ou détenus;</p><p>2" Toutes les dettes de sommes, valeurs ou objets quelconques
envers des sujets d'une nation ennemie;</p><p>3" Tous intérêts de sujets d'une nation ennemie dans les maisons de
commerce, entreprises ou exploitations quelconques;
k' Toute convention ou accord d'ordre économique dans laquelle se
trouvent intéressés, à un titre quelconque, des sujets d'une nation
ennemie;</p><p>5° Les sociétés, associations ou succursales de toute nature ayant
une nationalité ennemie ou fonctionnant fictivement en Belgique sous
le couvert de la loi belge ou de la loi d'un pays allié ou neutre. Tous
établissements, fondations, écoles, établissements quelconques, qu'ils
aient ou qu'ils n'aient pas la personnalité civile;</p><p>6' Les actions, parts de fondateur, obligations, titres ou intérêts
quelconques appartenant, dans des sociétés, associations, succursales
ou groupements quelconques, à des sujets de nations ennemies.</p><p>Art. 3. — La déclaration doit être faite par toute personne qui
connaît l'existence des biens ou intérêts donnant lieu à déclaration et,
notamment, par tous détenteurs ou possesseurs, gérants, gardiens ou
surveillants, de biens, mobiliers ou immobiliers, par les débiteurs, les
■'.o-intéressés, les associés en nom, gérants, directeurs, administrateurs,
chefs ou liquidateurs.</p><p>Art. k. — La déclaration est respectivement reçue par le Procureur
du Roi de l'arrondissement:</p><p>1* De la situation des biens; v
2° Du domicile ou de la résidence des débiteurs;</p><p>3° et k' Du domicile ou de la résidence des co-intéressés, gérants ou
liquidateurs;</p><p>5* et 6" Du siège actuel ou du dernier siège.</p><p>Le procureur du Roi de l'arrondissement de Bruxelles a compétence
pour recevoir la déclaration dans tous les autres cas.</p><p>Art. 5. — La déclaration doit être faite dans la quinzaine de la mise
en vigueur du présent arrêté-loi.
</p><pb n="215"/><p></p><p>Une prorogation du délai ne pouvant excéder un mois, peut, suivant
les circonstances, être accordée par le Procureur du Roi entre les mains
duquel la déclaration doit être faite.</p><p>Art. 6. — Toute omission volontaire de déclaration dans le délai
prescrit ou toute déclaration fausse, incomplète ou inexacte faite dans
l'intention de dissimuler la vérité, sera punie d'un emprisonnement
d'un an à cinq ans et d'une amende de cinq cents à vingt mille franc»
ou d'une de ces peines seulement. Les cours et tribunaux pourront
aussi interdire au condamné l'exercice de tout ou partie des droits
énumérés à l'article 31 du Code pénal pour un terme de cinq à dix ans.</p><p>Toutes les dispositions du livre I" du Code pénal sont applicables à
ces infractions.
.CHAPITRE II</p><p>De la mise sous séquestre.</p><p>Art. 7. — Les biens donnant lieu à déclaration sont placés sous
séquestre.</p><p>Art. 8. — Les séquestres sont nommés par le président du tribunal
de première instance, sur requête présentée par le procureur du Roi
agissant d'office ou à la suite de la déclaration qu'il a reçue.</p><p>Art. 9. — Le président statue dans les vingt-quatre heures, par une
ordonnance motivée exécutoire, sur la minute et avant l'enregistrement.</p><p>DANS, le cas où il s'agit d'une obligation, le débiteur peut être désigné
en qualité de séquestre.</p><p>Art. 10. — Tout intéressé, Belge ou sujet d'une nation alliée ou
neutre, peut faire opposition à cette ordonnance en notifiant cette
opposition au procureur du Roi et au séquestre. Cette opposition, qui
n'arrêtera pas les opérations du séquestre, sera jugée, en premier
ressort, par le président qui aura nommé le séquestre, conformément
aux règles établies par les lois de procédure en matière de référés
civils. L'appel sera recevable, abstraction faite de toute évaluation, et
sera jugé d'après les mêmes règles. Le droit d'opposition et d'appel
appartient au procureur du Roi dans l'hypothèse où le président refuserait de désigner un séquestre.</p><p>Art. 11. — Le séquestre a pour mission essentielle d'assurer la
garde et la conservation des biens et intérêts séquestrés. II.prend
toutes mesures utiles à cette fin et dresse, s'il y a lieu, à son entrée
en fonctions, un inventaire détaillé ainsi qu'un état de situation active
et passive. Il réalise les objets périssables. Il dépose à la Caisse des
dépôts et consignations ou dans tel autre établissement à désigner par le
président, les sommes liquides dont il deviendrait détenteur. Il touche
les coupons échus, continue à payer les primes des polices d'assurances dues à des compagnies belges, alliées ou neutres, sauf celles
</p><pb n="216"/><p>relatives à la personne du séquestré, à moins que ces dernières n'aient
été données en garantie à des créanciers belges, alliés ou neutres. Il
remplit les obligations du séquestré vis-à-vis de l'Etat et des Pouvoirs
publics. Il paie les créanciers belges, alliés ou neutres dont les créances
sont échues et opère à cette fin, et à toutes autres fins utiles, les réalisations nécessaires.</p><p>Art. 12. — Nulle aliénation de biens et généralement nul acte ou
nulle opération dépassant les pouvoirs ordinaires d'un administrateur
ne peut être fait par le séquestre sans l'autorisation du président du
tribunal de première instance, le procureur du Roi entendu. Cette
autorisation sera nécessaire pour habiliter le séquestre à agir en justice
en demandant ou en défendant. L'ordonnance refusant l'autorisation
sera susceptible d'appel de la part du Procureur du Roi.</p><p>Art. 13. — Le séquestre peut continuer l'exploitation agricole, commerciale ou industrielle du séquestré. Il se fait autoriser, à cet effet,
par le président du tribunal. Il peut s'adjoindre, dans ce cas, les personnes dont la collaboration lui est indispensable.</p><p>Art. 14. — Si l'ETAT, dans un intérêt national, exige la continuation
de l'exploitation, le séquestre ne pourra s'y opposer. En cas de réquisition, le séquestre a qualité pour représenter le séquestré sans autorisation spéciale.</p><p>Art. 15. — Si le séquestre porte sur des parts dans des sociétés où
sont intéressés des BELGES, des Alliés ou des NEUTRES, ceux-ci conservent la libre disposition de leurs intérêts et les sociétés continuent à
fonctionner.
• Art. 16. — Le contrôle des opérations du séquestre appartient au
Procureur du ROI, auquel le séquestre fera périodiquement un rapport.</p><p>Art. 17. — Le séquestre doit apporter dans sa gestion les soins d'un
bon père de famille. Il a les responsabilités que cette notion comporte
au droit civil.</p><p>Art. 18. — Des dispositions ultérieures régleront le moment où
prendront (in les opérations du séquestre et les mains entre lesquelles
il aura à rendre définitivement compte de sa gestion.</p><p>Le présent arrêté aura force de loi dès le jour de sa publication au
Moniteur belge.</p><p>ARRÊTÉ ROYAL DU 10 NOVEMBRE 1918,
abrogeant l'arrêté royal du 18 septembre 1914, relatif &lt;iux saisies
conservatoires en matière civile. (Mon. Belge 12-33.)</p><p>Vu l'arrêté-loi du 10 novembre 1918, relatif à la déclaration et à la
mise sous séquestre des biens et intérêts appartenant à dns sujets des
nations ennemies
</p><pb n="217"/><p>Considérant que les dispositions de cet arrêté-loi assurent la conservation des droits des créanciers sur les biens des nationaux des États
ennemis, qui constituent leur gage;</p><p>Nous avons arrêté ot arrêtons:</p><p>Article 1". — L'arrêté royal du 18 septembre 1914, relatif aux
saisies conservatoires en matière civile, est abrogé.</p><p>Art. 2. — Le présent arrêté entrera en vigueur le jour de sa publication.
■
ARRÊTÉ ROYAL DO 20 FÉVRIER 1919,
relatif à l'interdiction du commerce avec l'ennemi. (Mon. BELGE,</p><p>27 février 1919.)</p><p>Article 1". — Ne tombent pas sous le coup des dispositions de
l'article 1" et de l'article k de l'arrêté loi du 10 décembre 1916, les
opérations ou les importations qui, dans un intérêt public, sont autorisées par le Ministre des Affaires étrangères ou par l'autorité qu'il
délègue a cette fin.
* *</p><p>Le Moniteur Belr/e du 14 mars 1919 annonce que, d'accord avec les
gouvernements alliés, le gouvernement belge a décidé de rétablir à
partir de ce jour les relations commerciales avec le Luxembourg et
avec les territoires occupés par les troupes alliées de la rive gauche du
Rhin.</p><p>Les décisions prises pir la Commission interalliée des territoires
rhénans sont publiées au Moniteur Belt/e du 15 mars 1919.</p><p>Reprise des relations commerciales avec divers pays.</p><p>D'accord avec les Puissances associées et par application de l'arrêté
royal du 20 février 1919, le Gouvernement belge a décidé de rétablir
les relations commerciales avec les pays et territoires ci-dessous
dénommés:</p><p>Bulgarie;</p><p>Tchéco-Slovaquie;</p><p>Autriche allemande;</p><p>Territoires autres de l'ancienne monarchie austro-hongroise actuellement occupés par les armées alliées;</p><p>Turquie d'Europe et Asie mineure (ANATOLIE, ARMÉNIE, KURDISTAN,</p><p>Mésopotamie PALESTINE, Syrie).
</p><pb n="218"/><p>Celte mesure n'implique en rien dérogation aux dispositions applicables en Belgique au point de vue du contrôle des exportations et des
importations.</p><p>Il est, d'autre part, signale aux exportateurs que les marchandises
expédiées vers les régions indiquées ci-dessus ne peuvent être réexportées vers des pays avec lesquels les relations commerciales ne sont
pas autorisées. En outre, l'exportation du matériel de guerre vers les
pays ennemis ou alliés à des pays ennemis reste interdite.</p><p>Pour plus amples renseignements, les intéressés sont priés de s'adresser au Ministère des Affaires économiques, Office des Questions commerciales.
/
ARRÊTÉ ROYAL DU 18 AVRIL 1919,
réglant l'exécution de l'arrèté-loi du 10 novembre 1918, relatif à la
déclaration et à la mise sous séquestre des biens et intérêts appartenant à des sujets de nations ennemies.</p><p>Article 1". — La réalisation totale ou partielle des entreprises ou
exploitations induslrielles, commerciales, agricoles et forestières,
placées sous séquestre, sera effectuée dans le délai de six mois à dater
de la publication du présent arrêté, chaque fois qu'il y aura possibilité
de procurer par là, à l'industrie nationale, des machines, appareils
outils, matières premières ou produits utiles à la reconstitution économique du pays.</p><p>En cas de doute sur le caractère d'utilité publique de l'opération, il
en sera référé au Ministre des Affaires économiques qui pourra publier
à cet égard des instructions générales.</p><p>Art. 1. — La vente totale ou partielle à l'ÉTAT, aux provinces, aux
communes ou aux établissements publics, des biens appartenant aux
établissements, fondations ou écoles visés par l'article 2-5* de l'arrètéloi du 10 novembre 1918, aura lieu dans les cas où ces biens pourraient
être directement affectés à une destination d'intérêt public.</p><p>Art. 3. — Seront réalisés dans le délai prévu par l'article 1" du
présent décret à l'effet de substituer des ressortissants belges à des
sujets de nations ennemies, les actions, parts de fondateur, obligations,
titres ou intérêts visés par l'article 2-6° de l'arrèté-loi du 10 novembre 1918.</p><p>Art. k. — Les reqjêtes présentées au président du tribunal de
première instance aux fins de l'autorisation à solliciter en vertu de
l'article 12 de l'arrèté-loi du 10 novembre 1918, comprendront un
exposé du mode de réalisation proposé.</p><p>La réalisation des biens meubles et immeubles se fera en vente
publique, sauf les exceptions déterminées par le président.
</p><pb n="219"/><p>S'il le juge utile, le président soumettra à l'avis d'un ou de plusieurs
experts, qu'il désignera, les propositions qui lui seront présentées.</p><p>Art. 5. — La rémunération des séquestres sera réglée par le président du tribunal, sur les états de liquidation qui lui seront présentés.</p><p>En ce qui concerne les devoirs extraordinaires, comprenant la prise
en charge de la masse active et les opérations d'administration, de
gestion et de réalisation, la taxation sera opérée d'après un barème
arrêté par le Ministre des Affaires économiques. Les devoirs extraordinaires tels que procédures, plaidoiries, \oyages, rédactions et
actes, etc., seront rémunérés d'après l'étendue, la complexité et l'importance du travail.
loi du 30 avril 1919, /
sur les loyers (Mon. belge, 4 mai).</p><p>CHAPITRE PREMIER</p><p>Exonérations et délais.</p><p>Art. l. — Le juge peut accorder, pour le paiement des loyers échus
pendant une période commençant au 1" août 1914 et prenant fin trois
mois après la publication de la présente loi, sans qu'elle puisse
dépasser la durée de la guerre, des délais qui ne dépasseront pas cinq
années à compter du jour du jugement définitif jusqu'au paiement du
solde, à charge par le preneur de prouver que ses ressources et celles
de son conjoint non séparé de corps ne lui permettaient pas pendant
la guerre, et ne lui permettent pas à la date de l'action, de s'acquitter
des loyers.</p><p>Le juge peut aussi, sous la même condition, exonérer le preneur du
solde impayé de la moitié des loyers échus ou d'une quotité inférieure
à ce solde.</p><p>Il décidera si les secours obtenus du Comité national ou d'une institution publique ou privée doivent entrer en compte dans le calcul des
ressources du locataire.</p><p>Art. 2. — Le juge ne prononcera aucune condamnation au paiement
des loyers1 ci-dessus prévus si le loyer annuel ne dépasse pas:</p><p>600 francs piur les immeubles situés à BRUXELLES, SCHAERBEEK, lxelles,</p><p>Molenbeek-Saint-JEAN, Saint-GILLES, Laeken. ETTERBEEK, Saint-Jossoten-</p><p>Noode et dans les communes de plus de 100000 habilants;</p><p>400 francs pour les immeubles situés dans les communes de 50000 à
100000 habitants;</p><p>300 francs pour les immeubles situés dans les communes de 25000 à
50000 habitants;</p><p>250 francs pour les immeubles situés dans les communes de 10000 à
26000 habitants;
</p><pb n="220"/><p>200 francs pour les immeubles situés dans les communes de 1000 à
10001 habilanls;</p><p>150 francs pour les immeubles situés dans les communes dè inoins
de 1000 habitants.</p><p>Néanmoins, pour bénéficier de cette disposition, le preneur aura à
prouver que ses ressources et celles de son conjoint non séparé de corps
ne lui permettaient pas pendant la guerre, et ne lui permettent pas à la
date de l'action, de s'acquitter de la totalité ou d'une quotité des loyers
échus. &gt;</p><p>Aht. 3. —Aucune condamnation au paiement des loyers susvisés ne
sera prononcée si le locataire:
a) A trouvé la mort dans un lait de guerre ou dans un fait de l'ennemi;
b) A été retenu sous les drapeaux, interné ou fait prisonnier de guerre;
c) A été, de la part de l'ennemi, l'objet d'une mesure privative de sa
liberté, pour des motifs d'ordre militaire ou politique, mais seulement
pour la durée de l'exécution de celte mesure.</p><p>Néanmoins, le preneur ou ses ayants cause auront à prouver que leurs
ressources ou celles du conjoint et parents qui ont continué la jouissance ne leur permettaient pas, lors de l'échéance des loyers, ni à la
date de l'action, de s'acquitter des loyers échus.</p><p>L'exonération des loyers accordée à ceux qui ont été retenus sous les
drapeaux, internés ou faits prisonniers de guerre, sera proportionnée à
la durée de leur séjour à l'armée, de leur internement ou de leur
captivité.</p><p>Le bénéfice de la présente disposition pourra être invoqué par le
conjoint, les descendants, ascendants, frères et sœurs du preneur, si
celui-ci était leur soutien et si, habitant avec lui, ils ont continué la
jouissance après son décès, son départ ou son arrestation.</p><p>Aht. k. — SI, dans les cas prévus aux articles 2 et 3 ci-dessus, les
ressources ont été suffisantes pour permettre l'acquittement d'une partie
des loyers échus, les loyers seront réduits proportionnellement.</p><p>Art. 5. — Les exonérations totales ou partielles de loyers acquises
au preneur profitent de plein droit à la caution, sauf dans le cas où les
baux ont été conclus et renouvelés postérieurement au 1" août 1914.</p><p>Art. 6. — Quand le propriétaire qui a contracté une dette garantie
par une hypothèque ou par un privilège grevant soilun immeuble dontla
majeure partie aura été donnée à bail et dont le loyer sera réduit par la
présente loi, soit un immeuble que le propriétaire occupe en tout ou en
partie, justifiera que ses ressources ne lui ont pas permis pendant la
guerre, et ne lui permettaient pas à la date de l'action, d9 s'acquitter
de tout ou partie, soit du capital, soit des intérêts, soit des annuités
d'amortissement de la dette échus depuis le 1" août 1914, le juge lui
accordera termes et délais. Il pourra de plus capitaliser les intérêts
ou annuités en souffrance, leur faire produire un intérêt au même taux
</p><pb n="221"/><p>que celui stipulé pour le principal et régler l'amortissement par annuités
successives.</p><p>Le capital, les intérêts et les annuités pour lesquels des délais de
paiement auront été accordés, profiteront de plein droit, pour leur totalité, du privilège résultant de l'inscription de l'hypothèque, même s'il
s'agit d'intérêts échus pendant un laps de lemps excédant la limite de
trois ans fixée par l'article 87 de la loi du 16 décembre 1851.</p><p>Il en sera de même pour les capitaux, intérêts et annuités échus
depuis le 1" août 1914 jusqu'à l'expiration d'un délai de trois mois
après la publication de la présente loi et pour lesquels le créancier
aurait accordé volontairement des délais de paiement.</p><p>TOUTEFOIS, ces deux dernières dispositions ne sont pas opposables,
en tant qu'elles concernent des intérêts échus, aux créanciers hypothécaires postérieurs en rang, inscrits antérieurement au 1" août 191*4.</p><p>Toutes clauses d'exigibilité de plein droit, toutes clauses majorant le
taux de l'intérêt à défaut de paiement régulier, contenues dans des
contrats tombant sous l'application du présent article, sont sans effet
relativement aux capitaux, aux annuités et aux intérêts échus pendant
la période indiquée à l'article premier.</p><p>CHAPITRE II</p><p>Résiliation.</p><p>Art. 7. — Les baux à loyers sont, sans préjudice des causes de résiliation résultant du droit commun ou des conventions, résiliables conformément aux dispositions suivantes.</p><p>Art. 8. — Lorsque le locataire a été tué à l'ennemi ou est décédé de.-&gt;
suites des blessures reçues ou de maladie contractée sous les drapeaux,
le bail est résilié de plein droit sans indemnité, sur la déclaration de sa
veuve, deses héritiers en ligne directe, ou, à leur défaut, de ses héritiers
collatéraux, si ceux-ci habitaient ordinairement avec lui les lieux loués.</p><p>La déclaration est adressée au bailleur par lettre recommandée.</p><p>S'il y a désaccord entre ceux qui ont le droit de réclamer la résiliation, le juge apprécie.</p><p>Cette déclaration aura lieu, à peine de forclusion, dans les trois
mois qui suivront la publication de la présente loi.</p><p>Lorsque le propriétaire établira qu'il a, sur la demande du locataire
et pour les convenances de celui-ci, effectué dans les lieux loués, des
travaux ou aménagements exceptionnels qu'il devait amortir pendant la
durée de la location, le juge peut, en tenant compte de la plus-value
résultant de ces travaux pour l'immeuble, décider que la résiliation
aura lieu moyennant une indemnité dont il fixera le montant et les
délais de paiement.
</p><pb n="222"/><p>— m — ,</p><p>Art. 9. — La résiliation du bail peut, dans les mêmes cas et sous
condition de la déclaration prévue à l'article 8, dans les délais déterminés par ledit article, être prononcée sur la demande des autres
héritiers ou représentants du locataire. Elle est alors ordonnée par le
juge, suivant les circonstances, avec nu sans indemnité, ainsi qu'il est
dit à l'article 8.</p><p>S'il y a désaccord entre ceux qui ont le droit de réclamer la résiliation, le juge apprécie. »</p><p>Art. 10. — Les règles établies par les articles 8 et 9 sont appliquées
même si le décès, sans avoir été officiellement contrôlé, peut être présumé.</p><p>A ut. 11. — Lorsque tous les membres d'une société en nom collectif
ou tous les gérants d'une société en commandite simple ont été tués à
l'ennemi ou sont morts de blessures reçues ou de maladie contractée
sous les drapeaux, le bail conclu paria société est résilié de plein droit
sur la déclaration des héritiers ou ayants droit .</p><p>S'il y a désaccord entre les héritiers, le juge apprécie.</p><p>Si l'un des associés en nom collectif ou en commandite a été tué à
l'ennemi ou est mort des suites de blessures reçues ou de maladie contractée sous les drapeaux et si son décès a entraîné la dissolution de la
société, la résiliation du bail peut être prononcée sur la demande du
liquidateur, ou, à défaut du liquidateur, sur la demande d'un héritier.</p><p>La déclaration prévue à l'article 8 doit être faite, à peine de forclusion, dans les cas déterminés au présent article, dans les trois mois
de la publication de la présente loi.</p><p>La résiliation dans les cas prévus par le présent article a lieu avec
ou sans indemnité, ainsi qu'il est dit à l'article 8.</p><p>Art. 12. — Si le locataire établit que, par suite de blessures reçues
ou de maladie contractée ou aggravée sous les drapeaux, ou par suite
de faits de guerre s'il n'est pas mobilisé, il n'est plus en état d'exercer
la profession pour laquelle il avait conclu le bail ou a subi une diminution notable et permanente de sa capacité professionnelle, la résiliation
est prononcée, sur sa demande, sans indemnité.</p><p>Le locataire, dans les cas prévus au paragraphe précédent, doit faire,
à peine de forclusion, la déclaration prévue par l'article 8 dans les trois
mois de la publication de la présente loi.</p><p>Art. 13. — Sont admis au bénéfice des dispositions qui précèdent et
dans les mêmes conditions les veuves et les héritiers des locataires qui,
sans être mobilisés, ont été tués par des faits de guerre ou sont morts
des suites de blessures ou de maladies occasionnées par ces faits.</p><p>La déclaration prévue à l'article 8 doit être faite, à peine de forclusion, dans les trois mois de la publication de la présente loi.</p><p>Art. Ik. — La résiliation du bail peut être demandée sur la demande
du locataire qui justifiera que la guerre a modifié sa situation dans des
</p><pb n="223"/><p>conditions telles qu'il e.-t évident que dans sa situation nouvelle il n'aurait pas contracté.</p><p>La déclaration devra être faite, à peine de forclusion, au plus tard
dans les trois mois de la publication de la présente loi.</p><p>Aht. 15. — Le jugement prononçant la résiliation fixera le délai
endéans le locataire devra quitter les lieux loués.</p><p>CHAPITRE III</p><p>Juridiotion.</p><p>Art. 16. — Les juges de paix connaissent en dernier ressort jusqu'à
la valeur de 2500 francs et en premier ressort à quelque valeur que la
demande s'élève, de toutes les contestations auxquelles donnera lieu
l'application de la présente loi.</p><p>Ils connaissent de même des litiges basés sur l'article 1722 du Code
civil, lorsque ces litiges sont connexes à une contestation née de
l'application de la présente loi.</p><p>L'appel est porté devant un juge, membre du tribunal de première
instance, désigné par le Koi et statuant sans intervention du ministère
public.</p><p>CHAPITRE IV</p><p>Dispositions générales.</p><p>Art. 17. — Toutes clauses et stipulations contraires à la présenteloi
sont réputées non avenues.</p><p>Art. 18. — Toutes actions intentées en exécution de la présente loi ne
seront pas reçues en justice si elles n'ont été introduites dans les six
mois qui suivront la publication de la loi ou la date d'exigibilité fixée
par la convention des parties, si elle est postérieure à cette publication.</p><p>Art. 19. — Les dispositions de la présenteloi s'appliquent aux exécutions poursuivies en vertu de titres authentiques ou de jugements
passés en force de chose jugée.</p><p>Si les loyers ont été payés au delà de la moitié des loyers échus, en
suite d'une exécution judiciaire, le juge condamnera le bailleur à restituer l'excédent au preneur dans la mesure où celui-ci prouvera que ses
ressources ne lui permettaient pas de les payer.</p><p>Art. 20. — Les preuves à fournir en exécution de la présente loi
seront faites par toutes voiesdedroit, témoins et présomptions compris.</p><p>Art. 21. — Les dispositions de la présente loi ne s'appliquent pas aux
actions en réduction ou remise de loyers, fondées sur le défaut de
jouissance de la chose louée.
</p><pb n="224"/><p>- m —
Les clauses de déchéance et de résolution de plein droit pour défaut
de paiement de loyer, des contributions, taxes et autres accessoires à
l'échéance stipulée, ne seront point appliquées, sauf en cas d'inexécution
du jugement prononcé en vertu des articles 1, 2 et 3.</p><p>Art. 22. — Sont nulles les conventions entre bail eurs ou locataires
et tous agents d'affaires ou autres intermédiaires, ayant pour objet de
poursuivre le recouvrement ou l'exonération soit des loyers, soit des
capitaux, intérêts ou annuités hypothécaires ou privilégiées, moyennant
des émoluments fixés à l'avance ou proportionnels aux conditions et
réductions obtenues. Les sommes payées en vertu de ces conventions
sont sujettes à répétition.</p><p>Art. 23. — Sont seuls admis au bénéfice de la présente loi;</p><p>1° Les Belges;</p><p>2' Les nationaux des pays associés à la Belgiqu9 dans la guerre;</p><p>3° Les nationaux des pays étrangers qui seront admis à s'en prévaloir
par arrêté royal.</p><p>Sont exclus du bénéfice de la présente loi, ceux qui ont fait l'objét
d'une condamnation pour crime ou délit contre la sûreté de l'iïtat ou
pour infraction à l'arrêté-loi du 10 décembre 1916.</p><p>Disposition transitoire.</p><p>Art. 2k. — Les cours et tribunauxdemeureront saisis des causes qui
leur auront été déférées antérieurement à l'entrée en vigueur île la
présente loi.</p><p>TOUTEFOIS, ils statueront conformément à la présente loi.
</p><pb n="225"/><p>- 225</p></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Noies historiques sur l'extradition en SUISSE, par M. Ch. LARDY,
ancien ministre de France en Suisse.</p><p>La brochure extraite de la " Zeitschrift fur Schweitzeriches-Reoht » que
vient de faire paraître M. LARDY, ancien ministre de Suisse en FIANCE,
sou9 le titre de notes historiques sur l'extradition en SUISSE, est d'une
lecture très intéressante. L'auteur relate, dès le moyen âge, les divers
précédents qui ont amené la formation de la pratique de l'extradition
et suit l'institution jusqu'au cours de la guerre 1914-1918 tant dans les
rapports intercantonaux que dans les relations internationales. La liste
complète ries traités passés par la Suisse est donnée pour les diverses
périodes et les cas les plus intéressants mentionnés ou analysés afin
de souligner l'esprit de la jurisprudence suisse. Les idées essentielles
sont ainsi parfaitement mises en relief pour le plus grand bénéfice du
lecteur.</p><p>Maurice Tratbrs
Ruses légales et roueries financières, par M. Fernand NICOLAY, avocat
à la Cour de Paris. 1 vol. in-16 (4 fr. 50); Perrin et C", Paris.</p><p>Dans un livre présenté sous forme de roman, l'auteur a tenté de
mettre le public en garde contre les agissements des spéculateurs peu
scrupuleux qui dévalisent la petite épargne. Sous la fiction du roman,
il est facile de reconnaître l'expérience d'un juriste rompu à la pratique des affaires.</p><p>Il est impossible d'indiquer ici les ruses nombreuses des faiseurs
d'affaires dévoilées dans cet ouvrage. Quelques-unes des plus fréquentes
et des plus graves pour le public confiant sont celles auxquelles donne
lieu la loi du 24 juillet 1867 sur les sociétés. Contrairement à l'esprit,
quand ce n'est au texte de la loi, grâce à des procurations utilisées
contre l'intérêt manifeste d'actionnaires confiants, des adminislrateurs
trop habiles arrivent à tenir des assemblées générales en dehors de 1»
„ L. 15
</p><pb n="226"/><p>— 22fi —
I
présence des véritables actionnaires; ils se votent à eux-mêmes quitus
et félicitations, parfois aussi de forts émoluments alors même qu'il n'y
a pas de dividendes distribués. Ces abus, plus fréquents qu'on ne
pense, devraient entraîner une réforme de la loi en vue de la protection
des petits rentiers et capitalistes, beaucoup mieux assurée dans certains pays étrangers.</p><p>L'auteur, dont plusieurs ouvrages précédents ont connu l'honneur de
multiples éditions, a rendu un grand service à la petite épargne, souvent désarmée contre les roueries des financiers agioteurs, et il est à
souhaiter que son livre soit lu par beaucoup de ceux auxquels il
s'adresse.</p><p>L. L. F.</p><p>Du retrait de naturalisation, d'après ta loi du 18 juin 1917, par
M. J. Cabouat. PARIS, aux bureaux des Lois nouvelles, 1918.</p><p>La loi du 7 avril 1915, qui permettait au gouvernement français de
rapporter les décrets de naturalisation obtenus par d'anciens sujets de
puissances en guerre avec la FRANCE, a donné lieu dans son application
à des divergences entre le Gouvernement et le Conseil d'ÉTAT, qui obligèrent à saisir à nouveau le législateur. De là la loi du 18 juin 1917 qui
d'une part précise et complète la précédente et d'autre part rend l'autorité judiciaire compétente pour prononcer les déchéances. Elle venait
à peine d'être votée que le GOUVERNEMENT, la jugeant encore insuffisamment efficace, déposait un projet de loi qui lui permettait de revenir
dans certains cas au droit d'ordonner le retrait &gt;le la naturalisation par
décret. MAIS, en attendant que ce projet de loi soit définitivement adopté,
c'est la loi du 18 juin 1917 qui constitue actuellement la charte de la
matière.</p><p>Comment sera-t-il établi qu'un naturalisé a conservé la nationalité
de son pays d'origine?Quels faits doit-on admettre comme présomption
de la conservation de la nationalité ennemie? Dans quels cas la déchéance
est-elle obligatoire? Autant de points que M Cabouat passe en revue
avec le plus grand soin en commentant les dispositions aes lois allemandes sur la nationalité et en les éclairant par des décisions judiciaires.</p><p>Les tribunaux, investis de la tâche délicate de discerner les faux naturalisés des vrais, trouveront dans l'étude du savant professeur le guide
le plus précieux pour l'application de la loi de 1917.</p><p>De la capacité d'ester en justice des sujets ennemis devant les tribunaux français, par M. Cabouat (J.).</p><p>Après un certain nombre d'auteurs, M. Cabouat traite le problème de
la capacité des sujets ennemis devant les tribunaux français. Passant
\
</p><pb n="227"/><p><!-- break in hathi -->
I I
rapidement sur le point de vue historique et le point do vue international, M. Cabouat se place uniquement en présence du droit interne et
de l'application du décret du 27 septembre 19H interdisant toute convention avec les sujets ennemis. Ce n'est pas seulement la méthode
d'interprétation restrictive qui amène l'auteur à limiter cette interdiction aux conventions d'intérêt pécuniaire et par suite à permettre aux
étrangers ennemis l'accès des tribunaux — sauf à suspendre pendant
toute la durée des hostilités le droit à l'exécution forcée ou volontaire
des condamnations. L'étude critique des nombreuses décisions de
jurisprudence sur la question, du but poursuivi parle gouvernement, de
l'intérêt de l'adversaire français dans l'instance, confirment ses conclusions.</p><p>Enfin l'auteur examine dans quelles conditions la loi devrait intervenir. A vrai dire, depuis la brochure de M. CABOUAT,le législateur s'est
prononcé: l'article k de la loi du 21 janvier 1918 sur les marchés
à livrer a complètement écarté du prétoire le sujet ennemi dans
l'hypothèse d'une demande en résiliation d'un contrat commercial conclu
par un étranger ennemi avant la guerre où celui-ci joue le rôle de défendeur. Comment admettre qu'il s'agirait là d'un cas spécial? Né peuton pas dire avec plus de vraisemblance que, depuis cette loi, l'intention
du législateur s'est manifestée très nettement en faveur de l'exclusion
des étrangers ennemis? /
C'est un point que les auteurs n'ont pas encore examiné jusqu'ici et
que nous nous permettons de recommander à leur méditation.</p><p>Paul Goulé.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>The Journal of Comparative Législation and International Law.</p><p>3" série, vol. I, 1" partie. Society of Comparative Législation, LONDRES,
avril 1919.</p><p>La notice bibliographique placée en tète dé chaque volume édité par
la Société de législation comparée de Londres est consacrée aujourd'hui à un magistrat anglais de haute valeur, Sir Samuel EVANS, qui
durant la grande guerre a su montrer des qualités de premier ordre
comme Président du Tribunal des Prises. Elle a été écrite par le Lord
Chancelier.</p><p>Les événements actuels inspirent toujours quelques collaborateurs
du Journal. M. Sidney W. Clarke constate avec raison que la Vieille
Angleterre a du renoncer momentanément aux grands principes de
sa précieuse Charte constitutionnelle pour voir triompher les preroga-
</p><pb n="228"/><p>tives de la Couronne. Les citoyens anglais se sont inclinés et se vengent doucement de l'arbitraire en l'appelant le fait de Dora et en haussant brusquement les épaules. M. F. J. C. Hearnshaw parle du Congrès
qui doit se tenir à Versailles en 1919 et donne une courte esquisse du
Congrès de Vienne en 1815. Sir Albert Gray s'occupe du régime établi
par les Allemands dans leurs colonies d'Afrique. M. R. F. Hoseburgh
signale les changements importants qu'à subis la neutralité du xvi* siècle à nos jours. M. Hugh H. L. Bellot examine la nature et le caractère du droit de prise.</p><p>Le Gouvernement des États-Unis a publié récemment un Guide des
législations argentine, brésilienne et chilienne. M. L. M. Knowles
résume les principales dispositions de ce volume destiné à faciliter aux
hommes de loi l'étude des textes étrangers et à montrer aux législateurs l'évolution du droit dans tous les pays.</p><p>Les enfants constituent le capital de chaque ÉTAT, il est donc du
devoir de celui-ci de conserver et d'accroître ce capital par tous les
moyens. Les Etats-Unis d'Amérique et les Dominions bri anniques
viennent en première ligne dans cet ordre d'idées ainsi que le démontre M. R. Newton Crâne en énumérant les nombreuses lois qui favorisent la natalité et qui aident les mères à faire de leurs enfants des
citoyens utiles. ', 9</p><p>Les autres articles se réfèrent à la réglementation des transports
civils par la voie des airs (professeur H. I). Hazelline), à l'origine et
au développement de l'impôt sur le revenu (H. Bertram Cox), à l'expropriation pour cause d'utilité publique (J. H. Balfour Browne), aux
lois constitutionnelles du Canada au point de vue des relations avec les
puissances étrangères (professeur A. Berriedale Keith).</p><p>Le volume se termine par une série d'intéressantes notes de droit
international et de jurisprudence, et par des comptes-rendus d'ouvrages
divers.
à. Sànsas.</p><p>Moratory législation relating to bills and notes and the conflict of
laws, par M. Ernest G. Lorenzen; — (reprinted from Yale Law Journal.
février 1919, t. XXVIU, n° k.) New Haven 1919.</p><p>La législation instituant le moratorium sous ses diverses formes peut
l'aire naître une multitude de questions de conflits de lois. Il en est
principalement ainsi en matière d'effets de commerce où les problèmes
qui se posent ont une grande importance pratique en raison du caractère international de ces effets. C'est ainsi que M. Lorenzen est amené
à se demander si les lois qui ont ordonné le moratorium sont obligatoires pour ceux qui aux États-Unis sont devenus parties aux
effets de commerce. L'auteur indique la solution donnée au problème
</p><pb n="229"/><p>— Î29 —
après la guerre franco-allemande de 1870-1871 et cite à l'appui une
abondante bibliographie et des décisions de jurisprudence.</p><p>Puis il aborde deux sortes d'hypothèses. 1° D'abord dans les rapports
entre le porteur et le tireur ou l'acceptant. Une lettre de change tirée
à New-YORK, le 10 mai 19H, est payabl- à Paris a trois mois de date; la
loi française, prorogeant les délais de protêt est-elle applicable aux
États-Unis? OUI, suivant l'auteur, puisque c'est la lex loci executionig? 2° Sur la loi à suivre dans les rapports entre le porteur et les
endosseurs locaux, les controverses sont très vives. Une opinion reconnaît l'effet des lois sur le moratorium en tant qu'elles prorogent les
délais du protêt. Une autre les considère comme accordant des délais de
grâce extraordinaires; une troisième s'en tient à la loi qui régit
l'échéance. Certains se sont déridés d'après les motifs qui ont inspiré le
législateur; ainsi l'ont fait tes jugements anglais, et de- auteurs tels
que MM. Pillet (théorie de l'ordre public), DIENA, BROCHER, Jitta. C'est
le système de MM. VIDARI, Lyon-Caen et Renault qui a les préférences
de M. I.orenzen. Suivant lui, le moratorium doit être reconnu par les
tribunaux des États-UNIS, quand il est édicté par la loi du lieu du
paiement; il perd tout caractère obligatoire s'il est édicté par la loi du
lieu où le contrat a été signé.</p><p>Le distingué pofes-eur de la Yale Universîty a joint à son étude des
appendices très développés donnant un aperçu des moratoria dans les
différents ETATS, la nomenclature des décisions judiciaires, les opinions
des auteurs et enfin une bibliographie très complète.</p><p>P. GOULB.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>Codigo civil da Rtpublicq dos Estados Unidos do Brasil. — 1 vol.
in-8"; Rio-de-Janeiro; imprenta nacional; 1916.(1)</p><p>Jusqu'en 1916, le Brésil a été régi, au point de vue du droit civil,
par un ensemble de lois réunies sans grande méthode sous le titre de
« Consolidaçâo das leis civis », et dont beaucoup n'étaient plus en
rapport avec les conditions actuelles de la vie.. La nécessité d'une codification répondant mieux aux exigences modernes s'imposait, depuis
longtemps, à ce grand pays. Il y fut enfin pourvu. Un Code civil fut
promulgué le 1" janvier 1916.</p><p>Ce Code compte 1807 articles. Il comprend une introduction, une
partie générale divisée en trois livres, et une partie spéciale divisée en
quatre livres. Les trois livres de la partie générale sont consacrés res-</p>
<note place="bottom">(1) La traduction françaiae du Code civil du Brésil est en préparation et
paraîtra dans la Collection des principaux Codes étrangers publiés par
l'Office de législation étrangère et la Société de législation comparée'</note>
<pb n="230"/><p>I
pectivement aux personnes, aux biens et aux actes juridiques. Des quatre livres de la partie spéciale, le premier traite dû droit de famille,
le second, du droit des choses, le troisième, du droit des obligations,
et le quatrième, du droit des successions.</p><p>L'introduction, indépendamment d'un certain nombre de définitions
et de prescriptions d'ordre général, contient quelques règles de droit
international. Elle pose en principe que la capacité civile d'une personne et ses droits de famille, ainsi que les obligations naissant du
mariage et le régime des biens entre époux sont déterminés par la loi
nationale, sauf la faculté laissée aux futurs conjoints d'opter pour la loi
brésilienne, quant au régime matrimonial qu'ils veulent adopter. Elle
décide que les biens meubles et immeubles doivent être soumis à la
loi du lieu où ils sont situés, à l'exception de certains biens meubles,
comme lo mobilier servant à l'usage personnel de son possesseur, qui
relèvent de la loi nationale de celui-ci. Elle confirme la règle locus
reijit action, généralement admise par les internationalistes.</p><p>Dans les autres parties du CODE, on trouve plusieurs dispositions
dignes d'attirer l'attention. CITONS, d'abord, celles qui concernent les
fondations. La fondation est un être moral, qui peut être créé par tout
particulier au moyen d'un acte public ou d'un testament. Elle existe
par elle-même, jouit de la personnalité civile, possède un patrimoine
affecté à un but déterminé et s'administre conformément aux conditions de l'acte constitutif. ,</p><p>A noter encore le chapitre relatif à la propriété littéraire, scientifique
et artistique, et les quatre titres consacrés au mariage. Le Brésil
continue à ignorer le divorce. Le Code n'admet que la séparation de
corps, suivant en cela la doctrine de l'Eglise catholique qui proclame
l'indissolubilité du lien conjugal.</p><p>Mentionnons encore, parmi les mesures heureuses adoptées par le
législateur brésilien, la faculté reconnue dans certains cas aux ascendents d'exhéréder leurs héritiers à réserve. L'ascendant peut priver le
descendant de sa légitime, en cas de. sévices ou d'injure grave, en cas
de relations illicites du descendant avec sa belle-mère ou son beau-père,
d'abandon de l'ascendant atteint d'aliénation mentale ou de maladie
grave. Le descendant, de son côté, peut déshériter l'ascendant coupable envers lui de sévices ou d'injure grave, de relations illicites
avec la femme de son fils ou de son petit-fils, ou avec le mari de sa
Mlle ou de sa petite-fille, enfin d'abandon du descendant atteint d'aliénation mentale ou de maladie grave.</p><p>On voit par ces quelques exemples l'importance du Code civil de la
République des États-Unis du Brésil. Ce CODE, sans doute, mériterait
une étude détaillée. Nous devons, pour le moment, nous borner à. en
signaler la publication, en indiquant, comme nous l'avons fait, les
dispositions qui nous ont paru les plus intéressantes.</p><p>Fernand Daguin.
</p></div><pb n="231"/><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Régime politique et administratif dajis la Pologne prussienne,</p><p>IV" volume, 1" fascicule de l'Encyclopédie polonaise (1), publiée par le
Comité des publications encyclopédiques sur la Pologne. Fribourg-</p><p>LAUSANNQ, 1918, grand in-8", 518 pages avec cartes.</p><p>Au moment où la question polonaise acquiert une importance mondiale, les gouvernements et l'opinion publique avaient besoin d'être
éclairés sur les problèmes qu'elle soulève. Réunir dans un vaste répertoire toutes les données de ces problèmes si complexes était une entreprise laborieuse qui exigeait un travail collectif. L'initiateur de l'œuvre,</p><p>M. Erasme PILTZ, directeur de la « Société des Études sociales », à
VARSOVIE, fit dès lors appel à un comité de rédaction dont M. Joseph
KOWALSKI, professeur à l'Université de FRIBOURG, fut le premier président, et qui, composé des notabilités de la science et de la politique,
poursuit aujourd'hui sa tâche, sous la direction de M. le comte Jean
ZOLTOWSKI, avec une activité inlassable et un' patriotisme au-dessus de
tout éloge (2).</p><p>Le fascicule relatif à la domination prussienne renferme d'abondantes ressources de documentation.</p><p>Une introduction historique très étudiée met d'abord en opposition
la Pologne indépendante et la Pologne après les partages. Elle est
suivie de treize chapitres intitulés : « Les Polonais sous la domination
prussienne; territoires; situation juridique des territoires polonais
annexés à la Prusse; organisation administrative; administration du
self-government; législation ; justice; église; enseignement; régime
militaire; salubrité publique; bienfaisance publique; assurances sociales. » Des cartes dressées avec soin permettent de suivre les fluctuations de frontières subies par la Pologne au cours des siècles.</p><p>Aucune lutte n'est plus vieille, plus âpre et plus tragique que celle
qui a mis aux prises, depuis le Moyen-âge, le germanisme et le polonisme. Après ses victoires sur la France en 1871, la Prusse imposa
plus fortement que jamais son joug à la nation polonaise. On sait
comment, dans les écoles et les établissements d'instruction secondaire
de la Pologne prussienne, des mesures draconiennes furent prises
(t) L'ouvrage comprendra six volumes dont voici les sous-titres : I Histoire de la Pologne indépendante; II Géographie, ethnographie, démographie;</p><p>III Vie économique; IV et V Organisation politique et administrative,</p><p>JUSTICE, Instruction. (Dominations russe, prussienne et autrichienne);</p><p>VI SCIENCES, Littérature et Beaux-ARTS, Institutions civilisatrices. Presse-</p>
<note place="bottom">(2) Section d'études du comité national, 37, avenue KLÉBER, Paris.</note>
<pb n="232"/><p>v pour supprimer l'enseignement de la langue nationale. De même, tout
un ensemble de lois d'exception fut élaboré en vue d'arracher la terre
aux mains des Polonais. Mais ceux-ci ont résisté avec succès aux
menées de la puissante commission allemande de colonisation pour les
provinces de l'Est créée à Berlin.</p><p>L'influence de la politique gouvernementale s'exerce d'ailleurs dans
tous les milieux': JUSTICE, armée, église, etc., rien n'est à l'abri de
la germanisation. Les administrations autonomes elles-mêmes se
trouvent dans une dépendance complète vis-à-vis des autorités de l'État.</p><p>OR, rien de plus funeste qu'une pareille situation; elle envenime la
lutte nationale, elle humilie la population polonaise et lui fait sentir
précisément dans les affaires locales de tous les jours l'état d'infériorité
dans lequel elle est condamnée à vivre.</p><p>On conçoit qu'un tel régime de servitude n'ait pu qu'exaspérer la
Pologne. Toujours éprise d'idéal, passionnée pour la tolérance et la
liberté, cette noble nation avait été au xvr siècle le foyer de la civilisation latine en Orient avant de devenir plur tard la proie du conquérant
étranger. Quand éclata la guerre de 1914, le territoire polonais était
destiné à devenir le champ de bataille des .trois Empires qui s'étaient
partagé ses dépouilles. La Pologne supporta courageusement cette
épreuve, mais resta couverte de ruines : les Allemands l'ont dévastée
systématiquement. Ayant repris aujourd'hui son indépendance, elle va
se reconstituer et figurer avec honneur dans le cadre de la nouvelle
Europe où sa restauration sera le symbole vivant de l'héroïsme, de la
justice et du droit. ,</p><p>E. HÉRON DE VLIXIFOSSB.
</p><pb n="233"/></div><div type="section"><head>OUVRAGES OFFERTS A LA SOCIÉTÉ</head><p>The Journal of comparative législation and international law,
n" XLI; 1 vol. in-8". offert par la Société de Législation comparée de
Londres.</p><p>René Maunier. — Bibliographie économique, juridique et sociale
de l'Ègypte modt-rne (1798-1916); 1 vol. in-8% offert par la Société
Sultanieh d'Économie politique, de Statistique et de Législation comparée du Caire.</p><p>German attemps to divide Dcigium; by Cari. L. Broker; broch.
in-8°, offerte par « The World Peaco Foun lation », do Boston.</p><p>The d'-daralory Judyment. A needed jirocedurat Reform; broch.</p><p>111-8% offene. par l'auteur, M. le professeur Edwin M. BORCLIARD, de
l'Université de Yale.</p><p>Jenesis i de las Inslituciones civiles fondamentales; vol. gr. in-8°,
offert par l'auteur, M. Valeotin Letelier.</p><p>1' Laws of New-YORK, 1918, t. I, II et 111;</p><p>2° Documents of the Assembly of -the State of New-YORK, 1916;
k vol. in-8% offerts par le Gouvernement de l'État de New-York.</p><p>The Suprem War Council; broch. in-8% offerte par la Fondation
pour la Paix.</p><p>Pour une Paix durable; broch. in-8% offerte par l'auteur, M. Georges
Blondel.</p><p>1* La Paix juste; par Gabriel Séailles;</p><p>2* Les Relations commerciales russo-allemandes, du xix" au
xx" siècle; par le vicomte de Guichen; 2 broch., offertes par
M. Troullier.</p><p>La France financière et économique; t. I, 1 volume in-8% offert par
M. le Chef du Bureau de Statistique et de Législation comparée au
Ministère des finances.</p><p>Les Conditions économiques de la Paix; broch. in-8% offerte par
l'auteur, M. André Lebon.
</p><pb n="234"/><p>Por la Libertad y el Derecho. Discussos; broch. in-8', offerte par
l'auteur, M. F. Sanchez de Fuentes.</p><p>Organisation politique el administrative el Législation de CAlsace-</p><p>Lorraine. - I. Organisation politique et administrative; 1 vol. in-8",
offert par l'Office de Législation étrangère.</p><p>L'Enseignement du Droit comparé; 1 vol. in-8", offert par l'auteur,</p><p>M. Ed. Lambert.</p><p>The Bihar and ORISSA, code..., t. 1 et II; 2 vol. gr. in-8*, offerts
par le Gouvernement des Indes anglaises.</p><p>Georges Deherme. — L'Idéologie délétère. Les Superstitions matérialistes; broch. in-16, offerte par le groupe Auguste Comte.</p><p>Great BRTIAIN, America and DEMOCRACY, by E. Douglass Adams;
broch. in-8', offerte par The League of Nations.</p><p>1° Un Bagne allemand dans le Nord de la France; broch. in-16;</p><p>2" Syndicat des mécaniciens, chaudronniers et fondeurs de FRANCE,</p><p>BULLETIN, mars 1919, broch. in-8";</p><p>3° Bulletin de l'Association générale des mutilés de la guerre,
numéro spécial. Loi sur les pensions; broch. in-8*;
k' Bulletin du Syndicat général de l'industrie hôtelière de PARIS,
janvier-février 1918; fascicule gr. in-8';</p><p>5* Fédération des industriels el des commerçants français. Bulletin
mensuel, n" 155; fascicule gr. in-&lt;4';
offerts par M. Trou Hier.</p><p>VA. Choloniewski. — DANTIIG, ville polonaise; broch. in-8';</p><p>2' G. Bienaimé. — Ce qu'il faut savoir de la question polonaise;
broch. in-8';</p><p>3° H. Gruppin. — La Question de la Silésie de Teschen; broch.
in-8';
k° H. Gruppin. — Pologne et Lithuanie; broch. in-8';</p><p>5° //. Gruppin. — Mémoire sur l'application du principe des nationalités à la question russe; broch. in-8";</p><p>6" J. Panenko. — La GALICIE, pays polonais; broch. in-8°;</p><p>T Vie économique de la Pologne; fort vol. in-8°;</p><p>8* Développement territorial, de la nationalité polonaise. I. Pologne prussienne. II. Pologne autrichienne. III. Marches orientales
polonaises; 3 vol. in-8";
</p><pb n="235"/><p>9° Régime politique et administratif de la Pologne prussienne;
vol. in-8*;</p><p>10° Questions relatives aux Territoires polonais sous la domination
prussienne; vol. in-V;</p><p>W La Part de la Pologne dans les indemnités devant être payées
mue alliés par l'Allemagne; broch. in-V;</p><p>12* Les Protestants polonais et la question des frontières occidentales de la Pologne; broch. in-4*;</p><p>13' Évaluation approximative des dommages de guerre causes à
la Pologne; broch. in-V;</p><p>14" La Question de ta Silésie de CIESZYN, par Joseph Buzek; broch.
in-V;</p><p>15° Mémoire concernant la délimitation des frontières entre les
Etats polonais et tchéco slovaques, en Silésie de CIESZYN, Orawa et
Spts;; broch. in-V-;</p><p>16* Dantzig; broch. in-4*; '»</p><p>17° Maryan Seyda. —- Territoires polonais sous la domination
prussienne; vol. m-k°;</p><p>18" Karol Lulostanski. .— Les Partages de la Pologne et la lutte
pour l'imlépendance; fort vol. \n-k°;</p><p>19* Mémoire sur la situation économique de la Pologne unifiée et
sur l'urgence de donner satisfaction à ses besoins économiques,</p><p>21 vol. et broch., offerts par le Comité National Polonais.</p><p>1* Officiai communications and speech es relaling topeace proposais,</p><p>1914-1917; vol. in-8°;</p><p>2" Documents rclating to the c.ontroversy over neutral rights
hetween tlie bnited States and FRANCE, 1797-1800; broch. in-8°;</p><p>3° Opinions of the attorneys gênerai and judgments of the suprême
court and court of daims of the United States relaling to the conlro
versy over neutral rights hetween the United States and FRANCE,</p><p>1797-1800; vol. in-8";</p><p>4° Opinions of attorneys gênerai, décisions of fédéral courts and
diplomatie carrespondence respecting the treaties ofl78b, 1799 and 1829
between the United States and Prussia; vol. in-8°;</p><p>5° Officiai Document bearing on the armed neutrality of 1780
and 1800; vol. in-8*;
tt° Extracts from american and foreign xvorks on international
taw eoncerning the armed neutrality of 17H0 and 1800; vol. in-8°;</p><p>7* Two Ideals of Government; broch. in-8°;</p><p>I
</p><pb n="236"/><p>"— 236 —
8' The Effect of democracy on international law; broch. in-8*;</p><p>9° Peace proposals december 12, 1916 to november 11, 1918;
vol. in-8*;</p><p>10° Carnegie Endowment for international law. Division of international law. Pamphlets n" 4-22; 19 broch. in-8*;</p><p>11° An Essay on a Congress of Nations for the adjustement of
international disputes without resort to arms, by W. Sadd; vol. in-8*;</p><p>12° Peace through justice, by J. Brown SCOTT, vol. in-8";</p><p>13* President Wilson's foreign policy, messages, adresses, papers,
edited with introduction and notes, by J. Brown Scott; vol. in-8*;</p><p>14* Judicial Settlements of controversies between States of the
American Union... collected and edited by J. Brown Scott; 2 forts
vol. in-8*. /
33 vol. et broch., offerts par la Fondation Carnegie.</p><p>The laiu of Land warfare concerning the rights and duties of
belligerents as existing on August 1, 1914, prepared by J. A. Baker
and Henry G. Crocker. Novembre 1918; 2 vol. offerts par M. H. G. CROCKER, l'un des auteurs.</p><p>Memorandum of authorities on the law of ANGARY, by Th. Henckels *
and H. G. Crocker; vol. in-8°;</p><p>The conflicts of laws relating to bills and notes, preceded by a comparative study of the law of bills and notes; vol. in-3', offert par
l'auteur, M. Ernest G. Lorenzen.</p><p>Bulletin de l'Institut intermédiaire international, 1" fascicule trimestriel; 1 vol, in-8", offert par l'Institut intermédiaire international
de La Haye.</p><p>1" The provisional crimina* code of the Republic of China; vol. in-8*;</p><p>2° Loi sur l'organisation judiciaire de la République de Chine;
broch. in-8*;'</p><p>3° Règlement provisoire pour les tribunaux supérieurs et ceux qui
leur sont subordonnés de la République chinoise;</p><p>4° Commercial associations ordinance of Chinese Republic; broch.
in-8*;</p><p>5° The regulations of the arbitration court of Chinese Republic;
broch. in-8°;</p><p>6* Rules for the Government and Administration of prisons in
China; broch. in-8";
</p><pb n="237"/><p>\
7* Provisional Régulations for the détention housses -, brocli. in-8°;</p><p>8° The first Peking prison, 1916; broch. in-8* et album;</p><p>9* The Thirteen new prisons of China; album in-8*;</p><p>10* Questions à résoudre soumises par la Chine à la Conférence de
la Paix; broch. gr. in-8";</p><p>11" Exposé des revendications de la Chine tendant à faire abroger
par la Conférence de la Paix les traités et accords conclus avec le
JAPON, le 25 mai 1915, comme tractation née de la guerre entre des
Etats alliés et associés et les Puissances centrales et liée à elle;
broch. gr. in-8*;</p><p>12° Exposé des revendications de la Chine touchant la restitution
directe du territoire cédé à bail de KIAOCHOW, du chemin de fer de
Tsinglau à Chinan et des autres droits allemands relatifs à la province
duShantuvg; broch. gr. in-8°; 13 vol. et broch. offerts par la délégation chinoise à la Conférence des préliminaires de paix.</p><p>Essai sur l'organisation juridique de la Société internationale;
vol. in-8% offert par l'auleur, M. S. Tchéou-Wei.
</p><pb n="238"/><p>
RÉUNION DES SECTIONS
- I</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du vendredi 16 mai 1919. — Présidence de M. Héron de
Villefosse.</p><p>Présents : MM. Héron de VILLEFOSSE, GOULÉ, VACHETTE, Paul Henry el
Baguenier-Desormeaux.</p><p>Excuses : MM. GELIER, DAGUIN, MAILLARD, Paul Armand et Sire.</p><p>M. le Secrétaire Général adjoint rend compte de l'état des travaux.</p><p>ANNUAHV français de 1918. — Toutes les lois ont été distribuées, à
l'exception de celle sur la suppression du registre des hypothèques,
qui est confiée à M. Paul Henry.</p><p>Annuaire français de 1919. — Loi du 4 février 1919, sur l'accession
des indigènes dés colonies aux droits politiques, sera demandée à
M. Rolland. — Loi du 16 février, relative aux rémunérations occultes,
sera demandée à M. Simonct. — Loi du 14 mars, relative aux plans
d'extension des villes, sera demandée à M. Dufourmantelle. — Loi du
19 mars, relative à la création d'un registre de commerce, confiée à.</p><p>M. Troullier. — Loi du 19 mars, sur la réhabilitation en temps de
guerre, confiée à M. Daguin. — Loi du 19 mars, pour faciliter les donations, sera demandée a M. Dugas. — Loi du 23 mars, relative aux
conventions collectives de travail, sera demandée à M. A. Nast. — Loi
du 30 mars, tendant à la suppression du travail de nuit, seraMeniandée
à M. Hubert-Valleroux. — Loi du 31 mars, modifiant la législation des
pensions, confiée à M. Paui Henry. — Loi du 4 avril, sur les unités de
mesure, sera demandée à M. Legouëz. — Loi du 5 avril, modifiant l'article 295 du Code civil, confiée à M. Héron de Villefosse. — Loi du
17 avril, sur la réparation des dommages de guerre, sera demandée à
M. Binoche. — Loi du 23 avril, relative à la journée de 8 heures, sera
demandée à M. Mourrai. — Loi du 24 avril, sur les Sociétés de crédit
immobilier, sera demandée à M. Dufounuantelle. — Loi du 28 avril.
</p><pb n="239"/><p> relative à l'organisation judiciaire, sera demandée a M. Detourbet. —
Loi du 6 mai, relative à la protection des appellations d'origine, sera
demandée à M. Marcel Plaisant.</p><p>Annuaire étranger de 1918 (lois de 1916-1917). — Belgique.</p><p>M. Mourrai a envoyé la notice sur les lois de 1916, celle pour 1917 est
attendue. — Luxembourg. Aucun document n'est parvenu.— MONACO,</p><p>Lois de 1916 et 1917, notice remise par M. de Castro. — Suisse. Lois de
1916 et 1917, notice remise par M. de Villefosse. — Cantons de Berne
et de GENÈVE, notice remise par M. Le Fort. — Canton de NEUFCHÂTEL,
notice remise par M. Leloir. — Congo belge, notice remise par M. de
Muylder. — CANADA, notice remise par M. Champcommunal. — Haïti.</p><p>La section est sans nouvelles de M. POUJOL, depuis 1915. — QUÉBEC, la
notice manque, le collaborateur, M. ROCHER, est décédé.</p><p>Comptes rendus. — Sont remis pour comptes rendus : à M. Héron
de Villefosse : Régime administratif de la Pologne; à M. Camille
Jordan: Les partages de la Pologne et la lutte pour l'indépendance.</p><p>Recueil des actes diplomatiques, publié par MM. Karol Lutostanski.</p><p>Séance levée à 6 heures.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Séanct du 30 mai 1910. — Présidence de M. DUFOURMANTELLE,
vice-président.</p><p>Présents : MM. DUFOURMANTELLE, Goulé et Eaguenier-Desormeaux.</p><p>Excusés : MM. Ch. Lyon-CAEN, HAMEL, Daguin et Routeloup.</p><p>M. le Secrétaire général-adjoint rend compte de l'état des travaux.</p><p>Annuaire étranger de 1918 (lois de 1917). — ALLEMAGNE, loi du
19 avril, sur la Compagnie de Jésus, abrogeant celle du 4 juillet 1872,
confiée à M. Collot; loi du 24 octobre, sur les entreprises privées
d'assurance, confiée à M. Collot; loi du 7 novembre, sur les assesseurs
des tribunaux industriels, commerciaux et les tribunaux d'arbitrage,
confiée à M. Collot. — Autrichej notice générale confiée à M. Daguin;
loi du 23 décembre, sur le contrat d'assurance, confiée à M. Cosmao-</p><p>Dumanoir; loi du 30 décembre, sur l'assurance-accident des ouvriers
mineurs, confiée à M. Alfred NAST, — PRUSSE, notice générale confiée à
M. Patil Carpentier.</p><p>Annuaire étranger de 1919 (lois de 1918). — ALLEMAGNE, loi du
22 juin, relative à l'indemnité des membres du ITEICHLAG, sera à insérer
dans la notice générale. — BAVIÈRE, notice générale, confiée à M. Penet.
</p><pb n="240"/><p><!-- break in hathi -->
Comptes rendus. — Sont remis pour comptes rendus:</p><p>A M. Goulé : Bulletin de l'Institut inlei médiaire international.</p><p>A M. Dufourmantelle : 1" Développement territorial de Nationalité
polonaise;</p><p>2° Mémoire sur l'applicalion du principe des nationalités à la
question russe, par H. Grappin;</p><p>3° La GALICIE, pays polonais, par J. Panenko;
k° Pologne et LILHUANIE, par H. Grappin;
b° DANTZIG, ville polonaise; par A. Choloniewski;</p><p>6° Régime politique et administratif dans la Pologne prussienne;</p><p>7" Les Protestants polonais et la question des frontières occidentales
de la Pologne;</p><p>8° Evaluation approximative des dommages de guerre causés à la
Pologne;</p><p>9° La Part de la Pologne dans les indemnités devront être payées
aux alliés par l'Allemagne;</p><p>10* La Question de la Silésie et de TESCHEN, par.H. Grappin;</p><p>11* Mémoire sur la situation économique de la Pologne unifiée et
sur l'urgence de donner satisfaction à ses besoins économiques.</p><p>12" Mémoire concernant la délirnitaticn des frontières entre les
États polonais et tchécoslovaques.</p><p>Séance levée à 5 h. 40.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>85 424. — Imprimerie LAHUBK, 9, rue de FLEURUS, à Paris.</fw></body></text></TEI>