<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp31&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822712">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164843">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414866z"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822712"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.31 1901-1902.</title></ref>
                    <date when="1902-08-01">Aout-Septembre 1902</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 31</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 8-9</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 8-9. - Août-Septembre 19O2.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ |) IINITI0 (0IPlllll</p>
                <p> --a-rrrrs-a-r- --</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Membres nouveaux. - Ouvrages offerts à la Société. - Note du Secrétariat
                    concernant le concours de la Fondation Holtzendorff.- Étude sur la justice
                    militaire en ROUMANIE, par M. L. LAMOUCHE. - Note sur la loi allemande relative
                    au contrat d'édition, par M. P. CARPENTIER. - Note du secrétariat concernant le
                    budget de la Société pour 1902. - Note du secrétariat concernant le Congrès des
                    Sociétés savantes en 1903.</p>
                <p>Réunion des sections. - Section de la langue française. - Section des langues du
                    Nord. - Section des langues du Midi et de l'Orient.</p>
                <p>Chronique législative. - Chambres françaises.</p>
                <p>Mouvement législatif. - Belgique. - Hongrie. - Monaco. - Pérou.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. - Zeitschrift für internationales Privat-und
                    STRAFRECHT, publiée par M. Niemeyer (t. XI et t. XIJ, fasc. 1 à 4); M. F.</p>
                <p>DAGUIN. - Éléments de droit civil scandinave, par M. E. Lehr; M. F.</p>
                <p>DAGUIN. - La République de Saint-Marin à l'Exposition de 1900; M. F.</p>
                <p>DAGUIN. - Sommario di procedura giudiziaria civile e commerciale sammarinese, par
                    M. T. C. Giannini; M. F. DAGUIN. - B2ZXx à, par M. J. Zepos; M.
                    TRIANTAPHYLLIDÈs.– NOUOXoytz to5 oxoptv.xo5 IIZTP2PYSTO, par M. Théotokas; M.
                    TRIANTAPHYLLIDÈs. - La Péninsule balkanique, par L. Lamouche; M. F. DAGUIN. - La
                    sucession contractual, par M. Garcia Herreros; M. PRUDHOMME. - Oficina central
                    de estadistica Sinopsis estadistica y geográfica de la República de Chile en
                    1894; M. F.</p>
                <p>DAGUIN. - Nouvelles études d'histoire du droit, par M. R. Dareste; M. J.</p>
                <p>BOULLAIRE. - La tradition romaine sur la succession des formes du testament
                    devant l'histoire comparative, par M. Lambert; M. L. GUÉRIN. -</p>
                <p>Cours de droit civil français d'après la méthode de ZACHARIÆ, par MM. Aubry et
                    RAU, édit. revue par MM. G. RAU, Ch. Falcimaigne et Gault ;</p>
                <p>(t. IV); M. A CHAUMAT. - Les assurances sur la vie au point de vue théorique et
                    pratique, par M. A. Typaldo-Bassia; M. F. DAGUIN. - De la responsabilité en
                    matière d'accidents du travail. Commentaire de la loi du 9 avril 1898, par M. M.
                    Bellom; M. F. DAGUIN. - Traité de l'extradition, par M. L. Beauchet; M. F.
                    DAGUIN.</p>
                <fw place="bottom">XXXIII. 30</fw>
                <pb n="438"/>
                <p/>
            </div>
            <div type="section" feature="membres">
                <p>Liste des membres nouveaux, admis par le Conseil de Direction :</p>
                <p>MM. BROSSET (Laurent), chef de bureau au ministère de l'Instruction publique, à
                    Saint-Pétersbourg (Russie);</p>
                <p>GLANNINI (Torquato Carlo), commissaire judiciaire, à San Marino (République de
                    Saint-Marin) (membre correspondant);</p>
                <p>JÉRÉMIE, juge au Tribunal de cassation, à Port-au-Prince (Haïti);</p>
                <p>KIAZIM ZIA, docteur en droit, chez M. le général Zia pacha, directeur de l'École
                    militaire, à NICHANTACHÉ, près Constantinople (Turquie);</p>
                <p>LAUNAY (Pierre), avoué de première instance, l, rue de la Banque (Paris).</p>
                <p>MACIEIRA (Antonio), avocat, rua do OURO, 66-2°, à Lisbonne (Portugal);</p>
                <p>SAINT-VICTOR, secrétaire des Affaires étrangères, à Port-au-Prince (Haïti).</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société :</p>
                <p>Etudes complémentaires de l'esprit du droit romain, par von JHERING, traduit de
                    l'allemand par O. de MEULENAERE, tome IV ; volume offert par l'éditeur, M.
                    Chevalier-Marescq.</p>
                <p>Traité de droit commercial, par Lyon-Caen et RENAULT, 3e édition, tome VI ;
                    volume offert par les auteurs.</p>
                <p>La collaboration dans les œuvres intellectuelles ; brochure offerte par l'auteur,
                    M. Georges Harmand.</p>
                <p>De l'obstruction parlementaire ; volume offert par l'auteur, M. Henri Masson.</p>
                <p>Mendiants et vagabonds ; volume offert par l'auteur, M. Louis Rivière.</p>
                <p>La petite industrie contemporaine; volume offert par l'auteur, M. Victor
                    Brants.</p>
                <p>La genesis del Crimen en Mexico; volume offert par l'auteur, M. Julio
                    Guerrero.</p>
                <p>Étude sur l'histoire de l'Église ;- Un nouveau traité de droit naturel ; -
                    Rapports sur les concours de la Faculté de droit à l'Institut catholique de
                    Paris en 1879 et 1894;- BERRYER, sa vie judiciaire ; - De la condition de la
                    femme depuis l'antiquité : – Le divorce au point de vue catholique et social ;
                    brochures offertes par l'auteur, M. Jules Cauvière. </p>
                <pb n="439"/>
                <p/>
                <p>Un prétendu cas de vente à tempérament; brochure du même auteur et offerte par
                    lui.</p>
                <p>AS Constituiçôes dos Estados e a Constituiçâo federal ;</p>
                <p> volume offert par M. da Silva GORDO, au nom de l'auteur, M. Felisbello
                    Freire.</p>
                <p>Difendiamo la famiglia; Saggio contro il divorzio e specialmente contro la
                    proposta di introdurlo in Italia (2° édition); volume offert par M.
                    Morizot-THIBAUD, de la part de l'auteur, M. Lorenzo-M. Billia.</p>
                <p>Résultats de la première revision décennale du revenu met des propriétés bâties;
                    volume publié et offert par la Direction générale des Contributions
                    directes.</p>
                <p>La population (Économie sociale), volume offert par l'auteur, M. Albert des
                    Cilleuls.</p>
                <p>De l'état de nécessité en droit pénal; volume offert par l'auteur, M. Félix
                    Marchand.</p>
                <p>L'omicidio giustifiabile e l'omicidio sensabile ; brochure offerte par l'auteur,
                    M. Ugo Conti. -</p>
                <p>Locatore e colono in rapporto all' art. 60 del Codice penal italiano; brochure
                    offerte par l'auteur, M. Ugo Conti.</p>
                <p>Inventario-Regesto dell' Archivio Universitario di Perugia ; volume offert par
                    l'auteur, M. O. Scalvanti.</p>
                <p>L'Opera di BALDO, el grande giureconsulto; volume publié et offert par
                    l'Université de Pérouse.</p>
                <p>Colon-Guia del Uruguay (Empresa de Avisos y COMISIONES, 1900); volume offert par
                    le Bureau des échanges de Montevideo.</p>
                <p>Revue critique de droit criminel de l'année 1901; offerte par l'auteur, M.
                    LIMELETTE, de Bruxelles.</p>
                <p>Le contentieux administratif et la juridiction administrative, par USSING,
                    traduit du danois par P. Dareste; volume offert par ce dernier. -</p>
                <p>Annuaire du PARLEMENT, 1900; volume offert par les auteurs, MM. Samuel et
                    Bonét-Maury.</p>
                <p>Anuario de legislacion ecuatoriana, 1901, volume offert par M. PUYOL, archiviste
                    du Parlement de la République de l'Équateur.</p>
                <p>La frontière franco-marocaine et le protocole du 20 juillet 1901 ; brochure
                    offerte par l'auteur, M. Rouard de Card. </p>
                <pb n="440"/>
                <p/>
                <p>Bulletin des sciences économiques et sociales, année 1901 ; volume offert par le
                    ministère de l'Instruction publique.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Note du Secrétariat concernant le concours de la Fondation Holtzendorff.</p>
                <p>Le Comité de la Fondation Holtzemdorff met au concours la question suivante : «
                    Du traitement des criminels à responsabilité limitée ». Les concurrents devront
                    étudier la législation des différents pays et indiquer les dispositions de droit
                    pénal et les mesures de police qu'il conviendrait de recommander aux
                    législateurs, pour protéger la société contre les criminels de cette
                    catégorie.</p>
                <p>Les mémoires, qui pourront être rédigés en français, en allemand, en anglais ou
                    en italien, mais qui devront être écrits en caractères latins, devront être
                    remis, le 1° octobre 1903, au plus tard, au secrétaire de la FONDATION, M. le
                    docteur HALLE, avocatavoué et notaire, 56, KRONENSTRASSE, à Berlin (Prusse). Ils
                    ne seront pas signés, mais devront porter une devise, qui sera reproduite sur
                    une enveloppe cachetée, jointe à l'envoi et contenant le nom et l'adresse de
                    l'auteur.</p>
                <p>Il sera attribué au mémoire reconnu le meilleur un prix de 1.200 marks (1.500
                    francs). Ce prix pourra être partagé, si plusieurs mémoires sont reconnus avoir
                    une valeur égale.</p>
                <p>Les travaux couronnés deviendront la propriété exclusive de la FONDATION, dont le
                    président prendra, sur la proposition du COMITÉ, les dispositions nécessaires
                    pour qu'ils soient publiés.</p>
                <p>Les manuscrits non couronnés seront mis à la disposition de leurs auteurs.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>ÉTUDE suR LA JUSTICE MILITAIRE EN ROUMANIE, par M. Léon LAMOUCHE, capitaine à
                    l'état-major particulier du Génie, d Angers.</p>
                <p>Nous aurons peu de choses à dire sur l'organisation de la justice militaire en
                    Roumanie. Le Code militaire roumain, promulgué à la date du 24 mai 1881, n'est,
                    dans le plus grand nombre de ses articles, que la traduction littérale du Code
                    fran- </p>
                <pb n="441"/>
                <p>çais de 1857 (1). Quelques modifications ont été introduites ultérieurement par
                    une loi du 27 mars 1894.</p>
                <p>I</p>
                <p>ORGANISATION ET PROCÉDURE.</p>
                <p>Comme en FRANCE, la justice militaire est rendue, en ROUMANIE, par des conseils
                    de guerre (consilii de rèzboi) et des conseils de revision (consilii de
                    revisiune). En temps de guerre, il peut être établi des prévôtés (preture).
                    -</p>
                <p>En outre, la loi du 27 mars 1894, a institué, dans les corps de troupe, des
                    conseils de discipline (consilii de disciplinä).</p>
                <p>Ces conseils, dont l'organisation a été inspirée par celle des tribunaux
                    régimentaires ou de garnison existant dans certains pays (par exemple, en
                    ALLEMAGNE, en RUSSIE, en BULGARIE, etc.), se composent de l'officier supérieur
                    adjoint au chef de corps, comme président, et de deux capitaines comme membres.
                    Un commissaire spécial, choisi parmi les lieutenants du régiment, remplit les
                    fonctions du ministère public, et un sergent-fourrier occupe le poste de
                    greffier. Les uns et les autres sont désignés par le commandant du régiment. Le
                    président reste en fonctions tant qu'il appartient au corps; les juges peuvent
                    être remplacés tous les six mois (2).</p>
                <p>La compétence des conseils de discipline est très restreinte.</p>
                <p>Elle ne s'étend qu'aux hommes de troupe accusés d'insoumission à un appel ou de
                    première désertion. Le conseil ne peut infliger une peine supérieure à 6 mois de
                    prison.</p>
                <p>L'accusé est assisté d'un défenseur qu'il choisit lui-même parmi les officiers en
                    activité ou qui, à défaut de choix, lui est désigné d'office par le
                    président.</p>
                <p>Les décisions des conseils de discipline sont définitives et peuvent seulement
                    faire l'objet d'un pourvoi en revision pour incompétence ou prescription.</p>
                <p>L'institution des conseils de discipline a eu principalement</p>
                <note place="bottom">(1) Le Code militaire français a été, pour la première fois,
                    introduit en Roumanie par la loi du 27 octobre 1873. Le Code de 1881 ne diffère
                    du précédent que par quelques détails.</note>
                <note place="bottom">(2) Les hommes appartenant à des bataillons, compagnies ou
                    escadrons isolés sont traduits devant le conseil de discipline de l'un des
                    régiments de la garnison, désigné par le général commandant la division.</note>
                <pb n="442"/>
                <p> pour but de décharger les conseils de guerre du jugement des affaires
                    d'insoumission et de désertion, particulièrement nombreuses en ROUMANIE, et, en
                    même temps, de rendre plus prompte l'expédition de ces affaires, qui,
                    ordinairement, se terminent par une condamnation à une peine légère, la loi
                    admettant comme mimimum 15 jours de prison pour l'insoumission et 3 mois pour la
                    désertion.</p>
                <p>Les peines maxima prévues pour ces deux délits en temps de guerre, dépassant les
                    pouvoirs des conseils de discipline, il en résulte naturellement que ces
                    conseils ne fonctionnent qu'en temps de paix.</p>
                <p>Un conseil de guerre permanent siège au chef-lieu de chacun des quatre corps
                    d'armée; il en existe un cinquième à Constantsa pour la division indépendante,
                    dite division active de Dobrodja.</p>
                <p>Le Code roumain s'écarte de la loi française en ce qui concerne la composition
                    des conseils de guerre. Il n'y fait siéger que cinq juges au lieu de sept, et
                    ces juges sont : un colonel ou lieutenant-colonel, président, deux majors et
                    deux capitaines. Si l'accusé est un officier d'un grade supérieur à celui de
                    capitaine, la composition du conseil est modifiée d'après les mêmes principes
                    qu'en France (1). On voit que le législateur roumain a voulu écarter des
                    fonctions de juge, non seulement les sousofficiers, chez lesquels on pouvait
                    craindre de rencontrer difficilement une instruction générale suffisante, mais
                    encore les jeunes officiers. C'est, pensons-nous, avec raison, que l'on a voulu
                    ne confier cette délicate et importante mission qu'à des officiers dont l'âge,
                    l'ancienneté et le rang hiérarchique constituent des présomptions certaines de
                    maturité et d'indépendance.</p>
                <p>Les commissaires royaux et les rapporteurs ne sont pris, en temps de paix, que
                    parmi les officiers et les fonctionnaires de l'intendance en activité. En cas de
                    mobilisation ou lors des concentrations, ils peuvent également être choisis
                    parmi les officiers en retraite, à condition que ces derniers, étant en
                    activité, aient exercé des fonctions correspondantes ou siégé dans un conseil de
                    guerre pendant six mois au moins. Pas plus qu'en</p>
                <note place="bottom">(1) SI, un général ayant commandé en chef étant accusé, il
                    était impossible de composer le conseil de guerre conformément aux prescriptions
                    de la loi, l'accusé serait traduit devant la Cour de CASSATION, toutes chambres
                    réunies.</note>
                <pb n="443"/>
                <p/>
                <p>FRANCE, d'ailleurs, les membres des parquets militaires ne sont astreints à
                    justifier de connaissances juridiques.</p>
                <p>Les membres des conseils de guerre, aussi bien que les commissaires, rapporteurs
                    et substituts, prêtent serment à leur entrée en fonctions. Ce serment, outre la
                    formule politique de fidélité au roi et à la CONSTITUTION, comporte l'engagement
                    d'accomplir fidèlement les devoirs imposés par la fonction, d'appliquer les lois
                    et de s'y conformer en tout et pour tous, sans passion, sans haine, sans faveur,
                    sans considération de personne, sans aucun intérêt direct ou indirect.</p>
                <p>Il n'existe, en temps de paix, qu'un seul conseil de revision siègeant à Bucarest
                    et composé de cinq membres : un général ou colonel, président, deux colonels ou
                    lieutenants-colonels et deux majors.</p>
                <p>Les fonctions de commissaire royal sont remplies par un officier supérieur ou un
                    sous-intendant militaire. La composition du conseil de revision reste constante;
                    cependant, si le conseil de guerre dont le jugement est attaqué avait été
                    présidé par un général, il devrait en être de même du conseil de revision. Si le
                    président permanent ne possède pas ce grade, il est remplacé par un président
                    temporaire et siège lui-même comme simple juge, tandis que le juge le moins
                    élevé en grade s'abstient de prendre part à la délibération.</p>
                <p>L'organisation des conseils de guerre et des conseils de revision en campagne et
                    dans les localités en état de guerre ou de siège ne présente pas, par rapport à
                    la loi française, de différences susceptibles d'être relevées.</p>
                <p>La compétence des tribunaux militaires roumains diffère sur certains points de
                    celle des tribunaux militaires français, surtout depuis que la loi de 1894 a
                    revisé le texte primitif des articles 52 et 53 correspondants aux articles 55 et
                    57 du Code fran- çais. Certaines de ces divergences tiennent, il est vrai, à des
                    particularités d'organisation de l'armée roumaine.</p>
                <p>D'une façon générale, la compétence des tribunaux militaires s'étend, pour toute
                    espèce de crimes et de délits, aux officiers, fonctionnaires et employés
                    militaires, sous-officiers et soldats présents sous les drapeaux, y compris les
                    hommes en congé illimité, les réservistes, etc., convoqués pour les périodes
                    d'exercice ou appelés sous les armes en cas de mobilisation. </p>
                <pb n="444"/>
                <p/>
                <p>SONT, en outre, justiciables des tribunaux militaires, mais seulement pour
                    certaines infractions :</p>
                <p>1º Les fonctionnaires et employés civils attachés, à quelque titre que ce soit, à
                    des états-majors, à des administrations ou à des services dépendant de l'armée,
                    pour tous les crimes, délits et contraventions se rapportant au service
                    militaire dont ils sont chargés ;</p>
                <p>2º Les chefs de garnison rurale (1), même s'ils n'ont pas été personnellement
                    appelés sous les armes, pour les délits de refus d'obéissance, outrages envers
                    un supérieur ou rébellion, ainsi que pour les faits de corruption prévus par le
                    Code pénal ordinaire ;</p>
                <p>3º Les hommes de troupe du service périodique (2) lorsqu'ils ne sont pas sous les
                    armes et les militaires de tous grades de l'armée active en permission ou en
                    congé, pour les crimes ou délits prévus par le Code militaire (Livre IV, titre
                    II) (3);</p>
                <p>4º Les officiers de réserve et les hommes de troupe en congé illimité ou
                    appartenant à la réserve de l'armée active, bien que n'étant pas convoqués sous
                    les drapeaux, pour refus d'obéissance, voies de fait ou outrages envers un
                    supérieur, commis à cause ou à l'occasion du service.(Art. 211,214,216,217, C.J.
                    M.).</p>
                <note place="bottom">(1) Ce sont des gradés de la réserve ou de la milice, chargés
                    dans leur commune de la surveillance des hommes des diverses réserves, de leur
                    rassemblement pour certains exercices, et, en outre, de la direction du service
                    d'ordre, patrouilles, rondes etc., assuré par les habitants dans les communes
                    rurales. Le texte de 1881 ne les soumettait à la juridiction militaire, en
                    dehors des convocations, que pour la non exécution des prescriptions
                    réglementaires ou des ordres relatifs à leurs fonctions de chefs de garnison. -
                    (2) Institution spéciale à la ROUMANIE, d'après laquelle une partie des soldats
                    de l'infanterie et de la cavalerie ne passent à la caserne pendant la durée de
                    leur service actif que de un à trois mois chaque année, à titre de périodes
                    d'instruction, et une semaine sur quatre (en principe) comme périodes de
                    service. Le reste du temps ces hommes sont laissés dans leurs foyers à leurs
                    occupations ordinaires.</note>
                <note place="bottom">(3) Lorsque les hommes du service périodique sont présents sous
                    les armes, ils sont soumis à la même règle que les soldats du service permanent.
                    Le texte primitif de l'article 52 ne les rendait justiciables des conseils de
                    guerre que pendant leurs périodes d'instruction ou de service, et seulement pour
                    les crimes ou délits militaires. Il est vrai que les hommes du service
                    périodique qui constituaient alors des régiments spéciaux étaient assimilés
                    d'une façon moins complète qu'aujourd'hui aux soldats permanents. </note>
                <pb n="445"/>
                <p/>
                <p>Cette dernière disposition, introduite par la loi de 1894 a donné lieu, à cette
                    époque, à de vives polémiques dans la presse, à cause des restrictions qu'elle
                    pourrait permettre au gouvernement d'apporter indirectement à la liberté de
                    discussion, un officier de réserve ou même un simple réserviste pouvant, par
                    exemple, être traduit en conseil de guerre pour avoir attaqué, dans un journal
                    ou dans une réunion publique, les actes militaires d'un officier supérieur ou
                    général.</p>
                <p>En temps de guerre, le Code roumain ajoute aux personnes justiciables des
                    tribunaux militaires d'après la loi française, les fournisseurs de l'armée ainsi
                    que leurs représentants et employés.</p>
                <p>Les règles relatives à la compétence en cas de complicité sont les mêmes que dans
                    le Code français, sauf les deux exceptions suivantes : 1º Le % 4 de l'art. 73
                    mentionne, dans le Code roumain, les crimes ou délits commis à l'armée sur le
                    territoire roumain, en état de guerre (le Code français, art. 77, dit en
                    présence de l'ennemi); 2° Le même article du Code roumain prévoit un cinquième
                    cas entraînant la comparution de tous les accusés devant la justice militaire;
                    c'est, lorsqu'il s'agit des délits punis par l'article 379 du Code pénal
                    ordinaire, article relatif aux personnes qui, ayant conclu des marchés avec
                    l'État pour l'approvisionnement de l'armée en temps de guerre, manqueraient à
                    leurs engagements intentionnellement ou par suite de négligence.</p>
                <p>La compétence des conseils de revision est la même qu'en France.</p>
                <p>La procédure devant les tribunaux militaires roumains suit, presque de point en
                    point, les dispositions du Code français. La seule particularité à relever est
                    que les jugements sont rendus à la majorité absolue des voix. -</p>
                <p>II</p>
                <p>CODE PÉNAL.</p>
                <p>Comme dans la loi française, le livre IV du Code de justice militaire roumain
                    traitant des crimes, des délits et des peines, constitue, en réalité, le Code
                    pénal militaire. -</p>
                <p>L'énumération des peines, d'après le texte de 1881, était la </p>
                <pb n="446"/>
                <p> même que dans le Code français, sauf que la déportation et le bannissement n'y
                    figuraient pas.</p>
                <p>La loi du 27 mars 1894 a supprimé la peine des travaux publics, qui ne paraît pas
                    avoir jamais été régulièrement organisée, et l'a remplacée par un emprisonnement
                    de 6 mois à 5 ans.</p>
                <p>L'article 18 de la Constitution roumaine prescrit que « la peine de mort ne
                    pourra être établie en dehors des cas prévus par le Code pénal militaire en
                    temps de guerre ». En conséquence, cette peine ne peut être prononcée en temps
                    de paix, même en cas de guerre civile ou de proclamation de l'état de siège
                    (art. 267, C. J. M.).</p>
                <p>Il est à regretter que, pour l'application de cette disposition
                    constitutionnelle, le législateur roumain, par suite d'une assimilation
                    inopportune, ait traité les condamnés militaires sur le même pied que ceux de
                    droit commun et ait remplacé pour les uns comme pour les autres, la peine de
                    mort par celle des travaux forcés à perpétuité.</p>
                <p>Outre qu'il est absolument anormal d'assimiler aux pires malfaiteurs un homme
                    dont l'acte, quelque dangereux qu'il puisse être au point de vue de la
                    discipline, n'a quelquefois aucun caractère déshonorant, rien ne justifie
                    l'application d'une peine perpétuelle en matière militaire. On peut, à la
                    rigueur, défendre le maintien de la peine de mort par l'exemple qui résulte pour
                    les camarades du condamné, du terrifiant spectacle de l'exécution, mais cette
                    considération ne peut être invoquée au sujet des travaux forcés.</p>
                <p>L'anomalie de ce traitement est d'autant plus sensible que les autres peines
                    prévues par le Code roumain pour les délits militaires sont relativement
                    faibles, la plus grave n'étant que de 5 ans de prison.</p>
                <p>L'énumération des crimes et délits est, à très peu d'exceptions près, la même que
                    dans le Code français. Les peines, outre les particularités précédemment
                    signalées (abolition de la peine de mort en temps de paix, remplacement des
                    travaux publics par l'emprisonnement) sont, en général, d'une durée moindre
                    qu'en France.</p>
                <p>Parmi les modifications, peu nombreuses du reste, apportées à cette partie du
                    Code militaire par la loi du 27 mars 1894, il est intéressant de relever
                    l'adjonction à l'article 221 (refus d'obéissance), d'un paragraphe punissant de
                    la dégradation </p>
                <pb n="447"/>
                <p> militaire en temps de paix et considérant, en temps de guerre, comme refus
                    d'obéissance, les démissions collectives concertées entre les officiers.</p>
                <p>Mentionnons aussi l'adjonction, à l'article 217 qui punit les offenses adressées
                    à un supérieur par paroles, gestes et menaces, des mots « et par toute espèce
                    d'écrits », adjonction qui se rapporte aux mêmes préoccupations ayant dicté
                    l'extension déjà signalée, de la compétence des conseils de guerre à certains
                    délits commis par des officiers de réserve ou des réservistes, même en dehors
                    des convocations.</p>
                <p>On voit qu'en somme, le Code de justice militaire roumain n'est guère qu'une
                    copie du Code français. Les quelques modifications que nous avons eu l'occasion
                    de signaler résultent bien plus souvent de la nécessité de se conformer aux
                    circonstances locales que de l'idée formelle d'un perfectionnement. On peut donc
                    dire que, tout comme son modèle, bien que plus jeune que lui de 24 ans, le Code
                    militaire roumain appelle impérieusement une revision complète.</p>
                <p>D'ailleurs, le gouvernement roumain s'est déjà préoccupé de cette question et, il
                    y a plusieurs années, une COMMISSION, constituée au ministère de la GUERRE,
                    avait été chargée d'étudier la réorganisation de la justice militaire. Autant
                    que nous pouvons le savoir, les idées qui ont guidé cette Commission au cours de
                    ses travaux sont celles qui ont inspiré les modifications apportées récemment à
                    notre Code de justice militaire ou contenues dans le projet qui doit être
                    prochainement soumis aux délibérations des Chambres françaises.</p>
                <p>Les principales modifications prévues étaient :</p>
                <p>1° La création d'un corps spécial de la justice militaire composé d'officiers
                    pourvus de l'instruction juridique nécessaire et parmi lesquels se recruteraient
                    les commissaires royaux et les rapporteurs ; 2° la restriction de la compétence
                    des conseils de guerre aux crimes et délits militaires, la connaissance des
                    accusations de droit commun étant remise aux tribunaux ordinaires; 3º
                    l'admission des circonstances atténuantes pour les crimes et délits militaires,
                    d'après les principes adoptés par le Code pénal ordinaire, avec fixation, pour
                    certains actes intéressant particulièrement la discipline, d'une peine minima
                    au-dessous de laquelle les juges ne pourraient pas descendre ; 4º enfin,
                    diverses modifications de détail relatives au taux de certaines </p>
                <pb n="448"/>
                <p> peines, à la mise en concordance de quelques points de procédure avec des
                    articles modifiés du Code d'instruction criminelle, etc.</p>
                <p>Jusqu'à présent, aucune suite n'a été donnée à ce projet; il n'est cependant pas
                    abandonné et une nouvelle commission vient, tout récemment (juin 1902) d'être
                    constituée au ministère de la GUERRE, pour l'étude de cette question. La réforme
                    de la justice militaire, en Roumanie comme en FRANCE, n'est donc plus
                    vraisemblablement, qu'une affaire de temps.</p>
                <p>LA LOI ALLEMANDE RELATIVE AU CONTRAT D'ÉDITION</p>
                <p>(Note et traduction), par M. Paul CARPENTIER, avocat à Lille.</p>
                <p>C'est dans le Code général pour les États prussiens, promulgué à la fin du xvIII°
                    siècle, qu'il faut chercher la première mention du contrat d'édition dans un
                    texte législatif. Jusque-là, la librairie, dans l'Europe entière, avait vécu
                    sous le régime du bon plaisir et du privilége; aussi doit-on saluer comme une
                    source vénérable, ces vingt-huit articles (996 à 1023), que le développement de
                    tous les genres de littérature et de l'industrie du livre font paraître
                    aujourd'hui un peu maigres et semés de lacunes : ils durèrent cependant, et ce
                    n'est qu'hier qu'ils ont cessé d'être en vigueur.</p>
                <p>Pendant tout le xIxe siècle, la Prusse n'avait guère trouvé d'imitateurs, et,
                    seule, la Hongrie avait cru devoir suivre son exemple et insérer dans son Code
                    de commerce un titre entier sur notre contrat (1). Cette législation, inspirée
                    d'ailleurs dans le fond et le détail par le Code général prussien, a fourni à
                    son tour de nombreux éléments à la refonte de la législation allemande de
                    1901.</p>
                <p>A la vérité, l'Allemagne avait, par la loi fédérale du 11 juin 1870, sur le droit
                    d'auteur en matière d'écrits, d'arts figuratifs, de compositions musicales et
                    d'œuvres dramatiques, expressément permis aux auteurs de transmettre leurs
                    droits, mais, au point de vue de leurs relations avec les éditeurs, elle
                    laissait en vigueur l'ancienne législation, et elle ne crut même pas devoir y
                    faire allusion dans le Code de commerce et le Code civil mis</p>
                <note place="bottom">(1) Code de commerce hongrois de 1875, 2° partie, titre vIII,
                    art. 515 à 533.</note>
                <pb n="449"/>
                <p> en vigueur il y a deux ans. Bien au contraire, l'article 76 de la loi
                    introductive de ce dernier maintient expressément le Code général sur notre
                    matière, et aujourd'hui même, c'est avec la plus grande prudence que le
                    législateur a porté la main sur les vieux texteS.</p>
                <p>L'exposé des motifs de notre loi (1) témoigne de sa circonspection. « L'intention
                    qui préside à la réforme, dit en substance ce document, n'est pas d'innover,
                    mais seulement de constater et d'entériner des usages généralement adoptés; de
                    codifier les meilleures opinions de la doctrine et de la jurisprudence, de
                    trancher définitivement les questions controversées et enfin de mettre la
                    législation spéciale à la matière, en harmonie avec le Code civil et avec les
                    nécessités contemporaines. »</p>
                <p>D'autre part, le même exposé des motifs prend le plus grand soin d'ouïr les
                    desiderata des parties intéressées et il a volontiers recours au Projet d'une
                    législation du droit d'édition, voté le 13 septembre 1891 par l'assemblée
                    générale du syndicat des écrivains allemands et au règlement adopté le 30 avril
                    1893 par l'assemblée plénière du Syndicat de Bourse (Börsenverein) des libraires
                    allemands.</p>
                <p>Il y a, en effet, une douzaine d'années que le besoin de reviser le Code général
                    avait engendré un mouvement considérable en ALLEMAGNE, et, si les pouvoirs ont
                    mis quelques années à déférer au vœu du public, sans doute faut-il rechercher
                    les raisons de cette résistance apparente dans l'idée que la législation du
                    contrat d'édition est intimement liée à celle du droit d'auteur dont la réforme
                    était depuis longtemps, sinon à l'ordre du jour, du moins dans les
                    préoccupations du Reichstag : la suite semble, au surplus, avoir confirmé ce
                    point de vue, puisque les deux lois, élaborées simultanément, ont été
                    promulguées et mises en vigueur à la même date.</p>
                <p>Les travaux préparatoires de notre loi remontent à l'année 1899, au cours de
                    laquelle le ministère de la JUSTICE, après avoir entendu des gens du métier,
                    déposa le projet relatif au droit d'auteur en matière littéraire et
                    musicale.</p>
                <p>En 1900, une commission fut nommée, qui réunit des éditeurs d'ouvrages
                    scientifiques, techniques, littéraires et musicaux et des directeurs de
                    journaux, et dont les travaux aboutirent au dépôt du projet sur le contrat
                    d'édition.</p>
                <note place="bottom">(1) PAGE,56</note>
                <pb n="450"/>
                <p/>
                <p>Le Bundesrath l'adopta bientôt et, le 8 décembre de la même année, le transmit au
                    REICHSTAG, qui, après une première lecture les 8 et 9 février 1901, le renvoya à
                    une commission de 21 membres. Celle-ci le fit adopter en deuxième lecture le 20
                    avril et en troisième le 1er mai. Le Conseil fédéral, auquel certaines
                    modifications avaient rendu un renvoi nécessaire, donna son assentiment au texte
                    du Reichstag dans sa séance du 19 juin, et, le 21, l'Empereur le revêtait de son
                    approbation. Il fut enfin promulgué le 28 du même mois au Bulletin des lois de
                    l'Empire.</p>
                <p>Il n'est pas inutile d'ajouter que, dans sa séance du 20 avril 1901, le Reichstag
                    a pris une résolution en vue de la refonte des lois du 9 janvier 1876 sur le
                    droit d'auteur et sur les œuvres du domaine des arts figuratifs, du 10 juillet
                    1878 sur la contrefaçon des photographies et du 11 janvier de la même année sur
                    les droits d'auteur concernant les modèles usuels et les dessins.</p>
                <p>Le contrat d'édition constitue, en ALLEMAGNE, un acte régi par les dispositions
                    du droit civil, à moins qu'il ne résulte de circonstances particulières qu'il a
                    revêtu un caractère commercial.</p>
                <p>Dans ce cas, et aux termes de l'article 2 de la loi introductive du Code de
                    commerce, c'est ce dernier code qui lui est appliqué.</p>
                <p>Il va sans dire qu'il est libre et affranchi de toute solennité.</p>
                <p>On ne trouve dans la loi qui va suivre que peu de dispositions d'ordre
                    public.</p>
                <p>A ce point de vue particulier, nous ne pourrions guère citer que : 1º la
                    définition du contrat contenue dans l'article premier : la convention qui ne
                    répondrait pas aux termes de ce texte ne serait pas considérée comme un contrat
                    d'édition, mais comme un contrat innomé : le contrat régulier d'édition peut
                    d'ailleurs naître en dehors de l'auteur, entre l'ayant-cause de celui-ci et
                    l'éditeur; 2° la disposition du % 2 de l'article 39 sur la responsabilité de
                    l'auteur. L'article 276 du Code civil, interdisant de remettre d'avance les
                    conséquences d'un fait intentiônnel, l'éditeur ne pourrait affranchir par avance
                    l'auteur des suites de sa mauvaise foi; 3° enfin, l'article 49 qui attribue
                    compétence, en dernier ressort, en matière d'édition, au tribunal de l'Empire. </p>
                <pb n="451"/>
                <p/>
                <p>Loi DU 19 JUIN 190l sUR LE coNTRAT D'ÉDITION (l).</p>
                <p>Article premier. - Le contrat d'édition, relatif à un ouvrage littéraire ou
                    musical, oblige l'auteur à livrer cet ouvrage à l'éditeur pour le multiplier et
                    le répandre. L'éditeur est tenu à cette multiplication et à cette diffusion.</p>
                <p>Art. 2. - Au cours de la durée du contrat d'édition, l'auteur doit s'abstenir de
                    toute multiplication et de toute diffusion de l'ouvrage, interdites à un tiers
                    pendant le laps de temps où le droit d'auteur est protégé.</p>
                <p>CEPENDANT, il garde le droit d'autoriser la multiplication et la diffusion : l°
                    de traductions en une autre langue ou en un autre dialecte ;</p>
                <p>2° de la réédition d'un récit sous la forme dramatique ou d'un ouvrage scénique
                    sous forme de récit ;</p>
                <p>3° d'arrangements d'un ouvrage musical, pourvu qu'il ne s'agisse pas d'un simple
                    extrait ou d'une transposition en un autre ton ou pour une autre voix.</p>
                <p>L'auteur peut aussi autoriser la multiplication et la diffusion de son œuvre dans
                    une édition collective, lorsqu'il s'est écoulé vingt ans depuis l'année du
                    calendrier où cette œuvre a paru.</p>
                <p>Art. 3. - Les contributions à des recueils, pour lesquelles l'auteur n'a droit à
                    aucune rémunération, peuvent être aliénées par lui lorsqu'il s'est écoulé un an
                    depuis l'année du calendrier où elles ont paru.</p>
                <p>Art. 4. - L'éditeur n'a pas le droit d'aliéner un ouvrage isolé en vue d'une
                    édition des œuvres réunies d'un auteur (Gesammtausgabe) ou d'un recueil des
                    œuvres de plusieurs auteurs (Sammelwerk), non plus que des parties d'une édition
                    des œuvres réunies d'un auteur ou d'un recueil des œuvres de plusieurs auteurs
                    en vue d'une édition.TOUTEFOIS, dans les cas où cette aliénation est licite à
                    tout le monde, même au cours de la protection du droit d'auteur, elle est
                    également permise à l'éditeur(2).</p>
                <p>Art. 5. - L'éditeur n'a droit qu'à un seul tirage. S'il a été autorisé à en faire
                    plusieurs, les conventions intervenues pour les précédents seront réputées, dans
                    le doute, valoir pour chaque nouveau tirage.</p>
                <p>Si le nombre des exemplaires n'a pas été déterminé, l'auteur aura le droit d'en
                    tirer mille. Si l'éditeur a, avant la multiplication de l'œuvre, fixé le tirage
                    à un chiffre inférieur par une déclaration faite à l'auteur, il n'aura le droit
                    d'effectuer que le tirage indiqué.</p>
                <note place="bottom">(1) REICHSGESETZBLATT, 1901, page 217. - Le souci d'une
                    traduction exacte nous a obligés à l'emploi constant des mots multiplication
                    (Vervielfältigung) et diffusion (Verbreitung), qui peuvent paraître singuliers
                    au lecteur fran- çais. Le mot publication qui se présente tout d'abord à
                    l'esprit pour exprimer ces deux idées n'ètait pas assez précis pour rendre d'une
                    façon complète la pensée du législateur allemand et eût prête à des
                    confusions.</note>
                <note place="bottom">(2) Voir à cet égard les articles 19 à 21 de la loi sur la
                    protection du droit d'auteur.</note>
                <pb n="452"/>
                <p/>
                <p>Art. 6. - Les exemplaires additionnels d'usage ne sont pas comptés dans le nombre
                    des exemplaires autorisés. Il en est de même des exemplaires libres, pourvu que
                    leur nombre ne dépasse pas le vingtième du tirage autorisé (l).</p>
                <p>L'éditeur ne doit pas mettre en vente les exemplaires additionnels qui n'auraient
                    pas servi à remplacer ou à compléter des volumes détériorés.</p>
                <p>Art. 7. - Si des exemplaires tenus en magasin par l'éditeur viennent à périr, il
                    est tenu de les remplacer par d'autres; il doit d'abord en donner avis à
                    l'auteur.</p>
                <p>Art. 8. - Dans la mesure où l'auteur est obligé, conformément aux articles 2 à 7,
                    de s'abstenir de toute multiplication et de toute diffusion, et de remettre à
                    l'éditeur le soin de ces opérations, il devra, sauf autre convention, procurer à
                    celui-ci le droit exclusif de multiplication et de diffusion (droit
                    d'édition).</p>
                <p>Art. 9. - Le droit d'édition naît lors de la remise de l'ouvrage à l'éditeur et
                    prend fin à l'expiration du contrat.</p>
                <p>En tant que l'exigera la sauvegarde du droit d'édition, l'éditeur pourra exercer
                    contre l'auteur et contre les tiers les droits prévus par la loi pour la
                    protection du droit d'auteur.</p>
                <p>Art. 10. - L'auteur est tenu de livrer l'ouvrage à l'éditeur dans un état propre
                    à sa multiplication (2).</p>
                <p>Art. l l. - Lorsque le contrat d'édition a pour objet un ouvrage déjà écrit,
                    celui-ci doit être immédiatement livré.</p>
                <p>Au cas où il ne doit être produit que postérieurement à la convention, le délai
                    de livraison en sera déterminé par la fin à laquelle l'ouvrage doit servir.
                    Lorsqu'aucun indice ne peut être tiré de ladite fin, le délai sera calculé
                    d'après le laps de temps dans lequel l'auteur peut le produire au prix d'un
                    travail en rapport avec les circonstances; on ne fera abstraction, dans le
                    calcul du délai, de toute autre activité de l'auteur, que lorsque, au moment du
                    contrat, l'éditeur non seulement ignorait, mais avait dû ignorer cette
                    activité.</p>
                <p>Art. 12. - Jusqu'à l'achèvement de la multiplication de son œuvre, l'auteur a le
                    droit d'y apporter des modifications. Avant la préparation d'un nouveau tirage,
                    l'éditeur doit mettre l'auteur à même d'introduire</p>
                <note place="bottom">(1) Les additionnels sont ceux qui sont destinés à remplacer en
                    tout ou partie les volumes abîmés, ou à intercaler des cahiers omis dans un
                    exemplaire. Les exemplaires libres (Freiexemplare) sont ceux que l'éditeur remet
                    gratis à l'auteur ou qu'il distribue dans un but de publicité. En Prusse et dans
                    divers autres États de l'ALLEMAGNE, il y a lieu de compter encore en sus les
                    exemplaires du dépôt légal. (Pflichtexemplare.) 12) Est seul propre à la
                    reproduction, l'ouvrage manuscrit. L'auteur doit donc l'établir ou le faire
                    établir à ses frais et lisiblement. </note>
                <pb n="453"/>
                <p> des modifications à son ouvrage. Les modifications ne sont licites que si elles
                    ne préjudicient pas à un légitime intérêt de l'éditeur.</p>
                <p>L'auteur a le droit de faire effectuer les modifications par une tierce
                    personne.</p>
                <p>Lorsque l'auteur introduit, après le commencement de la multiplication, des
                    modifications qui dépassent la mesure ordinaire, il est tenu de payer les frais
                    qui en résultent; cette obligation ne lui incombe pas, lorsque les circonstances
                    qui motivent les rectifications se sont produites dans l'intervalle.</p>
                <p>Art. 13. - L'éditeur ne peut faire d'additions, de retranchements ou d'autres
                    modifications à l'ouvrage lui-même, à son titre ou à la désignation de
                    l'auteur.</p>
                <p>Sont autorisées les modifications auxquelles, de bonne foi, l'auteur n'aurait pu
                    refuser son assentiment. -</p>
                <p>Art. l4. - L'éditeur est tenu de multiplier et de répandre l'ouvrage conformément
                    au but de celui-ci et à l'usage. Le format et la condition des (l) exemplaires
                    seront déterminés par l'éditeur en observant la pratique du commerce d'édition
                    et en ayant égard au but et au contenu de l'ouvrage.</p>
                <p>Art. l5. - L'éditeur doit commencer la multiplication de l'ouvrage aussitôt que
                    celui-ci lui a été remis en entier. S'il doit paraître en plusieurs parties (2),
                    la multiplication commencera aussitôt que l'auteur aura livré l'une de ces
                    parties destinée à être publiée dans l'ordre voulu.</p>
                <p>Art. l6. - L'éditeur est tenu de tirer le nombre d'exemplaires prévu par le
                    contrat ou par l'article 5 de la présente loi. Il doit veiller à ce que les
                    existences (en magasin) ne s'épuisent pas.</p>
                <p>Art. l7. - Un éditeur qui a le droit de faire une nouvelle édition, n'est pas
                    tenu de faire usage de ce droit. L'auteur peut lui imposer un délai pour
                    l'exercer. Ce délai expiré, l'éditeur peut renoncer au contrat, lorsque les
                    préparatifs n'ont pas été faits en temps utile. ll n'y a pas à fixer de délai
                    lorsque l'éditeur refuse de préparer l'édition nouvelle.</p>
                <p>Art. l8. - Lorsque le but poursuivi par l'ouvrage vient à disparaître après la
                    formation du contrat, l'éditeur peut dénoncer celui-ci; le droit de l'auteur à
                    une indemnité reste entier.</p>
                <p>Il en est de même lorsque l'objet du contrat d'édition est une contribution à un
                    recueil, et que la multiplication de celui-ci n'a pas lieu.</p>
                <p>Art. l9. - Lorsqu'il est tiré de nouveaux exemplaires d'un recueil,</p>
                <note place="bottom">(1) Il s'agit ici - en outre du format - du papier, du
                    caractère, de la décoration des pages, etc. TOUTEFOIS, l'éditeur ne peut publier
                    une édition illustrée d'une œuvre sans l'assentiment de l'auteur.</note>
                <note place="bottom">(2) Par parties, il faut entendre des volumes, des divisions
                    quelconques, des cahiers ou des livraisons. Mais l'éditeur n'est tenu à faire
                    paraître un ouvrage en livraisons que si cela a été convenu. XXXIII. 3] </note>
                <pb n="454"/>
                <p> l'éditeur peut, en s'entendant avec le publicateur (Herausgeber) (l), omettre
                    certaines contributions.</p>
                <p>Art. 20.- L'éditeur doit veiller à la correction (des épreuves). I1 doit
                    soumettre en temps utile une épreuve à l'examen de l'auteur.</p>
                <p>L'épreuve est réputée agréée lorsque, dans un délai approprié, elle n'a fait
                    l'objet d'aucune réclamation de la part de l'auteur.</p>
                <p>Art. 2l. - Le prix de vente de l'ouvrage est fixé pour chaque édition par
                    l'éditeur. Il a le droit de le réduire pourvu que les intérêts légitimes de
                    l'auteur n'en souffrent pas. Pour l'élever, il devra toujours se munir de
                    l'autorisation de l'auteur.</p>
                <p>Art. 22. - L'éditeur est obligé de payer à l'auteur la rétribution convenue. On
                    présume qu'une rétribution a été tacitement convenue, lorsque les circonstances
                    font supposer que l'ouvrage n'eût pas été livré gratis.</p>
                <p>Si le montant de la rétribution n'est pas fixé, on réputera convenu un honoraire
                    en argent.</p>
                <p>Art. 23. - La rétribution doit être payée à la remise de l'ouvrage si cette
                    rétribution est indéterminée ou qu'elle dépend de l'étendue de la multiplication
                    de l'œuvre, et notamment du nombre de feuilles d'impression. Elle devient
                    payable aussitôt que l'ouvrage a été multiplié 2 .</p>
                <p>Art. 24. - Lorsque la rémunération est déterminée par le débit de l'ouvrage,
                    l'éditeur devra remettre à l'auteur un compte pour chaque exercice écoulé, et
                    l'autoriser à compulser ses livres, autant que cela sera nécessaire pour le
                    contrôle.</p>
                <p>Art. 25. - L'éditeur d'un ouvrage de littérature est obligé de remettre à
                    l'auteur un exemplaire libre par centaine d'exemplaires tirés, sans que le
                    nombre de ces exemplaires libres puisse descendre au-dessous de cinq ou dépasser
                    quinze. Il est aussi obligé de lui remettre un exemplaire en bonnes
                    feuilles.</p>
                <p>L'éditeur d'un ouvrage de l'art musical est obligé de remettre à l'auteur le
                    nombre usuel d'exemplaires libres (3).</p>
                <p>Pour les contributions à des recueils, l'éditeur remettra des tirages à part à
                    titre d'exemplaires libres.</p>
                <p>Art. 26. - L'éditeur est tenu de céder à l'auteur, au plus bas prix pour</p>
                <note place="bottom">(1) L'éditeur proprement dit se nomme en allemand Verleger. La
                    loi nomme Herausgeber la personne qui représente les divers collaborateurs d'un
                    recueil dans leurs rapports avec l'éditeur. Cette personne peut d'ailleurs ne
                    pas exister; l'éditeur, en ce cas, remplit à la fois les deux rôles. Voir
                    l'article 4 de la loi sur le droit d'auteur.</note>
                <note place="bottom">(2) Le projet présenté au Reischtag rendait l'honoraire de
                    l'auteur payable seulement au moment de l'apparition de l'ouvrage; la Commission
                    de cette Assemblée a substitué, à ce moment, celui où la multiplication se
                    termine.</note>
                <note place="bottom">(3) Ce nombre varie suivant la nature de la publication et ne
                    peut être fixé par la loi. (Exp. des motifs, page 77.)</note>
                <pb n="455"/>
                <p>lequel il met l'ouvrage en vente dans sa propre maison d'édition, les exemplaires
                    restant à sa disposition autant que l'auteur le demande (l).</p>
                <p>Art. 27. - L'éditeur est tenu de rendre l'ouvrage après qu'il aura été procédé à
                    sa multiplication, si l'auteur, avant le commencement de celle-ci, en a stipulé
                    la restitution.</p>
                <p>Art. 28. - Les droits de l'éditeur sont transmissibles, si la convention passée
                    entre l'auteur et l'éditeur n'en interdit pas la transmission. L'éditeur ne peut
                    cependant, par un contrat ne portant que sur des œuvres isolées, transmettre ses
                    droits sans l'assentiment de l'auteur, qui ne peut le refuser sans motif
                    important. Lorsque l'éditeur requiert l'auteur d'accorder cet assentiment,
                    celui-ci est réputé donné, quand le refus n'en a pas été notifié à l'éditeur
                    dans les deux mois qui suivent la réception de l'interrogation.</p>
                <p>La multiplication et la diffusion auxquelles est tenu l'éditeur peuvent également
                    être effectuées par son ayant droit. Si ce dernier a assumé vis-à-vis de
                    l'éditeur l'obligation de multiplier et de répandre l'ouvrage, il répondra en
                    même temps que l'éditeur, et solidairement avec lui vis- à-vis de l'auteur, de
                    l'accomplissement des engagements dérivant du contrat d'édition, TOUTEFOIS, sa
                    responsabilité ne s'étendra pas à l'obligation de réparer un dommage
                    antérieurement causé.</p>
                <p>Art. 29. - Si le contrat est limité à un nombre déterminé d'éditions ou
                    d'exemplaires, il prend fin lorsque ces éditions ou ces exemplaires sont
                    épuisés.</p>
                <p>L'éditeur est obligé d'indiquer l'auteur, sur la demande que celui-ci lui en
                    fait, si les éditions isolées ou le nombre fixé d'exemplaires sont épuisés.</p>
                <p>Si le contrat d'édition a été passé pour un laps de temps déterminé, l'éditeur
                    perd, à l'expiration de ce délai, le droit de répandre les exemplaires demeurés
                    entre ses mains.</p>
                <p>Art. 30. - Si l'ouvrage n'a pas été livré en tout ou en partie à l'époque voulue,
                    l'éditeur pourra, au lieu de faire valoir son droit à l'exécution du contrat,
                    impartir à l'auteur un délai convenable pour la remise de son manuscrit, en
                    l'avertissant en même temps que, passé ce délai, il refusera de l'accepter. S'il
                    apparaît dès avant le moment où, d'après le contrat, l'ouvrage doit être livré,
                    que celui-ci ne pourra l'être en temps voulu, l'éditeur peut fixer immédiatement
                    le délai, qui devra être calculé de façon à ne pas expirer avant l'époque
                    convenue. Après son expiration, l'éditeur est en droit de renoncer au contrat,
                    si l'ouvrage n'est pas remis en temps utile ; mais il ne peut plus alors
                    intenter d'action en délivrance du manuscrit.</p>
                <p>Il n'y a pas lieu à fixation d'un délai lorsque la production de l'ou-</p>
                <note place="bottom">(1) S'il y a plusieurs auteurs, chacun d'eux peut faire usage
                    du droit que lui accorde l'article 26.</note>
                <pb n="456"/>
                <p>, – 456 vrage en temps utile est impossible, ou que l'auteur se refuse à
                    l'écrire, ou encore lorsqu'un intérêt particulier de l'éditeur justifie sa
                    renonciation immédiate au contrat (l).</p>
                <p>La renonciation au contrat ne peut avoir lieu, lorsque la remise de l'ouvrage en
                    dehors du temps voulu n'entraîne pour l'éditeur qu'un préjudice
                    insignifiant.</p>
                <p>Les prescriptions ci-dessus ne dérogent en rien aux droits qui appartiennent à
                    l'éditeur en cas de retard de l'auteur.</p>
                <p>Art. 3l. - Les prescriptions de l'article 30 s'appliquent par analogie, lorsque
                    l'ouvrage n'est pas conforme au contrat.</p>
                <p>Si l'auteur est à même de suppléer à ce qui manque à son œuvre, l'éditeur peut,
                    au lieu d'exercer le droit de renonciation prévu à l'article 30, intenter une
                    action en dommages et intérêts pour inexécution des conventions. -</p>
                <p>Art 32. - Si l'ouvrage n'est pas multiplié et répandu conformément à la
                    convention, les prescriptions de l'article 30 s'appliqueront par analogie en
                    faveur de l'auteur.</p>
                <p>Art. 33. - Si l'ouvrage vient à périr par accident (2) après sa livraison à
                    l'éditeur, l'auteur conserve son droit à la rémunération. Au surplus, les deux
                    parties seront libérées de leurs obligations.</p>
                <p>L'auteur devra cependant, sur la demande de l'éditeur, lui livrer, contre une
                    indemnité convenable, un autre manuscrit correspondant au premier pour
                    l'essentiel, pourvu que celui-ci puisse être établi sans grande peine à l'aide
                    de travaux préparatoires ou d'autres bases préexistantes ; si l'auteur s'offre à
                    livrer sans frais, dans un délai convenable, un ouvrage ainsi refait, l'éditeur
                    est tenu de le multiplier et de le répandre au lieu et place de celui qui a
                    péri. Chacune des parties peut encore faire valoir les droits ci-dessus, lorsque
                    l'ouvrage a péri après sa livraison par suite d'une circonstance dont l'auteur
                    est responsable.</p>
                <p>Art. 34. - Si l'auteur est venu à décéder avant l'achèvement de l'ouvrage,
                    l'éditeur aura le droit, lorsqu'une partie dudit ouvrage lui aura déjà été
                    livrée, de maintenir le contrat en ce qui concerne cette partie, en notifiant à
                    cet effet une déclaration à l'héritier de l'auteur.</p>
                <p>L'héritier pourra impartir à l'éditeur un délai convenable pour l'exer. cice du
                    droit mentionné dans le premier alinéa du présent article. Ce droit sera éteint
                    lorsque l'éditeur n'aura pas manifesté son intention avant l'expiration du délai
                    fixé pour le maintien de la convention.</p>
                <p>Ces dispositions s'appliqueront par analogie lorsque l'achèvement de</p>
                <note place="bottom">(1) Par intérêt particulier de l'éditeur, il ne faut entendre
                    ici que celui qu'il aurait à la livraison du manuscrit à l'époque convenue. Tout
                    autre intérêt ne justifierait pas, s'il était lésé, la renonciation immédiate au
                    contrat.</note>
                <note place="bottom">(2) Le mot est pris ici dans le sens de force majeure.</note>
                <pb n="457"/>
                <p>– i57 l'ouvrage deviendra impossible à la suite d'une circonstance quelconque
                    dont l'auteur n'est pas responsable.</p>
                <p>Art. 35. - Jusqu'au commencement de la multiplication, l'auteu r aura le droit de
                    renoncer au contrat, lorsqu'il se sera produit des circonstances impossibles à
                    prévoir au moment de sa conclusion, et qui auraient empêché l'auteur de publier
                    son ouvrage, s'il eût connu l'état des choses et pu apprécier judicieusement la
                    situation. Si l'éditeur est en droit de préparer une nouvelle édition, la
                    présente prescription s'appliquera par analogie à cette seconde édition.</p>
                <p>SI, en vertu du paragraphe premier du présent article, l'auteur déclare renoncer
                    au contrat, il est tenu d'indemniser l'éditeur des dépenses déjà faites. SI,
                    dans le laps d'un an depuis sa renonciation, il publie son ouvrage ailleurs, il
                    est tenu de dommages et intérêts pour inexécution du contrat. Cette obligation
                    d'indemniser ne naît pas, quand l'auteur a proposé à l'éditeur d'exécuter le
                    contrat après coup et que l'éditeur s'y est refusé.</p>
                <p>Art. 36. - Si la faillite de l'éditeur est déclarée, on appliquera les
                    prescriptions de l'article l7 de la Loi sur la faillite, même si l'ouvrage à
                    déjà été livré avant l'ouverture de la procédure de faillite.</p>
                <p>Si le curateur à la faillite maintient l'exécution du contrat et qu'il transmet à
                    un tiers les droits du failli, le tiers assume, au lieu et place de la masse,
                    les obligations découlant du contrat. La masse répond cependant, au cas où
                    l'acquéreur ne remplirait pas ses obligations, des dommages dont celui-ci serait
                    tenu, et cela de la même manière qu'une caution qui a renoncé au bénéfice de
                    discussion. Lorsque la clôture de la faillite est prononcée, on devra constituer
                    des sûretés pour la garantie des actions dérivant de cette responsabilité et
                    appartenant à l'auteur contre la masse.</p>
                <p>SI, au moment de l'ouverture de la procédure de faillite, la multiplication de
                    l'ouvrage n'était pas commencée, l'auteur aura le droit de penOnce I au
                    CONTI'at.</p>
                <p>Art. 37. - Les dispositions des articles 346 à 356 du Code civil, relatives au
                    droit de résolution inscrit dans le contrat, s'appliqueront par analogie au
                    droit de renonciation déterminé par les articles l7,30,35, et 36 de la présente
                    loi. Si la renonciation a pour cause une circonstance dont l'autre partie n'est
                    pas responsable, celle-ci n'est tenue que dans les termes des prescriptions
                    relatives à l'existence d'un enrichissement illégitime. *</p>
                <p>Art. 38. - Lorsque la renonciation au contrat d'édition est notifiée après que
                    l'ouvrage a éte livré en tout ou en partie, son maintien total ou partiel
                    dépendra des circonstances, sans qu'il y ait lieu de distinguer si la
                    renonciation est fondée sur la loi ou sur une réserve insérée dans la
                    convention. </p>
                <pb n="458"/>
                <p/>
                <p>Dans le doute, celle-ci sera maintenue en ce qui concerne les exemplaires qui ne
                    se trouvent plus entre les mains de l'éditeur, les parties antérieures de
                    l'ouvrage, ou les anciens tirages.</p>
                <p>L'auteur a droit à une rémunération correspondant à la partie du contrat qui sort
                    son effet.</p>
                <p>Ces dispositions s'appliquent également lorsque le contrat vient à tomber pour
                    tout autre motif (l).</p>
                <p>Art. 39. - Lorsque l'objet du contrat consiste dans un ouvrage auquel aucun droit
                    d'auteur n'est attaché, l'auteur n'est pas obligé de procurer le droit
                    d'édition.</p>
                <p>Si l'auteur dissimule de mauvaise foi que l'ouvrage a déjà été cédé à un autre
                    éditeur ou publié d'autre part, on appliquera par analogie les dispositions du
                    Code civil concernant l'acheteur qui manque à l'obligation d'effectuer une
                    prestation due.</p>
                <p>L'auteur doit s'abstenir de multiplier et de répandre l'ouvrage conformément à
                    l'article 2, de la même manière que si un droit d'auteur (2) existait sur ledit
                    ouvrage. Cette restriction disparaît lorsque six mois se sont écoulés depuis la
                    publication faite par l'éditeur (3).</p>
                <p>Art. 40. - Dans le cas prévu par l'article 39, l'éditeur conserve à l'égal de
                    tout autre tiers le droit de multiplier à nouveau avec ou sans changements
                    l'ouvrage qu'il a publié. Cette disposition ne s'applique pas lorsque, d'après
                    le contrat, le tirage de nouvelles éditions ou de nouveaux exemplaires dépend du
                    paiement d'une rémunération spéciale. -</p>
                <p>Art. 4 l. - Lorsque des collaborations sont agréées pour un journal, une revue ou
                    tout autre recueil périodique, on appliquera les dispositions de la présente
                    loi, sauf les cas où les articles 42 à 46 en auront décidé autrement.</p>
                <p>Art. 42. - Lorsque les circonstances ne font pas présumer que l'éditeur ne doit
                    point recevoir le droit exclusif de multiplier et de répandre l'ouvrage,
                    l'auteur garde le droit de disposer de sa collaboration pour un autre usage.</p>
                <p>En ce qui concerne la collaboration qu'un éditeur a obtenu le droit exclusif de
                    multiplier et de reproduire, l'auteur a le droit d'en disposer</p>
                <p>(1) Par exemple lorsque l'exécution en devient impossible (art. 275, 279,</p>
                <p>Code civil), en cas de condition résolutoire prévue à la convention (art.
                    158,</p>
                <p>§ 2, Code civil), en cas de remise d'obligations (art. 397, Code civil), ou de
                    renonciation dans l'hypothèse du § 2 de l'article 39 ci-dessous. "</p>
                <note place="bottom">(2) Appartenant à un tiers.</note>
                <note place="bottom">(3) L'obligation de l'auteur de s'abstenir de multiplier et de
                    répandre l'ouvrage est ainsi limitée parce que, chacun pouvant dès la
                    publication prendre copie de l'ouvrage, il suffit, pour la sauvegarde des
                    intérêts de l'éditeur, d'interdire à l'auteur jusqu'à la publication et pendant
                    un temps très bref après celle-ci, toute autre multiplication et diffusion de
                    son œuvre.</note>
                <pb n="459"/>
                <p>- - ultérieurement lorsqu'une année s'est écoulée depuis l'expiration de l'année
                    du calendrier dans laquelle ladite collaboration a paru. Dans le cas où celle-ci
                    a été livrée pour être publiée dans un journal, l'auteur recouvre ce droit de
                    disposition aussitôt après l'apparition de la feuille.</p>
                <p>Art. 43. - Le nombre d'exemplaires contenant la collaboration et que l'éditeur a
                    le droit de faire tirer du recueil n'est pas limité. La disposition de la
                    deuxième phrase du premier alinéa de l'article 20 ne s'applique pas ici.</p>
                <p>Art. 44. - Lorsque la collaboration paraît sans le nom de l'auteur, l'éditeur a
                    le droit d'apporter à la rédaction les modifications en usage dans les recueils
                    du même genre.</p>
                <p>Art. 45. - Si la collaboration n'est point publiée dans le délai d'un an à
                    compter de sa livraison, l'auteur peut dénoncer le contrat d'édition. Il n'est
                    point dérogé à son droit à une indemnité.</p>
                <p>Il ne possède d'action tendant soit à la multiplication et à la diffusion de sa
                    collaboration, soit à des dommages-intérêts pour non-exécution de la convention,
                    que si l'éditeur lui a indiqué le moment où sa collaboration devrait
                    paraître.</p>
                <p>Art. 46. - Lorsque la collaboration paraît dans un journal, l'auteur ne peut
                    réclamer d'exemplaires libres.</p>
                <p>L'éditeur n'est pas tenu de lui en céder au prix de librairie.</p>
                <p>Art. 47. - Lorsqu'une personne entreprend la production d'un ouvrage d'après un
                    plan, où lui sont précisés le contenu de cet ouvrage ainsi que le mode et la
                    façon de traiter le sujet, celui qui a commandé le travail n'est pas, dans le
                    doute, obligé à la multiplication et à la diffusion.</p>
                <p>Il en est de même lorsque l'activité (de l'auteur) se borne à une collaboration à
                    des entreprises encyclopédiques, ou si cette collaboration n'apporte qu'à
                    l'œuvre d'autrui ou à un recueil un travail auxiliaire ou accessoire.</p>
                <p>Art. 18. - Les prescriptions de la présente loi s'appliquent également quand la
                    personne avec laquelle traite l'éditeur n'est pas l'auteur.</p>
                <p>Art. 49. - Dans les procès civils dans lesquels soit au principal, soit
                    reconventionnellement, il est fait valoir une action basée sur les prescriptions
                    de la présente loi, le débat et la décision en dernière instance dans le sens de
                    l'article 8 de la loi introductive de la loi sur l'organisation judiciaire, sont
                    dévolus au Tribunal de l'Empire. -</p>
                <p>Art. 50. - La présente loi entrera en vigueur le I* janvier 1902. </p>
                <pb n="460"/>
                <p/>
                <p>Note du Secrétariat concernant le budget de 1902. – Le Conseil de Direction a
                    arrêté ainsi qu'il suit le budget de 1902 :</p>
                <p>BUDGET DE 1902</p>
                <p>TABLEAU COMPARATIF,1° DE LA MOYENNE DES ANNÉES 1896, 1897, 1899 ET 1900.</p>
                <p>2º DES PROPOSITIONS DE M. LE SECRÉTAIRE GÉNÉRAL.</p>
                <p>3º DES PROPOSITIONS DE LA COMMISSION DES FINANCES. - -──</p>
                <p> 2 : - 3</p>
                <p>RECETTES 3 3 5 * = E * : = , 2 = E : - 3 # 3 - |</p>
                <p> E : - -- --</p>
                <p>3 | = 5 | # 3 - 5 : 5 E</p>
                <p>2 -- z - 5</p>
                <p>Cotisations - de l'année (1050 membres à 20 fr.) .| 22.296 23.000 22.000</p>
                <p>Cotisations arriérées. . .. . . .. . .. . . 2.264 1 .200 1 .00</p>
                <p>Droit d'entrée des membres nouveaux . ).. ) 300 200</p>
                <p>Ventes des publications. . .. . . . . - 4.337 4.000 3.800</p>
                <p>Intérêts des capitaux . .. . . . . .. . . ) . ) 1 .400 1 .400</p>
                <p>Produit de la publicité du Bulletin . . )) . ) ) . ) ) . )</p>
                <p>Total. . . . . . 29.900 28.600</p>
                <p>DÉPENSES</p>
                <p>Bulletin. .. . . . . . .. . . .. . . .. . . 6.225 4.500 4.000</p>
                <p>Annuaire étranger . .. . . . . . . . . 10.345 9.500 9.000</p>
                <p>Annuaire français. . .. . . . .. . . . . 2.823 2.200 2.000</p>
                <p>Bibliothèque. . .. . . .. . . .. . .. . . . 2.259 1 .600 1 .800</p>
                <p>Frais d'encaissement et de service . .. . 2.187 2.000 2.000</p>
                <p>Affranchissement et distribution. .. . . 2.447 2.700 2.200</p>
                <p>Circulaires et convocations . .. . . . . . 658 600 600</p>
                <p>Loyer et impôt . . .. . .. . . . .. . . . ) . ) 3.500 3.500</p>
                <p>Agents et garçons de bureaux . . . . . ) . ) 1 .550 1 .550</p>
                <p>Chauffage et éclairage . . .. . . - --- ) . ) 300 300</p>
                <p>Dépenses imprévues. . . . .. . . . . . ) . ) ) , ) 650</p>
                <p>Réserve pour l'amortissement du passif| ». » ) , ) 1 .000 - Total. .. .. .. .
                    28.450 |
                    28.600<!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --></p>
                <pb n="461"/>
                <p/>
                <p>Note du Secrétariat. - M. le Président de la Société de Législation comparée a
                    reçu de M. le ministre de l'Instruction publique et des Beaux-ARTS, la lettre
                    suivante :</p>
                <p>PARIS, le 16 juillet 1902.</p>
                <p>Monsieur le PRÉSIDENT,</p>
                <p>Vous trouverez ci-joint en dix exemplaires, le programme du 4 l° Congrès des
                    Sociétés savantes qui s'ouvrira à BORDEAUx le l4 avril l903. Je vous serai
                    obligé de porter sans retard ce document à la connaissance des membres de votre
                    Société et de leur notifier que toute lecture sera, comme les années
                    précédentes, subordonnée à l'approbation du Comité des Travaux historiques et
                    scientifiques.</p>
                <p>Les manuscrits devront être entièrement terminés, lisiblement écrits sur le recto
                    et accompagnés des dessins, cartes, croquis, etc., nécessaires, de manière à ne
                    pas en retarder l'impression, si elle est décidée.</p>
                <p>J'appelle toute votre attention sur ces prescriptions. Elles ne restreignent pas
                    le droit pour chacun de demander la parole sur les questions du programme et
                    sont indispensables à la marche régulière du Congrès.</p>
                <p>J'insiste tout particulièrement, afin que les mémoires parviennent avant le 20
                    janvier prochain, au 5° bureau de la Direction de l'Enseignement supéricur.</p>
                <p>Il me sera, en effet, tenu aucun compte des envois adressés postérieurement à
                    cette date.</p>
                <p>RECEVEZ, Monsieur le PRÉSIDENT, l'assurance de ma considération la plus
                    distinguée.</p>
                <p>Le ministre de l'Instruction publique et des Beaux-Arts.</p>
                <p>Signé : CHAUMIÉ.</p>
                <p>Pour copie conforme :</p>
                <p>Le Directeur de l'Enseignement supérieur, Conseiller d'État :</p>
                <p>Signé : L. LIARD.</p>
                <p>EXTRAIT DU PROGRAMME DU CONGRÈs DES SOCIÉTÉs sA-</p>
                <p>VANTES DE PARIS ET DES DÉPARTEMENTS, QUI SE TIENDRA</p>
                <p>A BORDEAUX, EN 1903.</p>
                <p>SECTION DES SCIENCES ÉCONOMIQUES ET soCIALES.</p>
                <p>1° Des rapports entre la sociologie et le droit.</p>
                <p>2° De la théorie de la valeur et des conséquences économiques des diverses
                    définitions qu'on donne de la valeur.</p>
                <p>3° Faire connaître les principes qui régissent, chez les princi- </p>
                <pb n="462"/>
                <p> pales nations de l'EUROPE, la responsabilité de l'État envers les particuliers
                    dans l'exécution des services étrangers à la puissance publique. -</p>
                <p>4º Expliquer les circonstances économiques et sociales qui ont notablement
                    restreint l'usage des engagements à terme fixe souscrits par les apprentis,
                    ouvriers et serviteurs à gages.</p>
                <p>5º RECHERCHER, dans une région de la FRANCE, particulièrement dans celle du
                    Sud-OUEST, et pendant une période déterminée à partir du xv° siècle, l'effort de
                    la population rurale pour acquérir la terre.</p>
                <p>6º Exposer dans quelle mesure et sous quelles conditions il est permis, en France
                    et à l'étranger, d'employer les fonds et la fortune personnelle des caisses
                    d'épargne à des œuvres d'intérêt social et spécialement à la constructibn
                    d'habitations à bon marché. -</p>
                <p>7° ÉTUDIER, dans une ville industrielle, les changements survenus dans la
                    condition des ouvriers ou d'une famille ouvrière de 1815 à 1870.</p>
                <p>8° ÉTUDIER, dans une ville ou dans une commune rurale, le taux des salaires d'une
                    certaine branche du commerce ou de l'industrie depuis le milieu du xIx°
                    siècle.</p>
                <p>9° Étudier l'influence exercée par des causes d'ordre économique ou autre sur le
                    développement d'une grande ville.</p>
                <p>10° ÉTUDIER, dans différents pays, les groupements ou unions de sociétés de
                    secours mutuels. -</p>
                <p>11° Étude critique sur la constitution des retraites par l'initiative privée
                    (mutualités ou institutions patronales).</p>
                <p>On me demande pas aux auteurs de mémoires un travail général, mais une étude
                    précise sur un ou plusieurs cas particuliers.</p>
                <p>12° ÉTUDIER, dans une région de la FRANCE, particulièrement dans celle du
                    Sud-OUEST, l'état de l'enseignement primaire sous le premier Empire.</p>
                <p>13 RETRACER, au point de vue économique et juridique, l'histoire d'une
                    exploitation minière dans l'ancienne France.</p>
                <p>14° Esquisser la statistique de la vente des biens nationaux dans une commune
                    rurale pendant la Révolution et en apprécier, s'il y a lieu, les effets au point
                    de vue économique.</p>
                <p>15 Étudier l'état et le mouvement de la population, dans une </p>
                <pb n="463"/>
                <p> commune de FRANCE, et particulièrement dans la région du Sud-</p>
                <p>OUEST, depuis la sécularisation de l'état civil jusqu'aux premières statistiques
                    annuelles (1792-1801).</p>
                <p>16 Du développement et du fonctionnement des syndicats agricoles et des unions de
                    symdicats agricoles dans une région de la FRANCE, et particulièrement dans la
                    région du Sud-Ouest.</p>
                <p>17° Des progrès de l'industrie du fer, depuis cinquante ans, en France ou dans
                    une région de la France.</p>
                <p>18° Esquisser l'histoire d'une école centrale, d'un lycée ou d'un collège
                    communal.</p>
                <p>19° Étude économique sur l'administration d'Aubert de TOURNY, intendant de la
                    généralité de Bordeaux.</p>
                <p>20° Faire connaître l'accueil que reçurent du parlement de GUYENNE, les réformes
                    économiques et financières sous Louis XV et Louis XVI.</p>
                <p>21° Étude du droit d'auteur dans les articles de presse, dans les recueils
                    périodiques et les encyclopédies.</p>
                <p>22° Exposer les délibérations prises sous Louis XVI par une assemblée
                    provinciale, relativement à l'abolition de la men- . dicité. -</p>
                <p>23º Les logements salubres et à bon marché.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>REUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Séance du l3 juin 1902. - Présidence de M. BOULLAIRE, président.</p>
                    <p>Présents : MM. BOULLAIRE, F. DAGUIN, SALEFRANQUE, BURET, J. HUMBLOT, Verneaux
                        et Adam.</p>
                    <p>Excusés : MM. CHALLAMEL, CHAUMAT, Colmet-DAAGE, CELIER, Defresnois et H.
                        Fromageot.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. ADAM, secrétaire de la SECTION, donne lecture du procès-verbal de la
                        dernière séance, lequel est adopté.</p>
                    <p>M. Daguin rend compte de l'état des travaux :</p>
                    <p>Annuaire étranger de l90l (Lois de l900). - Suisse; canton de Fribourg : M.
                        Adam a remis la notice. - Canada ; Québec : M. LALLEMAND, après examen, n'a
                        rien trouvé qui fût susceptible d'être relevé parmi les lois de cet Etat. </p>
                    <pb n="464"/>
                    <p/>
                    <p>Annuaire étranger de l902 (Lois de l90l ). - Belgique : La notice générale
                        est confiée à M. Oulif. - M. d'Anethan sera prié de se charger des notices
                        relatives : l° à la loi du l6 mai sur les Unions de crédit ;</p>
                    <p>2° et à celle du 30 juillet réglementant le mesurage du travail des
                        ouvriers.</p>
                    <p>Annuaire français. - M. BURET, au nom de M. CHALLAMEL, indique quel est
                        l'état actuel des travaux : l'Annuaire de 190l est au tirage. – Quant aux
                        lois de l902 d'ores et déjà promulguées, la Section en distribue les notices
                        conformément aux propositions qui lui sont soumises.</p>
                    <p>M. Daguin présente diverses observations sur les travaux concernant le
                        BULLETIN, et les communications pressenties pour l'ordre du jour des futures
                        assemblées générales.</p>
                    <p>Les ouvrages suivants sont distribués pour être l'objet de comptes rendus
                        :</p>
                    <p> l° A M. BOULLAIRE, Nouvelles études d'histoire du droit, par M. Dareste;
                        -</p>
                    <p>2° A M. DAGUIN, Projet du Code de procédure pénale de la principauté de
                        Monaco; exposé des motifs, 2° vol., par le baron de Rolland ;</p>
                    <p>3° Au même, Études sur la compétence civile à l'égard des étran- · gers, tome
                        II, par M. de Paepe;</p>
                    <p>4º A M. SALEFRANQUE, Traité de droit fiscal, tome I°; ENREGISTREMENT, par M.
                        Albert Wahl ;</p>
                    <p>5° Au même, La crise de la science politique et le problème de la méthode,
                        par M. Maurice Deslandres ;</p>
                    <p>6° A M. HUMBLOT, De l'obstruction parlementaire, par M. H. Masson ;</p>
                    <p>7º A M. GUÉRIN, Études complémentaires de l'esprit du droit romain (IV.
                        Mélanges), par von JHERING, traduction de M. O. de Meule-</p>
                    <p>Ina6l'e,</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du 20 juin l902. - Présidence de M. GÉRRADIN, viceprésident.</p>
                    <p>Présents : MM. F. DAGUIN, J. CHALLAMEL, H. FROMAGEOT, MASSE, Ch.</p>
                    <p>Lyon-CAEN, HAMEL, Hémard, Weiss.</p>
                    <p>Excusés : MM. BELLOM, DUFOURMANTELLE, Kammerer.</p>
                    <p>Annuaire de l90l (Lois de l900). - Les travaux remis sont les suivants :
                        ALLEMAGNE, loi modificative du Code pénal, par M. Daguin ;</p>
                    <p>PRUSSE, loi sur l'éducation protectrice des mineurs, par M. Lerebours-</p>
                    <p>Pigeonnière ; BAVIÈRE, notice, par M. Daguin ; BRUNSWICK, notice, par M. de
                        Villefosse; Croatie-SLAVONIE, notice, par M. Hamel; Suisse (Schaffhouse),
                        notice, par M. Martinet; la Saxe est réservée à M. Gas- </p>
                    <pb n="465"/>
                    <p> tambide; Bade est confié à M. Hémard ; Pays scandinaves, M. Beauchet a bien
                        voulu se charger de la Suède et du Danemark; M. le Secrétaire général a
                        écrit à M. PLATOU, pour la Norvège; RUSSIE, M. Challandes s'en est chargé
                        avec M. Brosset; FINLANDE, la notice sera demandée à M. Pierre Dareste.</p>
                    <p>Annnuaire de l902 (Lois de l90l). - Alsace-LORRAINE, M. Masse accepte de
                        rédiger, dorénavant, la notice au lieu et place de M. Challamel; HONGRIE, on
                        s'en remet à M. le Secrétaire général du soin de trouver un traducteur pour
                        la loi sur la simplification de la procédure administrative ; la loi sur la
                        tutelle des mineurs sera proposée à M. GASTAMBIDE, et celle sur les
                        incompatibilités parlementaires, à M. Esmein.</p>
                    <p>Bulletin. - M. Seligman a proposé de faire une communication sur le projet du
                        Code civil suisse. M. Lyon-Caen fait la motion de lui demander d'en détacher
                        la partie relative à la tutelle, en signalant l'intérêt qu'il y aurait à
                        examiner simultanément, dans le nouveau projet de Code civil hongrois, ce
                        qui touche à cette même question de la protection des mineurs.</p>
                    <p>Un travail sur le droit du Monténégro relatif au mariage a été proposé par M.
                        Jovanovitch; il est accepté.</p>
                    <p>La séance est levée à six heures.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p>
                    <p>Séance du 27 juin l902. - Présidence de M. LEPELLETIER, viceprésident.</p>
                    <p>Présents : MM. LEPELLETIER, F. DAGUIN, E. DAIREAUX, Laneyrie.</p>
                    <p>Excusés : MM. LALLEMAND, SALEFRANQUE, DUFOURMANTELLE, L. Gravier.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 190l (Lois de 1900). - ÉQUATEUR, M. Lepelletier remet la
                        notice. - Pérou, M. Lepelletier dépose également la notice.</p>
                    <p>Annuaire étranger de l902 (Lois de 1901). - EQUATEUR, M. Lepelletier rédigera
                        la notice. - Pérou, M. Almenara a promis d'envoyer prochainement la notice.
                        -</p>
                    <p>Bulletin. - Sont distribués pour compte rendu : à M. Daguin : Apologia do Dr.
                        Hemrique MIDOSRI, par M. Ansur; - à M. Rampal :</p>
                    <p>Difendiamo la famiglia, Saggio contro il divorzio, par Lorenzo Billia ; - à
                        M. Prudhomme : La Sucesion contractual, par M. E.</p>
                    <p>Garcia Herreros.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures un quart. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="466"/>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE</head>
                <div type="subsection" state="fr">
                    <head>CHAMBRES FRANÇAISES</head>
                    <p>Session ordinaire de 1902 (2° partie).</p>
                    <p>Pendant le cours des mois d'avril et de mai, la Chambre des députés avait été
                        renouvelée intégralement, et lorsque le Parlement se réunit de nouveau le l°
                        juin, l'élection du Président de la Chambre avait un intérêt particulier,
                        puisque le choix qui serait fait devait être un indice de l'esprit qui
                        animerait la majorité nouvelle ; deux candidats étaient en présence : M.
                        Paul DESCHANEL, représentant les tendances modérées et M. Léon BOURGEOIS,
                        appartenant au parti radical. M. Bourgeois l'emporta par 303 suffrages
                        contre 267 donnés à M. Deschanel.</p>
                    <p>Le 10 juin, lorsqu'après la constitution du bureau définitif, M. Bourgeois
                        prit possession du fauteuil de la présidence, il prononça une allocution
                        dans laquelle il promit une complète impartialité, et demanda que toute
                        discussion fût « méthodique, pacifique et digne ».</p>
                    <p>Avant de commencer leurs travaux, les deux Chambres donnèrent un souvenir ému
                        aux nombreuses victimes de l'effroyable éruption volcanique de la Martinique
                        et levèrent leur séance en signe de deuil.</p>
                    <p>Aussitôt après la rentrée des CHAMBRES, M. Waldeck-Rousseau fit connaître à
                        M. le Président de la République que le Cabinet qu'il présidait considérait
                        sa mission comme terminée, et le ministère tout entier offrit sa démission
                        qui fut acceptée. Par décrets en date du 7 juin, insérés à l'Officiel du 8,
                        le nouveau ministère fut ainsi constitué :</p>
                    <p>Présidence du CONSEIL, Intérieur et Cultes. MM. Combes.</p>
                    <p>Justice. . .. . .. . - . . - . .. .. … … . Vallé.</p>
                    <p>Affaires étrangères. . .. .. .. . .. . . . . Delcassé.</p>
                    <p>Finances. . .. . . . . - - - - - - - - Rouvier.</p>
                    <p>Guerre. .. . .. . .. . - . .. . .. .. . - Général André.</p>
                    <p>Marine. .. . .. . .. . . - . - . . --- Pelletan.</p>
                    <p>Instruction publique et Beaux-Arts. . . Chaumié.</p>
                    <p>Travaux publics. - - . . - . .. .. .. .. . Maruéjouls.</p>
                    <p>COMMERCE, Industrie et Postes. .. . .. . Trouillot.</p>
                    <p>Agriculture. . .. . . .. .. . .. . - . .. . Mougeot.</p>
                    <p>Colonies. . .. . .. . .. . .. . . - ------ Doumergue.</p>
                    <p>Tous ces ministres appartenaient au parti radical, sauf M. Rouvier.</p>
                    <p>Le l l juin, le ministre lut à chacune des deux Chambres sa déclara- </p>
                    <pb n="467"/>
                    <p>-- 467 tion. Son programme comprenait l'exécution intégrale de la loi sur les
                        congrégations, l'abrogation de ce qui restait de la loi du l5 mars 1850 sur
                        l'enseignement, l'établissement d'un impôt général sur le revenu, l'étude de
                        la question du rachat des chemins de fer, ainsi que l'avait indiqué la
                        Chambre précédente, celle de la question des retraites ouvrières; il
                        ajoutait que le ministère demanderait la discussion immédiate du projet sur
                        le service militaire de deux ans soumis au Sénat, et enfin qu'il exigerait
                        qu'aucune influence hostile ne se glissât dans les administrations
                        publiques.</p>
                    <p>Le lendemain 12 juin, la déclaration du gouvernement fut discutée dans une
                        interpellation sur la politique générale. M. Jaurès donna son adhésion au
                        ministère à titre de transition à une politique socialiste plus accentuée;
                        M. Sembat lui reprocha de n'avoir pas promis la séparation de l'Église et de
                        l'État ; M. Ribot dit qu'il n'y voyait rien qui présageât l'apaisement
                        promis par M. le Président de la République.</p>
                    <p>FINALEMENT, par 309 voix contre l l7, la Chambre adopta un ordre du jour
                        indiquant sa confiance dans le gouvernement « pour appliquer une politique
                        vigoureuse de laïcité, de réformes fiscales et de solidarité sociale ».</p>
                    <p>Dès le 3 juin, la Chambre des députés commença la vérification des pouvoirs ;
                        pendant les premières séances (3,5,6, l0, 16 juin), toutes les élections non
                        contestées furent rapportées et validées; mais, à partir du l7, commencèrent
                        les votes d'enquête et les invalidations. Des enquêtes furent ordonnées au
                        sujet de M. Syveton (17), de MM. GUILLOTEAUX, à Lorient et du ROSCOAT, à
                        Guingamp (19); le 23 au sujet de l'élection de Mende; le 30, l'élection du
                        colonel BOUGON, à COMPIÈGNE, fut invalidée; le 3 juillet fut annulée
                        l'élection de la première circonscription de LIBOURNE, et une enquête fut
                        ordonnée pour la cinquième circonscription de Saint-Denis; le l l,
                        l'élection de M. Roger-BALLU, en Seine-et-OISE, fut invalidée. La Chambre ne
                        put, avant de se séparer, terminer ce travail de vérification.</p>
                    <p>Le 27 juin, la Chambre discuta plusieurs interpellations relatives à
                        l'affaire Humbert qui préoccupait vivement l'opinion publique; elle termina
                        ce débat en adoptant l'ordre du jour suivant : « La CHAMBRE, confiante dans
                        le gouvernement pour poursuivre énergiquement toutes les culpabilités
                        résultant de l'affaire Humbert et pour donner à cette affaire les suites
                        exclusivement judiciaires qu'elle comporte, et repoussant toute addition,
                        passe à l'ordre du jour. »</p>
                    <p>Diverses propositions d'amnistie furent portées devant la Chambre.</p>
                    <p>Générales dans leurs termes, ces propositions visaient implicitement les
                        condamnés de la Haute-Cour. La Chambre refusa de déclarer l'urgence et
                        renvoya les propositions à la Commission d'initiative.</p>
                    <p>Cependant le gouvernement ne perdait pas de vue la stricte application qu'il
                        avait promise de la loi du l* juillet l90l, et le 27 juin parut un décret
                        ordonnant la brusque fermeture d'un certain nombre d'écoles </p>
                    <pb n="468"/>
                    <p> congréganistes ouvertes dans des locaux appartenant à des particuliers.</p>
                    <p>Le 4 juillet, M. Denys Cochin développa à la Chambre une interpellation à ce
                        sujet; il invoqua l'opinion exprimée par M. Waldeck-Rousseau impliquant la
                        légalité de l'existence de ces écoles; il invoqua le respect de la propriété
                        et de la liberté d'enseignement. M. Ribot ajouta que des pourvois venaient
                        d'être formés devant le Conseil d'Etat et demanda qu'on attendît la décision
                        de ce haut tribunal. Le Président du Conseil répondit que, le Conseil d'Etat
                        s'étant déjà prononcé précédemment, il était décidé à poursuivre la
                        laïcisation de l'enseignement. La Chambre vota un ordre du jour de confiance
                        dans le gouvernement et ordonna l'affichage du discours de M. Combes avec
                        mention du vote de chaque député. Poursuivant ses projets, M. le Président
                        du Conseil adressa aux préfets une circulaire prescrivant la fermeture
                        d'autres écoles d'enseignement libre, au nombre d'environ 2500, qu'il
                        considérait comme n'étant pas régulièrement autorisées. Deux nouvelles
                        interpellations, l'une de M. AYNARD, l'autre de M. Denys COCHIN, furent
                        portées à la Chambre le l l juillet; les interpellateurs, vu l'urgence et le
                        prochain départ des CHAMBRES, demandèrent la discussion immédiate; la
                        majorité s'y opposa, et il se produisit un tumulte qui obligea le Président
                        à suspendre la séance. A la reprise, la discussion des interpellations fut
                        renvoyée à la suite des autres interpellations. Il en fut de même de deux
                        demandes d'interpellations émanées de M. de Baudry d'Asson et relatives,
                        l'une aux actes de brutalité qui se seraient produits lors de l'expulsion
                        des congréganistes, l'autre aux suppressions d'indemnités ecclésiastiques.
                        La Chambre ensuite repoussa l'urgence au sujet d'une proposition de loi de
                        M. de Ramel ayant pour objet de déterminer la compétence des tribunaux
                        civils en ce qui concerne les atteintes portées à la propriété privée par
                        tous agents et fonctionnaires publics.</p>
                    <p>Un autre point du programme ministériel visait la réduction à deux ans de la
                        durée du service militaire dans l'armée active. Le Sénat, déjà saisi d'une
                        proposition en ce sens par un de ses membres, M. ROLLAND, commença, le l9
                        juin, la discussion générale qui se continua aux séances des 20, 24, 26 et
                        27 juin. Le plus grand nombre des orateurs,</p>
                    <p>MM. Mézières, de LAMARZELLE, de TRÉVENEUC, Forgemol de BOSTQUÉNARD,</p>
                    <p>HALGAN, amiral de CUVERVILLE, général BILLOT, furent hostiles au projet qui
                        fut, au contraire, soutenu par MM. Rolland et de Freycinet; le général
                        ANDRÉ, ministre de la GUERRE, accepta, au nom du gouvernement, l'idée du
                        service de deux ans, avec cette condition que les conscrits, appelés au mois
                        de septembre, pourraient être instruits pour le printemps. M. l'amiral de
                        Cuverville reprocha au ministre de n'avoir pas pris l'avis du Conseil
                        supérieur de la guerre, et M. Prevet proposa de suspendre la délibération
                        jusqu'à ce que ce Conseil eût été consulté; le Sénat repoussa cette motion
                        et, le l° juillet, après avoir rejeté divers contre-projets, passa à la
                        discussion des articles. Le 3 juillet, le Sénat adopta l'article premier qui
                        dit que « tout Français doit le service mili- </p>
                    <pb n="469"/>
                    <p> taire personnel ». M. de Lamarzelle combattit la suppression complète des
                        dispenses, qu'il considérait comme anti-démocratique et comme devant
                        conduire au service d'un an, perte de l'armée. Le général André objecta que,
                        si on conservait un seul cas de dispense, toutes se rétabliraient avant peu.
                        - -</p>
                    <p>Le 4, fut voté l'article 2 dont le paragraphe premier est ainsi conçu : « Le
                        service militaire est égal pour tous; hors le cas d'incapacité physique, il
                        ne comporte aucune dispense »; un amendement de M. Milliès-Lacroix demandant
                        des dispenses en faveur des soutiens indispensables de famille fut repoussé.
                        Les principes de la loi ainsi établis, la discussion des articles suivants
                        fut remise à la session extraordinaire.</p>
                    <p>Lois spéciales.</p>
                    <p>Droit criminel. - Le Sénat a adopté, le 7 juin, la proposition de loi, votée
                        par la CHAMBRE, appliquant l'article 463 du Code pénal aux délits punis par
                        l'article 597 du Code de commerce. L'adoption d'un amendement proposé par M.
                        Félix Martin nécessitera le retour du projet à la Chambre. Le 3 juillet, le
                        Sénat a adopté des modifications au décret-loi disciplinaire et pénal du 24
                        mars l852 pour la marine marchande.</p>
                    <p>Droits civil et commercial. - Le Sénat a adopté, le l2 juin : le projet de
                        loi, voté par la CHAMBRE, sur le bail emphytéotique (Livre I*, titre v du
                        Code rural); - et, en première délibération, la proposition de loi, votée
                        par la CHAMBRE, relative à l'élection des Chambres de commerce et des
                        Chambres consultatives des arts et manufactures.</p>
                    <p>La proposition de loi tendant à compléter l'article 34 du Code de commerce et
                        l'article 3 de la loi du 24 juillet l867, en ce qui concerne les actions de
                        priorité et les actions d'apport, a été définitivement votée par le Sénat,
                        le 19 juin, et promulguée au Journal officiel du l l juillet.</p>
                    <p>Enfin le Sénat a également voté le projet de loi portant modification aux
                        lois des 25 ventôse an XI et 2l juin 1843 relatives au notariat.</p>
                    <p>Finances. - Le 26 juin, la Chambre discuta un projet de loi régularisant des
                        crédits supplémentaires pour l'exercice l90l. M. ROUVIER, ministre des
                        FINANCES, y trouva l'occasion d'exposer ses vues sur la situation budgétaire
                        qu'il qualifia de « digne d'attention »; il recommanda de mettre un terme
                        aux votes de crédits improvisés ; il prôna les anciens impôts, qui ont fait
                        leurs preuves, et il recommanda de n'accepter qu'avec beaucoup de prudence
                        les innovations ; il faut, ajouta-t-il, sérier les dépenses ; de bonnes
                        finances doivent s'appuyer sur une armée forte qui assure la sécurité du
                        pays. Ce discours-programme, applaudi par la droite et le centre, fut
                        attaqué par la gauche, et notamment par M. Jaurès. Le projet de loi,
                        néanmoins, fut adopté par la CHAMBRE, puis, le 27, par le Sénat
                        (promulgation, Journal officiel du 28 juin).</p>
                    <fw place="bottom">XXXII|. 32</fw>
                    <pb n="470"/>
                    <p/>
                    <p>Le 7 juillet, vint à la Chambre la discussion des quatre contributions
                        directes pour 1903. M. Lockroy reprocha à ce projet d'écarter l'impôt sur le
                        revenu; il admit cependant qu'on pouvait le différer momentanément à cause
                        de la conversion imminente de la rente 3 l 2 pour l00, mais il réclama la
                        promesse qu'il serait repris le plus tôt possible.</p>
                    <p>M. ROUVIER, ministre des FINANCES, répondit qu'il faut tout d'abord se
                        préoccuper de remettre de l'ordre dans les finances et d'avoir un budget
                        d'aplomb ; pour préparer ce budget avec autorité, il annonça qu'il ne le
                        déposerait qu'au mois d'octobre; il ajouta que l'impôt sur le revenu ne
                        pourra être qu'un impôt de remplacement, qu'il sera, même dans ces
                        conditions, très délicat d'établir. Les quatre contributions furent votées
                        par la Chambre séance tenante, puis le 9 par le Sénat (promulgation,</p>
                    <p>Journal officiel du l9 juillet).</p>
                    <p>La conversion de la rente 3 l 2 pour l00 en rente 3 pour l00 inconvertible
                        pendant huit ans, à laquelle il est fait allusion plus haut fut votée le 8
                        juillet par la Chambre et le 9 par le Sénat. La loi fut promulguée au
                        Journal officiel du l0 juillet; le même numéro contient un décret relatif à
                        l'exécution de cette loi.</p>
                    <p>Un projet de loi, adopté par la Chambre des députés, tendant à autoriser la
                        Ville de Paris à percevoir une taxe sur la valeur en capital des propriétés
                        bâties et non bâties et rapportant l'autorisation de percevoir diverses
                        autres taxes de remplacement a été définitivement adoptée par le Sénat, le 8
                        juillet (promulgation, Journal officiel du ll juillet).</p>
                    <p>La session a été close le l2 juillet. -</p>
                    <p>P. VIAL.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <div type="subsection" state="be">
                    <head>BELGIQUE.</head>
                    <p> l6 mai 190l. - Loi concernant les Unions de crédit.</p>
                    <p>30 juillet l90l. - Loi réglementant le mesurage du travail des ouvrier
                        (Moniteur du l8 août l90l).</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="hu">
                    <head>HONGRIE.</head>
                    <p>Loi XX de l90l, portant simplification de la procédure administrative. </p>
                    <pb n="471"/>
                    <p>- Loi XXI de l90l sur la tutelle des enfants placés dans les établissements
                        publics d'éducation.</p>
                    <p>Loi XXIV de l90l sur les incompatibilités parlementaires.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>MONACO</head>
                    <p>7 juin 1902. - Ordonnance sur les supports des fils électriques.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="pe">
                    <head>PÉROU</head>
                    <p> l5 février 1902. - Code de commerce.</p>
                    <p> l5 février l902. - Loi sur la faillite.</p>
                    <p> l9 avril l902. - Réglement relatif au registre du commerce.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>C O MIE TES E8,END U S D'OU VE8 A G ECS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Zeitschrift für internationales Privat-und STRAFRECHT, publiée par M. le
                            docteur Théodore NIEMEYER, professeur à l'Université de Kiel (tome XI,
                            fasc. l à 6; tome XII, fasc. l à 4). - In-8°; LEIPSIG,</p>
                        <p>Duncker et Humblot; 190l-1902.</p>
                        <p>La Revue de droit international privé et de droit pénal international,
                            qui se publie à LEIPSIG, est sur le point d'achever sa douzième année
                            d'existence. Fondée par M. F. Böhm, elle a été dirigée pendant dix
                            années, avec un réel talent, par ce jurisconsulte.</p>
                        <p>Après la mort de celui-ci, M. Théodore NIEMEYER, un des professeurs les
                            plus distingués de l'Université de KIEL, a pris sa succession. Si l'on
                            jette les yeux sur les dix fascicules de la Revue qui ont paru depuis le
                            commencement de l'année l90l, époque à laquelle le nouveau directeur est
                            entré en fonctions, on doit reconnaître qu'entre ses mains l'œuvre n'a
                            pas périclité, bien au contraire. M. Niemeyer a su donner à la
                            Zeitschrift une impulsion nouvelle et a montré, dans le choix des
                            articles qu'il y a inséré, un discernement qui lui fait honneur.</p>
                        <p>Les matières que contient la Revue sont réparties en six sections
                            principales. La première comprend les articles de fond. Dans la seconde,
                            sont groupés, sous le titre de : « Jurisprudence », les arrêts et
                            jugements, allemands ou étrangers, intéressants au point de vue
                            international; la plupart sont reproduits intégralement; quelques-uns,
                            cependant, sont représentés par de simples notices. Les lois,
                            ordonnances, décrets, etc., </p>
                        <pb n="472"/>
                        <p> touchant au droit international et publiés en Allemagne ou à l'étranger,
                            sont insérés dans la troisième section. Dans la quatrième, les
                            conventions ou traités internationaux sont mentionnés, avec indication
                            de leur titre et de leur date. Sous une cinquième rubrique
                            (communications diverses), figurent des renseignements de toute nature
                            et des notes sur certaines questions controversées. ENFIN, la dernière
                            section est consacrée à des comptes rendus bibliographiques.</p>
                        <p>Parmi les mémoires insérés dans la première partie de la REVUE, nous
                            signalerons à l'attention des lecteurs du Bulletin un compte rendu,
                            sommaire mais très exact, du Congrès international de droit comparé
                            organisé, en l900, par la Société de législation comparée ; ce
                            compte-rendu est dû à la plume exercée de M. Ludwig Fuld. On lira
                            également avec intérêt un article de M. Marcusen sur le droit
                            international dans le projet de Code civil suisse, une notice de M.
                            Pollak sur le projet de Code civil hongrois et un compte-rendu critique
                            de la troisième conférence de La Haye (droit international privé).</p>
                        <p>On voit, d'après les courtes explications que nous venons de donner, que
                            la publication de M. Niemeyer est susceptible de fournir au juriste qui
                            veut se tenir au courant de ce qui se passe dans le domaine du droit
                            international, toutes les indications qui peuvent lui être nécessaires;
                            elle est appelée, nous en sommes convaincu, à acquérir, en ALLEMAGNE,
                            l'autorité dont jouit, en FRANCE, le Journal du droit international
                            privé.</p>
                        <byline>Fernand DAGUIN.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Éléments de droit civil scandinave (DANEMARK, NORVÈGE, Suède), par M.
                            Ernest Lehr; avec la collaboration de M. Munch-PETERSEN, de M. K.
                            Johanssen et de Mlle E. Eschelsson. - l vol in-8°; PARIS, L. LAROSE,
                            l90l. Prix : l0 francs.</p>
                        <p>M. Ernest Lehr poursuit avec une remarquable persévérance, l'exécution du
                            plan dont il a arrêté les grandes lignes il y a vingt-cinq ans.</p>
                        <p>Il s'était proposé, à cette époque, de faire connaître en FRANCE, au
                            moyen de traités distincts, la législation civile des états européens
                            dépourvus de code. Depuis lors, il a élargi son cadre et y a fait entrer
                            même les pays à droit codifié. C'est ainsi qu'il a publié successivement
                            sur l'ALLEMAGNE, l'AUTRICHE, la Suisse allemande, la RUSSIE, l'Espagne
                            et la Grande-BRETAGNE, de remarquables monographies.</p>
                        <p>Aujourd'hui, c'est au tour des États scandinaves à payer leur tribut à
                            notre savant collègue. Le DANEMARK, la Suède et la Norvège font les
                            frais du nouveau volume qu'il vient de faire paraître.</p>
                        <p>On peut prédire à cet ouvrage un accueil des plus favorables et un succès
                            certain, En effet, le nombre des Français qui lisent le danois et le
                            suédois est excessivement restreint; d'autre part, s'il existe une
                            traduction française du Code suédois de l734 (encore qu'elle soit
                            partielle), nous croyons que les codes danois et norvégiens, le premier
                            de 1683, le </p>
                        <pb n="473"/>
                        <p> second de l687, n'ont jamais été traduits dans notre langue; il en est
                            de même de la plupart des ouvrages de droit publiés dans les états
                            scandinaves. Il en résulte que les juristes de notre pays seront charmés
                            de trouver dans un traité écrit en bon français, clair et correct, les
                            éléments de législations qu'il leur fallait, jusqu'ici, ignorer ou à peu
                            près.</p>
                        <p>Le nouveau volume de M. Lehr s'ouvre par une introduction divisée en deux
                            chapitres; dans le premier, l'auteur signale les principales sources du
                            droit civil, en DANEMARK, en Suède et en Norvège; dans le second, il
                            indique dans quelles conditions la loi acquiert force obligatoire, quant
                            au temps, quant aux lieux et quant aux personnes. A la suite de cette
                            introduction vient le traité lui-même; il est divisé en cinq livres, qui
                            correspondent aux subdivisions suivantes du droit civil : droit des
                            personnes, droit des choses et droits réels, droit des obligations,
                            droit de famille et droit des successions. Deux appendices sont
                            consacrés, l'un aux législations danoise, suédoise et norvégienne
                            concernant la propriété littéraire, artistique et industrielle,
                            législations d'origine relativement récente; l'autre, à l'étude d'un
                            contrat spécial aux pays scandinaves, le contrat d'entretien viager; ce
                            contrat revêt la forme d'un abandon de propriété ou d'une amodiation,
                            portant sur un domaine déterminé et ayant pour contre-partie
                            l'engagement pris, en retour, d'entretenir, sa vie durant, le cédant ou
                            un tiers désigné par lui.</p>
                        <p>L'œuvre de M. Lehr est, nous le répétons, d'un haut intérêt scientifique
                            et pratique. Il faut ajouter qu'elle présente toutes les garanties
                            possibles, au point de vue de la bonne interprétation des textes et de
                            la sûreté des informations. L'auteur, en effet, ne s'est pas borné à
                            faire usage, pour la rédaction de son travail, des publications qu'il
                            pouvait avoir entre les mains ; il s'est assuré le concours de trois
                            jurisconsultes (dont une femme, point qu'il est curieux de noter), un
                            pour chacun des pays dont il avait à s'occuper, et c'est d'après leurs
                            notes qu'il a écrit son livre. On voit, par là, toute la confiance que
                            celui-ci doit inspirer.</p>
                        <byline>Fernand DAGUIN.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>La République de Saint-Marin à l'Exposition universelle de 1900. – 48 p.
                            in-8°;CAHORS, l90l.</p>
                        <p>La République de Saint-Marin a occupé une place fort honorable à
                            l'Exposition universelle de 1900.Chacun se rappelle encore l'édifice de
                            style ogival, d'un aspect sévère, mais de bon goût, où elle avait abrité
                            les œuvres et les produits de ses exposants. La brochure dont nous
                            annonçons l'apparition est destinée à perpétuer le souvenir de la
                            participation de cet ÉTAT, un des plus anciens de l'EUROPE, à la grande </p>
                        <pb n="474"/>
                        <p> 74 fête internationale organisée par la FRANCE, il y a deux ans. Elle
                            contient l'énumération et la description des objets de nature diverse
                            que ses négociants, ses artistes et même ses juristes avaient envoyés au
                            Champ-de-Mars.</p>
                        <p>Bien que notre Bulletin ait un caractère exclusivement juridique, nous
                            avons pensé qu'il convenait d'y signaler cette publication, à raison des
                            renseignements qu'elle fournit sur la statistique criminelle de la
                            République san-marinoise, d'après un tableau dressé par M. T. GIANNINI,
                            le jurisconsulte italien bien connu. L'auteur anonyme de la brochure,
                            après avoir rappelé que la peine de mort a été abolie, à Saint-MARIN, en
                            l859, résume les données de ce tableau. Il constate qu'en l898, le
                            nombre des infractions aux lois pénales ayant entraîné une condamnation
                            est tombé à six, pour une population de dix mille âmes environ; il en
                            conclut, avec juste raison, que le niveau moral est très élevé chez les
                            habitants du mont Titan.</p>
                        <byline>Fernand DAGUIN.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Sommario di procedura giudiciaria civile e commerciale sammarinese, par
                            M. Torquato C. Giannini. - l vol. in-24; Florence;</p>
                        <p>190l. - Prix : 3 lires.</p>
                        <p>La République de Saint-Marin possède, actuellement, à la tête de son
                            administration judiciaire, un jurisconsulte d'une haute valeur,</p>
                        <p>M. Torquato Giannini. Ce magistrat ne se contente pas seulement de
                            s'acquitter de ses fonctions avec un zèle et une activité au-dessus de
                            tout éloge; il se préoccupe aussi, dans l'intérêt des justiciables, de
                            coordonner la législation san-marinoise et de fixer le droit
                            san-marinois, qui est, avant tout et par essence, un droit
                            coutumier.</p>
                        <p>SPÉCIALEMENT, en ce qui concerne la procédure civile et commerciale, il
                            n'existe ni codes, ni lois générales. En fait de textes, on ne trouve
                            qu'un petit nombre de dispositions insérées dans les statuts, et
                            quelques lois, relatives, pour la plupart, à des objets spéciaux, telles
                            que la loi sur l'assistance judiciaire, la loi sur la cessibilité et la
                            saisissabilité des traitements, etc.</p>
                        <p>Il fallait donc, pour être en mesure de présenter un aperçu de la
                            procédure en usage dans le pays, pour l'instruction et le jugement des
                            affaires civiles et commerciales, compulser les archives judiciaires
                            avec infiniment de soin, afin d'établir les principes qui se dégagent
                            d'une pratique séculaire. - -</p>
                        <p>Le petit, mais substantiel volume que M. Giannini vient de publier, est
                            le fruit des patientes recherches qu'il a faites dans la
                            jurisprudence.</p>
                        <p>Il est parvenu, grâce aux nombreuses décisions qu'il a étudiées, à
                            formuler un ensemble de règles, qui, sans avoir le caractère et la force
                            obligatoire d'un texte législatif, n'en constitue pas moins un document
                            précieux pour les plaideurs et pour le personnel chargé de rendre la
                            justice.</p>
                        <byline>Fernand DAGUIN.</byline>
                    </div>
                    <pb n="475"/>
                    <div type="item">
                        <p>-</p>
                        <p>Bzatza (les Basiliques), par M. Jean D. ZEPOS, avocat à Athènes ; en cinq
                            vol. in-4°, ATHÈNES, 1898-1900.</p>
                        <p>Les jurisconsultes connaissent cet important monument de la législation
                            du Bas-Empire par l'édition de G. E. Heimbach faite à Leipzig
                            (l833l87O). M. Zepos vient d'en donner une, qu'il complète par les
                            ordonnances impériales postérieures à la publication des BASILIQUES, par
                            la jurisprudence de l'Aréopage (Cour de cassation) et des deux Cours
                            d'appel grecques, et par les commentaires des jurisconsultes hellènes.
                            On sait qu'en attendant la promulgation d'un Code civil, auquel
                            travaille une commission et qui n'est pas encore terminé, l'assemblée
                            nationale, par décrets du l5 décembre 1828 et du l5 août 1830, a décidé
                            que le promptuarium d'Harmenopoule et les lois des empereurs de Byzance
                            qui y sont rapportés auront force de loi. Des lois nouvelles votées
                            depuis par le Parlement hellénique ont modifié et complété diverses
                            dispositions du droit byzantin mises en harmonie avec les conditions
                            sociales actuelles.</p>
                        <p>Les jurisconsultes hellènes et les tribunaux ont souvent recours aux
                            Basiliques soit pour éclairer certains passages du promptuarium
                            d'HARMENOPOULE, soit pour y trouver la solution d'un problème juridique
                            non prévu par l'auteur de l'EXABIBLE, ou par une loi moderne. L'édition
                            de M. Zepos sera un auxiliaire très précieux tant pour les magistrats
                            que pour les avocats hellènes.</p>
                        <byline>Grégoire TRIANTAPHYLLIDÈs.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Nopo)oyiz to5 Oizopuevzor t2t ptzpyeioo, rizot ti ; Isp2; Xovôôoo zz toi
                            E. M. Xup 3ooiou èri toi àattxo5, zavovtzo zz xovouxo5 ôtxziou àtà to5
                            ëtouz l800 péypt to l896. (Jurisprudence du Patriarcat CECUMÉNIQUE,
                            c'est-à-dire du Saint Synode et du Conseil national mixte sur le droit
                            civil et le droit canonique de 1880 à 1896) par Michel THÉOTOKAS, avocat
                            ; l vol. in-8°, CONSTANTINOPLE, l897.</p>
                        <p>Le titre seul de cet ouvrage indique l'importance du travail de M.
                            THÉOTOKAS, qui est unique dans son genre.</p>
                        <p>Nous avons longuement exposé, dans l'Annuaire de législation étrangère de
                            l90l (lois de l900), l'organisation des tribunaux ecclésiastiques
                            dépendant du Patriarcat grec œcuménique et les lois qu'ils appliquent.
                            Ces tribunaux ont formé une jurisprudence qui n'a jamais été recueillie
                            M. Théotokas s'est livré le premier à ce travail aride, hérissé de
                            difficultés matérielles assez nombreuses. Il a réussi à nous donner en
                            un volume facile à consulter le résumé de la jurisprudence du xIx°
                            siècle et il a ainsi rendu un grand service à ses confrères et aux juges
                            qui siègent aux tribunaux ecclésiastiques, en même temps qu'à la science
                            de droit. -</p>
                        <byline>Grégoire TRIANTAPHYLLIDÈs.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La Péninsule balhanique ; Esquisse historique, ethnographique,
                            philologique et littéraire. Cours libre professé à la Faculté des </p>
                        <pb n="476"/>
                        <p> lettres de l'Université de MONTPELLIER, par M. Léon LAMOUCHE, capitaine
                            du génie. l vol. in-18. PARIS, P. OLLENDORFF, l899. - Prix : 3 fr.
                            50.</p>
                        <p>C'était une tâche ardue que de débrouiller le chaos au milieu duquel
                            vivent et s'agitent les peuples de la Péninsule des Balkans. Il n'est
                            pas de région, en effet, où les races se soient plus mêlées,
                            entrecroisées, pénétrées les unes les autres et où, par conséquent, les
                            éléments ethniques soient plus difficiles à dégager. M. le capitaine
                            Lamouche est parvenu, cependant, à triompher de ces difficultés presque
                            insurmontables, et le tableau qu'il présente du groupement des
                            populations, d'origines diverses, qui occupent l'espace compris entre
                            les KARPATHES, la mer NOIRE, l'Archipel et l'ADRIADIQUE, est aussi exact
                            et, en tout cas, aussi clair qu'on peut le souhaiter. M. Lamouche était,
                            du reste, dans les conditions les plus favorables pour mener à bien son
                            œuvre, étant fort au courant des choses d'Orient et connaissant à fond
                            les idiômes et même les dialectes en usage dans les différentes parties
                            de l'ancien empire ottoman.</p>
                        <p>Le volume qu'il a consacré à la Péninsule balkanique et qui se compose
                            d'une série de leçons professées par lui à la Faculté des lettres de
                            l'Université de MONTPELLIER, se recommande aux hommes politiques, aux
                            philologues et aux littérateurs.</p>
                        <p>Les premiers y puiseront des enseignements tirés de l'histoire si
                            compliquée de tous ces peuples, histoire que M. Lamouche a eu le talent
                            de rendre intelligible. Les seconds trouveront dans certains chapitres
                            des indications précieuses sur la formation des langues qui se parlent,
                            actuellement, dans la Péninsule. ENFIN, les littérateurs liront avec
                            intérêt les notes concernant les écrivains turcs, grecs, slaves et
                            roumains, généralement peu connus dans notre pays.</p>
                        <p>M. le capitaine Lamouche n'a pas donné de conclusion à son livre ;
                            toutefois, il constate, à plusieurs reprises, l'irremédiable décadence
                            de la race turque, aussi bien au point de vue politique et économique
                            qu'au point de vue littéraire. Ce qui reste, en EUROPE, de l'empire des
                            sultans, est certainement appelé à se désagréger, dans un temps plus ou
                            moins rapproché. MAIS, quelle sera la combinaison qui succédera à cette
                            désagrégation? C'est là le secret de l'avenir.</p>
                        <byline>Fernand DAGUIN.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La sucessión contractual, par M. Enrique Garcia HERREROS, avec une
                            préface de M. Rafael de UREÑA, professeur de littérature et de
                            bibliographie juridiques à l'Université centrale. - l vol. in-18 de
                            xxxII-l58 pages; MADRID, Las hijos de M. G. Hernández; l902</p>
                        <p>Le Code civil espagnol de l889 n'a pas été accueilli sans de vives
                            critiques par un certain nombre de jurisconsultes de la Péninsule : ils
                            lui reprochent non seulement d'être incomplet, puisqu'il laisse en
                            dehors de ses prescriptions toute la matière des hypothèques et le droit
                            foral, mais surtout de ne pas s'inspirer des véritables traditions du
                            droit </p>
                        <pb n="477"/>
                        <p> espagnol. L'un des plus éminents critiques de la législation nouvelle
                            était M. COMAS, qui a occupé avec tant d'éclat la chaire de droit civil
                            à l'Université de VALENCE, puis à l'Université de Madrid. Après le décès
                            du savant professeur, la Faculté de droit de cette dernière ville a
                            ouvert, en l'honneur de sa mémoire, un concours sur la question suivante
                            : « La forme juridique du contrat est-elle applicable à toutes les
                            institutions de la succession mortis causa ? »</p>
                        <p>M. Herreros a obtenu le prix de ce concours, et M. de UREÑA, dans sa
                            préface, fait de son travail un éloge mérité auquel nous ne saurions
                            rien ajouter. -</p>
                        <p>La succession, observe l'auteur, comprend d'abord un certain nombre
                            d'éléments qui dépendent d'une façon absolue de la volonté du de
                            cujus.</p>
                        <p>Ce sont, d'abord, certains droits privés, comme la tutelle, l'exécution
                            testamentaire qui, ne faisant point partie du patrimoine, n'ont point un
                            caractère économique et dont le Code espagnol ne tient pas suffisamment
                            compte dans la définition de la succession. C'est, en second lieu, la
                            partie du patrimoine composant la qualité disponiblé. A ces deux
                            éléments s'en ajoutent d'autres, dont la dévolution est régie soit par
                            certaines convenances familiales ou sociales (douaire de la veuve,
                            droits de l'époux survivant, droits fiscaux de succession), soit par le
                            vinculum sanguinis (légitime des descendants). Donc le contrat ayant sa
                            cause efficiente dans la libre volonté des parties, sa forme juridique
                            peut trouver son application dans toute la partie de la succession qui
                            dépend surtout de la volonté du de cujus. Telle est la thèse
                            fondamentale du livre que nous analysons, et tel serait, d'après lul, le
                            domaine naturel de la succession, ou, pour lui donner son vieux nom, de
                            l'institution contractuelle.</p>
                        <p>Les développements de cette théorie sont très intéressants à suivre.</p>
                        <p>L'auteur, dans son étude, fait preuve d'une connaissance approfondie du
                            sujet; il s'attaque vaillamment et souvent victorieusement à bien des
                            idées reçues et, dans sa discussion, montre de puissantes qualités
                            juridiques. Son livre est à lire. Il se termine par un projet de réforme
                            des différents articles du Code civil espagnol, qui auraient besoin
                            d'être modifiés si le législateur adoptait l'institution de la
                            succession contractuelle.</p>
                        <byline>Henri PRUDHOMME.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Oficina central de estadistica. Sinopsis estadistica y geográfica de la
                            Repûblica de Chile en l894. - l vol. in-8° ; Valparaiso; l895 (l).</p>
                        <p>Le Bureau central de statistique du Chili fait paraître, à des
                            intervalles plus ou moins éloignés, une publication spéciale, qui porte
                            le titre de Synopsis statistique et géographique de la République</p>
                        <note place="bottom">(1) Cet ouvrage a été offert à la Société par M.
                            Valentin LETELIER, professeur à l'Université de Santiago.</note>
                        <pb n="478"/>
                        <p> du Chili. Cette publication offre de l'intérêt, non seulement au point
                            de vue géographique, mais encore au point de vue juridique et
                            économique. C'est pourquoi il nous a semblé bon d'en dire quelques
                            mots.</p>
                        <p>Elle contient, en effet, indépendamment de données sur la situation et là
                            configuration du CHILI, sur ses divisions physiques et sur sa
                            population, des notions sommaires de droit public, ayant trait à son
                            organisation politique, administrative et judiciaire, et de très
                            nombreux tableaux statistiques, où se trouvent consignés les résultats
                            du mouvement économique du pays.</p>
                        <p>L'édition publiée en l895 nous fait connaître l'état de la République
                            chilienne à la fin de l'année 1894. Il est évidemment impossible
                            d'énumérer, ici, tous les documents qui y ont pris place. Nous croyons
                            utile cependant de signaler deux des tableaux statistiques qu'elle
                            renferme et qui sont de nature à faire apprécier l'importance croissante
                            du Chili et le rôle que la justice est appelée à y jouer.</p>
                        <p>Le premier est relatif au mouvement de la population; il nous apprend
                            qu'à la fin du mois de décembre l894, celle-ci atteignait le chiffre de
                            3.413.576 habitants des deux sexes, y compris environ 50.000 indiens
                            indigènes.</p>
                        <p>Le second présente le relevé des causes civiles, criminelles ou d'un
                            caractère fiscal, qui ont été introduites devant les tribunaux, et
                            l'état de celles qui ont reçu une solution, du l° juin l893 au l° juin
                            de l'année suivante. On constate que, durant cette période d'une année,
                            la Cour suprême a jugé 906 affaires, les six cours d'appel ensemble,
                            9.780 et les juridictions inférieures, 3l.445.</p>
                        <byline>Fernand DAGUIN.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Nouvelles études d'histoire du droit, par M. Rodolphe DARESTE, membre de
                            l'INSTITUT, conseiller honoraire à la Cour de cassation. - PARIS, l902,
                            Larose.</p>
                        <p>Le savant magistrat, chez qui l'érudition et la science de l'archéologue
                            égalent celle du jurisconsulte, a déjà publié, en l889, un premier
                            volume d'Études d'histoire du droit depuis longtemps épuisé. Sa
                            connaissance approfondie du droit lui donne une singulière autorité pour
                            interpréter les anciens textes et deviner le sens des vieilles
                            institutions qui y sont énoncées en termes souvent obscurs ou mutilés.
                            Il s'est attaché surtout au droit grec dont l'étude présente les plus
                            grandes difficultés, car dès l'époque romaine les textes archaïques qui
                            le renfermaient n'étaient plus compris et M. Dareste démontre de la
                            manière la plus précise qu'une loi de SOLON, citée par PLUTARQUE, a été
                            complètement dénaturée par le moraliste grec. Les monuments
                            épigraphiques, les papyrus égyptiens récemment découverts nous ont
                            apporté des docu- </p>
                        <pb n="479"/>
                        <p> ments nouveaux et inédits que l'auteur a mis à contribution avec une
                            rare sagacité. Quelques-unes de ces études sobres, originales, sont
                            d'une lecture véritablement attachante, car l'esprit s'y sent conduit
                            par une méthode absolument sûre à des conclusions qui le satisfont
                            pleinement.</p>
                        <p>Nous citerons notamment les chapitres qui ont pour titres : le droit des
                            représailles, les écoles philosophiques d'ATHÈNES, le droit romain et le
                            droit grec dans PLAUTE, Aulu-GELLE, le procès d'Hermias.</p>
                        <p>Le volume se termine par l'étude de législations moins proches de nous,
                            celles des populations du CAUCASE, des MONGOLS, de la CHINE, du JAPON,
                            de l'Indo-CHINE, de MADAGASCAR, du pays de Galles. Nous constatons avec
                            plaisir que nos nouvelles colonies, comme Madagascar et l'lndo-CHINE,
                            ont vu leurs anciennes législations recueillies et étudiées avec soin
                            depuis notre occupation et ce mouvement ne s'arrêtera pas sans doute.
                            Pour gouverner et administrer ces populations si diverses, il est
                            essentiel de connaître leurs mœurs, leurs usages, leurs traditions.</p>
                        <p>Le maintien de leur statut personnel l'exige impérieusement et les
                            nouvelles lois que nous voulons leur imposer ne doivent pas blesser
                            inutilement des coutumes anciennes, quand elles ne sont pas contraires à
                            la morale universelle et aux nécessités de la civilisation.</p>
                        <p>J. BOULLAIRE. . La tradition romaine sur la succession des formes du
                            testament devant l'histoire compa7ative, par M. Lambert. - Brochure
                            in-8.</p>
                        <p>Giard et BRIÈRE, éditeurs.</p>
                        <p>Cette importante monographie est extraite d'un ouvrage actuellement sous
                            presse, et qui doit paraîre sous le titre d'Etudes de Droit commun
                            législatif et de droit civil comparé. Elle est consacrée à l'une des
                            théories les plus intéressantes sur les questions relatives à la
                            formation du Droit : celle de la modernité relative du testament et de
                            l'antériorité des modes d'établissements entre vifs du droit de
                            succession. M. Lambert a étudié avec le plus grand soin l'évolution des
                            différentes formes romaines des transmissions de patrimoine, non
                            seulement en elle-même, mais surtout en la rapprochant dans les
                            différentes phases qu'elle a traversées des indications fournies par nos
                            connaissances actuelles sur les législations primitives ou
                            contemporaines. Dans cet ordre d'idées, le Droit grec, le Droit anglais,
                            le Droit musulman notamment, ont été l'objet d'intéressants
                            rapprochements avec les institutions de ROME, qu'ils ont contribué à
                            éclairer d'un jour nouveau.</p>
                        <p>CLAIRE, intéressante, bien informée la brochure de M. Lambert forme sur
                            ce point spécial un très intéressant travail de législation
                            comparée.</p>
                        <p>Il faut y louer aussi la tentative d'une œuvre purement scientifique,
                            dans laquelle est présentée avec beaucoup de force la synthèse d'une
                            branche importante des institutions familiales.</p>
                        <byline>Lucien GUÉRIN.</byline>
                    </div>
                    <pb n="480"/>
                    <div type="item">
                        <p/>
                        <p>Cours de droit civil français, d'après la méthode de ZACHARIAE, par MM.
                            Aubry et RAU, conseillers à la Cour de cassation, revue et mise au
                            courant de la législation et de la jurisprudence, par MM. G. Rau et Ch.
                            FALCIMAIGNE, conseillers à la Cour de cassation, avec la collaboration
                            de M. GAULT, docteur en droit, avocat au Conseil d'État et à la Cour de
                            cassation. - Tome IV, Marchal et BILLARD, imprimeurs-éditeurs, 27, place
                            Dauphine.</p>
                        <p>C'est dans le Bulletin de la Société de juin-juillet 1897 (p. 528 de
                            l897) que nous avons annoncé la publication des tomes I et II de la
                            cinquième édition du Cours de droit civil français de MM. Aubry et Rau
                            et, dans le Bullelin de janvier 1900, la publication du tome lII; il
                            serait superflu de revenir sur les appréciations générales que nous
                            avons formulées à l'occasion de cette nouvelle édition d'un traité de
                            droit civil français si universellement apprécié et consulté à l'École
                            et au Palais.</p>
                        <p>Le tome IV vient de paraître, et, conformément au plan général de
                            l'ouvrage, il a pour objet les droits personnels proprement dits (jus
                            obligationum).</p>
                        <p>Ainsi que cela était à prévoir, le tome IV de la nouvelle édition
                            n'épuise pas cette importante matière; il n'en contient, dans ses 600
                            pages, que les règles générales et les principes fondamentaux, avec
                            référence à tous les textes des Codes autres que le Code civil et à
                            toutes les dispositions des lois nouvelles qui se rapportent aux
                            questions traitées.</p>
                        <p>Le titre premier a pour objet les obligations en général, c'est-à-dire
                            leurs divisions, leur fondement, les conditions relatives à leur
                            existence, à leur validité et à la preuve, leurs effets juridiques et
                            leurs modes d'extinction, ce qui comprend, en dernier lieu, les actions
                            en nullité et en rescision.</p>
                        <p>Vient ensuite, dans le tome IV, le commencement du titre second consacré
                            aux diverses obligations en particulier. Ce volume renferme ce qui est
                            relatif aux contrats en général, c'est-à-dire la notion du contrat, les
                            différentes divisions dont les contrats sont l'objet, ainsi que les
                            conditions nécessaires à leur existence et à leur validité, leurs effets
                            juridiques, leurs règles d'interprétation et leur dissolution; l'étude
                            des différentes espèces de contrat fera l'objet du tome V.</p>
                        <p>Le tome IV proprement dit est accompagné d'une double annexe
                            particulièrement importante, destinée à compléter chacun des trois
                            premiers volumes déjà parus, et aussi à faciliter les recherches dans
                            ces volumes, sans attendre une table générale à la fin de l'ouvrage.</p>
                        <p>Les auteurs de la cinquième édition après avoir, en effet, indiqué que le
                            mouvement législatif tend à s'accentuer chaque jour davantage par
                            l'adoption de dispositions nouvelles, qui modifient ou complètent les
                            articles du Code civil sur des points plus ou moins importants, ajoutent
                            : « En présence du nombre toujours croissant de ces documents et des
                            transformations qu'ils entraînent dans la matière du droit civil, il </p>
                        <pb n="481"/>
                        <p> nous a paru indispensable, pour maintenir l'actualité de notre ouvrage,
                            de le compléter à l'aide de suppléments succincts. »</p>
                        <p>La méthode adoptée pour la rédaction de ces suppléments, qui contiennent
                            des renvois aux paragraphes et aux pages de l'ouvrage, permet au lecteur
                            de retrouver immédiatement les passages ayant cessé d'être en complète
                            harmonie avec le dernier état de la législation, et lui fait connaître,
                            en même temps, les changements qui doivent y être apportés.</p>
                        <p>Trois suppléments de cette nature sont annexés au tome IV pour faire
                            suite à chacun des trois volumes déjà parus, et des suppléments
                            semblables seront ultérieurement insérés à la suite des volumes restant
                            à paraître.</p>
                        <p>D'autre part, chaque volume se terminera désormais, comme se termine le
                            tome IV proprement dit, par une table indiquant les articles du Code
                            civil ainsi que les lois spéciales qui y sont commentées.</p>
                        <p>C'est le fractionnement, par volume, de la table générale qui terminait
                            le dernier volume de la précédente édition; l'utilité de cette
                            innovation est manifeste et elle n'a pas besoin d'être démontrée. Les
                            tables des trois premiers volumes sont jointes à leurs suppléments
                            respectifs.</p>
                        <byline>A. CHAUMAT.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Les assurances sur la vie au point de vue théorique et pratique, par M.
                            A. Typaldo-Bassia. - l vol. in-8; PARIS, Chevalier-Marescq et C°; 1892.
                            - Prix : 3 francs.</p>
                        <p>Aujourd'hui, la légalité et la légitimité de l'assurance sur la vie sont
                            en dehors de toute discussion. Le contrat par lequel une des parties
                            s'engage à faire à la partie co-contractante ou à un tiers, en cas de
                            décès d'une personne déterminée ou à une époque fixée, soit le versement
                            d'un capital, soit le service d'une rente viagère, est considéré comme
                            parfaitement licite par les tribunaux, bien qu'aucun texte positif n'en
                            consacre la validité. En fait, depuis un certain nombre d'années, ce
                            genre d'assurance a pris une extension considérable, et de puissantes
                            compagnies se sont fondées pour l'exploiter.</p>
                        <p>De ce que l'assurance sur la vie n'a été l'objet d'aucune loi spéciale,
                            il résulte qu'il faut chercher les règles qui la régissent dans la
                            doctrine et dans la jurisprudence. C'est ce qu'a fait M. Typaldo-BASSIA,
                            répondant ainsi au désir de la Faculté de droit d'AIX, qui avait mis cet
                            intéressant sujet au concours.</p>
                        <p>L'ouvrage du jeune et savant jurisconsulte est divisé en neuf titres.</p>
                        <p>Le premier contient un historique abrégé de l'assurance sur la vie, et
                            une justification de la légalité et de la morelité de cette institution.
                            Le second traite de l'assurance sur la vie dans ses rapports avec
                            l'économie politique; le troisième en indique les formes et le
                            mécanisme. Les titres IV, V et VI (le titre IV est, de tous, le plus
                            important) envisagent le contrat dans ses rapports avec le droit civil,
                            avec le droit commercial et </p>
                        <pb n="482"/>
                        <p> avec le droit fiscal. L'auteur démontre, victorieusement à notre avis,
                            que ce contrat n'est ni une variété du prêt, ni une assurance et un prêt
                            juxtaposés, mais bien un contrat sui generis, innommé, aléatoire et à
                            titre onéreux. Il soutient, toutefois, que l'obligation qui en résulte
                            ne lie que l'assureur, et que l'assuré est toujours maître de se
                            dégager, en refusant de payer la prime annuelle. Sur ce point, nous
                            aurions des réserves à faire; mais, il ne convient pas d'engager, ici,
                            une discussion juridique qui nécessiterait de longs développements.</p>
                        <p>Nous continuerons donc l'examen du livre de M. Typaldo-Bassia.</p>
                        <p>Le titre VII détermine la compétence des juridictions appelées, suivant
                            les cas, à juger les différends relatifs à l'exécution ou à
                            l'interprétation des conventions conclues entre assureurs et
                            assurés.</p>
                        <p>Le titre VIII est consacré à l'étude des questions de droit international
                            qui se posent à propos des assurances sur la vie.</p>
                        <p>ENFIN, le titre IX présente un résumé des règles juridiques en vigueur
                            dans neuf pays étrangers : l'ALLEMAGNE, l'ANGLETERRE, l'Autriche-</p>
                        <p>HONGRIE, la BELGIQUE, l'ESPAGNE, les États-UNIS, l'ITALIE, le Portugal et
                            la Suisse.</p>
                        <p>Au point de vue de la forme, l'ouvrage se recommande par un style clair
                            et correct, qui en rend la lecture facile. Quant au fond, le meilleur
                            éloge qu'on en puisse faire est de rappeler que la Faculté de droit
                            d'Aix a décerné à son auteur une médaille d'or. La décision d'un jury
                            aussi apte à apprécier la valeur d'un ouvrage de droit, constitue un
                            jugement sans appel.</p>
                        <byline>Fernand DAGUIN.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>De la responsabilité en matière d'accidents du travail. Commentaire de la
                            loi du 9 avril l898 et des lois et décrets subséquents, par M. Maurice
                            BELLOM, ingénieur au corps des Mines (2° édit.). - l vol. in-8°. Paris ;
                            Arthur ROUSSEAU, l902. Prix : l5 francs.</p>
                        <p>M. Maurice Bellom s'est fait une spécialité des questions relatives aux
                            accidents du travail, à la responsabilité qui en découle et aux
                            assurances ouvrières. Depuis de longues années déjà, il étudie ces
                            questions sous toutes leurs faces, tant à l'étranger qu'en France ; de
                            nombreux volumes publiés par lui sur ce sujet attestent à quel point il
                            s'intéresse aux graves problèmes économiques et sociaux qu'a fait
                            surgir, de nos jours, le développement extraordinaire de la vie
                            industrielle. -</p>
                        <p>La compétence incontestable et incontestée qu'il s'est acquise en cette
                            matière, en faisait le commentateur tout indiqué de la loi du 9 avril
                            1898, sur les accidents du travail. Il ne s'est point dérobé à sa tâche.
                            A peine les décrets du 28 février 1899, qui ont déterminé, par leur
                            publication, la date de l'entrée en vigueur de la loi, ont-ils été
                            rendus, que M. Bellom a fait paraître un travail d'ensemble sur la
                            nouvelle législation.</p>
                        <p>Cet ouvrage reçut un excellent accueil des intéressés ; mais, ayant vu le
                            jour au moment même où la loi devenait exécutoire, il ne pouvait, </p>
                        <pb n="483"/>
                        <p> bien entendu, donner la solution des difficultés que la pratique seule
                            devait révéler et que la jurisprudence était appelée à résoudre, pas
                            plus qu'il ne pouvait tenir compte des mesures qui ont été prises,
                            postérieurement aux décrets, pour assurer et faciliter l'application du
                            régime nouveau. Une nouvelle édition s'imposait donc, à brève échéance
                            ;</p>
                        <p>M. BELLOM, on le reconnaîtra, ne l'a point trop fait attendre.</p>
                        <p>Cette seconde édition renferme des parties neuves, notamment un
                            historique complet et détaillé des travaux parlementaires qui ont
                            précédé le vote de la loi, dont l'élaboration a, comme on le sait, été
                            particulièrement longue et laborieuse. En revanche, on y a supprimé ou,
                            du moins, ramené à des proportions plus restreintes, tout ce qui, dans
                            la première édition, avait trait à des institutions supprimées en l898
                            et n'offrant plus, par conséquent, qu'un intérêt rétrospectif.</p>
                        <p>En résumé, bien que l'ouvrage de M. Bellom ait conservé sa même
                            physionomie et que le plan primitif d'après lequel il avait été conçu
                            ait été respecté dans son ensemble, l'édition qui vient de paraître n'en
                            constitue pas moins une œuvre nouvelle, grâce au développement qu'ont
                            reçu certaines de ses parties, aux nombreuses citations de jugements et
                            d'arrêts qui l'enrichissent et aux documents (lois, règlements,
                            circulaires, tables de mortalité, tarifs, etc.) qui le complètent très
                            heureusement.</p>
                        <p>M. BELLOM, qui est un travailleur infatigable, connaît le prix du
                            temps.</p>
                        <p>Il sait, par expérience, combien il importe, d'avoir à sa disposition de
                            bonnes tables pour aller vite au but. Aussi a-t-il multiplié ces utiles
                            instruments de recherche. On trouvera, à la fin du volume, une table de
                            concordance des numéros des paragraphes avec les pages, une table des
                            articles des codes, lois, etc., cités dans l'ouvrage, une table des
                            décisions judiciaires, enfin, une table analytique et une table
                            alphabétique des matières. Il était difficile, on en conviendra, de
                            faire plus pour la commodité des personnes qui auront à consulter son
                            livre.</p>
                        <byline>Fernand DAGUIN.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Traité de l'extradition, par M. Ludovic BEAUCHET, professeur à la Faculté
                            de droit de Nancy. - l vol. in-8°; Paris; A. Chevalier-Marescq et Cie;
                            1899. - Prix : 10 francs.</p>
                        <p>L'ouvrage que M. Ludovic Beauchet a publié, en l899, sur l'extradition,
                            est un tirage à part de l'important article que le savant professeur
                            avait donné, précédemment, aux Pandectes françaises, et qui avait paru,
                            à son rang alphabétique, dans ce recueil estimé. L'auteur, dans le court
                            avant propos placé en tête du volume, indique les motifs qui l'ont
                            engagé à faire cette publication.</p>
                        <p>Les PANDECTES, répertoire d'une vaste étendue, ne sont pas dans toutes
                            les mains; parmi les hommes de loi, il en est qui possèdent soit le
                            répertoire de Fuzier-Herman soit ceux de Dalloz; il était intéressant de
                            permettre à ces derniers de se procurer la consciencieuse étude de M.
                            BEAUCHET, sans les obliger à acquérir le répertoire lui-même. </p>
                        <pb n="484"/>
                        <p/>
                        <p>Il faut ajouter que, parmi les ouvrages antérieurs relatifs à
                            l'extradition, les uns paraissaient conçus dans un esprit trop
                            exclusivement pratique, les autres avaient vieilli. Il était devenu
                            indispensable de donner au monde judiciaire un traité nouveau et d'un
                            caractère plus doctrinal. -</p>
                        <p>Telles sont les raisons, excellentes d'ailleurs, qui ont déterminé M.
                            Beauchet. -</p>
                        <p>Son livre comprend six chapitres. Les quatre premiers contiennent
                            l'exposé des règles admises, en FRANCE, en matière d'extradition.
                            L'auteur y examine tout ce qui a rapport aux conditions, à la procédure
                            et aux effets de l'extradition; il étudie, en passant, quelques
                            procédures accessoires, telles que commissions rogatoires, comparution
                            de témoins, etc.</p>
                        <p>Le cinquième chapitre est consacré à l'analyse des conventions qui lient
                            la France aux puissances étrangères, et la sixième présente un aperçu de
                            la législation ou des usages en vigueur dans les principaux États
                            étrangers.</p>
                        <p>On constate, avec regret, en lisant l'excellent traité de M. BEAUCHET,
                            que notre pays en est encore, à cet égard, au régime du bon plaisir.</p>
                        <p>Sans doute, la circulaire ministérielle de l875 a prescrit d'observer
                            certaines formes, dans l'intérêt des individus qui font l'objet d'une
                            demande d'extradition ; mais, si l'on remarque, d'une part, que la
                            Chancellerie peut se soustraire à ces formalités, quand bon lui semble
                            (ce qui arrive quelquefois), d'autre part, que le Ministre n'est pas lié
                            par l'avis du parquet, on est amené à reconnaitre que ces garanties sont
                            à peu près illusoires. Un pareil régime appelle une réforme, et, quant à
                            nous, nous souhaiterions de voir adopter le système anglo-américain,
                            d'après lequel le juge est l'arbitre absolu de la légalité de
                            l'extradition.</p>
                        <byline>Fernand DAGUIN.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>49 158. - Imprimerie LAHURE, 9, rue de
                Fleurus à Paris.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
