<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp14&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822977">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456189">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164686">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414858c"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822977"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.14 1884-1885.</title></ref>
                    <date when="1885-03-01">March 1885</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 14</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 3</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <head>N° 3, — Mars 1885,</head>
                <p>B U L L E T IN</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ | |(INLLTI0\ [0IPll|</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Séance du ll février 1885. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. -
                    Allocution de M. le Président. — Étude par M. DAIREAUx sur les principes de
                    droit international privé dans la République argentine, à propos d'une réforme
                    des lois qui régissent la constitution de la famille.</p>
                <p>Conseil de Direction.</p>
                <p>Réunion des sections. - Section de la langue anglaise. — Section des langues du
                    Nord. — Section de la langue française.</p>
                <p>Chronique législative. — Reichstag allemand. — Chambres françaises.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages.— The Lavc Quaterly Review (1" année, l°" fasc.);</p>
                <p>M. DU BUIT. — Anglo-French mercantile Review (1884, n° 2, 3 et 4 ;</p>
                <p>M. CHEUVREUx. — Das Eigenthumsrecht nach œsterreichischem RECHTE, par M. Randa :
                    M. F.-R. DARESTE. — Nociones de Bibliografia y literatura juridicas de ESPAÑA,
                    par M. Torres-Campos : M. F. DAGUIN. — Conférence internationale de la
                    Croix-Rouge; discours prononcé le 2 sep. tembre 1884, par M. J. Lacointa; M
                    LALLEMAND. — Les Codes criminels des établissements français de l'INDE, par M.
                    E. Sauvel ; M. F. DAGUIN. — De la responsabilité des propriétaires de navires et
                    du prêt fait au capitaine en cours de voyage, par M. R. de Sèze; M. P.
                    FAUCHILLE. — Traité du régime fiscal des Sociétés et des Etabliss ments publics,
                    par M. A.</p>
                <p>Demasure : M. ALPY. — La convention littéraire et artistique du 19 avril l883
                    entre la France et l'ALLEMAGNE, par M. Ch. Lyon-Caen ; M. LOUICHE-</p>
                <p>DESFONTAINES. — Aperçu de l'état actuel des législations civiles de l'Eu rope, de
                    l'AMÉRIQUE, etc., par M. A. Amiaud ; M. F. DAGUIN. — Des rapports du sacerdoce
                    avec l'autorité civile, à travers les âges, par M. Horoy (t. lI); M. ALPY.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head> SÉANCE DU 1 l FÉVRIER 1 885.</head>
                <p>Présidence de M. R. DARESTE.</p>
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et adopté.</p>
            </div>
            <fw place="bottom">XVI. 14</fw>
            <pb n="198"/>
            <div type="item" feature="membres">
                <p>M. le Président annonce l'admission, comme membre nouveau de la SOCIÉTÉ, de M.
                    DRIOUx (Joseph), docteur en droit, juge au tribunal civil, à Pithiviers
                    (Loiret).</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>M. le Secrétaire général communique la liste des ouvrages offerts à la
                    Société.</p>
                <p>Land-laws of mining districts, par M. Charles Howard Shinn; volume offert par
                    l'Université de John Hopkins.</p>
                <p>The Law Quaterly REVIEU, vol. I, n° 1 (janvier 1885); 1 fasc. offert par M.
                    Frederick POLLOCK, professeur à l'Université d'OXFORD, directeur de la
                    Revue.</p>
                <p>Les origines du Code civil et son influence à l'étranger (Discours de rentrée);
                    brochure offerte par l'auteur, M. BAURENS, substitut du procureur général à
                    Toulouse.</p>
                <p>Sets over het notariat, par O.-Q. Van Swinderen; brochure offerte par M. W.
                    Pappafava.</p>
                <p>Des vicissitudes du droit international privé dans l'histoire de l'humanité;
                    brochure offerte par l'auteur, M. Vladimir Pappafava.</p>
                <p>Constitutione si lege electorale (édition officielle); brochure offerte par M.
                    PETRONI, avocat à Bucarest.</p>
                <p>Constitution du 30 juin (12 juillet) 1866, avec les modifications y introduites
                    en 1879 et 1884; brochure offerte par M. PETRONI, avocat à Bucarest.</p>
                <p>Les classes ouvrières en Europe (Études sur leur situation matérielle ét morale);
                    ouvrage offert par l'auteur, M. René LAVOLLÉE, consul général de France.</p>
                <p>Associaçião dos advogodos de Lisboa. — Emprestimo de 1832 denominado de D.
                    MIGUEL, Rapport par M. Antonio Maria Ribeiro da Costa Holtreman ; brochure
                    offerte par M. Paul Midosi.</p>
                <p>Relazione del direttore generale e degli rispettoridelle carcer (1878-</p>
                <p>1883); volume offert par le Ministère de l'intérieur d'Italie.</p>
                <p>Conférences sur l'administration et le droit administratif faites à l'École des
                    ponts et chaussées (3 édition; t. I : Organisation et attributions des pouvoirs
                    publics); ouvrage offert par l'auteur, M. Léon AUCOC, membre de l'INSTITUT,
                    ancien président de section au Conseil d'État.</p>
                <p>Historia de la legislacon española desde los tiempos mas remotos hasta nuestros
                    dias (2° édition); ouvrage offert par l'auteur, don José Maria Antequera. </p>
                <pb n="199"/>
                <p>Commentaire de la lo sur les syndicats professionnels du 21 mars 1884, d'après
                    les documents officiels et les discussions parlementaires, suivie d'un
                    formulaire, avec une préface de M. Tolain ; ouvrage offert par les auteurs, MM.
                    Alphonse Ledru et Fernand WORMS, avocats à la Cour d'appel de Paris.</p>
                <p>Recenti appunti di diritto penale (recueillis et traduits de l'allemand, du D" J.
                    Glaser); brochure offerte par le traducteur, M. le D' Basilio GIANNELIA, membre
                    de la Société de législation comparée de Paris.</p>
                <p>Anuario bibliografico de la Republica argentina (5° année, 1883); volume offert
                    par le directeur, M. Alberto Navarro VIOLA, avocat.</p>
                <p>Le scienze politiche nello stato moderno. La democrazia; volume offert par
                    l'auteur, M. Attilio Brunialti.</p>
                <p>Ordres en Conseil et règlements, etc., ayant force de loi dans la province de
                    Québec (1884); volume offert par M. René MILLET, sous , directeur au Ministère
                    des affaires étrangères.</p>
                <p>Bulletin critique, publié sous la direction de MM. DUCHESNE, INGOLD, Lescœur,
                    Thédenat (5° année, 1884); volume offert par M. l'abbé Thédenat.</p>
                <p>Académie de législation de Toulouse; fête de Cujas (séance publique du 27 avril
                    1884), brochure offerte par l'Académie de législation de Toulouse.</p>
                <p>Traité théorique et pratique du divorce (Application de la loi du 27 juillet
                    1884), avec préface de M. Alfred Letellier; volume offert par l'auteur, M.
                    Adrien CARPENTIER, agrégé des Facultés de droit, avocat à la Cour d'appel de
                    Paris.</p>
                <p>Étude économique et juridique sur les associations; volume offert par l'auteur,
                    M. Joseph DRIOUX, juge suppléant chargé de l'instruction, à Compiègne.</p>
                <p>Internationales Eheschlieszungsrecht in Form von Aufzeichnungen betreffend die
                    Eheschlieszung von Ausländern in der Schweiz (Le droit international relatif à
                    la célébration du mariage, sous forme d'annotations concernant la célébration du
                    mariage des étrangers en Suisse); ouvrage offert par l'auteur, M. A.
                    Garnier.</p>
                <p>Lehrbuch des deutschen Strafrechts; ouvrage offert par l'auteur,</p>
                <p>M. Franz de LISZT, professeur à l'Université de Marbourg.</p>
                <p>La législation des mines au Pérou (Extrait de la Revue de la législation des
                    mines); brochure offerte par l'auteur, M. L. AGUILLON, ingénieur en chef des
                    mines.</p>
                <p>Traité des contrats relatifs à l'hypothèque légale de la femme mariée; ouvrage
                    offert par l'auteur, M. Alexandre MERIGNHAC, professeur agrégé à la Faculté de
                    droit d'Aix. </p>
                <pb n="200"/>
                <p>Un procès d'assurance maritime en Angleterre; brochure offerte par l'auteur, M.
                    Alfred de COURCY, administrateur de la Compagnie d'assurances générales.</p>
                <p>Le jury criminel en ESPAGNE, brochure offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. Manuel SILVELA, ambassadeur d'Espagne à Paris.</p>
                <p>Code d'instruction pénale du 21 octobre 1884 (Genève); volume offert par M. Henri
                    LEFORT, secrétaire du département de justice et de police de Genève.</p>
                <p>Théorie et pratique des obligations, ou commentaire des titres III et IV, livre
                    III, du Code civil (art. 1101 à 1386; nouvelle édition); ouvrage offert par
                    l'auteur, M. LAROMBIÈRE, président à la Cour de cassation.</p>
                <p>Assurances sur la vie (Pourquoi l'on ne peut déterminer rationnellement la nature
                    du contrat d'assurances en cas de décès, si l'on n'envisage qu'un contrat pris
                    isolément); brochure offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. J.-G. Adan.</p>
                <p>Le scrutin de liste et la représentation proportionnelle, précédé d'une lettre de
                    M. Jules Simon; brochure offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. Séverin de la Chapelle.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>M. le Président R. DARESTE prononce l'allocution suivante :</p>
                <p>En m'appelant à présider la Société de législation comparée, vous m'avez fait un
                    honneur dont je sens tout le prix. Je ne me dissimule pas non plus l'étendue des
                    obligations qu'il m'impose. Heureusement pour moi, et pour vous, grâce aux
                    hommes éminents qui ont rempli ces fonctions jusqu'à ce jour, grâce aussi aux
                    efforts persévérants et à la sagesse de tous les membres de la SOCIÉTÉ, si
                    l'honneur est resté le même le fardeau est devenu moins lourd.</p>
                <p>Nos prédécesseurs ont eu à créer la SOCIÉTÉ, à l'organiser, à la faire vivre. Il
                    a fallu écarter les obstacles, avancer un peu au hasard, chercher la voie.
                    Aujourd'hui la voie est frayée, et en la suivant fidèlement nous ne courons
                    aucun risque de nous égarer.</p>
                <p>Marchons donc avec confiance. Le succès que nous avons obtenu sera durable parce
                    qu'il tient à des causes puissantes autant que permanentes. L'étude des
                    législations comparées n'est pas une chose nouvelle. L'antiquité s'y livrait
                    déjà. Ce qui est nouveau c'est la multiplicité des rapports qui s'établissent
                    entre les nations civilisées, et la nécessité de rendre ces rapports plus
                    faciles et plus sûrs. Mais pour atteindre ce but, il faut connaître les lois
                    existantes, ce qui est une tâche immense, au-dessus des forces d'un </p>
                <pb n="201"/>
                <p>homme. SUPPOSONS, si vous voulez, un savant capable de lire et de parler toutes
                    les langues, assez bon jurisconsulte pour comprendre l'économie d'une loi
                    quelconque, assez bon historien pour en apercevoir l'origine et la filiation.
                    Prenons par la main ce savant idéal, et conduisons-le place VENDÔME, dans ces
                    trois salles de l'hôtel du Ministère de la Justice où est installée la
                    bibliothèque du Comité de législation étrangère; montrons-lui ces quinze mille
                    volumes déjà réunis depuis neuf ans. N'y a-t-il pas là de quoi faire reculer les
                    plus intrépides ? Eh bien, cette tâche qu'un seul homme ne peut entreprendre,
                    notre Société s'en est chargée et en vient à bout.Je ne sais dans quel conte de
                    fées un jeune prince est condamné à trier en un jour des grains d'espèces
                    différentes qui remplissent un grenier. La seule vue de ces grains amoncelés le
                    met au désespoir, lorsque arrive une armée de fourmis auxquelles il a rendu
                    quelque service, et qui font sa besogne en peu d'instants. Voilà ce que peut
                    l'association, quand elle est bien ordonnée et disciplinée, quand chacun sait ce
                    qu'il doit faire, et s'en acquitte fidèlement.</p>
                <p>Il fallait donc une SOCIÉTÉ, mais où pouvait-on en trouver les éléments si ce
                    n'est en France? Ce n'est pas qu'on ne rencontre ailleurs des hommes instruits
                    et distingués. Ce que nos prédécesseurs ont aperçu, d'autres le voyaient comme
                    eux. On avait même essayé quelque chose de semblable en ALLEMAGNE, et à certains
                    égards les Allemands pouvaient se croire mieux outillés que nous.</p>
                <p>C'est qu'il ne suffit pas de répandre la semence, il faut encore qu'elle tombe
                    dans une bonne terre, et qu'elle puisse lever dans de bonnes conditions. OR, ces
                    conditions notre pays les possède au plus haut degré. Nous parlons une langue
                    que tout le monde comprend ; difficile, sans doute à bien écrire et à parler
                    correctement, mais facile à lire et se prêtant mieux que toute autre par sa
                    clarté et sa précision à la traduction des textes législatifs. Dans quelle
                    langue, si ce n'est en français, aurait-on pu rédiger nos annuaires ?</p>
                <p>Imaginez-vous nos publications écrites en anglais, en allemand, en russe? Les
                    races qui parlent ces langues sont peut-être plus nombreuses que la nôtre, mais
                    notre langue a l'avantage d'être comprise par tout ce qu'il y a d'hommes bien
                    élevés dans toutes les parties du monde. C'est celle de la diplomatie, ce doit
                    être aussi celle de la science, et en particulier de la science du droit
                    comparé.</p>
                <p>Mais ce n'est pas tout que de se faire comprendre. ll faut encore se faire
                    accepter. Sur ce terrain encore, celui de la sympathie, nous n'avons pas de
                    rivaux. Est-ce à dire que la France n'ait jamais commis de fautes, qu'elle n'ait
                    jamais abusé de sa force, qu'elle ait toujours respecté le droit des autres?NON,
                    assurément, </p>
                <pb n="202"/>
                <p>mais, malgré tout, c'est encore aux Français qu'on fait le meilleur accueil chez
                    les nations étrangères; c'est eux qu'on recherche de préférence dans les congrès
                    internationaux. Partout où nous portons nos pas, il faut fraterniser : à
                    Copenhague et à Stockholm avec les SCANDINAVES, à Budapest avec les Magyars. On
                    dira de la France tout le mal qu'on voudra, me disait à Rome un de nos amis
                    italiens, c'est une bien étonnante nation. Elle ne peut pas se remuer sans
                    ébranler le monde.</p>
                <p>Voilà pourquoi, MESSIEURS, notre œuvre a été accueillie partout avec tant de
                    faveur. Partout les jurisconsultes, magistrats, professeurs, avocats, hommes
                    politiques se sont mis à notre disposition.</p>
                <p>Les notes, les renseignements nous arrivent de toutes parts. Les gouvernements
                    eux-mêmes viennent à notre aide et nous prêtent généreusement leur concours.
                    Nous serions bien mal avisés si nous négligions d'utiliser toutes ces
                    ressources. Mettons-nous donc en état d'en profiter. Que chacun de nous y
                    travaille et se prépare dans la mesure de ses forces. Multiplions nos relations
                    avec les étrangers, apprenons à lire et à parler leurs langues, par politesse
                    d'abord et aussi par un calcul légitime, pour comprendre et con trôler ce qu'on
                    veut bien nous dire. Mettons-nous bien devant les yeux toute la grandeur de
                    notre œuvre, et pénétrons-nous de cette idée qu'en l'accomplissant nous servons
                    notre pays.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Étude par M. Émile DAIREAUX, avocat à la Cour d'appel de PARIS, doctor en leyes
                    de l'Université de Buenos-AYRES, ancien avocat du barreau de cette ville, sur
                    les principes de droit international privé dans la République argentine, à
                    propos d'une réforme des lois qui y régissent la constitution de la famille.</p>
                <p>MESSIEURS,</p>
                <p>J'imagine que l'hospitalité de notre Société ne se mesure pas à l'importance du
                    pays qui la sollicite, à son rang dans le monde, au rôle qu'il y joue.</p>
                <p>Les nations jeunes, — qu'elles renaissent des cendres refroidies de générations
                    disparues comme celles de l'ORIENT, ou qu'elles sortent tout armées d'un sol
                    vierge comme celles de l'Occident transocéanique,— éveillent dans vos esprits le
                    même intérêt que les vieilles nations, filles légitimes des plus anciennes races
                    civilisées.</p>
                <p>Vous m'excuserez donc de vous entretenir de la législation d'un </p>
                <pb n="203"/>
                <p>pays, qui tient une bien petite place dans les préoccupations des juristes,
                    curieux de recueillir, dans les monuments législatifs du monde entier, des
                    éléments utiles de comparaison. A peine est-il sorti des crises et des
                    convulsions de la première enfance; sa population ne dépasse guère celle de
                    Paris; il est, de plus, très vaste, — sept fois plus étendu que la FRANCE, — ce
                    qui y affaiblit l'empire des lois ; enfin, il s'étend des tropiques aux glaces
                    polaires, ce qui oppose, à l'influence uniforme de ces lois, celle multiple des
                    climats, et, par conséquent, des mœurs.</p>
                <p>Il y a cependant, MESSIEURS, un intérêt relativement grand à mettre sous vos yeux
                    quelques-uns des principes, qui, dans ce pays, régissent la constitution de la
                    famille en particulier, et le droit international privé en général; cet intérêt
                    découle du caractère cosmopolite de la Société soumise aux lois de la République
                    argentine.</p>
                <p>Cette Société est née, il y a trois siècles, de la conquête et de la colonisation
                    espagnoles. Elle s'est formée de l'élément européen, dans lequel entrait dans
                    une grande proportion le sang des Maures et celui des JUIFS, ces deux races
                    déshéritées de la péninsule ibérique, condamnées toutes deux, l'une par le
                    patriotisme intolérant des ESPAGNOLS, et l'autre par l'INQUISITION, à
                    l'émigration plus ou moins volontaire. Ces premiers émigrants s'unissaient, par
                    force ou par goût, aux femmes indiennes ; plus tard seulement, des commerçants
                    riches de Cadix ou de Séville, des fonctionnaires d'un rang élevé introduisirent
                    un sang plus noble dans les veines de cette race en élaboration ; enfin, depuis
                    le milieu de notre siècle, tous les peuples contribuent pour une part plus ou
                    moins large, avec plus ou moins d'activité, à la constitution de la race
                    nouvelle qui peuplera ces fertiles solitudes.</p>
                <p>La France n'est pas restée au dehors de cette création, et j'aurai indiqué quelle
                    importance peut avoir, pour les jurisconsultes français, la connaissance des
                    lois qui régissent la République argentine, quand je vous aurai dit que le
                    territoire de celle-ci ne contient pas moins de cent mille de nos compatriotes,
                    et que la France y occupe, depuis longtemps, le premier rang dans le chiffre des
                    échanges commerciaux où elle figure annuellement pour plus de 300 millions de
                    francs.</p>
                <p>Ces relations commerciales, cette migration continue créent nécessairement des
                    situations juridiques nouvelles. On ne sort pas d'un pays comme la FRANCE, dont
                    la loi civile et même la loi commerciale ne tiennent que peu de compte du
                    domicile et font dépendre tous les droits et l'exercice de tous les droits de la </p>
                <pb n="204"/>
                <p>nationalité, sans que de nombreux conflits ne surgissent sous les pas de
                    l'émigrant et ne troublent l'aurore ou le dénouement des relations qu'il
                    crée.</p>
                <p>Ces conflits, la loi française, il faut bien le dire, ne fait rien pour les
                    résoudre; elle laisse ce soin à la jurisprudence et aux théoriciens qui ont à
                    rechercher ses intentions et à éclairer les problèmes de droit international
                    privé, par les principes et non par les textes.</p>
                <p>La loi argentine a pris un autre chemin : elle a résolu d'avance, par des textes,
                    en donnant à tous les habitants des droits égaux, les conflits de droit
                    international privé qui pourraient surgir de la rencontre quotidienne, sur son
                    sol, d'individus d'origine, de nationalité, de mœurs, de religion, de couleur
                    même différentes.-</p>
                <p>Il faut bien dire que les circonstances, au milieu desquelles se constitue la
                    Société argentine, et la variété des éléments hétérogènes qui contribuent à sa
                    formation, imposaient au législateur le souci des conflits internationaux, dont,
                    en FRANCE, on n'avait pas crû avoir à se préoccuper il y a près d'un siècle,
                    lors de la rédaction des Codes.</p>
                <p>AUSSI, puis-je dire que, dans tous les titres du Code civil argentin, les
                    préoccupations du législateur sont manifestes, et que, partout, il signale les
                    règles qui devront s'appliquer, dans les limites de son territoire, à tous les
                    habitants quelle que soit leur origine : il prend soin de préciser quelle loi
                    régira la transmission des biens, meubles et immeubles des étrangers, la forme
                    et la valeur des contrats faits à l'étranger ou pour l'étranger, comment y
                    seront appliquées aux étrangers les lois qui régissent la capacité, le mariage,
                    la filiation, la paternité, la tutelle, les contrats de mariage, les
                    successions, comment seront écoutées et exécutées les sentences rendues au
                    dehors.</p>
                <p>En FRANCE, nous n'admettons pas qu'un Français puisse dépouiller ce que les
                    juristes appellent le statut personnel, et ce statut personnel comprend, entre
                    autres éléments, le titre de citoyen fran- çais, qui se transmet de père en
                    fils, même à l'étranger.</p>
                <p>Les pays nouveaux de l'Amérique ont une tendance tout opposée, et, parmi eux, la
                    République argentine n'a pas, sur ce point, les opinions les moins tranchées.
                    Les Américains de toutes les régions de l'AMÉRIQUE, espagnole, portugaise ou
                    anglo-saxonne, vivent, en effet, sous une loi tacite, qui est une loi de
                    terroir, écrite nulle part et qui présidera longtemps encore à leur évolution
                    sociale, cette loi peut se résumer dans un adage que je formulerai ainsi : « En
                    AMÉRIQUE, personne n'est étranger. »</p>
                <p>L'importance de l'origine et de la nationalité disparaît devant ce </p>
                <pb n="205"/>
                <p>principe fondamental, et il ne reste plus pour déterminer l'étendue des droits de
                    chacun qu'une règle, la règle du domicile.</p>
                <p>C'est donc de la possession d'un domicile sur le territoire, que découleront tous
                    les droits; et, ce domicile, notons bien que ce n'est pas le domicile légal qui
                    s'acquiert ou se perd au gré de certaines déclarations et qui est souvent
                    indépendant de la résidence : non, la résidence suffira ou même l'intention de
                    résider, ou la création ou la possession d'un établissement quelconque pour
                    déterminer l'application de la loi civile, comme ailleurs elle détermine celle
                    de la loi pénale ou commerciale.</p>
                <p>J'avais besoin de vous faire connaître ce principe avant de vous dire un mot des
                    lois qui régissent la constitution de la famille et les relations de droit
                    international privé, dans ce pays, où, étant donnée la multiplicité actuelle des
                    communications, l'importance des rapports de tous genres, personne ne peut dire
                    qu'il n'aura pas quelque jour des intérêts à diriger pour son propre compte ou
                    pour le compte d'autrui.</p>
                <p>RETENONS, MESSIEURS, tout d'abord, de ces faits et de ces tendances sociales,
                    cette conséquence naturelle qu'un législateur américain sera toujours dominé par
                    la pensée de relations à protéger et de conflits à prévoir entre ses nationaux
                    et les étrangers appelés de tous les points du globe sur son territoire.</p>
                <p>Étudions l'application de ces principes et suivons la trace de ces préoccupations
                    dans la loi argentine.</p>
                <p>I</p>
                <p>Le premier acte de la constitution de la famille est le mariage.</p>
                <p>Dans certains pays cet acte est exclusivement religieux, dans d'autres
                    exclusivement civil. En France le législateur a pensé que des effets civils ne
                    pouvaient être produits par un acte religieux, et il a exigé que le mariage
                    revêtît une forme civile. Le législateur argentin, lui, ne pense pas que la
                    famille puisse reposer sur un acte civil, il remet complètement la célébration
                    du mariage à l'ÉGLISE, ou du moins aux églises ; car si nous sommes en pays
                    espagnol, nous sommes dans un pays espagnol modernisé et américanisé, où le
                    respect de la liberté de conscience est imposé par une Constitution très
                    explicite. Le Code civil, enlevant le mariage à la loi civile, renvoie les
                    fiancés pour faire consacrer leur union devant le prêtre de la religion ou de la
                    secte, sous la loi de laquelle ils ont été </p>
                <pb n="206"/>
                <p>élevés ou se sont placés volontairement. Si les deux conjoints appartiennent à
                    deux religions différentes, ils frapperont successivement aux temples de ces
                    deux religions; aucune religion, n'eûtelle que deux adeptes, n'est exclue du
                    droit de consacrer des unions indissolubles ; ceux qui n'ont aucune religion
                    peuvent bâtir de toutes pièces des dogmes et des rites inconnus auxquels ils se
                    soumettront pour le mariage projeté qui produira les mêmes effets qu'une union
                    consacrée par le prêtre catholique.</p>
                <p>Celui-ci, cependant, jouit de quelques prérogatives, il doit nécessairement, et
                    sous peine de nullité, intervenir, pour la valadité du mariage, dans toute union
                    où figure un catholique ; car, si toutes les religions ont droit de cité dans la
                    République, la religion catholique, apostolique et romaine n'en est pas moins
                    celle que la Constitution met nominativement sous la protection directe du
                    pouvoir exécutif, celle à laquelle le Président de la République doit
                    appartenir.</p>
                <p>Cette abdication de la loi civile en faveur de la loi religieuse ne découle pas,
                    comme on pourrait le supposer, des mœurs ni des tendances de la nation ; elle a
                    été introduite, dans le Code civil, par la volonté personnelle de l'unique
                    rédacteur de ce monument, le savant jurisconsulte, M. Velez-Saarfield. Obéissant
                    à des scrupules religieux, il a tâché de mettre ceux-ci d'accord avec les
                    principes absolus de liberté de conscience proclamés dans la CONSTITUTION, et la
                    nécessité de doter tous les étrangers en même temps que les nationaux du
                    bénéfice, unions consacrées par leurs églises respectives.</p>
                <p>Il a été, il faut bien le dire, mal inspiré. En autorisant le mariage religieux,
                    tel qu'il est institué en FRANCE, à côté du mariage civil, il eût donné
                    satisfaction aux scrupules de sa conscience et fourni à tous les étrangers, sans
                    exception, le moyen de pouvoir célébrer, sous l'empire de cette loi, des
                    mariages qui aujourd'hui se trouvent, par la force des choses, interdits à
                    beaucoup d'entre eux.</p>
                <p>Si le Code civil argentin, œuvre d'un seul législateur, qui en a conçu et écrit
                    les 4051 articles, avait été soumis à la discussion d'une assemblée, ou même
                    d'un conseil de jurisconsultes, la discussion eût laissé entrevoir quelques-uns
                    des inconvénients que la pratique s'est chargée de révéler.</p>
                <p>Des cas nombreux se sont, en effet, présentés, où des aspirants au mariage
                    n'avaient d'autre moyen de pouvoir mettre leurs projets d'union à exécution
                    qu'une conversion instantanée, un changement rapide de religion.</p>
                <p>Tel est spécialement le cas de ceux qui résident sur une partie </p>
                <pb n="207"/>
                <p>du territoire argentin où le eulte auquel ils appartiennent n'est pas
                    desservi.</p>
                <p>On admettra bien que dans des bourgades ou des villes de l'intérieur, éloignées
                    quelquefois de trois ou quatre cents lieues du littoral, beaucoup de sectes
                    protestantes et même la religion israélite, pour ne citer que celles qui ont des
                    adhérents un peu dans tous les pays du monde, n'auront ni prêtres, ni pasteurs,
                    ni rabbins, ni temples, ni consistoires, que si même un prêtre de passage
                    appartenant à ces sectes ou religions peut, par occurrence, présider à des
                    unions, il sera fort embarrassé pour inscrire quelque part l'acte qui en
                    constitue la preuve.</p>
                <p>Sans aller si loin, à Buenos-Ayres même, qui est la capitale de la République,
                    reliée à l'Europe par des vapeurs journaliers, qui lui apportent un flot continu
                    d'émigrants, puisé à toutes les sources de la race humaine, dont la population
                    est aujourd'hui de 400,000 habitants, il arrive fréquemment que la science des
                    avocats est mise à contribution pour indiquer à des grecs, à des musulmans, à
                    des chinois, à des juifs même, quel parti ils doivent prendre pour contracter un
                    mariage valable.</p>
                <p>Pour les juifs la question a été jugée : il est admis aujourd'hui que, le mariage
                    célébré par eux, devant dix vieillards de la tribu, étant valable suivant la loi
                    mosaïque, il l'est aussi devant la loi argentine. Il ne s'agit donc plus pour
                    les juifs, à défaut de rabbins, que de réunir dix vieillards de leur religion :
                    mais cela fait, une difficulté subsistera encore : où trouveront-ils un registre
                    où ils pourront inscrire l'acte du mariage ainsi célébré pour lui donner
                    l'authenticité d'où découleront les effets civils ? J'ai toujours cru, pour ma
                    part, qu'ils n'avaient d'autre solution légale que de traiter leur union comme
                    un contrat ordinaire et de l'inscrire sur le registre d'un notaire public ; ce
                    sera toujours une bonne précaution que la jurisprudence ne pourra
                    qu'approuver.</p>
                <p>Cela est fort bien, mais cette solution parfaite dans ce cas changera dans
                    d'autres complètement le caractère religieux, que la loi argentine reconnaît
                    comme le seul légal, du mariage, et ôtera même au mariage toute solennité pour
                    en faire un simple contrat bilatéral consenti devant un témoin quelconque,
                    empruntant pour la circonstance, un caractère religieux. RIEN, dans la loi, ne
                    s'oppose à ce qu'il en soit ainsi : dans le cas où des individus, sans religion,
                    en créeraient une et manifesteraient leur consentement suivant des rites
                    inventés par eux pour la circonstance, leur mariage serait valable et produirait
                    des effets civils.</p>
                <p>Tels sont donc les conséquences d'une loi mal conçue: sous prétexte </p>
                <pb n="208"/>
                <p>de laisser toute liberté à l'exercice de tous les cultes indistinctement, de ne
                    pas limiter la liberté de conscience, tout en imposant au mariage une origine
                    absolument religieuse, la loi argentine a ouvert la porte aux mariages
                    contractés à la fois en dehors de toute religion reconnue, en dehors de toute
                    autorité civile; elle a fait de l'union conjugale, pour ceux qui voudront se
                    marier en dehors de ces religions et des lois, un simple contrat , existant,
                    comme les autres, par le simple consentement et pouvant être inscrit parmi les
                    minutes d'un notaire sans autre solennité. Telle n'était pas l'intention du
                    législateur, mais toutes ces conséquences sont dans le texte même des articles
                    de la loi, et rien ne saurait les empêcher de se produire.</p>
                <p>S'il s'agit de constituer à un enfant, né de mariages ainsi contractés, un état
                    civil, la difficulté n'est pas moins grande : les églises seules tiennent des
                    registres où elles inscrivent les baptêmes; mais ceux qui n'appartiennent à
                    aucune religion établie ou représentée n'ont aucun moyen, depuis la promulgation
                    du Code en 1871, de constituer à leurs enfants un état civil.</p>
                <p>S'ils sont étrangers, ils pourront, pour ces actes, recourir à leurs consuls, ce
                    qui ne leur est pas possible pour le mariage. CAR, soit dit en passant, les
                    mariages que les lois ou règlements consulaires français, italiens ou belges,
                    autorisent les consuls à célébrer, à l'étranger, quand les deux conjoints
                    appartiennent à la même nationalité, n'ont aucune valeur au regard de la loi
                    argentine, s'ils sont célébrés dans les limites de son territoire. Elle n'admet
                    comme valable, comme je l'ai dit, que ceux dans lesquels un représentant
                    quelconque d'une religion connue ou inconnue, ancienne ou créée pour la
                    circonstance, est intervenu en respectant les rites et solennités de cette
                    religion.</p>
                <p>II</p>
                <p>On s'étonnera, avec raison, en présence des conséquences que je viens de signaler
                    d'une loi mal faite, qu'elle ait pu subsister depuis quinze ans, à travers la
                    période, où le courant d'émigration pour les ports de la République argentine
                    est souvent plus actif que pour aucun autre point du globe, les États-Unis
                    exceptés ; on s'étonnera plus encore qu'une réforme partielle du Code civil ait
                    été réalisée en 1883 sans que les chapitres importants que la pratique a
                    dénoncés aient été touchés.</p>
                <p>Vous comprenez, MESSIEURS, sans que j'aie besoin de le souligner, </p>
                <pb n="209"/>
                <p>quelle peut être la raison de ce statu quo. Le principe inscrit dans la loi
                    civile, en remettant aux prêtres le soin exclusif de présider aux unions
                    conjugales, a consacré à leur profit une prérogative ; tenter de la leur enlever
                    aujourd'hui, c'est porter la main sur une institution religieuse, et les
                    législateurs timorés préfèrent laisser subsister tous les inconvénients d'une
                    loi mauvaise, d'un privilège créé à tort, et ne pas tenter une réforme qui
                    semblerait dirigée contre la religon de la majorité de la nation et ne
                    profiterait qu'à la minorité.</p>
                <p>Il ne restait à la société civile qu'une ressource, c'était d'opérer au bénéfice
                    de cette minorité une réforme administrative, puisque l'amélioration de la loi
                    n'était plus praticable. Ce progrès, une loi du Congrès argentin vient de le
                    réaliser au mois d'octobre 1884 : vous ne la trouverez que dans l'annuaire de
                    notre Société qui sera publié l'année prochaine. Je vais vous en indiquer
                    l'esprit et la portée.</p>
                <p>Cette loi n'est pas une loi générale, dont l'application puisse être étendue à
                    toute la nation par le Congrès qui l'a votée, c'est une simple loi d'ordre
                    administratif et municipal spéciale à la ville de Buenos-Ayres.</p>
                <p>La nation argentine est, en effet, une confédération d'États administrés
                    individuellement, et ayant abandonné certains droits, certaines fractions de
                    leur souveraineté au Gouvernement général qui constitue sous le nom de
                    Gouvernement général de la NATION, une entité à part ayant les attributions
                    limitées qui lui ont été rétrocédées par les États confédérés.</p>
                <p>Vous connaissez, MESSIEURS, le mécanisme de cette organisation ; il n'est, en
                    effet, aucun jurisconsulte qui n'ait eu à étudier les principes généraux de la
                    Constitution des États-Unis sur laquelle celle-ci est calquée.</p>
                <p>Dans ces confédérations, il existe deux pouvoirs souverains, l'un territorial,
                    interne et direct, celui de l'État; l'autre idéal, extérieur et indirect, celui
                    de la Nation.</p>
                <p>Celle-ci est comme le lien d'un faisceau composé d'États confédérés; sans
                    autorité territoriale ni administrative, elle est chargée seulement de prévenir
                    les désunions, de diriger de haut les États qui lui ont délégué le droit de
                    dicter les Codes et les lois de commerce et de navigation, d'entretenir les
                    relations avec les peuples étrangers.</p>
                <p>Les États confédérés, de leur côté, conservent leur autonomie administrative, ont
                    leurs assemblées législatives, leurs pouvoirs exécutif et judiciaire, règlent
                    eux-mêmes, dans les limites de leur </p>
                <pb n="210"/>
                <p>territoire, l'administration de la justice et l'application des lois générales,
                    exercent, en un mot, l'universalité de leurs droits de souveraineté, diminuée
                    seulement de ceux qu'ils ont explicitement délégués au pouvoir supérieur de la
                    Nation.</p>
                <p>C'est donc à la NATION, gouvernement général, qu'il appartient de déterminer dans
                    les Codes les formes du mariage et ses effets civils, mais c'est aux États à
                    décider si la tenue des registres de l'état civil sera remise au pouvoir laïque
                    ou conservé exclusivement à l'Église.</p>
                <p>N'allez pas donner à mes paroles une extension qu'elles n'ont pas : je parle
                    seulement de la tenue des registres; cela n'implique pas que les États aient
                    conservé le droit de modifier les formes essentielles du mariage. Ces formes
                    sont réglées par le Code civil, et la rédaction de ce Code appartient
                    exclusivement au Congrès national, sans que les États puissent échapper à son
                    application.La seule chose donc qu'ils peuvent faire est de confier à des
                    autorités civiles, par voie de loi de règlement administratif intérieur, la
                    tenue de registres où seront inscrits les naissances, les décès et les mariages
                    après que ceux-ci auront été célébrés, sans intervention d'aucune autorité
                    civile, par le prêtre de la religion des conjoints.</p>
                <p>C'est une loi de ce genre d'ordre administratif et local que le Congrès national
                    a voté. Il n'est pas sorti en cela de ses attributions, parce que cette loi
                    n'est faite par lui que pour la ville de Buenos-AYRES, qui a été fédéralisée en
                    1880, c'est-à-dire cédée par l'État de Buenos-Ayres au pouvoir de la NATION,
                    pour y établir sa résidence et y exercer tous les droits qu'y exerçait cet
                    État.</p>
                <p>C'est donc une loi locale émanant du pouvoir général, mais du pouvoir général
                    exerçant par exception, et, sur un territoire limité, le pouvoir direct.
                    Pareille autorité est exercée par le pouvoir général des États-Unis dans les
                    limites de la ville de Washington.</p>
                <p>L'exemple est donc donné de haut, et bien que cette loi n'ait d'autre caractère
                    que celui de loi d'administration, elle n'en a pas moins une grande importance
                    sociale ; la question est prise de biais, elle n'en est pas moins attaquée, et
                    l'heure de la réforme générale qui établira le mariage civil, sans supprimer le
                    mariage religieux, est sans doute proche.</p>
                <p>Il est d'autant plus naturel de le supposer que le vote de cette loi, que
                    j'appellerai préparatoire, a clos une session législative qui avait débuté par
                    la laïcisation des écoles communales, et au cours de laquelle s'était produit un
                    fait politique, qui dénonce les doctrines du gouvernement actuel, je veux parler
                    d'un conflit, entre </p>
                <pb n="211"/>
                <p>l'autorité mationale et le nonce apostolique, qui s'est terminé par la remise de
                    ses passeports à celui-ci.</p>
                <p>Il y a là une tendance manifeste vers une diminution de l'influence et des
                    attributions de l'Église catholique, qui profitera à la liberté de conscience et
                    dégagera, dans un temps rapproché, le mariage de l'obligation de cérémonies
                    religieuses, origine des inconvénients que j'ai signalés.</p>
                <p>Mais les réformes d'un véritable intérêt social sont malheureusement, comme vous
                    le savez, MESSIEURS, celles qui, dans les pays ravagés par la fièvre endémique
                    de la politique, viennent les dernières. Il se passera encore des années avant
                    que la réforme administrative commencée produise tous ses effets et que prenne
                    rang, à côté ou au-dessus de la célébration religieuse, la célébration civile
                    d'actes dont les effets sont déterminés par les lois civiles et les juges
                    civils.</p>
                <p>La loi actuelle, dont les effets sont purement locaux et purement administratifs,
                    ne s'étend pas encore au delà des limites de la ville de Buenos-Ayres. Le chaos
                    qui règne au delà méritait cependant que le législateur en prît souci.</p>
                <p>On s'imagine, en effet, difficilement une société organisée où la constatation
                    des mariages rencontre les difficultés que je vous ai signalées, et où la
                    déclaration des naissances n'est pas obligatoire, où l'état civil d'un enfant
                    n'existe et ne peut exister qu'autant que sa naissance est accompagnée de l'acte
                    religieux spécial à certaines religions.</p>
                <p>On comprendrait cette indifférence dans des pays où la propriété ne serait pas
                    organisée, où sa transmission ne serait soumise à aucune formalité légale, où
                    des habitudes patriarcales tiendraient lieu de lois de successions, où la tribu
                    se régirait par elle-même sous l'influence d'un cacique à la fois chef de
                    famille et chef d'État.</p>
                <p>Il n'en est pas ainsi dans la République argentine. La terre, même dans les
                    solitudes pampéennes, y est divisée, délimitée et cadastrée, sa transmission par
                    voie de vente, de donation ou de succession et les actes publics qui la
                    constatent, est étroitement réglementée par la loi et rigoureusement surveillée
                    par l'autorité judiciaire.</p>
                <p>Ajoutons que dans ce pays, où les naissances sont si imparfaitement inscrites, la
                    recherche de la paternité est admise, qu'il n'est pas rare de voir ce droit si
                    profondément moral et dont l'exercice est en même temps si dangereux, exercé par
                    des prétendants qui, le plus souvent, ne peuvent présenter d'autre preuve de
                    leur naissance qu'un acte de baptême célébré plusieurs mois ou plusieurs années
                    après cette naissance. </p>
                <pb n="212"/>
                <p>Puisque ce sont des exemples et des éléments de comparaison que nous cherchons
                    dans les législations étrangères, retenons cet enseignement que l'expérience de
                    la République argentine nous fournit, que dans une société organisée civilement,
                    régie par une loi civile, c'est à l'autorité civile seule que doit appartenir la
                    célébration, la rédaction et la conservation des actes qui produisent des effets
                    civils. Nous voyons, par cet exemple, combien est défectueux un système légal
                    qui donne à l'organisation de la famille civile une base exclusivement
                    religieuse, quelle que soit, du reste, l'impartialité d'une loi qui, vous l'avez
                    vu, va jusqu'à offrir l'égalité et la liberté sans restrictions à toutes les
                    religions, et leur permet de fonctionner librement, sans leur demander d'où
                    elles viennent, qui les a créées, quelles origine historiques, mystiques et
                    philosophiques elles peuvent avoir.</p>
                <p>III</p>
                <p>Je compléterai, MESSIEURS, cette communication en vous indiquant brièvement les
                    principes de droit international privé que les Codes argentins proclament et qui
                    sont, dans ce pays cosmopolite, d'une application journalière.</p>
                <p>La loi argentine a souvent à résoudre des points litigieux qui intéressent à la
                    fois des étrangers et des Argentins ou exclusivement des étrangers, pour cette
                    raison, que je ne peux pas omettre, qu'en ouvrant la porte aux étrangers et en
                    leur permettant l'exercice de tous les droits sans exception, la Constitution et
                    la loi les soustraient à l'application des lois de leurs pays respectifs pour
                    les faire passer sous la sienne propre.</p>
                <p>En FRANCE, nous n'avons pas un très grand souci des conflits de droit
                    international privé ; c'est à peine s'ils nous touchent, la loi française est
                    faite pour les Français et prétend les suivre partout, et quant aux étrangers
                    :</p>
                <p>Qu'ils s'accordent entre eux ou se gourment, qu'importe Les tribunaux français,
                    avec le plus grand désintéressement, remettent aux tribunaux de leurs pays le
                    soin de les faire accorder, et si, par occurrence, un intérêt français est en
                    conflit avec un intérêt étranger, ou si un Français a quelque intérêt dans un
                    différend qui se débat à l'étranger, nos tribunaux n'hésitent pas à rendre des
                    arrêts conformes à la loi française, sans se préoccuper du sort </p>
                <pb n="213"/>
                <p>qui leur est réservé lorsqu'il s'agira de leur exécution à l'étranger.</p>
                <p>Je crois, pour ma part, qu'en matière de droit international privé, c'est là
                    l'enfance de l'art ; et, si l'on n'y prend garde, faute d'avoir surveillé le
                    mouvement qui s'opère dans le monde entier vers la solution, par des lois bien
                    faites, des conflits internationaux, notre science juridique et notre
                    jurisprudence qui ont, au dehors, une si juste autorité, perdront peu à peu de
                    leur prestige : c'est cependant là une des branches d'exportation de produits
                    français, qui, pour ne pas se chiffrer en nombres ronds et majestueux dans les
                    additions des statistiques, n'en a pas moins une importance capitale pour
                    l'influence de la France à l'extérieur.</p>
                <p>Je vous ai dit que la pensée dominante chez les législateurs américains en
                    général et chez le législateur argentin en particulier, a été, en soumettant les
                    nationaux et les étrangers à la même loi civile, de ne faire dépendre
                    l'application de cette loi que de la situation du domicile, sans considération
                    aucune pour la nationalité.</p>
                <p>Ce principe entraîne l'application rigoureuse de l'adage : « Locus regit actum, »
                    et, s'il s'agit de transmission d'immeubles de la loi du locus rei sitae, ce que
                    l'on appelle le statut personnel n'a plus aucune importance : nationaux et
                    étrangers sont soumis à la même loi, pour les relations créées au dehors, aussi
                    bien que pour l'exercice des droits au dedans ; les juges et les avocats ont à
                    faire une étude plus fréquente et plus approfondie des lois étrangères qui
                    régissent la forme et le fond des actes; ils n'ont rien à perdre à ne pas les
                    dédaigner.</p>
                <p>Pour que l'application des lois aux étrangers en même temps qu'aux nationaux ne
                    soit pas dangereuse et ne soulève pas à l'infini les conflits qu'elles ont pour
                    mission d'éviter, la loi argentine a précisé les principes qui doivent présider
                    à leur application. Aussi trouvons-nous dans tous les titres du Code civil des
                    articles qui règlent, par avance, les conflits entre les diverses législations
                    qui pourraient prétendre à les résoudre.</p>
                <p>Nous les trouvons fort claires et fort précis dans les chapitres qui traitent
                    :</p>
                <p>1° De la constitution ou de la transmission de droits réels ou des droits
                    personnels par contrats dans les cas de vente, hypothèque, cession, donation,
                    etc. ;</p>
                <p>2° Des successions au point de vue des droits qu'elles ouvrent, de la forme ou de
                    la juridiction qui doit être choisie pour leur liquidation ;</p>
                <p>3° Des relations de famille que créent le mariage et les relations</p>
                <fw place="bottom">XVI. 15</fw>
                <pb n="214"/>
                <p> illégitimes et qui déterminent ou modifient l'ordre des successions; de la
                    puissance paternelle et de tous les droits ou obligations qui en dérivent ;</p>
                <p>4° Des contrats considérés dans leurs formes ou leurs effets.</p>
                <p>En droit commercial, nous trouvons de même des règles précises internationales en
                    matière de faillite ou de lettres de change.</p>
                <p>Le Code de procédure règle également l'exécution des sentences rendues à
                    l'étranger et destinées à produire leurs effets dans la République.</p>
                <p>Toutes ces matières sont régies par le principe uniforme de la loi du domicile,
                    et chose étrange chez un peuple, d'autant plus soucieux d'ordinaire de sa
                    souveraineté que l'éclat s'en impose moins au dehors, nulle part nous ne
                    trouverons l'ambition de l'imposer extra-territorialement, nous rencontrerons
                    plus souvent une sorte d'abdication d'une partie de cette souveraineté dans
                    l'intérêt de la validité des actes.</p>
                <p>Restons encore dans le titre du mariage, par exemple.</p>
                <p>Je vous ai dit quelles conditions étaient exigées pour la validité du mariage
                    célébré à l'intérieur entre nationaux ou étrangers.</p>
                <p>Mais pour ce contrat comme pour tous les autres, fut-il célébré entre nationaux,
                    il sera valable quand il a été célébré à l'étranger dans une des formes, quelle
                    qu'elle soit, admise pour sa validité dans le pays où il a été célébré, et —
                    ceci est curieux — même lorsqu'il l'aura été entre nationaux ayant quitté leur
                    domicile uniquement dans le but de contracter, dans un pays étranger, un mariage
                    en violation manifeste des lois de la République. On ne saurait imaginer une loi
                    qui respecte davantage la souveraineté du voisin et qui sacrifie plus
                    complètement la sienne propre à la validité d'un acte.</p>
                <p>Cette règle, dans le cas que je cite, n'a d'autres limites que celles que lui
                    imposent naturellement les principes d'ordre public inscrits dans la loi :
                    ainsi, ce mariage ni aucun autre n'aurait aucune valeur dans la République, si,
                    célébré dans un pays où la polygamie est autorisée, il constituait un des époux
                    en état de bigamie : — il n'aurait non plus aucune valeur s'il avait été
                    contracté par un prêtre de la religion catholique ou toute autre personne de
                    cette religion appartenant à un ordre reconnu et liée par des vœux solennels de
                    chasteté : la loi argentine, conservant une disposition d'un autre âge, proclame
                    ces unions sacrilèges, et sacrilèges leurs fruits.</p>
                <p>Il y a quarante ans à peine, une femme appartenant à une des premières familles
                    de Buenos-Ayres et un prêtre catholique furent fusillés sur la place du
                    Gouvernement en expiation d'une union </p>
                <pb n="215"/>
                <p>sacrilège : la loi pénale est aujourd'hui moins sévère pour ces sortes de fautes,
                    mais la loi civile a conservé ses rigueurs. — Par contre, un mariage, célébré à
                    l'étranger, suivant les rites de la religion catholique, qui ne produirait pas
                    d'effets civils dans le pays où il a été célébré, en produira dans la République
                    argentine, par cela seul qu'il aura été célébré suivant les rites de cette
                    religion. -</p>
                <p>Tirons de ce principe cette conséquence grave que le mariage célébré en France
                    devant l'Église catholique en même temps que devant l'autorité civile et dissous
                    par un jugement de divorce, ne sera pas dissous dans la République et ne
                    réhabilitera pas les époux ou l'un des époux divorcés pour en contracter un
                    autre : cette règle est applicable même dans le cas où le premier mariage et la
                    dissolution qui l'a suivie seraient tous deux antérieurs à la fixation d'un
                    domicile dans la République.</p>
                <p>Si donc un second mariage venait à être célébré dans la République argentine,
                    après la dissolution du premier, provenant d'un jugement de divorce rendu à
                    l'étranger, les enfants de la première union seront seuls considérés comme
                    légitimes au regard de la loi argentine, et ceux de la seconde union,
                    postérieure au divorce, comme adultérins; mais notons que si la dissolution du
                    premier mariage et la célébration du second ont eu lieu tous deux à l'étranger,
                    ce second mariage est valable, même au regard de la loi argentine, puisqu'il
                    l'est d'après la loi du pays où il a été célébré. Il y a dans ce cas un droit
                    définitivement acquis et consacré par une législation extérieure, souveraine là
                    où il a été acquis.</p>
                <p>La loi argentine ne saurait éviter les conflits de droit international privé, qui
                    naîtront nécessairement chaque jour, de la rencontre, sur le territoire où elle
                    doit être appliquée, d'individus d'origine et de nationalités différentes ; mais
                    il me semble qu'en soumettant exclusivement les individus à l'application de la
                    loi qui règne au lieu de leur domicile, pendant qu'ils le conservent, elle a
                    simplifié les conflits et rendu facile leur exécution.</p>
                <p>Logique avec elle-même, elle ne tient, en matière de successions, aucun compte de
                    la nationalité des intéressés ni même de la situation des biens et dispose, dans
                    l'article 3283, que : « le droit de succession au patrimoine du défunt est régi
                    par le droit local du domicile que le défunt avait au jour de sa mort, que ses
                    héritiers soient nationaux ou étrangers. »</p>
                <p>Ce principe, conséquence rigoureuse du principe général que t. </p>
                <pb n="216"/>
                <p>j'ai signalé, qui tient un compte absolu de l'existence du domicile, semble au
                    premier abord en contradiction avec celui de l'article 11 du même Code civil,
                    qui pose en principe que les biens immeubles, situés dans la République
                    argentine, sont exclusivement régis par les lois du pays quant à leur qualité,
                    aux modes de transférence et aux solennités qui doivent accompagner ces actes.
                    Ce principe ne régit que la forme des actes de transférence de propriété : il
                    n'est donc pas en désaccord avec l'article que je viens de citer. Il est, en
                    effet, bien entendu que si la transmission des biens par successions peut se
                    faire suivant des lois étrangères, leur prise de possession ne se fera jamais
                    que sous la vigilance des tribunaux argentins et en respectant les lois
                    locales.</p>
                <p>Le patrimoine du défunt, considéré dans son ensemble comme universalité de biens,
                    sera donc exclusivement régi par la loi du domicile du de cujus au jour de son
                    décès, et la transférence de ses biens, situés dans la République argentine,
                    sera faite en conformité à la loi du pays, où elle viendra régir la transmission
                    de biens immeubles. C'est là une abdication du principe de souveraineté qui a
                    lieu de surprendre de la part d'un pays qui est, en général, plus soucieux de
                    ses prérogatives.</p>
                <p>Cette abdication n'est pas absolue : l'article 3470, qui n'est que la
                    reproduction de la loi française du 14 juillet 1819, partie intégrante de notre
                    Code civil, établit en effet qu'en cas de division d'une même succession entre
                    héritiers étrangers et argentins, ou entre étrangers sans domicile et étrangers
                    avec domicile dans la République, ces derniers recevront, des biens situés dans
                    la République, une part égale à la valeur des biens, situés en pays étranger,
                    dont ils seraient exclus en vertu des lois ou coutumes du pays, d'ouverture de
                    la succession.</p>
                <p>Cet article ne s'applique qu'au cas de conflit entre héritiers de domiciles
                    différents ; mais au cas où ce conflit ne se produit pas, l'application de la
                    loi étrangère aux biens, même aux biens immeubles situés dans la République, est
                    absolue.</p>
                <p>Je n'ai pas besoin de faire remarquer que de longues discussions pourront
                    s'ouvrir sur la détermination du véritable domicile du défunt.</p>
                <p>Ainsi il a été jugé qu'un Français étant décédé en FRANCE, où il résidait depuis
                    plusieurs années, sans même avoir fait pendant ce temps un voyage à
                    Buenos-AYRES, avait conservé son domicile légai dans cette ville, par ce fait
                    qu'il y avait conservé une maison de counmerce qu'il alimentait par ses achats
                    faits en FRANCE, et le tribnna a décidé que la liquidation devait être faite
                    sous l'empire </p>
                <pb n="217"/>
                <p>de la loi argentine et par les soins exclusifs des tribunaux locaux.</p>
                <p>Les conséquences de cette jurisprudence et de cette législation pourront être
                    dans la pratique des plus singulières : elles pourront modifier profondément la
                    transmission de biens qui se trouveront quelquefois soumis à une législation
                    imprévue, sans que la volonté des ayants droit eût été de les soumettre à cette
                    loi.</p>
                <p>La loi du domicile a donc en ce cas des inconvénients : elle est au contraire la
                    loi qui logiquement doit s'appliquer quand il s'agit de juger de la valeur
                    intrinsèque d'un acte ou d'un contrat. Les dispositions de la loi argentine sur
                    ce point sont nombreuses. Contenues dans les articles 1205 à 1216, elles peuvent
                    se ramener à ceci : les contrats sont régis quant à leurs formes par les lois du
                    lieu où ils auront été célébrés, et quant à leurs effets par celle du lieu où
                    ils devront être exécutés.—S'il s'agit de contrats faits à l'étranger, pour
                    transmettre des droits réels dans la République argentine, ils n'auront de
                    valeur que le jour où ils auront été revêtus dans la République, des solennités
                    qui y sont exigées pour la validité de ces actes.</p>
                <p>C'est aussi la loi du domicile qui sera consultée pour déterminer la capacité des
                    contractants dans la République et en dehors d'elle, avec cette modification que
                    l'individu, qui, étant majeur suivant la loi de son domicile d'origine, viendra
                    fixer ce domicile dans la République, avant d'avoir atteint l'âge de la majorité
                    légale dans celle-ci, ne perdra pas la capacité acquise, mais que s'il n'est pas
                    encore en possession de cette capacité, il ne l'acquerra qu'à l'époque fixée par
                    la loi argentine.</p>
                <p>Cette loi fixe la majorité à vingt-deux ans; le Français de m.oins de vingt et un
                    ans qui établira sa résidence dans la République ne sera majeur et capable qu'à
                    vingt-deux ans; mais celui qui aurait vingt et un ans accomplis et n'en aurait
                    pas vingt-deux avant d'y venir, ne perdra pas sa capacité acquise.</p>
                <p>L'incapacité prononcée contre un individu par un tribunal fran- çais ne produira
                    pas de conséquences dans la République, si elle n'est pas conforme aux lois de
                    celle-ci; ainsi un Français pourvu d'un conseil judiciaire sera libre de
                    contracter et de disposer de ses biens dans la République, dont la loi n'admet
                    pas l'interdiction des prodigues.</p>
                <p>Par contre, les sourds-muets, ne sachant pas écrire, deviennent incapables de
                    contracter par le fait de leur résidence dans la République.</p>
                <p>Par application du principe général qui régit les contrats, le </p>
                <pb n="218"/>
                <p>contrat de mariage fait en pays étranger régit les biens des époux, même après
                    changement de domicile et possession de domicile dans la République, où,
                    cependant, les conventions entre époux, que nous connaissons, ne sont pas
                    permises par la loi et où le seul régime légal est celui de la séparation de
                    biens avec communauté réduite aux acquêts.</p>
                <p>Des principes déjà examinés il sera facile de déduire cette conséquence que la
                    nationalité n'ayant d'autre importance dans la loi argentine que d'assurer à
                    celui qui la possède des droits civiques et politiques, le mariage ne la fera
                    perdre ni acquérir à la femme, qui ne verra sa situation modifiée par le mariage
                    qu'en ce sens qu'elle sera soumise à la loi du domicile de son mari au lieu de
                    l'être à celle de son domicile propre.</p>
                <p>La même loi du domicile régira l'autorité paternelle, la reconnaissance ou la
                    légitimation des enfants, et enfin la tutelle.</p>
                <p>En FRANCE, l'autorité paternelle appartient au père pendant le mariage ; il la
                    perd donc à la mort de la mère pour acquérir les droits diminués que lui concède
                    la qualité de tuteur légal assisté d'un conseil de famille. La loi argentine
                    accorde l'autorité paternelle au père et à la mère pendant leur vie ; la mort de
                    l'un ou de l'autre reporte cette autorité tout entière au survivant, sans aucune
                    assistance de conseil de famille ; mais cette loi s'incline encore ici devant
                    les lois étrangères; elle dispose que la tutelle sera décernée et régie par les
                    lois du lieu du domicile des parents du mineur au jour de leur décès; quand elle
                    sera décernée par les juges du territoire, les biens seront administrés
                    conformément aux lois de leur situation. Nous trouvons encore là une véritable
                    abdication de souveraineté.</p>
                <p>Notons que dans la République argentine les étrangers ne sont exclus de la
                    tutelle ni d'aucune curatelle, ni d'aucune administration de biens légale ou
                    judiciaire, ils peuvent aussi être syndics de faillite et juges-commissaires;
                    ils ne sont exclus que du notariat et de la magistrature.</p>
                <p>Dans le cas où s'ouvre une succession d'étrangers dont les héritiers sont
                    étrangers ou absents, la nomination du curateur appartient au consul, mais ce
                    curateur ne peut intervenir que sous la vigilance et direction du juge local, et
                    la succession n'est transmise que conformément à la loi locale.</p>
                <p>Je finirai cette trop longue étude en indiquant qu'en matière commerciale la lex
                    domicilii est celle qui sera toujours appliquée : </p>
                <pb n="219"/>
                <p>les commerçants seront soumis à la loi du lieu où ils ont leur domicile
                    commercial, et l'on considérera à cet effet chaque succursale d'une maison de
                    commerce comme constituant un domicile spécial pour les obligations qui s'y
                    créent.</p>
                <p>En matière de lettres de change, chacun des actes auxquels ces instruments de
                    crédit pourront donner lieu seront régis par la loi du lieu où ils devront être
                    exécutés, qu'il s'agisse de tirage, d'acceptation, d'endos, de protêts, de
                    rechange ou d'exécution.</p>
                <p>En matière de faillite, je signalerai un seul principe spécial à la législation
                    argentine, c'est celui de l'article 1531.</p>
                <p>D'après cet article la déclaration de faillite prononcée en pays étranger ne
                    pourra être invoquée contre les créanciers des faillis -dans la République, ni
                    pour leur disputer les droits qu'ils prétendent avoir sur les biens existants à
                    l'intérieur du territoire, ni pour annuler les actes qu'ils auront célébrés avec
                    le failli, en dedans ou en dehors des délais légaux.</p>
                <p>De plus, dans le cas où la faillite serait aussi prononcée par les tribunaux
                    locaux, on ne prendra pas en considération les créances faisant partie de la
                    masse formée à l'étranger, qui ne recevront aucun dividende avant le paiement
                    intégral des créanciers de l'État.</p>
                <p>DONC, application sans restriction de la lex domicilii et division absolue des
                    patrimoines.</p>
                <p>En matière de procédure, ce principe, il est superflu de le remarquer, est
                    d'application universelle, actor seguitur forum rei.</p>
                <p>Mais il est curieux de relever que la caution judicatum solvi n'est pas exigée
                    seulement de l'étranger, elle l'est aussi du national non domicilié dans la
                    juridiction du tribunal devant lequel il intente une action, si le défendeur
                    l'exige par voie d'exception dilatoire. Cette caution est limitée aux frais de
                    justice qui pourraient, par la sentence définitive, incomber au défendeur.</p>
                <p>Les sentences rendues à l'étranger seront accueillies et exécutées par les
                    tribunaux argentins, dans la forme et mesure fixées par les traités s'il en
                    existe, et, s'il n'en existe aucun, dans les cas sui-</p>
                <p>VANTS :</p>
                <p>1° Si la sentence se réfère à l'exercice d'un droit personnel et n'affecte pas un
                    bien immeuble situé dans la République ;</p>
                <p>2" Si la sentence n'a pas été rendue par défaut, quand la partie condamnée aura
                    son domicile dans la République ;</p>
                <p>3° Si l'obligation qui a donné lieu à la sentence exécutoire est valable d'après
                    les lois argentines ; </p>
                <pb n="220"/>
                <p>4° Si enfin elle est présentée en instrument authentique révêtu en outre des
                    légalisations qui lui donnent notoriété dans la République.</p>
                <p>Telles sont, MESSIEURS, les principales dispositions ayant un caractère
                    international, que j'ai relevées dans la législation argentine.</p>
                <p>Elles sont en elles-mêmes intéressantes parce qu'elles découlent toutes du même
                    principe, qu'elles ont toutes cette tendance de simplifier les relations
                    internationales et d'écarter, autant qu'il est possible, les conflits de
                    législation.</p>
                <p>Ces dispositions législatives, qui font dépendre la solution de tous les points
                    de droit de celle de cette question primordiale, le domicile, sont, il me
                    semble, le dernier mot de la simplification; elles ramènent toutes les questions
                    à un point de vue unique et facile à déterminer.</p>
                <p>Elles ont encore un avantage, qui est de rendre inutiles les traités entre la
                    République argentine et les pays qui entretiennent avec elle des relations.</p>
                <p>Quelle portée pourraient bien avoir, en effet, des traités où interviendrait un
                    pays qui a pris soin de déclarer, dans le préambule de la Constitution qui le
                    régit, l'égalité des droits et de l'exercice des droits entre les étrangers et
                    les nationaux; et où, sans qu'il soit parlé de nations amies ou de citoyens, il
                    est déclaré que tous les droits que la proclamation des droits de l'homme a
                    énumérés, que la philosophie de notre siècle a reconnus, sont garantis à tous
                    les habitants sans exception, — droit de travailler, d'exercer son métier ou sa
                    profession, de commercer, de naviguer, d'entrer, de demeurer, de passer, de
                    sortir, de publier ses idées par la presse, d'user et de disposer de sa
                    propriété, de s'associer, de professer librement son culte, d'enseigner et
                    d'apprendre; inviolabilité pour tous de la personne, de la propriété, du
                    domicile, de la défense en justice, égalité pour tous devant la loi ?</p>
                <p>Tous ces droits sont acquis, les traités ne les augmenteraient ni · ne les
                    fortifieraient; le souci du respect des étrangers est tel que la Constitution
                    nationale et la loi leur confèrent le droit de soumettre les litiges, où leurs
                    intérêts sont en opposition avec ceux d'un national, à des tribunaux spéciaux,
                    les tribunaux fédéraux, qui, en raison de leur mode de recrutement, sont
                    considérés comme en dehors des influences locales.</p>
                <p>Je dois dire cependant que la République argentine a célébré des traités nombreux
                    dans ces dernières années, et cela se com- </p>
                <pb n="221"/>
                <p>prend. RIEN, en effet, n'est plus morose et vide que la vie d'un diplomate, dans
                    un pays, où aucune question politique d'intérêt international n'existe; la
                    louable ambition de ces hauts fonctionnaires, de rendre d'éclatants services aux
                    pays qu'ils représentent, ne sait où mordre. Pour remplir des loisirs trop
                    lourds, on rêve d'un traité de commerce ou d'amitié ; on en discute, pour la
                    forme, les clauses dénuées d'intérêt pratique, on échange des protocoles
                    platoniques, des ratifications courtoises, on les signe et contre-signe. Si tous
                    ces actes solennels ne produisent aucun résultat utile, ils mettent du moins en
                    lumière, dans des documents que l'histoire négligera, les noms de fonctionnaires
                    inconnus, dès lors préparés, pour des postes plus occupés, par ces communions
                    blanches de la diplomatie.</p>
                <p>Je préfère, pour ma part, de bonnes lois bien fixes, découlant de principes de
                    droit bien assis, à des traités qui n'ont jamais et ne peuvent avoir, pour
                    excellents qu'ils soient, d'autres assises que celles très mobiles et peu sûres
                    du droit international public, dont la fixité et l'existence, purement
                    théorique, peuvent aussi bien être mises en péril par la faiblesse excessive que
                    par la puissance exagérée des contractants. Mieux vaut certainement une bonne
                    loi égale pour tous; il appartenait à une nation d'Amérique d'en forger le
                    modèle et de le dresser sur cette terre vierge où les peuples fusionnent, en
                    dehors de toutes rivalités traditionnelles, et collaborent, tous en commun, à
                    une nouvelle évolution de l'humanité.</p>
                <p>La séance est levée à dix heures. </p>
                <pb n="222"/>
                <p>C0NSEIL DE DIRECTI0N</p>
                <p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p>
                <p>DU 23 FÉVRIER 1885.</p>
                <p>Présidence de M. R. DARESTE.</p>
                <p>M. le Secrétaire général présente au Conseil de Direction le premier exemplaire
                    du Catalogue de la Bibliothèque de la SOCIÉTÉ, dressé par M. Christian DAGUIN.
                    Il estime qu'il conviendrait de mettre ce volume en vente au prix de 1 franc
                    pour les membres de la Société et de 3 francs pour les étrangers. Il propose en
                    outre de décider que ce Catalogue soit distribué gratuitement aux membres du
                    Conseil de DIRECTION, aux membres des bureaux des sections, aux personnes ayant
                    collaboré à l'un des Annuaires français ou étrangers publiés en 1882, 1883 ou
                    1884, ou à l'un des numéros du Bulletin publiés en 1884 ou 1885. Les
                    propositions de M. le Secrétaire général sont adoptées à l'unanimité.</p>
                <p>M. le Président invite le Conseil de Direction à désigner les membres de la
                    Société qui seront chargés de la représenter au Congrès des Sociétés savantes,
                    qui doit se tenir, à la SORBONNE, les 7, 8, 9 et 10 avril 1885.</p>
                <p>Le Conseil désigne les membres suivants : MM. R. DA-</p>
                <p>RESTE, BUFNOIR, PICOT, TRANCHANT, LYON-CAEN, BONNASSIEUx et Fernand DAGUIN.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE,.</head>
                    <p>Séance du 13 février 1885. — Présidence de M. PICOT. — Présents :</p>
                    <p>MM. du BUIT, F. DAGUIN, Ch. BABINET, DEHAYE, PRET, LALLEMAND, FUZIER,</p>
                    <p>WEIL, CHEUVREUX, BAILLIÈRE, Chr. DAGUIN, Nicolas.—Excusés : MM. PASSEZ,</p>
                    <p>MORGAND, LEYDET, Giraud.</p>
                    <p>Annuaire. — M. Fuzier étudiera les travaux législatifs aux Indes anglaises et
                        en fera rapport à la section. </p>
                    <pb n="223"/>
                    <p>Bulletin. - M. du Buit donne lecture d'une note sur divers articles parus
                        dans la l" livraison du Law Quarterly Review.</p>
                    <p>Sont remis, pour faire l'objet de comptes rendus : à M. PRET, la 3° série de
                        la publication Maryland's influence upon land cessions to the United-</p>
                    <p>STATES, et deux livraisons de l'American Law Review : à M. WEIL, Un procès
                        d'assurance maritime en ANGLETERRE, par M. de Courcy; à M. BAILLIÈRE, la
                        livraison de novembre du Law Magazine : à M. CHEUVREUX, la dernière
                        livraison du Mercantile Review.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du 28 février 1885. — Présidence de M. BUFNOIR. — Présents :</p>
                    <p>MM. Chr. DAGUIN, F. DAGUIN, CHALLAMEL, Gérardin, HAMEL, Lyon-CAEN, MARTINET,
                        MORNARD, PRÊT, PREUX, THÉVENET, Baillière. — Excusés : MM. ESMEIN, Chavegrin
                        et H. de Villefosse. -</p>
                    <p>Annuaire de 1885. - Allemagne : M. Dietz a accepté la mission de traduire la
                        loi sur les sociétés pour la collection des principaux Codes étrangers et
                        d'en faire l'analyse pour l'Annuaire. M. Dubois consent à traduire la loi
                        sur les enfants abandonnés. — Bade : M. F. Daguin traduira la loi sur
                        l'organisation municipale des villes. — Croatie-Slavonie : M. Rivière
                        signale l'importance spéciale d'une loi politico-religieuse parue en
                        Slavonie. ll en fera la traduction pour l'Annuaire. — Suisse : M. Lefort se
                        charge de la notice sur Berne. M. Speiser annonce l'envoi des lois de dix
                        cantons de langue allemande.</p>
                    <p>Bulletin. — M. Chavegrin demande qu'une rectification soit faite au précédent
                        procès-verbal. C'est une étude sur l'extradition en Autriche qu'il prépare
                        et non une étude sur l'exécution des jugements étrangers dans ce pays. Cette
                        dernière étude, qui s'étendra également à l'ALLEMAGNE, est préparée par M.
                        Hamel. M. Martinet s'est chargé d'une étude sur l'extradition en Allemagne.
                        M. Fernand Daguin rendra compte des Éléments de droit pénal allemand, de M.
                        de Liszt. Le rapport sur l'administration de la juslice en Finlande sera
                        remis à M. P. Dareste. Le rapport sur Le Cumul des délits, de M. GLASER, est
                        remis à M. F. Daguin. Le Droit nuptial international, au point de vue du
                        droit suisse, est remis à M. Prêt.</p>
                    <p>La séance est levée à 6 heures.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <p> sECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</p>
                    <p>Séance du 6 février 1885. — Présidence de M. Ch. TRANCHANT, président. —
                        Présents : MM. OULIF, THEURAULT, H. de VILLEFOSSE, F. Daguin.</p>
                    <p>Ch. DAGUIN, BONNASSIEUX, de Saint-AUBAN, ALPY, Louiche-DESFONTAINES,</p>
                    <p>VIAL, LALLEMAND, CHALLAMEL, DUCROCQ, DELASALLE, BECQUART, Pret et
                        Fauchille.</p>
                    <p>Excusés : MM. RENAULT, BOULLAIRE, DEMASURE, CORTOT, Chaumat et Chapoy. </p>
                    <pb n="224"/>
                    <p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté. M. Jobbé-DUVAL, sur
                        la demande de M. Gérardin, sera prié de vouloir bien se charger de rendre
                        compte du Traité de la condition de la femme, de Paul Gide (nouvelle
                        édition, par M. Esmein).</p>
                    <p>Annuaire étranger de l885. — Monaco : M. Christian Daguin remet la notice
                        générale. — Grand-Duché de Luxembourg : M. Theurault se charge de la loi du
                        5 mars 1884 sur les élections à la Chambre des députés. — Suisse : M. Lefort
                        a accepté d'étudier les lois relatives au canton de Genève.</p>
                    <p>Annuaire français de l885. — La loi du 2 août l884 sur les vices
                        rédhibitoires est remise par M. Theurault.</p>
                    <p>Bulletin. — M. de Saint-Auban se charge d'une étude sur les questions
                        administratives en Belgique. M. Meynard de Franc reste toujours chargé d'un
                        travail sur la protection accordée aux mineurs.</p>
                    <p>Sont distribués pour comptes rendus : à M. Hubert-VALLEROUX, une Étude
                        économique et juridique sur les associations et coalitions d'ouvriers, par
                        M. Joseph Drioux; — à M. CHALLAMEL, le Traité de divorce, de M. Adrien
                        Carpentier; — à M. LALLEMAND, l'ouvrage de M. Joseph Garnier sur le Principe
                        de population; à M. Fernand DAGUIN, le Code rural de la BELGIQUE, par M.
                        Victor Brants; — à M. RENAULT, les Traités d'établissement conclus entre la
                        Suisse et les divers États et les Lois fédérales et Traités entre la
                        Confédération suisse et les divers États sur l'extradition des malfaiteurs ;
                        — à M. BONNASSIEUX, le Mémoire de Boulainvillers sur le droit
                        d'amortissement des gabelles et la conversion des revenus des aides, par M.
                        Ducrocq; — à M. ALPY, Beccaria et le droit pénal, par M. Cantû ; — à M.
                        DELASALLE, les Origines du Code civil et son influence à l'étranger,
                        discours prononcé par M. BAURENS, substitut du procureur général à Toulouse;
                        — à M. VIAL, la Propriété foncière en EGYPTE, par M.Yacoub-Artin-Bey;— à M.
                        CHALLAMEL, la Revue algérienne (l" numéro); — à M. LALLEMAND, le Discours
                        prononcé à la Conférence de la Croix rouge, à GENÈVE, par M. Lacointa; — à
                        M. BUREL, la Légistation des mines au Pérou, par M. Aguillon; — à M.
                        TRANCHANT, le le volume des Conférences sur le droit administratif, de M.
                        Aucoc (3° édition), et les tomes VII et VIII de la Revue internationale de
                        l'enseignement supérieur; - à M. de Saint-AUBAN, le Traité des contrats
                        relatifs à l'hypothèque légale de la femme mariée, par M. Mérignhac ;— à M.
                        BECQUART, les Vicissitudes du droit international privé dans l'histoire de
                        l'humanité, par M. PAPPAFAVA, et un Recueil de documents statistiques
                        relatifs au royaume de Belgique.</p>
                    <p>La séance est levée à 5 heures. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="225"/>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head>
                <p>R EICHSTAG ALLEMAN D.</p>
                <p> sESSION D'ÉTÉ DE l884.</p>
                <p>Le 6 mars 1884 a été ouverte la quatrième et dernière session du Reichstag.</p>
                <p>Une fois de plus, le ministre de l'intérieur, M. de Bötticher, dans le discours
                    d'ouverture, a rappelé au Reichstag l'étude et le vote des lois
                    politico-sociales. En annonçant le dépôt du nouveau projet de loi sur les
                    assurances contre les accidents, et la mise à l'étude d'un projet de loi relatif
                    à la protection des ouvriers que l'âge ou les infirmités rendent incapables de
                    gagner leur vie, le ministre d'État s'est félicité que le vœu de l'Empereur
                    d'améliorer la condition économique et sociale des travailleurs par des réformes
                    organiques, et de faire régner la paix et la concorde entre les différentes
                    classes de la population, ait trouvé écho dans le peuple allemand; « c'est
                    ainsi, a-t-il ajouté, que le sol se dérobera sous les pieds des révolutionnaires
                    qui rêvent le renversement de l'ordre divin et humain, et qu'il sera possible de
                    renoncer aux mesures d'exception. » Le Reichstag a répondu à ce nouvel appel, et
                    rempli la tâche qui lui était proposée.</p>
                <p>Sur la proposition de M. WINDTHORST, M. de Levetzow a été réélu par
                    acclamation.</p>
                <p>Lois d'exception. — Prorogation de la loi du 2l octobre 1878. — Loi relative aux
                    matières explosibles. — La loi du 21 octobre 1878 contre les menées des
                    démocrates socialistes (gegen die gemeingefährlichen Bestrebungen der
                    Sozialdemokratie) devait cesser d'être en vigueur le 30 septembre 1884. Le
                    Gouvernement demandait une nouvelle prorogation de deux années. Elle lui a été
                    accordée par l89 voix contre l57.</p>
                <p>Socialisme d'ÉTAT, réformes économiques du Chancelier de l'EMPIRE, danger ou
                    inutilité des lois d'exception, tout a été remis en question, à l'occasion du
                    vote de la loi. Au nom des démocrates socialistes, M. Bebel a répété que la loi
                    d'exception avait seule rendu possible l'éclosion des anarchistes, que l'entrée
                    en campagne du Chancelier pour le socialisme d'État et la réforme sociale avait
                    servi les intérêts de son parti, et que l'état de siège ne lui était pas moins
                    favorable. Les nationaux libéraux ont répondu qu'ils voteraient à l'unanimité
                    pour la prorogation, qu'ils voulaient la réforme, et par la réforme prévenir la
                    révolution.MM. Windthorst (centre),</p>
                <p>Hänel(deutschfreisinnige Partei) et Winterer (Alsace-Lorraine), ont tour à tour
                    démontré combien était fatale la croyance en l'omnipotence de l'ÉTAT, combien il
                    était dangereux que l'État se substituât à l'individu sur le terrain économique,
                    et après avoir rappelé que la théorie du Chancelier était </p>
                <pb n="226"/>
                <p>celle de LASSALLE, que l'un voulait atteindre petit à petit le but que l'autre
                    prétendait toucher d'un seul bond, ils ont demandé le retour au droit commun
                    pour tous. « Affranchissez le christianisme, pour que le christianisme puisse
                    vous sauver, s'est écrié en terminant M. Windthorst; le retour du peuple
                    allemand à la foi chrétienne fera plus contre le socialisme que l'Etat et
                    l'Empire. » M. de Bismarck ne s'est pas contenté de l'argument d'usage, la
                    menace de la dissolution du Reichstag; il a prié l'assemblée de ne pas crier
                    trop haut ni trop vite au socialisme d'ÉTAT, mais plutôt de faire en sorte
                    d'assurer à l'ouvrier du travail, s'il est en santé, des soins, s'il est malade,
                    et des secours s'il est vieux et incapable de gagner son pain. En dernière
                    analyse, l'Assemblée a fait comprendre au Chancelier qu'elle désirait ne pas
                    être saisie dans deux ans d'une troisième demande de prorogation.</p>
                <p>Un projet de loi, relatif à la détention, au commerce et à l'emploi des matières
                    explosibles (gegen den verbrecherischen und gemeingefährlichen Gebrauch von
                    Sprengstoffen) a été adopté sans débats par le Reichstag. Au nom de son parti,
                    le député démocrate-socialiste, M. HASENCLEVER, a fait la délaration suivante :
                    « Nous ne voterons pas contre la loi, parce que nous voulons prouver que nous ne
                    sommes pas des anarchistes, restés à mi-chemin, parce que nous ne voulons pas
                    mettre obstacle à la lutte que le Gouvernement soutient contre ce que l'on nomme
                    « la propagande anarchiste en action ».</p>
                <p>Lois politico-sociales. — Loi sur les assurances contre les accidents
                    (Unfallversicherungsgesetz) (l). — A la loi sur les assurances ouvrières contre
                    les maladies devait succéder et a succédé le vote de la loi sur les assurances
                    ouvrières contre les accidents. Rendre l'assurance obligatoire pour le patron,
                    ne pas laisser place à la libre concurrence des Compagnies d'assurances privées,
                    leur subsistuer une quasi-résurrection des corporations, et pour couronner
                    l'édifice, créer un nouvel office impérial, l'office des assurances de l'EMPIRE,
                    telle est, résumée en quelques mots, l'économie de la nouvelle loi. C'est le
                    prince de Bismarck lui-même qui s'est chargé, en première lecture, de la
                    présenter au Reichstag; bien loin de protester contre l'accusation portée contre
                    son œuvre, il a prétendu que l'État ne faisait pas assez de socialisme d'ÉTAT, «
                    que servir le peuple était, selon la pensée du grand FRÉDÉRIC, la mission du
                    Gouvernement », et que la loi contre les menées des socialistes avait pour
                    corollaire nécessaire l'effort sérieux fait pour améliorer le sort des ouvriers;
                    « en thèse générale, nous estimons, a-t-il dit, au nom des gouvernements
                    confédérés, que des accidents et des catastrophes ne sont pas une base décente
                    d'opérations pour arriver à la distribution de gros dividendes et au gain de
                    gros intérêts »; il faut à l'ouvrier l'assurance à bon marché; l'État seul peut
                    et doit la lui rendre possible; qu'importe la liberté ; nul n'a besoin de la
                    liberté de mourir de faim; l'assurance doit être obligatoire.</p>
                <p>Renvoyée à l'examen d'une Commission de vingt-huit membres, la loi · l)
                    Promulguée le 6 juillet 1884. R.G. Bl. n° 19, page 69 et suiv. </p>
                <pb n="227"/>
                <p>n'a été votée qu'après de longs débats, aux derniers jours de la session.</p>
                <p>Les démocrates socialistes n'ont pris aucune part à la discussion, en deuxième et
                    en troisième lecture.</p>
                <p> « Art. l". — La loi ne s'applique qu'aux ouvriers employés dans l'industrie,
                    dans les mines, carrières, chantiers et fabriques. Vainement les démocrates
                    socialistes demandaient que la loi fût applicable à tout ouvrier, employé au
                    service d'autrui, et exposé dans son travail aux dangers d'un accident, ajoutant
                    qu'il était inique de créer une nouvelle classe, la classe des ouvriers
                    privilégiés. Vainement d'autres députés demandaient que la loi fût du moins
                    applicable aux ouvriers attachés à l'exploitation agricole et forestière, à
                    l'exploitation des chemins de fer, et en général à l'industrie du transport,
                    etc. L'assurance donnée par le Chancelier que l'exclusion de des diverses
                    industries n'était que provisoire, que l'application de la loi s'étendrait
                    successivement à tous, fit rejeter tous les amendements. « Art. 5. — En cas de
                    blessure, le bénéfice de l'assurance consiste : l° dans la gratuité des frais de
                    maladie; 2° et en une rente, calculée sur le traitement ou salaire de la victime
                    pendant la dernière année écoulée ; l'ouvrier, victime de l'accident, est-il
                    dans l'absolue incapacité de gagner sa vie, la rente s'élève à 66 2/3 p. 100 de
                    son salaire; cette incapacité n'estelle que relative, il n'a droit qu'à une
                    fraction de ladite rente, laquelle ne peut être supérieure à 50 p. 100 de son
                    salaire.</p>
                <p> « Art. 6. — En cas de décès, le bénéfice de l'assurance consiste : l° dans les
                    frais de sépulture; 2° et en une rente, calculée comme ci-dessus, pour les
                    survivants. Ladite rente s'élève pour la veuve, jusqu'à sa mort ou son convol, à
                    20 p. 100, et pour chaque enfant jusqu'à sa seizième année, à l0 p. 100 du
                    salaire du défunt; si les enfants sont déjà orphelins de mère, la rente s'élève
                    pour chacun d'eux à l5 p. 100. Les rentes de la veuve et des orphelins ne
                    peuvent s'élever au total à plus de 50 p. 100 du salaire du défunt. Les
                    ascendants, dont la victime était le seul soutien, ont droit jusqu'à leur mort à
                    une rente de 20 p. 100.</p>
                <p>Avoir droit à une rente dont le taux est fixé par la loi, au lieu d'être obligé
                    de plaider pour l'obtenir contre des Compagnies intéressées, tel est l'avantage
                    assuré à l'ouvrier victime d'un accident.</p>
                <p> « Art. 9. - L'assurance est garantie par une mutualité des patrons, réunis à cet
                    effet en corporations professionnelles (Berufsgenossenschaftem).</p>
                <p>Ces corporations sont des personnes morales; elles peuvent acquérir, s'obliger et
                    ester en justice. »</p>
                <p>L'article 9 est l'arrêt de mort des compagnies privées d'assurances contre les
                    accidents; il n'a pas été prononcé sans débats. La libre concurrence est
                    nécessaire, disaient les adversaires du projet; le patron qui s'assure doit
                    avoir la liberté de son choix; qu'il soit libre de faire foi à une compagnie
                    privée ou de s'affilier à la corporation obligatoire. Les compagnies privées ont
                    fait leurs preuves. Il y aura toujours place à des procès, à des difficultés,
                    c'est le tribunal qui ne sera plus le même. Nous voulons l'exclusion des
                    compagnies d'assurances, répliquèrent le ministre de l'intérieur, M. de
                    Bötticher, et après lui le rapporteur, baron de Hertling ; </p>
                <pb n="228"/>
                <p>nous la voulons, parce qu'elles ne sauraient offrir les mêmes garanties que les
                    corporations de patrons, syndiqués en masse, ni assurer le patron à aussi bon
                    marché; nous voulons faire faire par l'industrie elle-même une affaire qui
                    l'intéresse, au lieu d'en faire un objet d'exploitation. L'industrie n'aura à
                    exposer que les frais strictement nécessaires à indemniser les ouvriers ;
                    l'intérêt de tous les patrons assurera plus efficacement la préservation de
                    l'ouvrier, et les accidents seront plus rares. On nous reproche de ruiner une
                    industrie qui a fait ses preuves; les compagnies privées ouvriront ailleurs un
                    nouveau champ à leur activité. Par l70 voix contre 68, le Reichstag a repoussé
                    l'amendement BARTH, qui affranchissait de l'affiliation obligatoire à la
                    corporation le patron, assuré à une compagnie d'assurances autorisée
                    (Genossenschaft oder sonstige Versicherungsgesellschaft). « Art. 10. — Les
                    indemnités à payer et les frais d'administration sont assurés par une
                    contribution répartie annuellement entre tous les membres de la corporation, et
                    calculée, pour chacun d'eux, sur le taux des salaires des ouvriers, et la nature
                    des accidents probables auxquelles ils sont exposés. »</p>
                <p>Le Reichstag a préféré la répartition annuelle à la constitution d'un capital de
                    remboursement, par le motif que l'industrie allemande n'a pas de capitaux, qu'il
                    était nécessaire d'alléger la charge nouvelle que la loi lui impose, que le
                    quantum de ce capital ne saurait être fixé, et que l'administration en serait
                    trop onéreuse et trop dangereuse.</p>
                <p>Le titre II de la loi est relatif à la constitution des Berufsgenossenschaften.
                    Elles s'administrent elles-mêmes et rédigent leurs statuts; elles doivent avoir
                    un fonds de réserve; elles peuvent s'associer entre elles. « Titre IV, art. 4l.
                    — Le projet du gouvernement instituait à côté des Berufsgenossenschaften des
                    commissions d'ouvriers(Arbeiterauschüsse), indépendantes, auxquelles appartenait
                    le droit d'élire des assesseurs au tribunal arbitral, de prendre part aux
                    enquêtes sur les accidents, comme à l'élection des deux membres du
                    REICHSVERSICHERUNGSAMT, élus à temps, etc.</p>
                <p>La commission proposait de ne laisser aux ouvriers que le droit de se faire
                    représenter aux mêmes fins. Nous avons préféré, a dit le rapporteur, appeler les
                    deux facteurs intéressés à une collaboration commune, plutôt que d'opposer les
                    uns aux autres, patrons et ouvriers, réunis en corporations distinctes. Leurs
                    intérêts sont les mêmes; ils doivent faire œuvre commune; il faut qu'ils
                    délibèrent ensemble. Les commissions d'ouvriers ne seraient à bref délai que la
                    démocratie sociale organisée. M. Windthorst est allé jusqu'à faire du rejet du
                    projet du gouvernement la condition du vote de la loi entière. Par l52 voix
                    contre 77, le Reichstag a donné raison à la commission.</p>
                <p>Le titre V institue des tribunaux arbitrals (Schiedsgerichte), composés de deux
                    patrons, de deux ouvriers, et présidés par un fonctionnaire public. L'appel de
                    leurs sentences est porté devant le Reichsversicherungsamt. En réponse aux
                    députés qui demandaient le renvoi devant les tribunaux ordinaires, le ministre
                    de l'intérieur, M. de Bötticher, ne s'est pas borné à invoquer la plus grande
                    compétence des membres du tribunal </p>
                <pb n="229"/>
                <p>arbitral; il a cru devoir ajouter cette phrase significative : « Vous oubliez
                    toujours qu'il ne s'agit pas à proprement parler d'une question de droit privé,
                    de droit civil ; il s'agit d'une organisation de droit public. »</p>
                <p>Le titre VII reconnaît aux corporations le droit de prendre, avec l'assistance
                    des représentants des ouvriers, et de prescrire les mesures propres à prévenir
                    les accidents. Elles ont même, pour veiller à l'exécution de ces mesures, un
                    droit de surveillance sur les patrons et de visite dans leurs chantiers et
                    fabriques.</p>
                <p>Le REICHSVERSICHERUNGSAMT, ou office des assurances de l'EMPIRE, institué par le
                    titre VII de la loi, se compose d'un président et de trois membres nommés à vie
                    par l'EMPEREUR, et de quatre membres respectivement nommés par les corporations
                    et les représentants des ouvriers. Il a la haute surveillance sur les
                    BERUFSGENOSSENSCHAFTEN, et forme une juridiction supérieure pour tous les
                    conflits administratifs ou disciplinaires se rattachant à l'exécution de la
                    nouvelle loi. Sur la proposition de la COMMISSION, le Reichstag a autorisé
                    l'institution pour les États confédérés d'offices analogues à l'office impérial,
                    Landes-versicherungsämter.</p>
                <p>Art. 92. — En réponse au docteur BARTH, dont un amendement tendait à accorder à
                    l'ouvrier une action personnelle contre le patron, dont l'incurie Ou
                    l'inattention aurait été la cause de l'accident, le rapporteur a objecté que
                    l'ouvrier touchait la même rente, que l'accident dont il était victime fût dû au
                    hasard ou à sa propre faute, que c'était même là une des pensées fondamentales
                    de la loi, qu'il était donc juste que le patron fût traité comme l'ouvrier.</p>
                <p>Telle est, en résumé, l'économie de cette loi, que le Reichstag a adoptée, par
                    assis et levé dans la séance du 27 juin 1884.</p>
                <p>Proposition Ackermann. — Corporations. — Apprentis. — M. Ackermann a proposé
                    d'ajouter à l'art. 100 de la loi du 18 juillet 188l relative à la modification
                    de la « Gewerbeordnung » l'alinéa suivant : « Les patrons qui n'appartiennent
                    pas à une corporation ne pourront plus avoir d'apprentis. »</p>
                <p>Rendre obligatoires les corporations industrielles, aujourd'hui encore simplement
                    facultatives, telle sera la conséquence fatale du projet ACKERMANN, car il est
                    trop évident que la plupart des artisans ont besoin pour subsister du travail de
                    leurs apprentis. Combattu vivement par le parti libéral allemand et par les
                    socialistes, défendu par les conservateurs et les députés du centre, ce projet
                    n'a été voté le 25 juin 1884 qu'à la faible majorité de trois voix, par 159 voix
                    contre 156. Le Gouvernement n'a pas pris part à la discussion. Les orateurs du
                    centre n'ont pas craint de confesser qu'ils voulaient la corporation
                    obligatoire, que les générations passées avaient trop brusquement fait table
                    rase de la corporation, qu'une classe moyenne, fortement organisée, sauverait le
                    peuple; ils ajoutaient que le contrat passé entre le maître et l'apprenti ne
                    devait pas être envisagé comme un simple contrat privé, qu'il fallait instruire
                    et bien élever l'apprenti, et non l'exploiter et abuser de lui. Le docteur
                    Bamberger (national-libéral) a répliqué que la loi nouvelle méritait d'être
                    baptisée comme les lois écono-</p>
                <fw place="bottom">XVI. 16</fw>
                <pb n="230"/>
                <p>miques de même famille : « Vous coupez à l'individu ses jambes naturelles, pour
                    le doter de jambes artificielles; nous autres, libéraux, nous voulons que chacun
                    travaille, se nourrisse et gagne son pain, comme bon lui semble ; nous ne
                    voulons pas de privilèges, et la loi en crée un. »</p>
                <p>Politique coloniale. — A deux reprises différentes, et pour ainsi dire par
                    surprise, le Chancelier de l'Empire et ses adversaires ont pris prétexte de deux
                    projets de loi, insignifiants en apparence, pour porter à la tribune du
                    Reichstag la politique coloniale.</p>
                <p>Le l4 juin 1884, le Reichstag était saisi d'un projet relatif à l'établissement
                    et à l'entretien de lignes de paquebots-postes transatlantiques, subventionnées
                    par le budget impérial; le 26 juin, un traité de commerce, d'amitié et de
                    navigation, conclu le 26 novembre 1883 avec la CORÉE, était soumis à la
                    ratification de l'Assemblée. Le docteur Bamberger et M. Richter ont pris
                    prétexte de la discussion du premier projet pour s'élever une fois de plus
                    contre ce nouveau mode de VERSTAATLICHUNG, contre l'ingérence de l'État armateur
                    et les subventions en général. C'est à la seconde discussion que le Chancelier a
                    préféré prendre part, et la part du lion. « Je n'ai pas encore, a-t-il dit,
                    renoncé à mon antipathie contre les colonies, je veux dire contre celles qui
                    acquièrent une langue de terre pour s'y établir, s'efforcent ensuite d'y appeler
                    des immigrants, nomment des fonctionnaires et installent des garnisons. Je ne
                    crois pas que l'on puisse artificiellement fonder une colonie, et loin de nous
                    la pensée de créer un port là où il n'y avait aucun mouvement commercial, de
                    bâtir une ville dont les habitants étaient encore un mythe. Dans le système, que
                    j'appellerai le système français, l'État veut chaque fois décider si
                    l'entreprise est sage, et s'il y a lieu d'en augurer le succès; dans notre
                    système, nous laissons le choix au commerce, à l'individu, et si nous voyons que
                    l'arbre prend racines, pousse, et appelle la protection de l'EMPIRE, nous
                    l'assistons. Nous laissons à nos concitoyens, négociants et marins, la
                    responsabilité tant du succès matériel de leurs colonies que de leur activité et
                    de leur extension; mon intention est de procéder bien moins par l'annexion de
                    provinces transatlantiques à l'empire allemand, que par la concession de lettres
                    de franchise, d'après le type des chartes royales octroyées jadis par
                    l'Angleterre à la Compagnie des Indes orientales, et de laisser en réalité aux
                    intéressés l'administration de la colonie, tout en leur assurant, pour le
                    règlement de leurs conflits, une juridiction européenne et une sauvegarde qui ne
                    nécessite pas l'entretien d'une garnison permanente. Notre projet est donc, non
                    de fonder des provinces, mais de protéger dans leur libre épanouissement des
                    entreprises de négoce, en supposant même qu'elles se développent jusqu'à
                    acquérir la souveraineté; j'entends une souveraineté continuant à s'appuyer sur
                    l'Empire et à s'abriter sous sa protection; et cela, pour les défendre autant
                    contre les attaques de leurs voisins immédiats que contre les empiètements et
                    l'oppression d'autres nations européennes. »</p>
                <p>M. Windthorst et M. Richter ont applaudi aux déclarations du prince de .</p>
                <p>BISMARCK, à la condition toutefois qu'on ne leur demande pas d'argent.</p>
                <p>SEUL, le docteur Bamberger a refusé de se rallier à une politique qui peut </p>
                <pb n="231"/>
                <p>engager l'honneur de l'EMPIRE, selon le caprice du premier aventurier allemand
                    venu qui plante son drapeau sur un coin quelconque de terre, et dit : je suis
                    sous la protection de l'Empire d'Allemagne. Il a prié ses collègues de n'oublier
                    ni la devise de l'Amérique « we want trade, and not dominion », ni la leçon du
                    maréchal de Moltke : « l'Allemagne doit rester sous les armes pendant 50 ans;
                    tout le monde la craint; elle n'est aimée de per-</p>
                <p>SOHILGº. »</p>
                <p>Droit civil. — Loi sur les sociétés en commandite par actions et les sociétés
                    anonymes (l). — La loi nouvelle abroge les articles l73 à 249 a du Code de
                    commerce allemand (livre II, titre II, 2"° section, et titre IIl) (2). Les
                    principales modifications qu'elle apporte à l'ancienne loi sont les suivantes
                    :</p>
                <p>Sociétés anonymes. Art. 207 a. La loi du l l juin 1870 disposait que les actions
                    nominatives ne devaient pas être de moins de l50 mark, et les actions au porteur
                    de moins de 300 mark. Le Gouvernement proposait un taux minimum de l000 mark
                    pour les actions nominatives, et de 2000 mark pour les actions au porteur. La
                    Commission exigeait pour toutes actions un taux minimum de l000 mark; c'est à
                    cet avis que le Reichstag s'est rallié, après avoir rejeté l'amendement Lipke
                    qui ne fixait qu'à 400 mark le minimum de la valeur nominale des actions. S'il
                    s'agit d'une entreprise d'utilité publique et au cas d'un besoin local
                    particulier, le Bundesrath peut abaisser la valeur minimum des actions
                    nominatives, mais jamais au dessous de 200 mark.</p>
                <p>Les art. 213 et ss. déterminent avec sévérité les obligations et la
                    responsabilité solidaire des fondateurs.</p>
                <p>Art. 2l5 a. Le capital social ne peut plus être augmenté avant sa libération
                    complète.</p>
                <p>Art. 249. Les peines édictées par le nouvel art. 249 sont beaucoup plus sévères
                    que selon l'ancienne loi. Sont punis de l'emprisonnement et d'une amende de
                    20,000 mark au minimum, les membres du Conseil de surveillance et de la
                    direction qui ont sciemment donné des indications fausses sur la souscription ou
                    le versement du capital social, ou sur l'état des affaires de la société, etc.,
                    etc. Est puni d'un emprisonnement d'un an au maximum et d'une amende de 10,000
                    mark au maximum quiconque a dans des avis publics publié des faits faux ou
                    dénaturé des faits vrais, pour provoquer des souscriptions, ou employé des
                    moyens frauduleux pour influer sur le cours des actions, etc.</p>
                <p>Sociétés en commandite. — Art. 173 a. Le montant minimum des actions est aussi
                    élevé de l50 à 1000 mark. -</p>
                <p>Art. 180 g. Aucune augmentation du capital social ne peut avoir lieu avant qu'il
                    n'ait été complètement libéré.</p>
                <p>Art. 184 d. La société ne peut acquérir ses propres actions.</p>
                <note place="bottom">(l) Promulguée le 18 juillet 1884. R. G. Bl. n° 22, p. 123 et
                    suiv.</note>
                <note place="bottom">(2) Voyez Code de commerce allemand, traduit et annoté par MM.
                    P. GIDE, Ch. Lyon-CAEN, J. Flach et Dietz. Imprimerie nationale. 188l. </note>
                <pb n="232"/>
                <p>L'art. 185 a fixe des règles précises pour l'établissement du bilan de la
                    SOCIÉTÉ, l'évaluation des valeurs de portefeuille, etc.</p>
                <p>L'art. 185 b prescrit la formation d'un fonds de réserve, alimenté par le
                    vingtième du revenu net annuel, aussi longtemps qu'il n'aura pas atteint le
                    dixième du capital social.</p>
                <p>Art. 206 a. La Société peut être transformée en Société anonyme, sous certaines
                    conditions, et si le contrat de société l'autorise.</p>
                <p>En résumé, la loi nouvelle, adoptée par le Reichstag dans sa dernière séance du
                    28 juin 1884, et pour ainsi dire sans modification, accroît et multiplie les
                    garanties exigées pour la création et la gestion des Sociétés.</p>
                <p>Lois diverses. — Dans le cours de la même session, le Reichstag a voté en Outre
                    :</p>
                <p>Une loi, relative aux pensions des veuves et des orphelins des officiers de
                    l'armée et de la marine impériale ;</p>
                <p>Une loi, relative à l'institution de tribunaux, chargés de statuer sur la
                    légalité des prises faites à la guerre (Prisengerichte);</p>
                <p>Une loi modificative de l'ordonnance du l7 août 1868 sur les poids et
                    mesures;</p>
                <p>Une loi sur le titre des matières d'or et d'argent.</p>
                <p>Proposition Windthorst. — Kulturkampf. — La loi du 4 mai 1874 punit de
                    l'internement ou même de l'exil le ministre du culte qui a été déposé de ses
                    fonctions ecclésiastiques, et continue à les remplir; en d'autres termes, elle
                    implique qu'un citoyen allemand peut être privé de ses droits civiques, pour le
                    seul fait d'avoir rempli des fonctions ecclésiastiques, d'avoir administré les
                    sacrements ou dit la messe, sans l'autorisation de la police. Une première fois
                    déjà, le Reichstag avait à une grande majorité voté l'abrogation de la loi, mais
                    le Bundesrath n'avait pas ratifié son vote.</p>
                <p>De nouveau, le Reichstag s'est rallié le 25 juin 1884 à la proposition
                    WINDTHORST, tendant à l'abrogation de la loi du 4 mai 1874, à la grande majorité
                    de 246 voix contre 34. Le Gouvernement n'a pris aucune part à la discussion.</p>
                <p>Traités et conventions internationales. — Le Reichstag a ratifié : l° Le Traité
                    de commerce, d'amitié et de navigation conclu le 26 novembre 1883 avec le
                    royaume de Corée ;</p>
                <p>2° Deux conventions, signées l'une avec la HOLLANDE, le 13 mai 1884, l'autre avec
                    l'ITALIE, le 20 juin 1884, pour la protection respective des oeuvres d'art et de
                    littérature dans les deux pays ;</p>
                <p>3° Une convention avec le royaume de SIAM, relative au commerce des spiritueux
                    ;</p>
                <p>4° Une convention internationale pour la protection du câble sous-</p>
                <p>IIL8LI'lIl .</p>
                <p>Le 28 juin 1884 a été close la dernière session de la cinquième législature du
                    Reichstag.</p>
                <p>Paul HAMEL. </p>
                <pb n="233"/>
                <p>CHAMBRES FRANÇAISES.</p>
                <p> sESSION EXTRAORDINAIRE DE l884.</p>
                <p>La session extraordinaire de l884 a recommencé le l4 octobre et s'est terminée le
                    29 décembre.</p>
                <p>Le jour même de l'ouverture de la session, M. Rouvier était nommé ministre du
                    commerce en remplacement de M. Hérisson. Cette nomination provoquait
                    immédiatement à la Chambre des députés une interpellation de M. le marquis de
                    Roys sur la signification de ce changement et sur la politique économique du
                    Gouvernement; après une déclaration de M. Jules Ferry indiquant que la
                    nomination de M. Rouvier n'empêcherait pas la proposition de mesures modérément
                    protectrices dans l'intérêt de l'agriculture, la Chambre adopta l'ordre du jour
                    pur et simple (séance du 18 octobre). - Quelques autres interpellations se
                    produisirent à la Chambre pendant cette session. Le 25 octobre, M. Benjamin
                    Raspail interpellait le Gouvernement sur les circulaires des compagnies de
                    chemins de fer interdisant à leurs employés de faire partie des conseils
                    électifs; le ministre répondit qu'il avait obtenu des compagnies la promesse que
                    l'autorisation d'accepter les fonctions électives serait accordée toutes les
                    fois qu'il n'y aurait pas d'inconvénients graves pour le service; la Chambre
                    adopta un ordre du jour favorable au Gouvernement. Ce fut également dans un sens
                    favorable au ministère que se résolurent les interpellations de M. Laguerre ( l0
                    novembre) sur la révocation d'un inspecteur général des maisons pénitentiaires,
                    de M. Tony Révillon, sur les mesures à prendre pour remédier aux souffrances
                    résultant de la crise ouvrière (20 novembre), et de M. Andrieux (2l novembre)
                    sur la déclaration faite par le Président du Conseil à la Commission du budget
                    relativement aux impôts nouveaux à créer en l886.</p>
                <p>Je vais maintenant indiquer les principales lois votées ou étudiées pendant la
                    session. -</p>
                <p>Lois politiques. — La revision des lois constitutionnelles imposait aux Chambres
                    l'obligation de voter la loi sur l'organisation du Sénat et les élections des
                    Sénateurs; cette obligation était rendue plus urgente encore par l'approche du
                    renouvellement d'un tiers du Sénat au mois de janvier 1885. Dès le 16 août, M.
                    Martin-Feuillée avait déposé sur le bureau du Sénat le projet de loi du
                    GOUVERNEMENT, qui modifiait la loi existante en augmentant le nombre des
                    délégués communaux, et en faisant succéder aux sénateurs inamovibles des
                    sénateurs novennaires désignés par le Sénat lui-même. Le 28 octobre, M. Demôle
                    déposa le rapport de la COMMISSION, et l'urgence fut déclarée. Après une
                    discussion qui occupa les séances des 4, 5, 7, 8 et 10 novembre, le Sénat adopta
                    le projet du Gouvernement.</p>
                <p>La Chambre fut saisie dès le l2 novembre, le rapport déposé par M. Léon Renault
                    le 25, et le 29, la Chambre déclara l'urgence et commença la discussion qui fut
                    continuée pendant les séances des l, 2 et 4 décembre. </p>
                <pb n="234"/>
                <p>Le 2, l'Assemblée adopta, à la majorité de 267 voix contre 250, le principe de
                    l'élection des sénateurs par le suffrage universel, et le 4 elle vota l'ensemble
                    du projet. Le lendemain 5, le Sénat, saisi de nouveau, commença par adopter
                    d'urgence une proposition tendant à suspendre l'effet de l'article 7 de la loi
                    du 24 février 1875 et à décider qu'il ne serait plus nommé de sénateur
                    inamovible jusqu'à l'adoption de la loi organique, puis il reprit la discussion
                    de cette loi qu'il continua le 6 et le 8. A cette dernière date, il adopta un
                    nouveau texte qui écartait le principe de l'élection par le suffrage universel,
                    augmentait notablement le nombre des délégués communaux et décidait qu'il n'y
                    aurait plus qu'une seule classe de sénateurs, les sièges inamovibles devant, au
                    fur et à mesure des extinctions, être répartis entre les départements. Le 9, ce
                    texte fut adopté par la Chambre des députés, et la loi fut promulguée dans
                    l'Officiel du l0.</p>
                <p>Le Sénat a également voté, en y apportant un certain nombre de modifications, le
                    projet de loi précédemment adopté par la Chambre sur les incompatibilités
                    parlementaires (l" délibération, séances des l6, 20 et 2l octobre; 2°
                    délibération, séances des l5, l6 et l8 décembre).</p>
                <p>ENFIN, le l8 octobre, M. Marcel Barthe a déposé au Sénat une proposition de loi
                    ayant pour objet de prévenir les conflits entre la Chambre des députés et le
                    Sénat en matière de budget.</p>
                <p>Affaires étrangères, traités. — Le Parlement a eu spécialement à s'occuper,
                    pendant la session extraordinaire, des entreprises militaires dans l'extrême
                    Orient. Des crédits importants ont été demandés par le Gouvernement pour
                    continuer l'expédition du Tonkin. Après un premier incident soulevé le 2l
                    novembre par M. Clémenceau qui demanda sans succès que la Chambre ordonnât la
                    publication d'une partie du procès-verbal des séances de la COMMISSION, la
                    Chambre des députés discuta ces demandes de crédit dans ses séances des 24, 25,
                    26, 27, 28, joignant à cette discussion celle des interpellations de MM.
                    DELAFOSSE, Raoul DUVAL, Cunéo d'Ornano et Lockroy; après la CHAMBRE, le Sénat,
                    dans sa séance du l l décembre, adopta deux projets de lois portant ouverture :
                    l° d'un crédit de l6.l47.000 francs sur l'exercice 1884; 2° d'un crédit de
                    43.422,000 francs sur l'exercice 1885; l'ordre du jour adopté le 28 novembre par
                    la CHAMBRE, sur la proposition de M. SPULLER, donnait à ce vote le sens d'une
                    invitation au Gouvernement d'employer les moyens les plus prompts et les plus
                    énergiques pour mener à bonne fin les opérations militaires au Tonkin et en
                    Chine (Promulgation des lois de crédit, Officiel du 13 décembre).</p>
                <p>Il y a lieu de mentionner ici l'adoption par la Chambre des députés, le 27
                    octobre, du projet de loi portant approbation de la convention signée le 9
                    juillet 1884 entre la France et l'Italie pour la garantie de la propriété
                    littéraire et artistique ; cette loi a été promulguée à l'Officiel du 23
                    décembre; le texte de la convention et du protocole a été publié dans l'Officiel
                    du 24 janvier 1885.</p>
                <p>Droit criminel. — La Chambre des députés a examiné en première délibération le
                    projet de loi précédemment adopté par le Sénat sur la réforme du Code
                    d'instruction criminelle (séances des 30 octobre, 4, 6 et </p>
                <pb n="235"/>
                <p>8 novembre); elle a décidé qu'elle passerait à une seconde délibération.</p>
                <p>Le Sénat, dans ses séances des 2l, 23, 24 et 25 octobre, a examiné en première
                    délibération, amendé et adopté le projet de loi sur les récidivistes
                    précédemment adopté par la Chambre des députés. La même assemblée a également,
                    le l" décembre, adopté en première délibération la proposition de loi de M.
                    Bardoux sur la suppression de la publicité des exécutions capitales (voir
                    rapport, doc. parlem. du Sénat, p. 327). Une affaire criminelle qui a eu un
                    grand retentissement, a provoqué le dépôt à la Chambre par M. Roque (de Fillol)
                    d'une proposition de loi tendant à faire considérer comme délictueuses et
                    passibles des peines portées par la loi la diffamation et l'injure commises au
                    moyen de cartes postales (29 novembre).</p>
                <p>Droit civil et commercial. — Le Sénat a adopté, après deux délibérations, le
                    projet de loi sur les sociétés (l" délibération, séances des 28,30 et 3l
                    octobre. — 2° délibération, séances des 18, 22, 25, 27 et 29 novembre.</p>
                <p>Voir rapport de M. BOZÉRIAN, doc. parlem. du Sénat, p. 338). La Chambre des
                    députés a adopté, le l6 octobre, le projet de loi relatif à la négociation des
                    valeurs mobilières et aux marchés à terme; ce projet a été déposé par le
                    Gouvernement sur le bureau du Sénat le l3 novembre.</p>
                <p>Enfin le l4 octobre, M. Bernier a déposé à la Chambre son rapport sur le projet
                    de loi portant modification de l'art. 9 de la loi du 23 mars 1855</p>
                <p>(hypothèque légale de la femme mariée).</p>
                <p>Instruction publique. — Le l l décembre, le ministre de l'instruction publique a
                    déposé au Sénat un projet de loi relatif aux subventions de l'ÉTAT, pour
                    constructions et appropriations d'établissements et de maisons destinés au
                    service de l'enseignement supérieur, de l'enseignement secondaire et de
                    l'enseignement primaire. — Le 22 novembre, le Sénat a discuté et adopté le
                    projet de loi précédemment adopté par la Chambre des députés, ayant pour objet
                    d'ouvrir au ministère de l'instruction publique un crédit de 80,000 francs pour
                    l'appropriation d'une partie du domaine de Villeneuve-l'ÉTANG, en vue des
                    expériences poursuivies par M. Pasteur sur la prophylaxie des maladies
                    contagieuses des animaux.</p>
                <p>Agriculture. — Le 20 octobre, M. Méline, ministre de l'agriculture, a déposé au
                    Sénat un projet de loi concernant la destruction des insectes, des cryptogames
                    et autres végétaux nuisibles à l'agriculture. Dans sa séance du 13 novembre, le
                    Sénat a adopté en seconde délibération le projet de loi tendant à rendre
                    applicable à la zone franche du pays de Gex et de la Haute-SAVOIE, la loi du 2l
                    mars 1883 relative aux mesures à prendre contre l'invasion et la propagation du
                    phylloxera.</p>
                <p>COMMERCE, industrie, questions ouvrières. — La Chambre des députés a été saisie
                    de plusieurs propositions sur les boissons : proposition de M. Benjamin Raspail
                    déposé le 25 octobre; proposition de MM. DUVAL,</p>
                <p>DUCROS, etc., déposée le l0 novembre; dans ses séances des 8, 10, l2 et l3
                    novembre, elle a discuté en seconde délibération les propositions relatives aux
                    droits à percevoir sur les vins et aux propositions de loi sur les boissons; la
                    discussion a abouti au rejet du projet de la commission.</p>
                <p>La proposition de loi de M. Pierre Legrand sur les conseils de prud'- </p>
                <pb n="236"/>
                <p>hommes a été adoptée par la Chambre des députés le 18 octobre et par le Sénat le
                    13 novembre (promulgation, Officiel du l2 décembre). La Chambre a décidé qu'elle
                    passerait à une seconde délibération sur les propositions de loi relatives aux
                    délégués mineurs (l6 octobre), sur les propositions de loi relatives à la
                    responsabilité des accidents dont les ouvriers sont victimes (séances des 20, 2l
                    et 23 octobre), sur les projets et propositions de loi concernant la caisse
                    nationale des retraites pour la vieillesse (séances des 25, 27, 28 et 30
                    octobre).</p>
                <p>Travaux publics ; Postes et Télégraphes. — Le 6 novembre, la Chambre des députés
                    a pris en considération la proposition de loi de M. le comte de Colbert Laplace
                    tendant à assurer l'alimentation de la caisse des chemins vicinaux. — Le projet
                    de loi concernant la répression des infractions à la convention internationale
                    du l4 mars 1884 relative à la protection des câbles sous-marins a été adopté le
                    13 novembre par le Sénat et le l5 par la Chambre (promulgation, Officiel du 2l
                    décembre). Le 16 décembre, le Sénat a adopté le projet de loi précédemment
                    adopté par la Chambre portant approbation du tarif télégraphique établi par
                    l'arrangement conclu le 3 novembre 1884 entre la France et la Grèce
                    (promulgation, Officiel du 2l décembre).</p>
                <p>ARMÉE, marine. — Le 28 octobre, la Chambre des députés a été saisie du rapport
                    sur la proposition de loi de M. Eugène FARCY, relative à la libre fabrication et
                    au commerce des armes et des munitions de guerre. Le 24 novembre, M. Cassou a
                    également déposé à la Chambre le rapport de la Commission chargée d'examiner le
                    projet de loi portant modification des pensions des armées de terre et de
                    mer.</p>
                <p>Les Chambres ont voté d'urgence une loi portant concession de croix et médailles
                    à l'occasion des opérations du Tonkin et de Madagascar (CHAMBRE, 2l octobre;
                    Sénat, 23; promulgation, Officiel du 25). - Finances. - Le 25 octobre, le Sénat
                    a adopté le texte de la proposition de loi concernant les droits fiscaux à
                    percevoir sur les échanges d'immeubles non bâtis, tel qu'il avait été
                    précédemment amendé par la Chambre des députés; la loi a été promulguée à
                    l'Officiel du 4 novembre.</p>
                <p>Le 6 novembre, la Chambre a adopté le projet de loi ayant pour objet
                    l'établissement d'une contribution foncière sur les propriétés bâties en
                    Algérie.</p>
                <p>La discussion du budget de l885 a occupé à la Chambre des députés 23 séances, du
                    l5 novembre au 20 décembre inclusivement; les l7, 18, 19 et 20, l'assemblée a
                    tenu deux séances par jour. — Le Sénat, jugeant qu'il avait été saisi
                    tardivement, n'a pas cru pouvoir discuter utilement l'ensemble du budget; le 24
                    décembre, M. DAUPHIN, rapporteur, proposa de discuter et de voter séparément le
                    budget des recettes; cette proposition fut adoptée et le budget des recettes
                    voté les 26 et 27 décembre, le Sénat ayant tenu deux séances le dernier de ces
                    deux jours. — La marche des services et le paiement de la dette furent assurés
                    par une loi discutée et votée le 29 décembre par les deux CHAMBRES, et portant
                    ouverture sur l'exercice l885 de crédits provisoires applicables au premier
                    trimestre et montant à </p>
                <pb n="237"/>
                <p>la somme de l,032,916,767 francs (promulgation, Officiel du 30 décembre).</p>
                <p>Le 27 décembre, en adoptant le budget des recettes, le Sénat avait sanctionné
                    trois innovations introduites par la Chambre des députés : l° Abonnement
                    obligatoire pour le timbre des polices d'assurance et les actes accessoires; 2°
                    Rattaehement du système douanier de l'Algérie à celui de la mère-patrie; 3°
                    Impôt sur les revenus des Sociétés non constituées en vue de bénéfices a
                    réaliser. P. VIAL.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>C O MIIP T'ES ER EN D U S D' OU VIR A G Els</head>
                <div type="subsection">
                    <p> SECTION DE LANGUE ANGLAISE</p>
                    <p>The Law quarterly Review (volume l, n° l); fasc. in-8°; LONDRES, 1885. —
                        Cette nouvelle Revue juridique se recommande, dès sa première publication, à
                        l'attention des membres de la Société. Elle réunit, sous la direction de M.
                        Frederick POLLOCK, professeur de jurisprudence à l'Université d'OXFORD, et
                        professeur de droit commun aux Inns of COURT, des collaborateurs éminents
                        choisis parmi les professeurs de l'UNIVERSITÉ, les magistrats, les
                        jurisconsultes les plus estimés de l'Angleterre.</p>
                    <p>Au nombre des articles qui composent ce premier numéro, l'un des plus
                        intéressants est sans contredit celui que M. le juge Stephen et le directeur
                        de la Revue ont consacré à une matière difficile entre toutes et qui paraît
                        faite pour désespérer les recherches des commentateurs les plus érudits. Il
                        s'agit de la l7° section du Statute of FRAUDS, qui date de deux cents ans,
                        et qui, malgré son antiquité et ses dispositions mal combinées, reste encore
                        à l'heure actuelle le fondement du droit relativement aux ventes d'objets
                        mobiliers. L'article 17, jeté comme par hasard par le législateur du temps
                        de Charles II au milieu de dispositions d'un tout autre ordre, prescrit
                        qu'aucune vente de (l) biens mobiliers, pour un prix supérieur à l0liv.
                        ster., ne sera valable qu'à certaines conditions : ou l'acheteur aura reçu
                        au moins une partie des biens, ou il aura donné des arrhes, ou il aura payé
                        une partie du prix; ou bien encore un écrit (some note or memorandum in
                        writing) aura été signé par les parties.</p>
                    <p>Cette disposition peu connue en FRANCE, rappelle, par une exception
                        remarquable aux principes du droit anglais, la règle posée d'une manière</p>
                    <note place="bottom">(l) Le texte dit : goods, vcares and merchandises. Ces
                        expressions me répondent nullement, nous le savons, à la traduction par «
                        objets mobiliers » ; mais le sens des trois mots anglais étant l'objet de
                        controverses et de distinctions à l'infini, il nous est impossible dans une
                        si courte analyse d'y arrêter le lecteur. </note>
                    <pb n="238"/>
                    <p>générale par l'article 134l du Code civil et qui fait la base de la matière
                        de la preuve en droit français. Quand on se réfère par la pensée aux
                        spéculations effroyables dont la cité de Londres a été le théâtre dans les
                        dernières années de Charles II, on comprend le but que le Parlement a voulu
                        atteindre.</p>
                    <p>Il est certain cependant qu'une prescription aussi restrictive de la liberté
                        des transactions et aussi contraire à l'esprit des affaires telles qu'elles
                        se pratiquent en Angleterre ne pouvait être suivie dans l'usage journalier.
                        Nos auteurs constatent que des milliers de contrats se forment chaque jour,
                        en Angleterre et aux États-UNIS, au mépris de la loi et, à vrai dire, avec
                        une complète ignorance de ses exigences. Aussi l'application de l'article l7
                        est-elle considérée le plus souvent par le juge lui-même comme une iniquité
                        inéluctable. Lord Campbell a rendu un jour une décision mémorable dont le
                        début est significatif : « Je regrette de dire que mon opinion juri- « dique
                        sur cette affaire me contraint à juger en faveur du défendeur, quoique
                        toutes les circonstances du fait se dressent contre lui ; sachant bien qu'il
                        avait violé son engagement, il n'a résisté à la demande que pour obtenir une
                        atténuation de dommages-intérêts, et quelques jours avant les plaidoiries il
                        ignorait assurément le moyen de droit qui va lui faire gagner son procès.
                        »</p>
                    <p>On comprend de tels regrets, quand on lit sous la plume d'un magistrat
                        anglais la solution qu'appellerait encore aujourd'hui l'espèce suivante
                        :</p>
                    <p>A jure qu'il a vendu un cheval à B pour le prix de 50 liv. ster., deux
                        témoins le jurent comme lui; B appelé et sous la foi du serment admet la
                        vérité du fait; et cependant B gagnerait son procès s'il invoquait la
                        section l7, à cause de l'absence d'écrit. M Justice Stephen ajoute qu'une
                        telle solution équivaut à la réduction à l'absurde de la loi elle-même. Nous
                        sommes de son avis; mais ce qui nous surprend, c'est que l'aveu de la partie
                        ne soit pas en droit anglais une preuve qui dispense de toutes les autres ;
                        le droit français exige sans doute l'écrit et même l'acte authentique pour
                        un certain nombre de contrats spéciaux, mais je ne crois pas qu'il pût
                        jamais venir à la pensée d'un juge français que la vente d'un cheval fût au
                        rang de ces contrats que l'aveu de la partie serait impuissante à
                        valider.</p>
                    <p>On ne sait pas assez combien la loi anglaise, si large sur certains points en
                        matière de preuve, est formaliste jusqu'à la cruauté. N'est-ce pas lord
                        Wensleydale qui, après avoir fait perdre à un plaideur un procès qui le
                        ruinait, disait en sortant de l'audience : C'est dur pour le pauvre homme;
                        voilà ce que c'est que d'avoir plaidé trespass : il eût dû plaider case, il
                        eût gagné. Mais si l'on efface la distinction juridique entre trespass et
                        case, il n'y a plus de loi, plus de science juridique !</p>
                    <p>Le iecteur ne sera donc pas étonné d'apprendre que des difficultés sans
                        nombre se sont produites au cours d'une pratique de deux cents ans; que
                        d'innombrables décisions ont été rendues pour fixer le sens des mots :
                        goods, wares, merchandises, bargain, etc. Les auteurs de l'article du Law
                        leview ne cherchent pas à apporter un remède à la législation; ils se sont
                        bornés à résumer sous forme d'articles de loi, en les éclairant par des </p>
                    <pb n="239"/>
                    <p>exemples, les règles que les décisions judiciaires ont déduites des
                        quatrevingt-neuf mots dont se compose la section l7; il n'en est pour ainsi
                        dire pas un seul qui n'ait eu besoin d'interprétation.</p>
                    <p>Au cours de leurs études, nos auteurs rendent en passant un juste hommage à
                        la clarté de la loi française et au mérite de ses définitions au titre de la
                        distinction des biens. Ils entrent dans de longues distinctions sur le
                        caractère du contrat de louage d'ouvrage dans ses rapports avec la vente ;
                        il est facile de se rendre compte de l'importance de la distinction, puisque
                        le louage d'ouvrage ne rentre pas dans le texte de la section l7. « Un «
                        marché verbal est valable pour la construction d'un chemin de fer, «
                        portât-il sur un milliard de travaux à exécuter dans l'année ; une vente «
                        de fausses dents valant 250 francs ne serait valable que par écrit. »</p>
                    <p>On se tromperait si l'on croyait que les jurisconsultes anglais gardent même
                        l'apparence du respect quand ils parlent de la relique malencontreuse que
                        leur a léguée le Parlement de Charles II. Ils la traitent avec un mépris
                        qu'elle mérite et la vouent au sort qui attend toujours les lois, quand au
                        lieu de se modeler sur les habitudes et sur les mœurs, pour les régler selon
                        le sens commun, elles imposent des formalités ou des restrictions que les
                        hommes ne respecteront point. Si la contrainte est trop gênante, on s'en
                        affranchit; on préfère le risque de la nullité d'un marché sur cent mille à
                        l'ennui de s'astreindre chaque jour à des formes insupportables.</p>
                    <p>Dans un très intéressant article, M. le professeur Pollock s'attache à
                        retracer les origines du pouvoir général de police, attribut de la
                        souveraineté le plus précieux et le plus nécessaire, et que les Anglais
                        appellent encore du nom historique de Paix du ROI, The King's Peace. C'est
                        peu à peu seulement, en Angleterre comme dans toute l'EUROPE, que le pouvoir
                        central est parvenu à imposer son autorité souveraine, à faire prévaloir
                        l'intérêt général sur les droits des seigneurs féodaux, à éteindre les
                        guerres privées, à réprimer les abus de la force, sous quelque forme qu'ils
                        se produisent.</p>
                    <p>Les Justices of the Peace ne sont plus aujourd'hui que des juges criminels au
                        premier degré de l'échelle ; les plus petites causes leur sont seules
                        déférées aux Quarter SESSIONS, ils n'exercent que nominalement les pouvoirs
                        considérables qu'ils tenaient autrefois de la commission du souverain.</p>
                    <p>Blackstone donnait des termes Paix du Roi une définition qui lui semblait
                        d'elle-même évidente : « La majesté royale est par la vertu de son office et
                        « de sa dignité le principal conservateur de la paix dans ses domaines; «
                        elle seule peut donner l'autorité nécessaire à ses officiers pour la faire «
                        respecter et pour punir ceux qui l'enfreignent; de là le nom usuel de « Paix
                        du Roi. » — M. le professeur Pollock démontre facilement par l'histoire et
                        par de nombreux documents, tirés de ces admirables archives anglaises qui
                        n'ont jamais rien perdu, l'erreur de la définition un peu naïve du grand
                        jurisconsulte. La Paix du Roi était à l'origine le privilège de la demeure
                        royale, puis peu à peu des domaines de la Couronne; le bienfait en a été
                        successivement étendu aux églises, aux monastères, aux grandes routes, aux
                        villes et enfin sans distinction au pays tout entier. Ceux qui </p>
                    <pb n="240"/>
                    <p>l'invoquent aujourd'hui comme le droit né de tout ANGLAIS, ne se doutent
                        guère de ce qu'elle a coûté d'efforts à établir.</p>
                    <p>Plusieurs autres publications remarquables trouvent leur place dans cette
                        livraison specimen qui est du meilleur augure pour l'avenir et le succès de
                        la nouvelle Revue; c'est à regret que nous devons nous borner à citer
                        seulement : une étude sur le Bill de réforme électorale et des observations
                        juridiques sur la triste et récente affaire de la Mignonette. Si l'on ajoute
                        un compte rendu de l'Encyclopédie de la science du droit, de M. le
                        professeur Holtzendorff de MUNICH, un travail de M. le professeur Dicey
                        d'OXFORD, sur le gouvernement fédéral, de très nombreuses notices et revues
                        et un compte rendu des décisions judiciaires les plus importantes, on aura
                        donné l'idée de la variété et de l'importance des sujets qui ont, cette
                        fois, occupé l'activité des rédacteurs d'un recueil auquel nous sommes
                        heureux de souhaiter la bienvenue, et dont les étrangers apprécieront
                        certainement la portée, à un autre point de vue peut-être, mais certainement
                        avec autant de profit que les Anglais. H. DU BUIT.</p>
                    <p>Anglo-French Mercantile REVIEW, organ of the British Chamber of commerce
                        (Revue commerciale Anglo-française, organe de la Chambre de Commerce
                        anglaise à Paris). Année 1884, n" 2 et 3.</p>
                    <p>En annonçant dans le bulletin de juillet 1884 la première publication de
                        cette REVUE, nous signalions toute l'importance, toute l'utilité de la
                        Chambre de commerce anglaise à PARIS, dont elle est l'organe.</p>
                    <p>Aussi sommes-nous heureux de lire dans la 2° livraison qu'une Chambre de
                        commerce française vient à son tour de s'établir à Londres en
                        févrierl884.</p>
                    <p>Ce n'est là d'ailleurs qu'une application d'un vaste projet gouvernemental,
                        ayant pour objet de créer des établissements du même genre dans les
                        principaux centres commerciaux du monde entier.</p>
                    <p>Destinées à renseigner plus exactement que par le passé le Gouvernement de la
                        métropole sur les ressources et les besoins des différents pays où elles
                        fonctionneront, ces Chambres de commerce pourront contribuer, et dans une
                        large mesure, à relever et à augmenter le chiffre de notre exportation
                        nationale.</p>
                    <p>A ce titre, elles ne sauraient manquer d'arrêter un instant notre
                        attention.</p>
                    <p>Dans la livraison suivante, nous avons remarqué, à côté de statistiques et
                        d'articles s'adressant plus spécialement aux hommes d'affaires, un
                        intéressant rapport de M. Thomas Pilter sur l'introduction possible en
                        Angleterre du système métrique. Président de la Commission spéciale nommée à
                        cet effet par la Chambre de commerce anglaise, M. Pilter résume les travaux
                        de ses collègues, et, dans cette première partie de son travail, s'occupe
                        d'abord des poids et mesures. Après avoir mis en parallèle le système des
                        poids et mesures anglais et le système métrique, l'auteur n'a pas de peine à
                        démontrer l'incontestable supériorité de ce dernier.</p>
                    <p>Il serait oiseux en effet d'énumérer tous les inconvénients du système
                        anglais, si compliqué, si ardu, entraînant tant de perte d'argent et de </p>
                    <pb n="241"/>
                    <p>temps, et dont les Anglais sont les premiers à souffrir dans leurs relations
                        commerciales.</p>
                    <p>La réforme s'impose donc, mais comment l'opérer ?</p>
                    <p>Nombre de gens pratiques en Angleterre pensent qu'on ne peut l'obtenir que
                        graduellement et pas à pas : c'est une éducation nouvelle à faire.</p>
                    <p>Dans cet ordre d'idées, l'auteur a dressé de fort ingénieux tableaux où les
                        anciennes appellations des poids et mesures sont conservées partout où l'on
                        peut les faire correspondre ou à peu près avec les divisions du système
                        métrique.</p>
                    <p>Il espère qu'on arrivera ainsi, sans transition brusque, mais non moins
                        sûrement, au résultat désiré, le public s'initiant peu à peu aux nouvelles
                        mesures sous l'étiquette des vieilles dénominations auxquelles il a été dès
                        l'enfance habitué.</p>
                    <p>PUISSE, en dépit de la routine, ce progrès se réaliser bientôt !</p>
                    <p>C. CHEUVREUX.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Das Eigenthums recht nach oesterreichischem Rechte mit Berücksichtigung des
                        gemeinen Rechtes und der neueren Gesetzbücher (Le droit de propriété dans le
                        droit autrichien, comparé au droit commun allemand et aux modifications
                        modernes), par M. le professeur Antoine RANDA, membre du Tribunal de
                        l'Empire et de la Chambre des seigneurs.</p>
                    <p>LEIPSIG, 1884, l" partie.</p>
                    <p>M. RANDA, l'éminent professeur de l'Université de PRAGUE, est l'auteur
                        d'ouvrages fort estimés sur le droit civil autrichien; nous ne citerons ici
                        que son Traité de la possession. Le livre qu'il a publié l'année dernière à
                        Leipsig est un traité complet du droit de propriété. Ce traité comprendra
                        deux volumes; le premier seul a paru.</p>
                    <p>On sait que le Code civil autrichien (oesterreichisches allgemeines
                        bürgerliches Gesetzbuch), actuellement en vigueur dans la plupart des
                        provinces de l'EMPIRE, date du 7 juillet 1810. Son élaboration, commencée en
                        l753 sur l'ordre de Marie-THÉRÈSE, fut plusieurs fois reprise et abandonnée
                        jusqu'en l80l, époque à laquelle une Commission de législation fut chargée
                        d'en arrêter le texte définitif.</p>
                    <p>Ce CODE, qui contient l502 articles, est issu du droit commun allemand
                        (deutsches gemeines Recht) aussi bien que la législation civile de la Prusse
                        (Preussisches Landrecht). C'est dans ce Code et dans les nombreuses lois
                        postérieures qui sont venues en compléter les dispositions que l'auteur a
                        puisé les sources du droit autrichien en matière de propriété. Mais ce qui
                        constitue le mérite de son livre et en rend la lecture particulièrement
                        intéressante, c'est le soin qu'a pris l'auteur de chercher l'origine des
                        théories et des règles de droit autrichiennes dans le droit commun allemand
                        et dans le droit romain, et de les comparer constamment avec les
                        législations des autres États allemands ou étrangers. Ces rapprochements
                        instructifs des </p>
                    <pb n="242"/>
                    <p>principaux Codes civils de l'Europe contribuent singulièrement à éclairer
                        certaines théories et certaines controverses. Les indications que donne
                        l'auteur à cet égard sont toutes contenues dans des notes, ce qui lui a
                        permis de laisser à son texte la clarté et la concision nécessaires à un
                        traité synthétique.</p>
                    <p>L'auteur a également mis à contribution les nombreux ouvrages écrits par les
                        jurisconsultes allemands, autrichiens et tchèques sur le droit civil.</p>
                    <p>Les divergences de la doctrine et les décisions de jurisprudence trouvent
                        également leur place dans les notes nombreuses qui accompagnent le
                        texte.</p>
                    <p>Nous ne saurions mieux caractériser la méthode et les procédés de l'auteur
                        qu'en les comparant au plan et à la méthode de MM. Aubry et Rau dans leur
                        Droit civil français.</p>
                    <p>Parmi les matières que traite M. Randa dans son premier volume, nous
                        signalerons la théorie très complète de l'institution des livres fonciers
                        (das Institut der öffentlichen Bücher). On sait que cette institution,
                        commune à presque toutes les législations germaniques, a sa source dans le
                        vieux droit allemand. M. Randa consacre un des chapitres de son livre au
                        développement historique de cette institution dans les diverses provinces de
                        l'empire d'Autriche; la loi du 25 juillet 187l, qui lui a donné sa forme
                        définitive, est l'objet d'un commentaire détaillé, ainsi que les lois du 23
                        mai 1854 et du 19 mai 1874, qui ont créé des livres fonciers spéciaux pour
                        les mines et pour les chemins de fer. F. R. DARESTE.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <p>Nociones de bibliografia y literatura juridicas de ESPAÑA, par M. Manuel
                        Torres-CAMPOS, ex-bibliothécaire de l'Académie de jurisprudence et de
                        législation, et de l'Athénée de Madrid. — l vol. in-18;</p>
                    <p>MADRID, 1884. — La création récente d'une chaire de littérature juridique, à
                        l'Université de MADRID, a inspiré à M. Torres-Campos la pensée de tracer les
                        grandes lignes de ce nouvel enseignement. Nul plus que lui n'était en mesure
                        de le faire avec toute la compétence et toute l'autorité désirables.</p>
                    <p>Sa vie entière, en effet, a été consacrée à l'étude des livres, et les
                        nombreux ouvrages qu'il a publiés sur la bibliographie attestent ses
                        connaissances techniques. Le but qu'il s'est proposé (il le déclare dans la
                        préface de son livre) a été de venir en aide aux professeurs chargés du
                        cours qui vient d'être institué, et de fournir aux étudiants un guide
                        capable de diriger sûrement leurs premiers pas.</p>
                    <p>L'ouvrage se divise en deux parties, dont l'une est consacrée à la
                        bibliographie, l'autre à la littérature juridique. La bibliographie est la
                        science des livres ; la littérature, celles des travaux et des doctrines. La
                        première a pour objet la description des documents imprimés; elle fait
                        connaître les publications qui ont été faites sur un sujet donné et la
                        valeur des différentes éditions. La seconde embrasse toutes les productions
                        de la pensée écrite ou parlée; elle note les progrès de la culture
                        intellectuelle et présente </p>
                    <pb n="243"/>
                    <p>le tableau des développements du savoir humain. La bibliographie juridique
                        comporte la description et l'appréciation des ouvrages relatifs au droit; la
                        littérature juridique a un champ d'action plus vaste, car elle s'occupe de
                        l'histoire même de cette science, étudiée dans les monuments législatifs,
                        dans l'enseignement et dans les auteurs.</p>
                    <p>Telles sont les indications préliminaires qui sont contenues dans le premier
                        chapitre. Les deux chapitres qui suivent donnent des notions sommaires sur
                        les origines de l'imprimerie, sur l'utilité, le but et les sources de la
                        bibliographie, sur la science du droit en général et sur ses diverses
                        branches.</p>
                    <p>Avec le chapitre IV, l'auteur aborde plus directement son sujet. Il signale,
                        d'abord, les principales publications juridiques ayant un caractère général,
                        et celles qui se rapportent au droit romain ou au droit canonique; puis, il
                        passe en revue les monuments de la législation et de la jurisprudence
                        espagnoles. Quelques pages sont consacrées aux sciences qu'il qualifie de
                        préparatoires ou auxiliaires, au nombre desquelles il range l'histoire,
                        l'économie politique, la statistique et la médecine. La première partie de
                        l'ouvrage se termine par des considérations sur la composition des
                        bibliothèques, sur la confection des catalogues, sur le rôle du
                        bibliothécaire, ce « professeur de livres » comme il l'appelle, et sur
                        l'itnportance des diverses bibliothèques de droit existant en Espagne.</p>
                    <p>La seconde partie du volume, qui commence avec le chapitre xIX, est consacrée
                        à la littérature juridique, c'est-à-dire, en réalité, à l'histoire abrégée
                        du droit espagnol envisagé principalement au point de vue de ses productions
                        les plus remarquables. M. Torres-Campos divise cette histoire en cinq
                        époques : la première va de la conquête romaine à Alphonse le Sage ; la
                        deuxième, du règne de ce dernier aux rois catholiques; la troisième nous
                        mène jusqu'à Philippe V; la quatrième se termine à la guerre de
                        l'indépendance; enfin la cinquième, qu'on peut appeler l'époque
                        contemporaine, s'étend jusqu'à nos jours. Notre éminent collègue rend compte
                        de l'état du droit et du mouvement scientifique, à chacune de ces époques ;
                        il indique le nom des principaux jurisconsultes qui se sont distingués, au
                        cours de ces diverses périodes, et consacre à chacun d'eux une courte notice
                        biographique. La cinquième époque est traitée plus sommairement que les
                        autres, sans doute parce que les faits étant plus rapprochés de nous, on
                        peut supposer qu'ils sont mieux connus de la généralité des étudiants.</p>
                    <p>L'auteur y déclare que le sceptre de la science, après avoir appartenu
                        successivement à l'ESPAGNE, à l'ITALIE, à la France et à la HOLLANDE, est
                        passé, depuis le commencement du XIX° siècle, entre les mains de
                        l'Allemagne.</p>
                    <p>Cette dernière assertion nous paraît empreinte de quelque exagération, du
                        moins en ce qui concerne la science du droit; car, sans méconnaître les
                        services rendus par l'érudition allemande, il semble qu'il y ait une
                        certaine injustice à reléguer au second plan les codifications françaises
                        qui ont exercé sur la législation de l'Europe entière une influence qui dure
                        encore.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN. </p>
                </div>
                <pb n="244"/>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Conférence internationale de la Croix-ROUGE, à Genève. - Discours prononcé le
                        2 septembre 1884, par M. Jules LACOINTA, sur la Convention de Genève et les
                        Sociétés de la Croix-Rouge. In-8°, 32. PARIS, GERVAIS, 1884.</p>
                    <p>Née en 1863 à la suite de la guerre d'ITALIE, l'idée d'une vaste Association
                        internationale de secours aux blessés militaires, aboutit à la rédaction, le
                        22 août 1864, de la Convention internationale à laquelle la ville de Genève
                        eut l'honneur de donner son nom.</p>
                    <p>Il y a quelques mois on célébrait donc le 20° anniversaire de cette
                        CONVENTION, qui marque une étape si heureuse dans la vie de l'humanité.</p>
                    <p>M. Lacointa avait été chargé de retracer brièvement l'origine de cette
                        institution et son état actuel; il s'est acquitté de cette tâche avec son
                        talent accoutumé. Les quelques pages pleines de faits et d'émotion
                        communicative que l'éminent avocat a consacrées aux Sociétés de la
                        Croix-ROUGE, en font saisir parfaitement le but ainsi que les moyens
                        d'action.</p>
                    <p>La question se rattache, du reste, aux études de législation comparée, car
                        plusieurs États : la FRANCE, l'ITALIE, l'AUTRICHE, l'ALLEMAGNE, etc., ont
                        édicté des dispositions législatives spéciales pour seconder ce vaste
                        mouvement de protection pour les blessés, sans distinction de nationalité,
                        conformément à la devise : Hostes vulnerati fratres. L. LALLEMAND.</p>
                    <p>Les Codes criminels des établissements français de l'Inde : Recueil des
                        décrets portant application du Code d'instruction criminelle et du Code
                        pénal dans cette colonie, précédé d'une notice, par M. Édouard SAUVEL,
                        avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation. — 59 p. in-8°.</p>
                    <p>PARIS, MARCHAL, Billard et Cº, 1884.</p>
                    <p>Le mode de promulgation des lois dans les colonies françaises est
                        essentiellement défectueux ; on ne saurait assez le répéter. La brochure que
                        vient de publier M. Sauvel fournit une nouvelle preuve des inconvénients
                        qu'il présente. Croirait-on, par exemple, que jusqu'en 1883, la question a
                        pu se poser de savoir si l'ordonnance criminelle de 1670 était encore en
                        vigueur dans nos établissements de l'INDE, et que le ministre de la marine
                        et des colonies a pu très légitimement se prononcer dans le sens de
                        l'affirmative, malgré la jurisprudence contraire du Conseil d'État et de la
                        Cour de cassation? Et cependant rien ne serait plus facile que de supprimer
                        tous les malentendus. Il suffirait de décider, comme l'a proposé M. Sauvel
                        dans une précédente brochure (1), qu'à l'avenir toutes les lois
                        contiendraient la mention suivante : « La présente loi est ou n'est pas
                        applicable à telles ou telles colonies. » MAIS, dans notre pays, les
                        réformes les plus simples sont</p>
                    <note place="bottom">(l) V. La propriété littéraire et artistique dans les
                        colonies françaises, ch. VI, p. 37. </note>
                    <pb n="245"/>
                    <p>généralement celles qui ont le moins de chance d'aboutir rapidement.</p>
                    <p>Actuellement donc et en attendant qu'on ait modifié l'état de choses
                        existant, il est précieux pour les jurisconsultes qui ont à étudier des
                        questions se rattachant à la législation coloniale, d'avoir à leur
                        disposition des recueils spéciaux leur indiquant exactement les textes qui
                        sont en vigueur dans les différentes colonies. La brochure de M. Sauvel
                        répond, dans une certaine mesure, à ce besoin. Elle reproduit l'ensemble des
                        décrets et arrêtés qui ont introduit dans l'Inde française, avec des
                        modifications plus ou moins importantes, la législation métropolitaine en
                        matière de droit pénal et de procédure criminelle, depuis l'arrêté du 6
                        février 1819 portant promulgation de nos CODES, à l'exception du Code
                        d'instruction criminelle, jusqu'au décret du 12 juin 1883 qui a rendu ce
                        dernier Code applicable, en appropriant, toutefois, certaines de ses
                        dispositions aux exigences locales. Ce recueil de documents est précédé
                        d'une notice, œuvre personnelle de M. SAUVEL, où se trouvent énumérés les
                        actes par lesquels le pouvoir législatif et le pouvoir exécutif ont
                        promulgué nos Codes criminels aux colonies. Aujourd'hui, ces Codes sont en
                        vigueur dans toutes nos possessions d'outre-mer ; mais il a fallu de longues
                        années, et la notice en fait foi, pour arriver à cet heureux résultat.</p>
                    <p>Avant d'être publié en brochure, le travail de M. Sauvel avait été inséré
                        dans le Journal du droit criminel, revue pénale estimée, que notre confrère
                        dirige, depuis plusieurs années déjà, avec un remarquable talent; on ne peut
                        qu'applaudir à l'idée qu'il a eue d'en faire l'objet d'une publication
                        spéciale qui permet à un plus grand nombre de lecteurs de profiter des
                        renseignements qu'il contient. Fernand DAGUIN.</p>
                    <p>De la responsabilité des propriétaires de navires et du prét fait au
                        capitaine en cours de voyage, par M. Romain de Sèze. — PARIS,</p>
                    <p>A. Marescq aîné.</p>
                    <p>M. Romain de Sèze, professeur honoraire à l'Institut catholique de PARIS,
                        vient de réunir en un volume de 250 pages les articles qu'il avait publiés
                        dans la Revue pratique de droit français. Nous l'en félicitons; car son
                        œuvre se trouve ainsi à la portée de tous, et elle méritait d'être
                        connue.</p>
                    <p>La question de la responsabilité des propriétaires de navires et du prêt fait
                        au capitaine en cours de voyage est une des questions les plus intéressantes
                        du droit maritime, et elle est étudiée avec beaucoup de soin par l'auteur :
                        ses théories sont souvent empreintes d'une grande originalité.</p>
                    <p>Cet ouvrage se divise en trois parties. La première, relative à la nature de
                        la responsabilité des propriétaires de navires, comprend l'étude détaillée
                        de la faculté d'abandon du navire et du fret : un chapitre est consacré aux
                        législations étrangères. La deuxième partie traite des engagements auxquels
                        s'applique la faculté d'abandon : l'auteur y examine, dans deux chapitres
                        distincts, le prêt simple et les lettres de change tirées en cours de voyage
                        par le capitaine sur l'armateur, et le prêt à la grosse contracté par le
                        capitaine en cours de voyage. La dernière partie, enfin, s'occupe de</p>
                    <fw place="bottom">XVI. 17</fw>
                    <pb n="246"/>
                    <p>l'action qui naît du prêt fait au capitaine de navire : pour M. de Sèze,
                        l'action du prêteur à la grosse en voyage a un caractère purement réel, et
                        elle est indivisible.</p>
                    <p>Comme on le voit par cette analyse rapide, le travail de M. de Sèze épuise
                        toutes les difficultés de la matière; il sera d'une grande utilité à tous
                        ceux qui s'occupent de droit maritime. Paul FAUCHILLE.</p>
                    <p>Traité du régime fiscal des Sociétés et des Établissements publics, par M.
                        Armand DEMASURE, docteur en droit, avocat au Conseil d'État et à la Cour de
                        cassation. — l vol. in-8°. Paris 1884. Pedone-LAURIEL, Ed.</p>
                    <p>C'est une matière particulièrement grave et compliquée que celle du régime
                        fiscal des Sociétés et des établissements publics; et il suffit de
                        considérer un instant la longue série de lois qui ont créé, étendu ou
                        transformé les impôts frappant spécialement les SOCIÉTÉS, pour se convaincre
                        à la fois de l'importance et de la difficulté du sujet traité par M.
                        Demasure. Sans parler des dispositions anciennes des lois du 22 frimaire an
                        VII et du 28 avril l8l6 qui ont établi, pour les actes de Société comme pour
                        tous autres, les droits d'enregistrement dus au Trésor public, on voit que
                        cette partie de notre législation fiscale a subi, depuis la période des
                        quarante dernières années, sous l'impulsion de tendances nouvelles et en
                        raison d'événements imprévus, de grandes et nombreuses modifications : c'est
                        d'abord la loi du 5 juin 1850, qui établit le droit de timbre sur les
                        actions et obligations; puis, la loi du 23 juin l857 portant création d'un
                        droit de transmission sur les mêmes titres; celles du 5 juin 1850 et 23 août
                        187l relatives aux droits de timbre et d'enregistrement spéciaux aux
                        Compagnies d'assurances; celle du 28 février 1872, transformant en droit
                        gradué le droit fixe dont étaient primitivement passibles les actes de
                        constitution et de partage des Sociétés; puis encore, la loi du 29 juin 1872
                        concernant l'impôt sur le revenu des valeurs mobilières, et celles du 23
                        août l87l et 28 juin 1875, qui consacrent pour l'administration, le droit de
                        communication et l'étendent de telle sorte qu'elles le convertissent en un
                        véritable exercice imposé aux Sociétés par les employés de la régie; enfin,
                        la loi du l5 juillet 1880 augmentant la contribution des patentes pour les
                        Sociétés financières par actions, et les lois du 28 décembre 1880 et 29
                        décembre 1884 organisant un système d'inquisition vexatoire et de taxes
                        écrasantes contre les congrégations religieuses.</p>
                    <p>On comprend, d'après cela, combien il était utile et même urgent, en
                        l'absence de tout travail antérieur du même genre, d'étudier ces diverses
                        lois; de les classer méthodiquement; d'analyser chacune de leurs
                        dispositions, souvent obscures; enfin et surtout, de faire une revue
                        critique des documents de jurisprudence qui les ont interprétées et
                        appliquées; en un mot, de présenter de cet ensemble confus de lois un
                        commentaire complet et éclairé.</p>
                    <p>C'est ce travail qu'a entrepris M. Demasure : il l'a accompli avec la grande
                        compétence et l'autorité incontestable que lui donnent sa qualité </p>
                    <pb n="247"/>
                    <p>d'avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, et aussi ses fonctions
                        de directeur du Recueil du notariat et des SOCIÉTÉS, fondé en 1819 et connu
                        sous le nom de Contrôleur de l'enregistrement.</p>
                    <p>L'ouvrage est divisé en sept parties distinctes : la première partie traite
                        des droits d'enregistrement proprement dits, qui visent et atteignent par
                        des combinaisons multiples toutes les manifestations de la vie sociale :
                        formation, modification, fusion, transformation de la Société; cessions
                        d'action ou de droits sociaux; dissolution, partage et liquidation.</p>
                    <p>La seconde partie s'occupe spécialement des droits de timbre et de
                        transmission établis sur les actions et obligations.</p>
                    <p>La troisième examine successivement l'impôt sur le revenu des valeurs
                        mobilières (loi du 29 juin 1872) et le régime spécial créé contre les
                        congrégations religieuses par la loi du 2l décembre l880, connue sous le nom
                        de loi Brisson. L'auteur, en publiant son volume dans le cours de l'année
                        1884, ne pouvait prévoir qu'avant la fin de cette même année on verrait, —
                        pour répondre à des nécessités budgétaires toujours croissantes, et surtout
                        pour satisfaire des passions antireligieuses jamais assouvies, — s'ajouter
                        un nouveau chapitre à cette législation draconienne. Son étude se borne
                        donc, tout naturellement, à la loi de 1880; mais, comme cette loi est non
                        pas abrogée mais complétée par les dispositions ultérieures, le commentaire
                        très précieux qu'il en donne conserve aujourd'hui tout son intérêt.</p>
                    <p>La quatrième partie concerne les droits de timbre et la taxe spéciale sur les
                        polices d'assurances; la cinquième, les règles du droit de communication; la
                        sixième, la taxe des biens de mainmorte ; enfin la septième et dernière, les
                        règles spéciales aux Sociétés relativement à la contribution des
                        patentes.</p>
                    <p>Comme on le voit, le traité est complet et il est méthodiquement exposé :
                        toutes les questions si nombreuses et si variées que soulève l'application
                        de ces lois diverses sont étudiées, fouillées, éclairées et mises en leur
                        place; sur chacune d'elles, l'auteur formule nettement son opinion en la
                        fondant sur le texte et l'esprit de la loi, et en la rapprochant des
                        données, conformes ou contraires, de la jurisprudence ainsi que de la
                        doctrine des auteurs accrédités; les recherches sont facilitées par une
                        table analytique fort bien faite. C'est donc, à ce point de vue, un ouvrage
                        essentiellement pratique.</p>
                    <p>Quant à l'esprit dans lequel ce traité a été conçu, nous l'approuvons
                        entièrement, et tous les jurisconsultes vraiment dignes de ce nom
                        l'approuveront avec nous. M. Demasure le définit ainsi dans sa préface : «
                        Il existe dans la science du droit fiscal une doctrine qui, plus ou moins
                        ouvertement, se préoccupe avant tout des besoins du Trésor et des nécessités
                        de la perception. Elle a pour représentants des jurisconsultes instruits et
                        habiles, mais enclins par l'effet de leur éducation professionnelle à
                        envisager les choses sous un certain jour, dès que l'intérêt du fisc est en
                        jeu. — Ils admettent volontiers l'existence de règles spéciales, destinées à
                        protéger cet intérêt plus efficacement que ne le ferait l'application du
                        droit commun.</p>
                    <p>A leur yeux, dans le doute sur l'interprétation d'une loi qui a eu certaine- </p>
                    <pb n="248"/>
                    <p>ment pour but de faire entrer de l'argent dans les caisses du TRÉSOR, il est
                        légitime de se décider pour la plus grande perception. — J'estime, pour ma
                        part, que les préoccupations d'ordres financiers doivent être laissés
                        exclusivement à ceux qui font les lois de finances; que, quand il s'agit
                        d'appliquer ces lois, les principes généraux du droit et les règles
                        ordinaires de l'interprétation conservent leur empire; que l'ADMINISTRATION,
                        quand elle plaide, ne doit être traitée à aucun point de vue plus
                        favorablement que ses adversaires; que ceux-ci ne peuvent être condamnés à
                        subir la perception d'aucun impôt si elle n'est édictée par un texte clair
                        ou régulièrement interprété. » « Telles sont, ajoute M. DEMASURE, les idées
                        dont je me suis efforcé de réaliser toujours l'impartiale application. » Le
                        meilleur et le plus juste éloge que nous puissions faire de son travail,
                        c'est de constater qu'en effet, il est resté fidèle dans tout le cours de
                        son œuvre à ces idées si justes; et qu'il a accompli, en tous points, le
                        programme qu'il s'était sagement proposé. H. ALPY.</p>
                    <p>La convention littéraire et artistique du l9 avril 1883 entre la France et
                        l'ALLEMAGNE, par M. Ch. Lyon-CAEN, professeur à la Faculté de Droit de Paris
                        et à l'École des Sciences politiques. BRUXELLES, 1884,</p>
                    <p>Librairie européenne, C. Muquardt.</p>
                    <p>La FRANCE, pendant les dernières années de l'EMPIRE, avait conclu avec les
                        différents États de l'Allemagne un assez grand nombre de conventions
                        littéraires et artistiques, mais, loin d'être rédigés d'une façon à peu près
                        uniforme et basés sur les mêmes principes, ces documents présentaient entre
                        eux de nombreuses divergences qui étaient souvent la source des
                        complications les plus sérieuses. En l870, l'on pensa à les remplacer par
                        une convention unique; la guerre mit obstacle tout d'abord à la réalisation
                        de ce projet; il vit pour la seconde fois le jour en 1875, mais, par suite
                        du désaccord existant, à cette époque, entre les deux Gouvernements sur la
                        durée à assigner au droit exclusif de traduction au profit de l'auteur, les
                        négociations ne purent aboutir; reprises en 1882, elles amenèrent enfin, au
                        bout de quelques mois, la conclusion du traité signé à Berlin le l9 avril
                        1883.</p>
                    <p>C'est cet acte international, que l'on peut considérer comme l'une des
                        conséquences de l'unification de l'Allemagne et qui est destiné à servir de
                        type à tous les traités du même genre que l'Empire conclura avec les autres
                        pays, qui fait l'objet de la brochure que nous avons aujourd'hui à analyser.
                        Nécessairement intéressante à raison des questions qui y sont soulevées,
                        elle emprunte un attrait de plus au nom de son auteur, M. Lyon-CAEN, dont la
                        haute compétence en ces difficiles matières ne saurait être déniée.</p>
                    <p>L'honorable professeur commence par dégager nettement les deux principes qui
                        forment la base de la convention et qu'il est possible de formuler en ces
                        termes :</p>
                    <p> l° Les sujets d'un des deux États contractants ne peuvent avoir dans l'autre
                        plus de droits que les sujets de ce dernier État ; </p>
                    <pb n="249"/>
                    <p>2 Les sujets d'un des deux États contractants ne peuvent avoir dans l'autre
                        plus de droits que dans leur pays d'origine.</p>
                    <p>De l'adoption de ces deux règles il résulte nécessairement que les
                        négociateurs ont dû s'approprier les dispositions de celle des législations
                        des H. P. C. qui est la moins favorable aux auteurs ; or, tel est
                        incontestablement le caractère des lois allemandes comparées aux lois
                        françaises. C'est donc dans la législation allemande qu'il a fallu surtout
                        puiser, mais, comme le fait avec beaucoup de raison remarquer M. Lyon-CAEN,
                        il serait absolument inexact de voir, dans cette conséquence forcée de
                        principes posés, une reconnaissance quelconque de la supériorité des lois
                        allemandes, ainsi que l'ont proclamé un certain nombre d'auteurs allemands
                        obéissant en cela à un sentiment d'amour-propre national fort respectable
                        d'ailleurs.</p>
                    <p>Sous la forme du commentaire, M. Lyon-Caen étudie ensuite la convention
                        article par article, il indique les limites apportées par les H. P. C. au
                        principe de réciprocité, il détermine les délais de la protection et énumère
                        les œuvres protégées, il examine enfin toutes les questions auxquelles peut
                        donner lieu l'application de ce traité — auteurs appartenant à une
                        nationalité tierce — situation des héritiers et ayants-cause des auteurs —
                        restrictions apportées dans l'intérêt, soit de l'instruction publique, soit
                        de la presse périodique — dispositions particulières aux œuvres musicales –
                        preuve du droit d'auteur — droit de traduction — droit d'édition partagé
                        (Getheiltes Verlagsrecht) — mesures de protection et de répression —
                        conflits entre les auteurs et les éditeurs ou les directeurs de théâtre,
                        etc., etc.</p>
                    <p>Nous n'étonnerons personne en ajoutant que M. Lyon-Caen a apporté dans cette
                        monographie le soin, l'érudition et la clarté qui caractérisent toutes ses
                        publications; sous sa plume toujours élégante, les difficultés que pourrait
                        présenter l'interprétation de certaines dispositions s'aplanissent et la
                        lumière se répand dans ces matières particulièrement délicates de la
                        propriété artistique et littéraire envisagée au point de vue
                        international.</p>
                    <p>Qu'il nous soit permis de reproduire, en nous y associant complètement, les
                        quelques réflexions qui terminent le travail de notre éminent collègue et
                        constituent, pour ainsi dire, la morale du traité : « Par cette convention,
                        « dit-il, de grands progrès sont incontestablement réalisés dans les
                        rapports « entre la France et l'Allemagne. Sans doute, il reste encore
                        beaucoup à faire et l'on peut citer des conventions conclues dans ces
                        dernières années par la République française qui consacrent au profit des
                        auteurs des droits plus étendus que la convention franco-allemande. Mais on
                        ne saurait espérer que des conventions absolument semblables soient conclues
                        avec tous les États. Il y a lieu de tenir grand compte des lois intérieures
                        des pays avec lesquels une convention est faite. Il n'est guère admissible
                        qu'un État consente à reconnaître à des étrangers des droits qu'il ne
                        reconnaît pas à ses propres nationaux. L'Allemagne a une législation savante
                        et remarquable à bien des points de vue, mais elle est moins libérale pour
                        les auteurs et les artistes que la législation française. « L'Allemagne ne
                        pouvait pas, par suite, adopter les solutions dont la « France aurait pu
                        admettre et désirait même la consécration. Mais on «# </p>
                    <pb n="250"/>
                    <p>peut espérer que la législation allemande sera modifiée dans l'avenir.</p>
                    <p>Alors rien ne s'opposera plus à l'admission, entre les deux ÉTATS, des idées
                        libérales dont, dans la matière des droits d'auteur comme dans beaucoup
                        d'autres, la France est l'apôtre dans le monde. »</p>
                    <p>LOUICHE-DESFONTAINES. :</p>
                    <p>Aperçu de l'état actuel des législations civiles de l'Europe , de l'AMÉRIQUE,
                        etc. , suivi de trois appendices, par M. Albert AMIAUD, secrétaire-adjoint
                        et bibliothécaire du Comité de législation étrangère. — l vol. in-8°; PARIS,
                        PICHON, l884.</p>
                    <p>Il n'est pas d'usage de rendre compte, dans le BULLETIN, des travaux publiés
                        sous les auspices de la SOCIÉTÉ, et cette exclusion se conçoit sans peine.
                        On ne saurait être à la fois juge et partie dans une cause; du moins, on ne
                        pourrait accepter ce double rôle sans risquer d'encourir le reproche de
                        partialité. La critique d'une œuvre à laquelle la Société a attaché son nom
                        serait difficile; les éloges qu'on pourrait lui décerner paraîtraient plus
                        ou moins suspects. Le mieux est donc, en principe, de s'abstenir.</p>
                    <p>Mais s'il doit être fait une exception à cette règle de stricte convenance,
                        c'est assurément en faveur de l'ouvrage que vient de publier M. Amiaud.</p>
                    <p>Aussi bien, cette exception est-elle, dans le cas présent, pleinement
                        justifiée, car si le livre en question se compose, pour partie, d'une étude
                        précédemment insérée dans le BULLETIN, il comprend une autre partie
                        absolument inédite, qui forme à elle seule plus du tiers du volume et qui
                        mérite d'être signalée.</p>
                    <p>L'Aperçu des législations civiles contient, on le sait, un tableau aussi
                        complet que possible des Codes et lois en vigueur dans les pays
                        civilisés.</p>
                    <p>Les notices consacrées aux divers États sont accompagnées de renseignements
                        bibliographiques sur les éditions de textes législatifs et sur les ouvrages
                        relatifs au droit civil publiés dans chacun d'eux. Nous n'avons pas à faire
                        l'éloge de ce travail, rédigé avec le plus grand soin; chacun, en effet, a
                        pu déjà en apprécier le mérite et se rendre compte des services qu'il peut
                        rendre aux personnes appelées à étudier des questions de droit civil
                        étranger.</p>
                    <p>A cet APERÇU, qui a figuré, comme nous l'avons dit, dans le Bulletin de l884,
                        l'auteur a joint, sous forme d'appendice, trois tableaux indiquant : le
                        premier, les conventions et traités internationaux qui règlent la succession
                        des étrangers décédés en France et celle des Français décédés à l'étranger;
                        le second, les traités qui stipulent en faveur des sujets de certains États
                        la dispense de l'obligation de fournir la caution judicatum solci; et enfin,
                        le troisième, les traités intervenus entre la France et les puissances
                        étrangères relativement à la compétence judiciaire et à l'exécution des
                        jugements. Comme pièces justificatives à l'appui de ces tableaux, M. Amiaud
                        a reproduit, soit intégralement, soit par extraits, les textes qui s'y
                        trouvent mentionnés, en les classant par pays et en disposant ceux-ci, à
                        leur tour, suivant un ordre alphabétique.</p>
                    <p>Telles sont les additions qui ont été faites à l'œuvre primitive. Elles ont
                        eu pour effet d'en augmenter notablement la valeur et la portée, et, par </p>
                    <pb n="251"/>
                    <p>-- 251 — suite, elles justifient le présent compte rendu. Il était
                        nécessaire, en effet, d'attirer l'attention sur un ouvrage qui, complété
                        comme il vient de l'être, non seulement fournit des indications précieuses
                        sur les législations étrangères, mais encore permet de consulter facilement
                        des documents français qu'on ne parviendrait à réunir qu'avec beaucoup de
                        peine en feuilletant la volumineuse collection du Bulletin des lois. Fernand
                        DAGUIN.</p>
                    <p>Des rapports du sacerdoce avec l'autorité civile à travers les âges et
                        jusqu'à nos jours, au point de vue légal, par M. HOROY, docteur en droit,
                        professeur de cours libre à la Faculté de droit de Douai. — Tome II ; in-8°.
                        PARIS, 1884, chez Chevalier-Marescq.</p>
                    <p>Lors de la publication du premier volume de cet intéressant ouvrage, nous
                        avons signalé et l'importance de l'œuvre entreprise et les mérites dont M.
                        Horoy avait fait preuve dans l'accomplissement de la première partie de sa
                        tâche. Le second volume, qui vient de paraître, ne fait que confirmer nos
                        premières appréciations L'auteur y montre les mêmes qualités d'érudition
                        profonde et de sage modération que nous avions déjà remarquées, et qui lui
                        étaient plus nécessaires que jamais pour poursuivre jusqu'à nos jours une
                        étude aussi vaste et aussi ardue.</p>
                    <p>Ce second volume, qui termine l'ouvrage, contient trois parties, formant les
                        troisième, quatrième et cinquième parties de la division générale. La
                        première de ces parties retrace les rapports du sacerdoce avec l'autorité
                        civile au moyen âge et dans les temps modernes. Dans la revue complète qu'il
                        fait des institutions religieuses et politiques pendant cette longue
                        période, l'auteur examine successivement le droit byzantin, le droit des
                        BARBARES, le droit mérovingien et le droit carlovingien; puis la législation
                        de CHARLEMAGNE, celle de saint Louis et enfin le droit coutumier, qui a
                        subsisté en France jusqu'à la Révolution. Il termine cette partie par un
                        tableau général de l'état actuel des rapports entre le pouvoir religieux et
                        le pouvoir civil chez les divers peuples civilisés.</p>
                    <p>La partie suivante, intitulée « Droit français », est consacrée à l'exposé
                        historique et à l'analyse détaillée des lois qui ont régi les rapports de
                        l'Église et de l'État en France pendant la période révolutionnaire,
                        notamment la Constitution civile du clergé et le décret des 2-4 novembre
                        l789 sur les biens ecclésiastiques, jusques et y compris le Concordat de
                        180l et les articles organiques.</p>
                    <p>L'auteur étudie ensuite la situation actuellement faite dans notre pays à ce
                        qu'il appelle « le gouvernement ecclésiastique », sous le double rapport de
                        l'administration des biens et de l'état des personnes; il se trouve ainsi
                        amené à apprécier, avec l'incontestable autorité que lui donnent ses
                        recherches approfondies sur l'ensemble du sujet, la question des trop fameux
                        décrets du 29 mars 1880. De la discussion lumineuse à laquelle il se livre
                        sur ce point il résulte que l'abrogation virtuelle des lois soi-disant
                        existantes ne peut faire le moindre doute aux yeux du jurisconsulte. D'une
                        part, en effet, on ne saurait nier qu'elles n'aient eu, dès l'origine, le
                        carac- </p>
                    <pb n="252"/>
                    <p>tère de pures lois de circonstance et, d'autre part, il est manifeste
                        qu'elles sont radicalement incompatibles avec les principes de liberté
                        proclamés par les lois subséquentes. AUSSI, M. Horoy n'hésite-t-il pas à
                        condamner, au nom de la justice et du droit, les actes que le gouvernement a
                        accomplis à cette époque.</p>
                    <p>La dernière partie formule et développe la conclusion du livre, sous la forme
                        d'un aperçu ouvert sur le « Monde nouveau du XX° siècle ». L'auteur se
                        demande ce que seront, à cette époque future mais prochaine, ou plutôt ce
                        que devront être logiquement les rapports du sacerdoce avec l'autorité
                        civile; et il s'efforce, à l'aide des enseignements qu'il puise dans les
                        principes de la science et dans les faits de l'histoire si profondément
                        étudiés par lui dans le cours de son œuvre, de déterminer les bases de
                        l'harmonie à établir entre l'Église et l'ÉTAT, pour réaliser le type de la «
                        société chrétienne et laïque », dont il souhaite et prévoit la réalisation.
                        Ses efforts consciencieux, nous devons le dire, nous semblent avoir abouti
                        plutôt à poser cet immense problème qu'à le résoudre définitivement; on
                        peut, en effet, reprocher aux conceptions qu'il propose de n'être ni
                        suffisamment précises au point de vue pratique, ni même absolument
                        incontestables en théorie.</p>
                    <p>MAIS, pouvait-il en être autrement ? Du reste, l'auteur lui-même ne les donne
                        pas comme telles. Quoi qu'il en soit, il est juste de reconnaître qu'en une
                        matière aussi vaste, aussi complexe, aussi difficile sous tous les rapports,
                        c'est déjà un grand mérite d'avoir préparé par de fortes et impartiales
                        études les éléments de la solution, que les hommes d'État de l'avenir ont la
                        redoutable mission de dégager et d'appliquer à la société nouvelle.</p>
                    <p>H. ALPY.</p>
                </div>
                <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>IMPRIMERIE C. MARPON ET E.
                    FLAMMARIQN<lb/>RUE RACINE, 26, A PARIS.</fw>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
