<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp34&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822563">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k3a">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749568">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414867b">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822563"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.34 1904-1905.</title></ref>
<date when="1905-02-01">Fevrier 1905</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 34</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 2</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>Nº 2., - Février 19O5».</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ
ll lltlNILIIl (0IPlllll
-------T-N.---.a_-° - - --</p></div><div type="tableOfContents"><p>SOM1M] AIRE.</p><p>Séance du 25 janvier 1905. - Membres nouveaux. - Ouvrages offerts à
la Société. - Allocution de M. le président GLASSON. - Continuation de
la discussion sur le droit de grève : Observations de MM. G. BLONDEL,</p><p>F. LEPELLETIER, IIUBERT-VALLE ROUx et DUFOURMANTELLE.</p><p>Conseil de Direction.</p><p>Réunion des Sections. - Section des langues du Midi et de l'Orient. -</p><p>Section de la langue française. - Section de la langue anglaise.</p><p>Chronique législative. - Chambres françaises.</p><p>Mourement législatif. - France ; Bolivie ; Costa-Rica ; Guatémala ; Salvador; Vénézuéla.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - The journal of the Society of comparatire
legislation; N. S. n° 11 ; M. E. ALIx. - La femme mariée allemande, ses
droits, ses intéréts pécuniaires, par M. Léon Lyon-Caen ; M. S. lAPOPORr →- L'assurance contre l'incendie par l'ETAT, les provinces ou les rilles,
en Allemagne : l' assurance contre l'incendie par les provinces et les rilles,
en Autriche-IIongrie et en Russie : les assurances contre l'incendie par
l'État ou les cantons, en Suisse el dans les pays scandinaves, par M. Alglave; M. L. GUÉRIN. - L'impôt progressif en FRANCE, par M. J. Dufay ;</p><p>M. Ed. BINOCIIE. - Loi du 30 décembre 1903, promulguée le 31 décembre
1903 : Réhabilitation des faillis et des liquidés judiciaires, par M. Ch. Roy :</p><p>M. F. DAGUIN. - Pendectes françaises (t. 35 à 37, 40, 41, 44, 45, 49 à 51);</p><p>M. II. ALpv. - Le monarque constitutionnel, par M. J. Péritch; M. F.</p><p>DAGUIN.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 25 JANVIER 1905.</head><p>Présidence de M. GLASSON, président.</p><p>La séance est ouverte à quatre heures.</p><p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et
adopté. -</p><fw place="bottom">XXXVI. 9</fw><pb n="118"/><p></p><p>M. le Président proclame membres de la SOCIETÉ,
comme ayant été admis, à la derniére séance du Conseil
de direction :</p><p>MM. CHUNG-HUI-WANG, licencié en droit, l26, Howe STREET, à New Haven
(CONNECTICUT, Etats-Unis);</p><p>KRCMAR (Jan), docteur en droit, docent et chancelier de l'Université
bohême, 3, MORÁN, à lPrague (BOHÊME, Autriche);</p><p>LANGA-RASCANo (C), secrétaire de la Légation de ROUMANIE,</p><p>7l, avenue Kléber (Paris);</p><p>PAVLICEK (Antonin), docteur en droit, membre de l'Académie
bohême, avocat, 209, KARLIN, à Prague (BOHÊME, Autriche).</p><p>M. le Secrétaire général donne lecture de la liste
des ouvrages offerts à la Société :</p><p>Catalogue de la Bibliothèque de la Commission centrale de
Statistique BELGE, tome Il ; volume offert par M. le Ministre de
l'Instruction Publique de Belgique ;</p><p>La Compagnie Française des INDES, 1604-1875, par M. Henri
WEBER, avec une préface de M. Émile Levasseur; vol. in-8 offert
par l'éditeur, M. Arthur Rousseau ;</p><p>De l'organisation et des pouvoirs des assemblées générales
dans les sociétés par actions ; volume in-8 offert par l'auteur,</p><p>M. G. Bourcart :</p><p>Traité de droit commercial, par C. COSACK, traduit de l'allemand par L. Mir; tome II ; volume in-8 offert par les éditeurs,</p><p>MM. Giard et Brière ;</p><p>Commercial exterior al Rominiei si miscarea porturilor en
1903, vol in-8°; et Situatiunea financiara a communelar rurale
inainte si dupa reforma acciselor ; vol. in-4° offerts par le gouvernement Roumain ;</p><p>L'Économiste français (année 1903 et premier semestre 1964),
don de M. Challamel ;</p><p>Traité théorique et pratique du contentieux des transferts d'actions et d'obligations nominatives, par M. Bezar-Falgas; vol.
in-8° offert par l' éditeur, la Librairie générale de droit et de Jurisprudence ;</p><p>Sbornih Zahonah i Naredabah valjanih za KRALJEVINE, années
1897-1903; 7 vol. in-4° offerts par le Gouvernement Croate ;
</p><pb n="119"/><p></p><p>ESPÈCES, problèmes juridiques et questions pratiques de Droit
commercial et de Droit international privé : vol. in-8° offert par
les auteurs, MM. Arminjon et Sheldon-Amos ; -</p><p>La faute lourde dans les législations sur les accidents du travail, brochure offerte par l'auteur, M. Reulos ;</p><p>La loi de 1902, sur les stations hydrominérales, brochure offerte par l'auteur, M. Lucien Graux ;</p><p>Le délai-congé, rapport de M. Manoury ;</p><p>Le repos hebdomadaire, rapport de Mlle Blondelu ; deux brochures offertes par le Conseil supérieur du travail ;</p><p>La vie communale en BOHÊME, vol. in-8°, offert par l'auteur,</p><p>M. Victor Marcé ;</p><p>L'ispezione del lavoro, brochure offerte par l'Office italien du
travail ;</p><p>Loi sur la protection de la santé publique (loi du 15 février
1902), travaux législatifs, guide pratique et commentaire, par
MM. Paul Strauss et Fillassier. - 2° édition, vol. in-8° offert par
l'éditeur, M. Jules Rousset ;</p><p>Bulletin de l'Institut international de statistique, tome XIV, 2e livraison; vol.in-8° offert par l'Institut international de Statistique ;</p><p>Recueil des inscriptions juridiques grecques, traduction et
commentaire, 2° série, fascic. II et III. - 1 vol. grand in-8°, offert par l'un des auteurs, M. Rodolphe Dareste ;</p><p>Code de Procédure pénale de la Principauté de MONACO, vol.
in-8 offert par M. le baron de Rolland ;</p><p>Die Schweizerische Bundesgesetzgebung; fascicule in-8° offert
par l'auteur, M. P. Wolf;</p><p>Les lois du Jury. Étude sur les origines, commentaire des
lois belges. Les projets de réforme; vol. in-8° offert par l'un des
auteurs, M. L. Nagels ;</p><p>Liquidation en justice des biens des congrégations dissoutes
par Albin Curet ; vol. in-8° offert par l'éditeur, M. Pedone :</p><p>De la sociedad conyugal ; brochure in-8° offerte par l'auteur,</p><p>M. G. Lagarmilla ;</p><p>Comprobacion de la l'eincidencia : projecto de ley ;</p><p>La Cuestion femenina ;</p><p>El Derecho de Gracia ; -</p><p>Nuestra raza ; 1 volume et 3 brochures in-8° offerts, par l'auteur, M. E. Quesada ;
</p><pb n="120"/><p></p><p>La Macédoine et le Vilayet d'Andrinople (1893-1903); vol.
in-4, offert par le Comité de l'organisation intérieure de la Macédoine ;</p><p>Répertoire bibliographique sur la législation relative aux accidents du travail; brochure offerte par l'auteur, M. A. Daguin ;</p><p>Annali de Statistica Atti della commissione per la statistica
giudiziara notarile gennario 1904 ;</p><p>Statistica giudiziara civile e commerciale e statistica notarile
per l'anno 1900. Parte I ;</p><p>Statistica giudiciara penale per l'anno 1901 ;</p><p>Statistica delle elezioni generali politiche, 6 et 13 novembre
1904; 4 vol.in-8° offerts par la Direction générale italienne de
Statistique ; -</p><p>J. Ferrand : Césarisme et Démocratie, 1 vol in-16°, offert par
les éditeurs, MM. PLON, Nourrit et Ce ;</p><p>Pandectes FRANÇAISES, tome 56 ; 1 vol. in-4°, offert par l'éditeur, la Librairie générale de Droit et de Jurisprudence ;</p><p>Tabteau général du commerce et de la navigation, année 1903</p><p>(tome I, Commerce de la France avec ses colonies et les puissances étrangères); 1 vol. in-4, offert par la Direction générale de
Douanes ; -</p><p>Journal of Society of comparative législation, XIII ; vol.in-8°,
offert par Société ;</p><p>Des fonctions judiciaires du Corps Législatif, brochure offerte
par l'atuteur M. Constantin R. Durand ;</p><p>Rapport relatif à l'exécution de la loi du 31 mars 1898, sur les
Unions professionnelles, pendant les années 1898-1901 ;</p><p>Rapports annuels de l'Inspection du TRAVAIL, 1903; 2 vol.
n-8°. offerts par l'Office du Travail de Belgique ;</p><p>Legislación comparada sobre credito agricola, vol. in-8° offert
par l'auteur, Don C. M. Brû del Hierro ;</p><p>Statistique des Chemins de fer Français au 31 décembre 1902;</p><p>Documents divers, première partie ; 1 vol. in-4°, offert par le Ministère des Travaux Publics ;</p><p>La vérité sur le Congo (Belge ; brochure in-4°, offerte par la
Fédération pour la défense des intérêts Belges à l'Étranger;</p><p>De la séparation des pouvoirs et de la séparation des fonctions de juger et d'administrer, par E. Arthur ; vol. in-8, offert
par l'éditeur, la Librairie générale de Droit et de Jurisprudence ;</p><p>De l'organisation de la Tutelle des MINEURS, 1 vol. in-16,
offert par l'auteur, M. Pascaud.
</p><pb n="121"/><p></p><p>M. le président Glasson prononce l'allocution suivante : -</p><p>Bien qu'il soit d'usage de la part du président de donner la
parole au lieu de la garder pour lui-même, permettez-moi une
fois, une fois seulement, de déroger à cette coutume : je voudrais vous adresser mes sincères remerciements pour l'honneur
que vous m'avez fait en me conférant la présidence de notre
société, honneur tout à fait inattendu et immérité.Je croyais, en
effet, jusqu'à ce jour, que pour pouvoir mériter cette dignité, il
fallait avoir rendu des services exceptionnels. Or je ne vois aucun titre que je puisse invoquer pour mériter vos suffrages.J'ai
sans doute autrefois, il y a longtemps, bien longtemps, dans les
premières années de votre existence, apporté mon obole à vos
travaux et pris part à la traduction du code de procédure civile
allemand. Mais cette participation à votre œuvre scientifique
est si lointaine qu'elle est, certes, tombée dans un complet oubli, et je ne me suis permis de la rappeler que pour ne pas
paraitre trop indigne de vos suffrages. En réalité, et pour tout
dire, c'est la Société de Législation comparée qui m'a rendu
les plus grands services et je tiens à le proclamer d'autant plus
haut que je ne vois aucun autre témoignage de reconnaissance
qui soit à ma disposition. Lorsque j'étudiais l'histoire du droit
anglais et que je fus arrivé aux institutions de l'Angleterre pendant la seconde moitié du XIXe siècle, vos Annuaires m'ont servi
souvent de guide et m'ont toujours procuré de précieux matériaux : traduction des lois les plus importantes, analyse des
autres, notices sur les travaux législatifs de chaque année,
m'ont permis de conduire l'étude des institutions de l'Angleterre
jusqu'au temps même où nous vivons.</p><p>Je ne relève ce fait que pour montrer que notre société rend
ainsi bien des services qui trop souvent passent inaperçus.</p><p>Tous les jurisconsultes de France et de l'étranger admirent
justement l'ensemble de vos publications, qui forment depuis un
certain temps déjà une magnifique bibliothèque; théoriciens et
praticiens en usent largement et, grâce à vous, on cite aujourd'hui
les lois étrangères aussi souvent au Palais qu'à l'Ecole. Je me
souviens d'un temps où au Palais la seule citation par un avocat
d'une loi étrangère causait un véritable émoi parmi les juges,
qui, trop souvent, cherchaient un moyen d'incompétence pour
éviter l'application d'un droit qu'ils ne connaissaient pas. A
</p><pb n="122"/><p> l'ÉCOLE, on se serait bien gardé de rapprocher nos lois de celles
des autres pays. Tout cela est changé aujourd'hui et notre société a singulièrement contribué à cette transformation. C'est ce
que tous voient et reconnaissent. Mais il y a aussi, comme aurait
dit BASTIAT, ce qu'on ne voit pas. Je ne vous le dirai pas aujourd'hui pour ne pas abuser de votre attention. Dans une autre
occasion, je m'efforcerai de vous montrer quels services rend
notre société à deux points de vue qui, d'ailleurs, n'ont aucun
rapport entre eux, au point de vue historique, en réunissant des
matériaux considérables pour l'avenir et pour l'étude de l'histoire des institutions, au point de vue de la paix sociale, par les
rapports qu'elle établit, comme l'Institut de droit international,
entre les jurisconsultes les plus éminents de tous les pays du
monde, hommes de paix et de civilisation au premier chef et
qui, en travaillant au rapprochement intime des peuples, suppriment par cela mème, ou tout au moins atténuent les causes
de conflit et préparent la solution des difficultés internationales
par des moyens essentiellement pacifiques.</p><p>Aussi est-on légitimement fier de présider une société comme
la vôtre, qui compte aujourd'hui trente-cinq années d'existence.</p><p>Hommage à ceux qui l'ont fondée, hommage à leurs continuateurs. La société est maintenant si solidement organisée qu'elle
fonctionne, pour employer une expression courante, automatiquement. Les attributions du président sont devenues particulièrement faciles. Il est vrai que s'il en avait été autrement,
j'aurais beaucoup hésité à les accepter. Mais je sais que je suis
en droit de compter sur l'activité infatigable de notre secrétaire
général, qui se réserve toutes les charges, et je prendrai comme
exemple l'éminent magistrat qui me cède aujourd'hui sa place
et qui, malgré de douloureux événements de famille a. en toute
circonstance, donné les preuves du plus entier dévouement
aux intérêts de notre Société. Qu'il me soit permis, en terminant, d'adresser, au nom de tous, à M. Baudouin et à M. DAGUIN,
les chaleureux remerciements qui leur sont dus.</p><p>L'ordre du jour appelle la suite de la discussion sur la
question du droit de grève.</p><p>M. Georges BLONDEL, professeur à l'Ecole des hanttes études commerciales, présente quelques observations sur le
droit de grève en Allemagne.
</p><pb n="123"/><p></p><p>Les grèves qui viennent d'éclater en Westphalie et qui menacent de jeter un trouble profond dans la vie économique de
- l'Allemagne donnent un intérêt particulier à l'étude de la législation allemande relative au droit de grève dans ce pays. Les résistances des industriels et des propriétaires des mines, tiennent en
grande partie à ce qu'ils croient pouvoir s'appuyer sur certains
textes de loi dont il est utile d'avoir au moins une idée. Le principal est l'article 152 du Code industriel (Gewerbeordnung) de
1869, qui a été comme le couronnement d'une poussée libérale
destinée à réagir contre les lois très rigoureuses de 1845 et 1849.</p><p>Influencé par les principes libéraux qui avaient prévalu dans
notre loi française de 1864, le gouvernement prussien s'était,
en effet, décidé à soumettre au LANDTAG, le 10 février 1866, un
projet de loi dans lequel le « droit de coalition » était considéré
comme un « droit naturel », sauf réserve pour les matelots
(Seeleute) et les domestiques (Gesinde).</p><p>Après de longues discussions, ce projet est devenu le Code
industriel qui déclare abolies « toutes les défenses et dispositions pénales contre les artisans, ouvriers industriels, compagnons et apprentis des fabriques dans le but d'obtenir des conditions plus favorables de travail et de salaire, en particulier au
moyen d'une suspension de travail. » -</p><p>C'est bien la reconnaissance du droit de coalition, mais au profit de certaines personnes seulement; d'autre part, les lois antérieures, et notamment la loi prussienne du 24 avril 1854, défendant aux domestiques, aux matelots, aux ouvriers agricoles, de
se réunir et de se concerter pour obtenir de meilleures conditions de travail, sont maintenues. En outre, la portée du principe posé par l'article 152 est singulièrement limitée par la disposition de l'article 153 :
« Sera punie d'emprisonnement (trois mois au maximum), si
elle n'a pas encouru de peine plus grave par application du Code
pénal, toute personne qui, par emploi de violence, menaces, outrages ou de mise à l'index cherche à déterminer les autres à se
coaliser dans les termes prévus à l'article précédent, ou qui par
de semblables moyens tente d'empêcher les autres de se retirer
de semblables coalitions. »</p><p>OR, depuis 35 ans, l'article 153 a été très rigoureusement
interprété par les tribunaux. Il a même été aggravé en 1886 par
les circulaires, restées fameuses, de M. de PUTTKAMMER, qui
l'ont déclaré applicable à quiconque essaye de persuader à des
</p><pb n="124"/><p>ouvriers de quitter le travail, même sans user de menaces ou de
violences.</p><p>C'est sur ces deux articles, qui constituent une base bien fragile. que repose actuellement le droit de coalition des ouvriers
en Allemagne. On est arrivé peu à peu à décider que le principe
d'apparence libérale, contenu dans l'article 152, ne s'entendrait
que du cas où il s'agirait d'obtenir des conditions meilleures
pour des contrats de travail déterminés, des contrats concrets,
comme ont dit les tribunaux.On le déclare, au contraire, inapplicable s'il s'agit de modifier le régime du travail en général, s'il
s'agit, par exemple, de revendications tendant à changer l'organisation économique actuelle. Ainsi on déclare illégale une
coalition ayant pour but d'obtenir dans une fabrique une réduction dans la durée des heures de travail.</p><p>On a décidé, en outre, que si un ouvrier vient à se retirer
d'une coalition constituée dans les termes de l'article 152, cet
ouvrier ne peut être poursuivi, soit pour avoir causé du tort à
ses camarades, soit pour avoir manqué à des engagements pris
enverS ellX.</p><p>Il importe enfin et surtout de remarquer que les lois particulières des divers états allemands sur les associations n'ont pas
été abrogées par l'article 152 et restent toujours en vigueur.</p><p>Ces lois sont nombreuses. Il n'y en a pas moins de 26 !</p><p>Le régime auquel elles soumettent les associations varie en
général suivant qu'il s'agit d'associations s'occupant d'affaires
publiques, ou d'associations politiques.</p><p>Les associations s'occupant d'affaires publiques sont obligées
de déposer à la police leurs statuts et la liste de leurs membres.</p><p>Théoriquement cela ne devrait pas les faire connaître, mais en
fait, les patrons parviennent aisément à se procurer ces listes
(souvent par suite de la situation qu'eux ou leurs amis ont dans
les municipalités). Les ouvriers ayant formé une association
sont vus par eux de mauvais œil. Plus d'un a été congédié.</p><p>C'est surtout à l'égard des associations politiques que les
diverses législations de l'Allemagne sont sévères. Dans huit
états elles sont absolument interdites. -</p><p>Partout elles sont soumises à des restrictions. En PRUSSE,
l'article 8 de la loi de 1850 décide que lorsqu'une association
s'occupe de politique, elle ne peut admettre parmi ses membres
mi femmes, ni mineurs, ni entrer en relations avec d'autres
sociétés (cette dernière disposition a été supprimée en 1899).
</p><pb n="125"/><p></p><p>Mais qu'est-ce au juste qu'une association politique ?</p><p>Les Gewerhschaften peuvent-elles rentrer dans cette catégorie ?</p><p>CERTAINEMENT, a-t-on dit, dès qu'elles font appel à l'ÉTAT, ou
qu'elles demandent une modification législative pour obtenir
une amélioration de la condition des ouvriers, dès qu'elles
prennent l'initiative d'une pétition au LANDTAG, au Reichstag ou
au gouvernement.</p><p>La police prussienne se montre à cet égard d'une rigueur
extraordinaire.</p><p>La Cour de Berlin a décidé qu'une association ouvrière s'occupant de questions qui touchaient à la politique sociale et au
règlement de la journée de travail était politique.</p><p>De tribunal à tribunal, les appréciations ont beaucoup varié.</p><p>On peut dire que la jurisprudence est très incertaine à ce sujet.</p><p>Les ouvriers syndiqués sont unanimes à protester contre cette
incertitude, qui leur est préjudiciable. Ils prétendent que le
droit de s'associer librement pour essayer d'obtenir (sans recourir à la violence) une amélioration de leur sort et une élévation de leurs salaires est la conséquence naturelle de la liberté,
et spécialement de la FREIZÜGIGHEIT, qui leur a été reconnue.</p><p>Ils veulent arriver à imposer aux patrons la reconnaissance du
contrat collectif de travail; l'ouvrier, disent-ils, qui contracte
isolément avec un industriel ou avec le représentant d'un syndicat patronal 'est (surtout par suite de la surabondance de
main-d'œuvre en Allemagne) plus ou moins à la discrétion de
celui-ci. Il est en tout cas dans un état d'infériorité indéniable.
vis-à-vis de lui. EH, quoi ! vous reconnaissez aux patrons le
droit de s'entendre librement pour former des SYNDICATS, des
CARTELLS, qui ont encore accru la puissance des employeurs
vis-à-vis des employés, et vous ne voulez pas permettre à
ces employés de s'entendre de leur côté pour tâcher d'obtenir de plus hauts salaires ou des conditions de travail meilleures.</p><p>Comment faire pour arriver à ce résultat sans donner à ces
revendications une apparence politique? Il faut en venir forcément à une modification de la loi qui régit les associations.</p><p>Cette modification comment l'obtenir ?</p><p>Dans les assemblées législatives actuelles (Reichstag ou
Landtag des divers États), la prépondérance n'appartient
aux industriels et aux patrons, ou à ceux qui les soutiennent.
-
</p><pb n="126"/><p></p><p>Même en rendant hommage aux sentiments généreux de quelques-uns d'entre eux, on ne peut nier que la majorité ne soit
guidée par le désir de maintenir une législation qui, jusqu'ici,
lui a été favorable, de conserver une organisation économique
telle qu'une élévation des salaires est presque impossible. Nous
sommes, disent les ouvriers, dans une sorte d'impasse. En dépit
de la liberté qui nous est concédée, nous sommes dans un état
de dépendance qui rappelle l'antique Hörigheit. Nous ne pourrons sortir de cette impasse qu'en ne nous contentant plus de
ces modestes demandes d'améliorations matérielles ordinairement repoussées, et que si nous parvenons à conquérir une
puissance effective qui nous permette d'obtenir une législation
nouvelle. Ce n'est que par la liberté complète du droit de coalition que pourra se réaliser en pratique la liberté du contrat de
travail.</p><p>N'est-il pas choquant au surplus de voir le législateur si
défiant à l'égard des associations ouvrières, lorsqu'il se montre
si large pour les associations économiques, qui ont pour but la
réalisation d'un gain, les Erwerbsgenossenschaften de toute
espèce ? Une fois que ces associations ont rempli les conditions
exigées par la loi, on leur accorde une liberté d'allure presque
complète.</p><p>Les Gewerkvereine sont au contraire à la merci d'un commissaire de police qui a toujours le droit de prononcer leur dissolution. On peut sans doute se plaindre devant les tribunaux et
ceux-ci ont souvent donné gain de cause aux syndicats, mais
cela prend du temps et l'intervention brutale de la police cause
parfois aux syndicats un préjudice irréparable.</p><p>Il suffit que dans une réunion syndicale, un des orateurs prononce quelques paroles qui touchent à la politique, pour qu'on
déclare que le syndicat a un caractère politique, et pour que la
réunion soit dissoute. Et tout ce qui concerne l'organisation
constitutionnelle, l'organisation administrative, la législation du
travail ou les rapports internationaux entre ouvriers est regardé
comme « politique ».</p><p>On n'admet même pas une critique contre les inspecteurs du
travail qui sont regardés comme des fonctionnaires de l'État.</p><p>Et on agit parfois contre les ouvriers avec une rigueur à faire
dresser les cheveux, haarstriubend, c'est l'expression même
dont se sert le baron de BERLEPSCH, en parlant des ouvrières de
la confection qui avaient cherché contrairement à l'article 153 à
</p><pb n="127"/><p> s'entendre pour tâcher d'obtenir de meilleures conditions
hygiéniques de travail et une amélioration de leur salaire.</p><p>Le droit de coalition en Allemagne n'existe donc qu'en théorie.</p><p>Et se mettre en grève pour quelque motif que ce soit, c'est
commettre une illégalité. .</p><p>On comprend aisément qu'au Congrès ouvrier qui s'est réuni
à Francfort au mois d'octobre 1903, congrès dont l'initiative
venait d'associations ouvrières protestantes, et où les syndicats
chrétiens étaient largement représentés, la question de la
liberté de coalition ait été l'objet d'un long débat. Les congressistes ont été unanimes à déclarer que le droit de coalition est
un droit naturel comme le droit d'association lui-même. Il est
inadmissible, ont-ils dit, que le législateur persiste à imposer
certaines limites à son exercice dans l'intérêt unique des patrons. Et cela ne changera que le jour où on se décidera à
changer des lois qui ont été faites par des « bourgeois » avec
I'arrière-pensée de soutenir une organisation sociale qui leur
est favorable. C'est de la législation actuelle qu'on peut dire
qu'elle n'est au fond qu'une législation de classes, une KLASSENGESETZGEBUNG, de même que la justice actuelle n'est qu'une justice de classe eine Klassenjustic. La législation actuelle comporte des réformes que l'État seul pourra réaliser en invoquant
le devoir impérieux auquel il ne saurait se soustraire, de protéger les faibles. L'observation prouve que le principe si pompeusement proclamé de la liberté individuelle, Gewerbefreiheit
a eu, à côté d'avantages certains, de gros inconvénients. A mesure que la grande industrie s'est développée, à mesure aussi
que les cartells se sont organisés, elle a placé l'ouvrier dans un
état de dépendance dont il lui est impossible de s'affranchir.</p><p>L'ouvrier, disait un des orateurs du CONGRÈS, a pu trouver jadis
dans les corporations des cadres dans lesquels ses désirs de
mieux être trouvaient leur réalisation. Ces cadres antiques sont
aujourd'hui brisés et ne peuvent être réparés. Il s'agit de fabriquer des cadres nouveaux. C'est une affaire urgente dans laquelle
il faut être rés ' à accepter toutes les revendications qui paraissent équitables.</p><p>Les ouvriers demandent à s'organiser eux-mêmes, de quel
droit les empêcherait-on de le faire; de quel droit les empêcheraiton de dire que « le mouvement ouvrier est un facteur du progrès
général et de la marche de la civilisation ».</p><p>Les grèves qui viennent de se produire en Westphalie ont pro-
</p><pb n="128"/><p> duit un effet considérable dans toute l'étendue de l'Empire. Des
hommes appartenant à tous les partis ont reconnu le bien fondé
des revendications des ouvriers. L'étude impartiale de ce qui
s'est passé depuis quelques mois dans la vallée de la Ruhr permet à ceux qui ont suivi sans parti pris les discussions dont ces
grèves ont été l'occasion, de mieux reconnaître le terrain où
s'affirme, au début de ce xx siècle, qui nous réserve sans doute
quelques surprises, l'effort discipliné des classes laborieuses :
elle doit permettre aux hommes de cœur de mieux comprendre
les solutions pratiques et les concessions nécessaires.</p><p>M. Fernand LEPELLETIER, professeur à la Faculté libre
de droit de PARIS, expose, dans les termes suivants, la
question des GRÉVES AUx ETATs-UNIs :</p><p>L'histoire des grèves aux États-Unis est intimement liée à
l'histoire même de la grande République américaine depuis la
proclamation de l'Indépendance.SI, en effet, la période coloniale
ne connut guère les conflits violents entre le capital et le travail,
dès les premières années du xIxe siècle, les grèves, les lockouts,
les boycottages se succédèrent en grand nombre et se développèrent parallèlement à l'extension rapide de la grande industrie
et aux progrès continus des associations ouvrières, en dépit de
la tendance constante des salaires à s'élever dans des conditions
inconnues partout ailleurs.</p><p>C'est, en effet, sous l'action puissante des gigantesques organisations qui englobent aujourd'hui des milliers de travailleurs
(1.400.000 au minimum à la fin de 1901). que les grèves américaines ont pris le caractère violent, mais en quelque sorte
méthodique qu'elles ont revêtu surtout depuis un quart de
siècle. OR, dans la période qui précéda l'émancipation des colonies anglaises, il n'y avait, pour ainsi dire, pas d'organisation
ouvrière : « Les colonies du SUD, dit M. Carroll D. Wright dans
son livre sur l'Evolution industrielle des Etats-l mis 1), ayant conservé l'esclavage dans l'industrie, n'offrait aux travailleurs qu'un
champ stérile pour soulever les questions qui les intéressaient.</p><p>Quant aux colonies du NORD, bien que jouissant d'un régime
industriel différent, elles n'offraient, elles aussi, que peu de</p>
<note place="bottom">(1) Traduit par F. Lepelletier. Giard et BRIÈRE, lPARIS, 1901.</note>
<pb n="129"/><p> place à ces agitations, parce que l'industrie y était encore à
l'état primitif, que la terre était abondante, la main-d'œuvre
recherchée, les habitudes et les besoins de la population très
simples. » D'ailleurs, le régime du travail à domicile, qui maintenait les travailleurs dans les petits ateliers et dans leur propre
habitation, faisait obstacle à l'extension d'une organisation
englobant un grand nombre d'individus que l'absence de tout
centre industriel important mettait dans l'impossibilité à peu
près absolue de s'entendre et de se concerter pour provoquer
une agitation de quelque étendue.</p><p>En fait, l'histoire ne mentionne aucun mouvement sérieux
pendant cette première période.Quatre grèves seulement paraissent avoir pris naissance dans tout le cours du xvIIIe siècle : la
grève des ouvriers boulangers de New-YORK, en 1741, provoquée par une demande d'augmentation de salaires, et trois
grèves des ouvriers cordonniers de PHILADELPHIE, organisées
en 1776, 1798 et 1799 par une association fondée quelques années auparavant. Toutes furent de peu de durée, sauf la dernière qui se prolongea pendant dix semaines environ et ne procura aux grévistes qu'une partie des satisfactions qu'ils réclamaient relativement au taux de leurs salaires.</p><p>Il n'en fut pas de même dans la seconde période, surtout à
partir du moment où les Trade's-unions furent devenues assez
puissantes et assez solidement organisées pour imposer à tous
leurs membres une forte discipline et pour mettre à la disposi-
- tion des grévistes des sommes assez importantes pour leur permettre de tenir bon pendant des mois entiers. Pendant la première
moitié du xix° siècle, pourtant, le mouvement gréviste se manifesta seulement par des conflits locaux de peu d'extension, généralement assez pacifiques, sans conséquences sérieuses pour la
paix du pays et pour le développement de l'industrie. On peut
citer notamment la grève des matelots de l'État de New-YORK,
en 1803, une nouvelle grève des cordonniers de PHILADELPHIE,
en 1805, qui ne dura pas moins de six semaines, une autre des
cordonniers de New-YORK, en 1809, qui pour la première fois
s'étendit à plus de 200 ouvriers, et la grève des constructeurs de
navires de MEDFORD, dans le MASSACHUSETTS, en 1817, qui eut ce
caractère très particulier d'être provoquée par le refus d'un
patron de n'admettre aucun alcool dans ses usines ni dans ses
chantiers. -</p><p>De 1821 à 1835, on ne relève guère qu'une ou deux grèves par
</p><pb n="130"/><p> an, s'appliquant toutefois à des industries plus variées que précédemment, et plus spécialement dans les milieux où s'accuse la
tendance à l'organisation trade-unioniste. En même temps apparaissent les grèves de femmes dans l'industrie de la chaussure
et dans les filatures, toujours provoquées par des demandes
d'augmentation de salaire. A partir de 1835, le mouvement s'accentue, tant parmi les hommes que parmi les femmes, et le
nombre des grèves va sans cesse en augmentant. L'agitation est
particulièrement intense à partir de 1880. Cette année-là on ne
compte pas moins de 610 grèves, portant sur 3 477 établissements : l'année suivante 2928 usines et ateliers divers sont
atteints par le même fléau, 2105 en 1882, 2759 en 1883, 2367
en 1884, 2284 en 1885 et 9861 en 1886, les trois quarts des
conflits se produisant dans les États où la concentration industrielle et l'organisation syndicale étaient les plus avancées. Dans
ces six années, 1.322.203 ouvriers participèrent à ce mouvement,
parmi lesquels on compta 88,42 pour 100 d'hommes et 11,58
pour 100 de femmes. Un grand nombre de ces conflits furent
suscités par les Trade's-unions, dans la proportion de 82.24
pour 100, la plupart ayant pour but d'obtenir une augmentation
ou d'empêcher une réduction de salaires. Depuis lors, le mouvement s'est quelque peu ralenti, tout en conservant dans certaines
années une importance considérable. C'est ainsi qu'en 1900
encore, le Ilepartment of labour a enregistré 1 779 grèves, atteignant 9248 établissements et 506066 grévistes; si bien que pendant cette période de 20 ans, de 1880 à 1900, on arrive au
chiffre respectable de 22793 grèves, dont 14 457, affectant
103455 établissements, ont été ordonnées et dirigées par des
associations ouvrières.</p><p>Mais ce n'est pas seulement le nombre considérable des grèves
qui peut paraître inquiétant pour l'avenir industriel des États-</p><p>Unis : ce sont aussi la longue durée de la plupart d'entre elles.
le chiffre élevé d'individus qu'elles englobent, et les violences
dont quelques-unes ont été accompagnées. Parmi les plus
célèbres, parmi celles que M. Carroll D. Wright appelle des
grèves historiques, il convient de rappeler la grève des chemins
de fer de 1877, celle des télégraphistes de 1883, les deux grèves
survenues en 1885 et en 1886 sur les lignes de chemins de fer
appartenant à M. GOULD, la grève des établissements de M. CARNEGIE, à llomestead, en PENSYLVANIE, qui éclata en juillet 1892,
la grande grève de la Pullman's Car company de 1894, la grève
</p><pb n="131"/><p> des ouvriers du bâtiment de CHICAGO, en 1900, qui n'a pris fin
qu'au mois d'avril 1901, après 15 mois d'agitation, et enfin la
grève formidable de la corporation de l'acier en 1901. Dans
toutes ces grèves, les violences, l'émeute, le meurtre, l'incendie,
les crimes de toute nature terrorisèrent pendant de longs mois
les populations, et paralysèrent les affaires dans des centres importants, entraînant des pertes considérables tant pour les
industries qu'elles frappèrent que pour les ouvriers qui y prirent
part, en raison des chômages qui en furent la conséquence.</p><p>A plusieurs reprises, l'armée fédérale dut intervenir, la police
locale étant impuissante à maintenir l'ordre et à protéger les
personnes et les biens des citoyens.</p><p>C'est sans doute à ces excès, qui souvent ont fait perdre aux
grévistes la sympathie de leurs concitoyens assez portés, au
début même des conflits, à appuyer de leurs vœux les revendications des travailleurs, qu'il faut attribuer le maintien dans les
lois de la plupart des États de l'Union de dispositions assez
rigoureuses en ce qui concerne la répression des abus et des
violences auxquels ces sortes de conflits donnent lieu. SI, en
effet, la question de la légitimité du droit de grève est aujourd'hui hors de contestation dans la libre AMÉRIQUE, on ne conçoit
pas que ce droit puisse s'exercer au détriment de la paix
publique et de la liberté d'autrui. Si les grévistes ne veulent pas
encourir les rigueurs de la loi, ils doivent faire entendre leurs
revendications dans l'ordre et dans le calme; mais les violences,
les menaces, les procédés divers d'intimidation à l'égard des
patrons et de leurs camarades ne sont nulle part tolérés.</p><p>Encore convient-il de remarquer que ce n'est que progressivement, et par une lente évolution de la jurisprudence, qu'on
est arrivé à reconnaître aux ouvriers le droit de se concerter
librement, en vue d'obtenir des conditions meilleures de travail,
ou un salaire plus élevé. Dans une première période, qui va
jusque vers 1825, le fait seul de se concerter par un accord
préalable en vue d'imposer aux patrons tel ou tel salaire, telle
ou telle limitation de la durée du travail fut considérée comme
un délit, lors même qu'il n'entravait pas la liberté d'autrui, ou
que la mise en action de cet accord ne se traduisait pas par des
violences de nature à préjudicier à l'intérêt de tous. LONGTEMPS,
en effet, on appliqua en cette matière les principes de la législation anglaise qui, d'ailleurs, demeura tout naturellement en
</p><pb n="132"/><p> vigueur pendant toute la durée de la période coloniale qui précéda l'émancipation. Les juristes d'alors définissaient la grève
« tout effort combiné de la part d'un groupe d'ouvriers employés
par le même patron pour appuyer une demande d'élévation des
salaires, de diminution des heures de travail, ou de toute autre
concession, en arrêtant le travail dans un atelier à une date
fixée d'avance et en refusant de le reprendre jusqu'à ce que
cette demande ait reçu satisfaction ». De cette définition, on
tirait cette conséquence que l'un des éléments essentiels de la
gréve était de constituer une coalition dans un but concerté à
l'avance. OR, la légalité ou l'illégalité d'une coalition était considérée comme dépendant du but en vue duquel elle était formée
et des moyens employés pour le réaliser. Si le but poursuivi
par les coalisés était en soi criminel ou illicite ou si, en tout
étant parfaitement licite en soi, les moyens par lesquels on prétendait l'atteindre étaient eux-mêmes criminels ou contraires à
la loi, le fait de se concerter ainsi devait être considéré comme
une conspiration coupable, tombant sous l'application des lois
pénales. Et comme le Parlement anglais avait à plusieurs
reprises voté des lois sévères, qui fixaient d'autorité le taux
des salaires dans les différentes industries, om considérait toute
entente en vue d'élever les salaires au-dessus du maximum
déterminé par la loi comme une coalition à but illicite. exposant
ses auteurs à des poursuites devant les tribunaux criminels.</p><p>En fait, de nombreuses décisions rendues tant en Angleterre
qu'en AMÉRIQUE, appliquèrent cette doctrine qui souleva pourtant de nombreuses polémiques entre les jurisconsultes américains, à raison des conséquences importantes qu'elle devait
entraîner. SI, en effet, cette interprétation jurisprudentielle de
la loi était fondée, il fallait en conclure qu'elle s'imposerait aux
tribunaux comme l'expression du droit commun dans tous les
États de l'Union qui n'auraient édicté sur la matière aucune
règle spéciale. Elle triompha pourtant tout d'abord, et la première application qui en fut faite remonte à 1721, époque à
laquelle on l'apphqua à propos de la grève des tailleurs de Cambridge. Dans cette espèce, la Cour chargée de statuer sur les
poursuites intentées contre les grévistes va jusqu'à décider que
« s'il n'y a aucun fait délictueux de la part d'ouvriers à quitter
le travail dans le but d'obtenir une augmentation de salaires,
cependant il y a délit dans le fait de se concerter dans ce but,
bien que l'acte en lui-même puisse être considéré comme licite
</p><pb n="133"/><p>- s'il n'eût pas été accompli à la suite d'une entente commune ;que ce concert préalable constitue un délit de conspiration conspiracy (1) - aux termes du droit commun ; - et qu'une
conspiration, de quelque nature qu'elle soit, est toujours illicite,
bien que le but poursuivi par ceux qui la font puisse être licite
en soi et en dehors de toute entente préalable (2). »</p><p>C'est en vertu des mêmes principes que les premiers grévistes
américains, les ouvriers boulangers de New-YORK, puis les
ouvriers de Philadelphie furent condamnés à l'emprisonnement.</p><p>Au cours de l'un de ces procès un juge ne craignait pas d'affirmer que « toute coalition de travailleurs en vue d'obtenir une
hausse de leurs salaires peut être considérée à un double point
de vue : elle est à la fois avantageuse pour eux, et nuisible
pour ceux qui n'y prennent point part : or, la loi condamne l'une
et l'autre de ces conséquences (3)». -</p><p>TOUTEFOIS, à partir de 1820, la jurisprudence américaine commença à s'insurger contre cette interprétation d'importation
anglaise, trop peu humaine et trop peu libérale pour recevoir
définitivement droit de cité dans le pays de Washington et de
Franklin. On en vint à remarquer que la doctrine primitive
s'était élaborée sous la pression de circonstances et de conditions industrielles tout à fait étrangères à celles des colonies
émancipées et qu'elle aboutissait à des conséquences peu conformes à l'esprit de leurs habitants. Dès 1821, le juge GIBSON,
de PENSYLVANIE, admettait que tout ce qu'un individu pris en
particulier a le droit de faire peut être l'objet d'une coalition, à
moins que cette coalition n'ait directement pour but de causer
des dommages au public ou d'opprimer les tiers, ou que ces
dommages et cette oppression n'en soient la conséquence naturelle et fatale. Et peu à peu on voit se modifier la théorie rigoureuse originairement appliquée, la jurisprudence proclamant
dans de nombreux arrêts que le droit qu'a tout ouvrier de se
concerter avec les ouvriers de la même profession pour obtenir
une augmentation de salaires et pour quitter le travail simultanément est un corollaire nécessaire du droit qu'a tout homme</p><note place="bottom">(1) Le mot « conspiracy » s'applique aussi bien aux complots politiques
qu'à tout accord entre deux ou plusieurs personnes pour commettre un acte
délictueux, exciter une sédition, ou causer un préjudice matériel ou moral
à autrui.</note><note place="bottom">(2) Cf. Jacob MOSES, The lauv applicable to strikes, p. 10. (3 V. CARROLL, D. WRIGT, op. cit. p. 302.</note><fw place="bottom">XXXVI. 10</fw><pb n="134"/><p> de choisir sa profession, de l'exercer où et comme il veut, de
défendre ses intérêts par tous les moyens qu'il choisit. Aujourd'hui quelques auteurs soutiennent encore que les peines par
lesquelles est puni le délit de conspiration sont toujours applicables aux grévistes en l'absence de toute législation particulière. MAIS, sauf dans des cas exceptionnels, et dans des régions
où le mutisme de la loi positive a laissé subsister les controverses doctrinales sur ce point, les tribunaux accusent de plus
en plus leur tendance à abandonner cette théorie, qui n'a d'ailleurs plus guère d'intérêt, étant donné que la plupart des États
de l'UNION, tous les États industriels en particulier, ont pris la
peine de légiférer sur la matière.</p><p>Mais si la doctrine primitive s'est ainsi graduellement adoucie
sous l'influence des idées plus humaines et plus libérales des
milieux américains, une restriction a toujours été maintenue
tant par la jurisprudence que par les lois particulières des
ÉTATS, restriction justifiée par les excès que nous avons précédemment signalés, à savoir qu'une coalition ainsi comprise
devient illicite dès que ceux qui l'organisent ont recours à la
menace, à la violence, à l'intimidation pour atteindre le but
qu'ils se sont proposé : « Les ouvriers, disait à cet égard la
Cour de New-York en 1886, peuvent refuser de travailler pour
un salaire inférieur à celui qui leur a été primitivement consenti,
et ils peuvent employer tous les moyens légaux pour s'assurer ce
salaire. Ils peuvent même aller trouver leurs camarades et les
engager à ne point travailler au-dessous du taux fixé par la corporation dont ils font partie. Ils peuvent user de tous les arguments pour empêcher que quelques-uns d'entre eux ne consentent à accepter un salaire inférieur. Mais c'est là tout ce
qu'ils peuvent faire légalement. ARGUMENTS, raisonnements,
instances sont des moyens légaux. Mais s'ils vont au delà, s'ils
menacent de punir ceux qu'ils soupçonnent d'être traîtres à leur
cause, s'ils exercent des violences contre ceux qui les empêchent
de réussir en acceptant un salaire moins élevé que celui qui a
été convenu, ils se mettent en opposition avec la loi. Tant qu'ils
n'usent ni de menaces, ni de violences, ils peuvent faire ce qui
leur plait et l'opinion publique leur crie : « Que le Ciel vous
vienne en aide ! » Mais ils doivent s'arrêter là. »</p><p>C'est en somme l'expression de ces idées très sages que l'on
retrouve dans les législations diverses dont se sont enrichis peu
à peu les principaux des États de l'Union. Les lois de l'ALABAMA,
</p><pb n="135"/><p> du CONNECTICUT, du COLORADO, de l'État de Géorgie, de l'ILLINOIS,
de l'INDIANA, de la LOUISIANE, du MAINE, du MARYLAND, du MASSACHUSETTS, du MICHIGAN, de la FLORIDE, de l'État de DELAWARE, du
KANSAS, de l'IOWA, du KENTUCKY, de la CALIFORNIE, de l'ORIZONA,
du MINNESOTA, du MISSISSIPI, du MONTANA, du NEBRASKA, du
NEVADA, du New-JERSEY, du Nouveau-MEXIQUE, de la Caroline du
NORD, du TENNESSEE, de l'UTAH, du MISSOURI, du New-HAMPSHIRE,
de l'État de New-YORK, du Dakota du NORD, de l'OREGON, de la
PENSYLVANIE, du Rhode-ISLAND, de la Caroline du SUD, du Dakota
du SUD, du TEXAS, de l'État de VERMONT, de la Virginie occidentale et du WISCONSIN, soit dans 42 États sur 45, prennent soin de
proclamer, d'une manière plus ou moins explicite, qu'une grève
paisible, une entente pacifique dans un but raisonnable et licite
ne saurait constituer un délit, et de préciser dans quels cas une
coalition d'ouvriers expose ceux qui la font à des pénalités.</p><p>D'une manière générale, on peut dire que partout les intimidations, la violence, les menaces et autres excès analogues
doivent aujourd'hui accompagner les grèves pour que celles-ci
constituent des coalitions tombant sous l'application de la loi.</p><p>Et comme les États précités sont à la fois les plus peuplés, les
plus riches, les plus industriels, il n'est point exagéré de prétendre qu'en dépit de l'existence du droit commun primitif dans
dans quelques régions, le droit de grève est implicitement reconnu aux États-Unis et peut être librement exercé du moment
que cet exercice ne se traduit par aucune violence soit vis-à-vis
des personnes soit vis-à-vis des biens. Mais toute atteinte à la
liberté du travail, toute contrainte ou menace par laquelle les
grévistes prétendent empêcher d'autres ouvriers de travailler ou
d'accepter un salaire réduit, tout procédé d'intimidation à l'égard
des patrons, toute violence exercée à l'égard d'un ouvrier pour
le forcer à faire partie d'un syndicat ou d'une association sont
considérés comme des actes illégaux qui exposent leurs auteurs
à des peines variant de un mois à un an de prison, ou à des
amendes variant de 20 à 500 dollars, suivant les cas.VOICI, à
titre d'exemple, les dispositions principales de la législation en
vigueur dans l'État de New-York : « Il y a délit si deux ou plusieurs personnes se concertent pour empêcher quelqu'un d'exercer son métier ou sa profession ou de faire un acte licite par la
contrainte, les menaces, l'intimidation, ou en détériorant ou en
menaçant de détériorer les outils, les instruments de travail ou
les biens appartenant à une autre personne ou détenus par elle,
</p><pb n="136"/><p> ou en s'opposant à leur usage ou à leur emploi ; il en est de
même si l'entente a pour but de commettre quelque acte de
nature à nuire à la santé publique, à la morale publique, au
commerce ou à l'industrie ou pour faire obstacle à l'administration de la justice ou à l'exécution des lois. Une entente régulière
et paisible, une coalition de personnes employées dans un atelier, une industrie, un métier, dans le but d'obtenir une augmentation de salaires ou de maintenir les salaires aux taux qu'ils
avaient précédemment, ne constituent pas une conspiration coupable. Quiconque parmi les patrons ou les personnes qui emploient le travail d'autrui ou parmi les membres d'une corporation, ou toute association qui, dans le but de défendre les
intérêts d'une profession, contraint ou force un ou plusieurs
ouvriers ou artisans à prendre l'engagement, soit écrit, soit
- verbal, de ne point s'affilier à une association ouvrière quelconque, sous peine de perdre leur emploi, commet un délit
tombant sous l'application de la loi et sera puni soit d'un emprisonnement de six mois au plus, soit d'une amende de 20 dollars au plus, soit de l'une et l'autre peine à la fois.
« QUICONQUE, dans le but de contraindre une autre personne à
faire ou à s'abstenir de faire un acte que celle-ci a le droit strict
de faire ou de ne pas faire, dépouille cette personne de ses
outils, de ses instruments, de ses vêtements, ou l'empêche de
s'en servir, ou tente de l'intimider par des menaces et par la
violence commet un délit.
« Quiconque volontairement et par malice, soit seul, soit de
concert avec d'autres personnes, rompt un contrat de louage de
services, sachant ou ayant de justes raisons de croire que la conséquence probable de cet acte sera de mettre en danger des vies
humaines, ou de causer de graves dommages aux propriétés ou
aux biens de toute nature se rend coupable d'un délit. Mais
aucune disposition du Code ne tend à empêcher un ouvrier de
demander une augmentation de salaire, ou de se concerter
avec d'autres et d'employer tous les moyens légaux pour amener
les patrons à payer tel ou tel salaire à tous les ouvriers qu'ils
emploient, en tant que ce salaire représente une juste et loyale
compensation pour les services rendus. »</p><p>Les lois de l'État de Pensylvanie décident de même « qu'il est
permis à tout ouvrier ou ouvrière, agissant soit à titre individuel,
soit comme membre d'un club, d'une société ou d'une corporation, de refuser de travailler pour certaines personnes si, dans
</p><pb n="137"/><p> leur opinion, les salaires payés sont insuffisants, ou si les conditions de travail imposées par le patron sont dures et inacceptables, contraires aux règlements ou aux statuts de tel ou tel
club ou de telle association, sans s'exposer à aucune poursuite
pour délit de conspiration, tombant sous l'application des lois
pénales de droit commun;- mais que rien n'empêche de poursuivre et de punir quiconque, par quelque moyen que ce soit,
met une autre personne dans l'impossibilité de travailler pour
le compte de tel ou tel patron ou de trouver un emploi ;- que
l'emploi de moyens légaux et pacifiques, dans un but conforme
à la loi, ne saurait être regardé comme rentrant dans les actes
interdits ni comme une entrave à la liberté de ceux qui désirent
travailler, et que seul l'emploi de la contrainte, de la menace ou
de la violence vis-à-vis des personnes ou des biens sera regardé
comme une entrave à la liberté d'autrui dans les termes de l'article précédent. »</p><p>De même encore, les lois de l'Illinois disposent que « si des
personnes se concertent dans le but de déposséder le propriétaire ou le détenteur d'un bien-fonds de la jouissance légale et
de l'administration de ce bien, ou d'empêcher une autre personne, par la menace, l'intimidation ou par tout autre moyen
illicite, d'être employée ou d'obtenir un emploi près dudit propriétaire ou détenteur, elles seront condamnées à une amende
ne dépassant pas 500 dollars ou à un emprisonnement de six
mois au plus; - que quiconque, par la menace, l'intimidation
ou une ingérence illicite dans les affaires d'autrui, cherche à
empêcher une autre personne de travailler ou d'obtenir un
emploi auquel elle peut légitimement prétendre sera puni
d'une amende de 200 dollars au plus ;- que quiconque pénètre
dans une exploitation houillère, une mine, un puits, une usine,
une fabrique ou tout autre immeuble appartenant à autrui, dans
l'intention d'y commettre quelque dégradation ou pour contraindre, par la menace, l'intimidation, le tapage ou tout autre
moyen illicite, d'autres ouvriers à quitter leur travail, sera puni
d'une amende de 500 dollars au plus, ou d'un emprisonnement
pour six mois au plus, ou des deux peines à la fois ».</p><p>En somme, si dans la plupart des États de l'Union le législateur a tenu à consacrer la légitimité du droit de grève, il n'a pas
manqué de garantir en même temps le respect de la liberté du
travail et de mettre les non-grévistes à l'abri des tentatives que
les grévistes pourraient faire pour entraver le libre exercice de
</p><pb n="138"/><p> leur droit. Mais si l'on considère d'une part que la common law
régit encore un grand nombre d'ÉTATS, assimilant la grève au
délit de coalition, que là même où cette législation a cessé
d'être en vigueur la grève n'est tolérée que dans la mesure où
elle ne trouble en rien la paix publique et ne porte préjudice ni
à la sécurité des personnes ou des biens, qu'enfin des dispositions spéciales ont été prises, même dans des Etats où la réglementation est le plus large, pour prévenir les abus particulièrement graves auxquels donnent trop souvent lieu les grèves
survenant dans le personnel très remuant des compagnies de
chemins de fer, on doit conclure que, dans sa variété, la législation américaine, tout en se montrant très libérale et très
humaine, doit cependant être rangée parmi les législations les
plus sévères à l'endroit des excès de toute nature auxquels se
laissent trop souvent entraîner les ouvriers mal conseillés par
des meneurs étrangers au véritable esprit corporatif, indifférents
aux véritables intérêts de la profession à laquelle souvent ils
n'appartiennent même pas; ainsi se manifeste, dans la complexité des textes, une double tendance : l'une en vertu de
laquelle on est de plus en plus porté à abandonner définitivement la conception primitive du délit de coalition; l'autre qui
pousse les gouvernements particuliers des États à concilier le
droit de grève avec le respect de la liberté, de la vie et de la
propriété d'autrui.</p><p>Je dois ajouter que la grève n'est pas la seule forme des conflits industriels que le législateur américain ait étroitement
réglementée : le boycottage et le Picheting tombent également
dans quelques cas sous l'application de certaines pénalités.</p><p>Le boycottage, d'abord, tombe sous le coup de la plupart des lois
que nous avons citées, n'étant lui-même qu'une forme particulière de l'intimidation en vue d'amener une ou plusieurs personnes
à faire tel ou tel acte contre leur gré, à accorder telle ou telle
concession qu'elles n'étaient point disposées à faire volontairement, ou d'entraver leur liberté. Cette méthode de coercition est
très fréquemment employée aux États-UNIS, dans les buts les
plus divers, aussi bien par les sociétés de tempérance pour combattre l'alcoolisme, que par les femmes du monde pour contraindre certains industriels à donner à leurs employés toutes
les commodités qui leur sont nécessaires, ou par les compagnies
de chemins de fer pour avoir raison de la concurrence de leurs rivales, AUSSI, tout en reconnaissant encore la légitimité du recours
</p><pb n="139"/><p>au boycottage, beaucoup d'États ont-ils été amenés à légiférer
d'une manière spéciale sur la matière pour limiter les abus. La
loi de l'État d'ILLINOIS, par exemple, contient la disposition suivante : « Si deux ou plusieurs personnes s'entendent ou font
entre elles une convention, si les directeurs ou le conseil d'administration d'une société, d'une corporation ou d'un syndicat
rédigent ou publient une circulaire ou des avis relativement à
la conduite à tenir par les associés ou pour leur instruction,
ou pour amener d'autres personnes, d'autres sociétés, d'autres
syndicats, ou d'autres corporations à faire ce que l'on appelle un
boycottage, s'ils envoient par la poste ou s'ils distribuent, en
quelqne lieu que ce soit, des avis manuscrits on imprimés avec
l'intention frauduleuse ou malveillante de faire du tort et de
causer un dommage à la réputation, aux affaires, à la fonction
ou aux biens d'une autre personne ou d'une autre association,
ils seront poursuivis pour délit de coalition ; et toute personne
coupable de ce délit, qu'il s'agisse de simples particuliers ou des
directeurs d'une société, d'un syndicat ou d'une corporation,
sera condamnée à la prison dans un pénitencier pour un temps
n'excédant pas cinq années, ou à une amende de 2000 dollars
au plus, ou aux deux peines à la fois. »</p><p>Quant au PICHETING, c'est-à-dire au fait par des grévistes ou par
un syndicat de placer des représentants aux abords des usines
et des chantiers pour surveiller et noter les ouvriers allant au
travail ou en revenant et pour user de leur influence en vue
d'empêcher d'autres ouvriers d'accepter du travail dans ces établissements, il est, lui aussi, considéré comme une forme particulière de l'intimidation qui, pouvant inspirer la terreur à ceux
qui en sont les victimes, entrave suffisamment leur liberté pour
être considéré comme un délit.TOUTEFOIS, sur ce point encore, on
est arrivé à une doctrine atténuée qui admet que le Pichieting
reste un acte licite tant qu'il se borne à une surveillance sans contrainte, ou à l'emploi d'arguments persuasifs sans recourir à la
violence. Mais s'il se traduit par des menaces contre les personnes
ou contre les biens, ou si les ouvriers surveillés sont suivis avec
une persistance de nature à les effrayer, si leurs outils leur sont
enlevés de telle sorte qu'ils ne puissent plus travailler, si leurs
maisons ou leurs ateliers sont surveillés et cernés de tous côtés,
alors il devient illégal et tombe sous le coup des lois pénales.</p><p>Cette distinction est très nettement posée dans la plupart des
lois spéciales portées sur la matière, notamment dans l'ALABAMA,<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="140"/><p> l'ARKANSAS, la FLORIDE, la Géorgie, le KENTUCKY, la LOUISIANE, le
MISSISSIPI, la Caroline du Sud et le Tennessee. On admet, d'ailleurs, généralement, que pour constituer un acte délictueux le
Picheting n'a pas besoin d'être accompagné de menaces formelles,
pour peu que le langage employé soit de telle nature qu'il fasse
sur la victime une impression d'intimidation. C'est au tribunal
qu'il appartient de décider, dans chaque espèce déterminée, où
finit la persuasion et où commence la contrainte.</p><p>Notons encore que dans tous les cas où une grève, un
boycottage, un Picketing constituent un acte délictueux, ce ne
sont pas seulement ceux qui y prennent part qui s'exposent à
des poursuites, ce sont aussi ceux qui les encouragent ou les
excitent. Ainsi les directeurs de journaux ont le droit de publier
des comptes rendus loyaux et impartiaux des événements. Mais
si leurs comptes rendus contiennent une approbation et un
encouragement, ils outrepassent leur droit et tombent sous le
coup de la loi.</p><p>ENFIN, un mode très particulier de représailles est puni par les
ois de plusieurs États sous le nom de Blacklisting. Une blachlist
ou liste noire est une liste de personnes qui sont l'objet d'une
haine, ou d'une inimitié particulière de la part de certaines personnes, liste destinée à circuler dans le public pour faire partager à d'autres personnes que celles qui l'ont dressée les sentiments
d'hostilité dont celles-ci sont animées. Le plus souvent, ce procédé est usité par des grévistes contre des citoyens pour les
détourner de continuer à manifester leurs sympathies aux personnes contre qui la grève est dirigée, ou bien par des patrons
coalisés, qui échangent les listes de leurs ouvriers ayant pris
part à des grèves, chacun d'eux s'engageant à n'employer aucun
individu porté sur ces listes. Cette pratique condamnable, qui a
le grave inconvénient de laisser subsister longtemps après la
grève des antagonismes et des haines, a, depuis quelques années,
fait l'objet de dispositions rigoureuses dans un grand nombre
de législations d'États.Nous en trouvons la trace notamment
dans les lois du COLORADO, du CONNECTICUT, de la FLORIDE, de la
Géorgie, de l'ILLINOIS, de l'INDIANA, de l'IOWA, du KANSAS, du
MINNESOTA, du MISSOURI, du MONTANA, du NEBRASKA, de la Caroline du NORD, du Dakota du NORD, de l'UTAH, de la Virginie et
du Wisconsin. Les peines portées contre ce délit sont des
amendes variant de 50 à 1000 dollars et plus rarement la prison
de très courte durée. Souvent aussi les législateurs accordent
</p><pb n="141"/><p> aux victimes du Blachlisting une action en dommages-intérêts
à raison du préjudice causé.</p><p>Toutes ces mesures et beaucoup d'autres qui pourraient encore être rappelées ici, telles que les dispositions répressives
des lochouts, les mesures en vue d'assurer le respect du droit
qu'a l'ouvrier de s'associer ou de ne pas s'associer, les pénalités
très rigoureuses portées contre les organisateurs de grèves et de
coalitions affectant le prix des denrées ou le service des transports, et surtout contre les conflits dans lesquels la menace et la
violence fait place au meurtre, au pillage, à l'incendie, ce qui les
fait passer de la catégorie des simples délits dans celles des
crimes, et expose les meneurs reconnus coupables à des pénalités beaucoup plus fortes, constituent un ensemble de réglementations sévères, déconcertantes peut-être dans ces pays de libre
essor et de large initiative, justifiées pourtant par la nécessité de
renfermer le droit de grève dans les sages limites qu'il ne devrait
jamais dépasser. Il semblerait a priori que, de cette manière, les
pouvoirs publics dussent avoir facilement raison de la tendance
constante à l'agitation qui a été le propre de l'industrie américaine
depuis une trentaine d'années. Mais l'action des grandes organis ons ouvrières oppose à l'influence de la répression une résistance qui jusqu'ici a triomphé de toutes les précautions prises
par le législateur. Tout au plus convient-il de remarquer que
rarement aujourd'hni les conflits dégénèrent en bagarres : ils
sont longs, ils englobent des masses considérables de travailleurs; mais la discipline à laquelle les ouvriers sont soumis par
les associations puissantes qui les embrigadent, le souci qu'ils
apportent à se ménager les sympathies de l'opinion et aussi, il
faut le reconnaître, l'intelligence et la modération dont ils font
preuve, afin de se montrer supérieurs en tout aux travailleurs
des autres pays, sont autant d'éléments qui viennent renforcer
l'action de la loi et faire obstacle aux excès de toute nature que
les chefs des organisations trade-unionistes ont toujours énergiquement réprouvés. Il est à souhaiter, dans l'intérêt de l'industrie américaine, que de plus en plus s'affirme la tendance des
masses ouvrières, mieux disciplinées et plus conscientes des nécessités de l'industrie, à répudier toute solidarité avec les meneurs révolutionnaires qui, en Amérique comme ailleurs, tentent
de faire dégénérer en émeutes et en agitation politique les mouvements que l'opinion publique serait souvent disposé à appuyer,
s'ils étaient maintenus dans les limites de revendications d'ordre
</p><pb n="142"/><p> purement professionnel et économique. Les lois de répression
alors, pourraient être maintenues; mais elles ne trouveraient
plus l'occasion de s'appliquer dans un milieu industriel où les
conditions sans cesse perfectionnées de la production rendent
moins précaire la situation matérielle et morale des travailleurs
et restreignent spontanément les causes de conflit.</p><p>M. Hubert-VALLEROUX, avocat à la Cour d'appel de
PARIS, a la parole :</p><p>Je voudrais, dit-il, poser une question à notre collègue M. Lepelletier et faire une observation relativement à l'un des points
qu'il a touchés dans sa communication.</p><p>La question d'abord. Y a-t-il dans la législation ou dans la jurisprudence américaine quelques dispositions permettant à ceux
qui ont souffert des grèves de s'adresser aux Unions de métiers
qui le plus souvent provoquent et soutiennent ces grèves, afin de
leur demander réparation ? -</p><p>Je rappelle qu'en ANGLETERRE, pays dont la législation a été
fort imitée aux États-UNIS, cette responsabilité n'est pas écrite
dans la loi, mais a été reconnue récemment par la jurisprudence
dans une affaire qui a eu un grand retentissement, celle de la
grève des ouvriers du chemin de fer de la vallée du Taaf ;
j'ai exposé la question dans ma communication sur le droit de
grève en Angleterre.</p><p>Actuellement les unionistes anglais mènent une très active
campagne contre la situation juridique que leur fait cette très
logique et très équitable jurisprudence. Ils ont obtenu en 1871
une loi qui a donné à leurs associations la personnalité civile,
- du moins pour posséder et agir en justice à l'effet de défendre
ou revendiquer leurs propriétés; - ils ont obtenu en 1875 une
loi qui changea à leur intention la juridiction compétente; ils ont
été mis en appétit par ces deux succès et se sont dit que leur situation étant meilleure qu'à cette époque, car l'opinion publique
leur est plus favorable, ils pourraient obtenir ce nouvel avantage. MAIS, en 1871, ce qu'ils demandaient était très juste, c'était
le droit de poursuivre un caissier infidèle ; ils ne le pouvaient
pas avant d'avoir la personnalité civile, le caissier qui emportait
l'argent d'une société non existante était réputé n'avoir volé
</p><pb n="143"/><p> personne. Ce qu'ils demandaient avant 1875 était d'être jugés
par des juges autres que les juges de paix qui en Angleterre
sont de grands propriétaires dont l'impartialité à tort ou à raison leur était suspecte, et aussi que l'on modifiât en quelques
points la loi pénale. L'opinion publique s'est montré favorable à
ces deux revendications ; elle ne peut soutenir leur réclamation
actuelle, car ce qu'ils demandent c'est d'avoir des droits sans devoirs. Ils veulent intervenir largement dans les conflits entre
ouvriers et patrons, mais n'admettent pas qu'ils puissent encourir une responsabilité. Cette disposition d'esprit n'est point spéciale aux unionistes anglais, on la retrouve chez les syndiqués
de France et d'ailleurs : ils voudraient pouvoir faire la guerre
aux patrons, mais sans aucun risque pour eux. C'est parce qu'on
incline trop souvent, dans le public même instruit, à admettre les
réclamations ouvrières parce qu'ouvrières, que j'insiste sur ce
point. Ces réclamations peuvent être justes; elles peuvent être
aussi excessives ou abusives, et celles dont il s'agit sont l'un et
l'autre assurément.</p><p>Voici maintenant l'observation. La législation de plusietrs
États américains punit comme délit la publication par les patrons
de listes noires, c'est-à-dire contenant le nom des meneurs de
grève et des agitateurs d'atelier ou réputés tels. Or les patrons
ne font en cela que faire ce que ferait chacun de nous si on lui
demandait des renseignements sur tel domestique dont il a eu
gravement à se plaindre. Mais tandis que pour un domestique
on s'adresse à son ancien maître personnellement, le chef d'industrie qui engage des centaines voire des milliers d'ouvriers, et
qui les engage de suite ne peut aller trouver le précédent patron
pour converser avec lui. Ce dernier rend donc service à ses collègues en les avisant que tel ouvrier est un homme dangereux
capable de mettre la guerre chez eux. Cette communication réciproque que se font les patrons est un moyen aussi pour eux de
se défendre contre la lutte souvent acharnée que leur font les
Unions ouvrières. Que l'on permette aux ouvriers qui se croient
désignés à tort comme perturbateurs d'agir en justice pour obtenir leur radiation de la liste et ensemble des dommages-intérêts,
rien de mieux; que les magistrats accordent des dommages élevés pour qu'il soit fait un usage circonspect de ce droit, rien de
mieux encore, mais défendre aux patrons de rédiger de telles
listes et de se les communiquer c'est passer la mesure, c'est leur
interdire en présence d'un ennemi actif et rarement loyal (il s'a-
</p><pb n="144"/><p> git des meneurs et des agitateurs d'habitude) de se renseigner
mutuellement et de se défendre. -</p><p>Il faut d'autant plus s'étonner de ces disposilions qu'il ne
semble pas que les mêmes lois considèrent comme délit la mise
à l'index, laquelle frappe soit un patron dont l'atelier est mis en
interdit, soit un ouvrier, c'est-à-dire un camarade qui ne doit être
reçu dans aucune maison.</p><p>On sait que la mise à l'Index était jadis en France un délit et
ne l'est plus depuis la loi de 1884 sur les syndicats professionnels.</p><p>Mais la jurisprudence de notre Cour de Cassation admet qu'il peut
y avoir dans la mise à l'index matière à dommages-intérêts dus
à la victime par le syndicat auteur de la mesure.</p><p>M. Lepelletier répond en ces termes :</p><p>D'après les documents, malheureusement trop rares, qu'il
m'a été donné de consulter, il ne semble pas que la jurisprudence américaine ait admis jusqu'ici, à l'égal des tribunaux
anglais, la responsabilité collective des syndicats fauteurs de
grèves ou de boycottages, à raison des dommages causés à des
tiers par un conflit dont ils sont les auteurs plus ou moins
avoués. J'ai rencontré, toutefois, deux espèces dans lesquelles
des actions en dommages-intérêts, intentées à la suite de faits
analogues, ont été déclarées recevables par les tribunaux qui en
avaient été saisis; mais elles étaient dirigées non pas contre une
association ouvrière considérée comme personne morale responsable comme telle de délits et de quasi-délits commis par ses
membres en tant qu'associés, mais seulement contre les syndiqués eux-mêmes, pris individuellement, et poursuivis comme
personnellement responsables des désordres survenus au cours
des conflits qu'ils avaient suscités et de toutes leurs conséquences. C'est là, sans doute, une simple application de principes juridiques analogues à ceux qui sont posés dans l'article 1382 de notre Code civil, lesquels justifient également les
représailles admises contre les auteurs de listes noires si préjudiciables aux ouvriers qu'elles peuvent mettre dans l'impossibilité à peu près absolue de gagner leur vie dans la région où
ils sont ainsi signalés à la vindicte patronale. Pour moins efficace qu'il soit, peut-être, que l'action collective, en raison de la
solvabilité plus grande du syndicat contre lequel celle-ci est
</p><pb n="145"/><p> dirigée, ce mode de répression ne peut cependant manquer de
produire d'heureux résultats, surtout si les individus astreints à
payer des dommages-intérêts aux tiers victimes de leurs agissements sont condamnés solidairement, ce que la jurisprudence
américaine paraît admettre assez facilement. Quant aux législations des différents ÉTATS, elles ne renferment, à ma connaissance, aucune disposition spéciale sur ce point.</p><p>M. Maurice DUFOURMANTELLE, professeur au Collège
des sciences sociales, prend la parole à son tour :</p><p>MESSIEURS,</p><p>En intervenant dans la discussion ouverte ici à propos du
droit de grève, je ne veux ni vous présenter de nouveaux arguments pour ou contre, ni vous exposer la législation de tel ou
tel État : je crois qu'à cet égard tout a été dit par les orateurs,
qui m'ont précédé; et puisque sans doute je suis le dernier à
prendre la parole sur la question, vous me permettrez de chercher en forme de conclusion à caractériser l'état d'esprit général
qu'a fait naître chez les intéressés la consécration légale du
droit de grève, et à préciser certaines tendances nouvelles que
son exercice même semble susciter. -</p><p>La reconnaissance légale du droit de grève ou de coalition n'a
pas eu pour effet d'établir précisément l'harmonie entre le
capital et le travail. Les ouvriers, poussés par les politiciens ou
les doctrinaires, ont vu dans l'exercice de ce droit moins un
procédé pour appuyer leurs revendications professionnelles
qu'une arme de guerre sociale et un moyen de porter au régime
économique actuel des coups répétés, qui finiront, - ils l'espèrent du moins, - par le détruire. Il est clair que les patrons
devaient goûter médiocrement cette conception révolutionnaire
et devaient même être naturellement amenés à prendre en méfiance les syndicats, qui très souvent étaient les organisateurs
ou les soutiens des grèves. C'est ce qui ne manqua pas d'arriver,
de sorte qu'aujourd'hui le capital et le travail au lieu de s'harmoniser dans leur fin commune, la production, semblent au
contraire n'avoir d'autre préoccupation que de dissocier leurs
forces respectives.</p><p>Cet antagonisme réciproque a développé dans les deux camps
un état d'esprit déplorable. Les ouvriers demandent à la grève
</p><pb n="146"/><p> prolongée le plus longtemps possible et accompagnée au besoin
de violences, de nuire de son mieux à l'industrie dont ils vivent.</p><p>Les patrons mieux armés pour la résistance espèrent à l'inverse
réduire la grève par sa prolongation même, en épuisant la capacité limitée de chômage des travailleurs, et sont par suite portés
à repousser les transactions susceptibles de mettre fin au confiit.</p><p>Tel est l'état fréquent, qu'il faut se résigner à constater, des
relations entre le capital et le travail; sans doute ces rapports
n'atteignent pas toujours le maximum de tension, mais quel que
soit leur degré d'acuité, ce qu'on retrouve presque toujours à
leur base, c'est un sentiment très marqué de méfiance réciproque, duquel on ne peut évidemment pas attendre de bons
fruits. Il n'est pas besoin d'insister pour montrer combien ces
luttes entre patrons et ouvriers sont économiquement désorganisatrices par leur fréquence, leur contagion ou leur généralisation, qui finissent par troubler tout un ensemble d'industries
données, quand par conséquence réflexe elles n'inquiètent pas
l'industrie tout entière. Leur action désorganisatrice est d'ailleurs d'autant plus nuisible qu'elles sont elles-mêmes inorganisées, en ce sens que si ici la résistance du patron aux revendications ouvrières est justifiée, là au contraire elle n'est pas légitime, et que chaque patron, dans chaque cas, juge par lui-même
de l'attitude à prendre, sans qu'aucun élément régulateur des
conflits intervienne.</p><p>On vous a dit comment les diverses législations ont essayé
d'apporter un remède à ce mal en cherchant à prévenir ou à
réprimer les abus auxquels peut donner lieu l'exercice du droit
de grève. Mais nous sommes obligés de constater que nulle part,
sauf en Nouvelle-Zélande, ces précautions législatives n'ont
réussi ni à supprimer les grèves, ni à en atténuer les excès, et
qu'en tout cas elles n'ont en rien changé l'état d'esprit, dont je
parlais tout à l'heure, des patrons et des ouvriers. C'est là pourtant ce qu'il faudrait pouvoir atteindre ; mais cela n'est pas du
domaine législatif. et si quelques progrès peuvent être espérés
de ce côté, c'est de la libre initiative, de l'éducation sociale et
de la régularisation naturelle des conflits industriels, qu'il faut
selon moi les attendre.</p><p>OR, ce dont je voudrais précisément vous entretenir rapidement, c'est de quelques tendances récentes susceptibles d'avoir
pour résultat ou ayant directement pour objet d'opposer une
barrière aux dangers de la grève et aux excès des syndicats
</p><pb n="147"/><p> ouvriers, et d'amener peut-être un jour plus d'harmonie entre
le travail et le capital.</p><p>L'ANGLETERRE, qui dans le domaine industriel a presque toujours ouvert la voie aux solutions économiques ou sociales, a
pensé la première qu'à la pratique de luttes inorganisées entre
patrons et ouvriers il convenait de substituer une méthode meilleure. Les Trades-Unions ouvrières ont donné l'exemple en
apportant dans leurs revendications (du moins jusqu'à la crise
déviatrice que traversent aujourd'hui certaines d'entre elles)
une grande sagesse pratique, et en recourant à l'arbitrage des
différends collectifs de préférence à la grève. Les statistiques
du Labour department contiennent à cet égard des enseignements précieux, et d'ailleurs, M. de ROUSIERS, dans son beau
livre sur le Trade-Unionisme en Angleterre (1), cite plus d'un
exemple de chefs d'Unions ouvrières se vantant d'être parvenus
à régler à l'amiable la totalité ou tout au moins la majorité des
conflits survenus entre leur union et les patrons.</p><p>L'exemple anglais a reçu sur le continent quelques imitations
trop rares. En FRANCE, la « Fédération nationale des travailleurs
du livre », la « Fédération des mécaniciens de France », la « Fédération des mouleurs en métaux », la « Fédération lithographique française », notamment, sans renoncer à l'exercice du
droit de grève, cherchent du moins à le raréfier, en lui préférant
la conciliation et l'arbitrage, et en ne soutenant que les grèves
professionnelles qui ont reçu leur approbation (2). Les groupements ouvriers animés de cet esprit constituent malheureusement l'exception, encore que tout à l'heure je vous parlerai
d'un mouvement récent, qui cherche à grouper sous un même
drapeau les ouvriers pacifiques pour les soustraire au joug des
syndicats militants et plus ou moins révolutionnaires. Ceux-ci
restent en définitive à l'heure actuelle les plus nombreux et surtout les plus influents, et l'on est par suite amené à se demander
si les conflits violents auxquels ils se complaisent sont une
nécessité qu'il faut se résigner à subir.</p><p>Je ne le pense pas. Il me semble en effet que l'action exercée
par ces syndicats ou, d'une façon plus générale, par les coalitions d'ouvriers, pourrait être singulièrement contenue et com-</p><note place="bottom">(1) 1 vol. PARIS, Colin et CIE, 1897.</note><note place="bottom">(2) Voy. Gustave FAGNIEZ, Corporations et Syndicats; 1 vol. LECOFFRE, PARIS, 1905.
</note><pb n="148"/><p> pensée, si aux coalitions ouvrières les patrons répondaient par
de solides groupements de résistance, qui auraient indirectement pour conséquence de régulariser les conflits par la crainte
même qu'auraient les deux partis en présence d'en déchaîner
de redoutables, de même que les énormes armements modernes
des nations européennes ont jusqu'à présent contribué au maintien de relations pacifiques entre les peuples. L'Allemagne va
nous fournir l'exemple d'une de ces organisations patronales
de résistance, appelées par la force des choses à jouer dans les
rapports avec les ouvriers un rôle pacificateur.</p><p>Au cours de l'année 1904, si j'ai bon souvenir, les grands
métallurgistes de la région rhénane, de la WESTPHALIE, du
Nassau et du LUXEMBOURG, se sont groupés en une Fédération
qui porte le nom d'Union patronale pour la circonscription du
groupe nord-ouest de l'association des industriels allemands du
fer et de l'acier. Les entreprises groupées dans cette Union
occupant environ 250.000 ouvriers ; c'est dire leur importance.</p><p>Son but, ou plutôt un de ses buts essentiels, est de venir en
aide à ses membres en cas de conflit avec les ouvriers : à cet
effet les patrons unis versent à l'Union une cotisation variant de
0,5 à 5 p. 1000 des salaires par eux payés, cotisation qui va alimenter une caisse de secours contre la grève.Cette Union patronale joue donc au profit de ses membres un rôle analogue à
celui que jouerait une Caisse d'assurances mutuelles contre la
grève. Mais encore faut-il, dans l'intérêt financier même de la
caisse de secours, que les patrons unis ne se laissent pas entraîner de façon irréfléchie dans le risque de la grève; aussi,
lorsqu'un conflit éclate, le patron visé doit avertir de suite le
bureau directeur de l'UNION, et lui remettre tous les éléments
d'appréciation des causes et des circonstances du litige. Si le
bureau directeur estime que le patron a eu raison de repousser
les revendications de ses ouvriers, il l'assiste au moyen de la
caisse de secours pendant la durée de la grève et défend aux
autres patrons unis d'embaucher les ouvriers grévistes. S'il
estime au contraire que les revendications des ouvriers étaient
fondées, il fixe au patron les concessions qu'il doit consentir
sous peine de se voir exclure de l'Union et d'y perdre tous ses
droits.</p><p>Cette organisation se présente donc avec un double caractère :
organisme de résistance dans un cas, instrument d'apaisement
dans l'autre cas. Il semble permis de penser qu'elle pourra avec
</p><pb n="149"/><p> le temps, et aussi à la condition d'être maniée avec tact, devenir
surtout un instrument de conciliation. Les ouvriers comprendront peut-être quels risques il y a pour eux à entrer en lutte
avec une organisation aussi puissante, qui pourrait prolonger la
" grève au delà de leur propre capacité de résistance. ET, d'autre
part, les sentences favorables aux revendications ouvrières que
pourra rendre le bureau directeur, n'auront-elles pas une heureuse influence sur les relations entre patrons et ouvriers, en
montrant aux uns et aux autres que des solutions amiables
peuvent utilement intervenir sur un examen et une discussion
contradictoires préalables du litige ? L'avenir nous dira quels
fruits donnera cette tentative de grande organisation patronale.</p><p>Mais il nous a paru intéressant de la signaler, parce que nous
croyons apercevoir dans cette centralisation syndicale de forces
patronales un élément régulateur de la grève, ou plus généralement des conflits entre le travail et le capital, que de l'action
syndicale elle-même. -</p><p>L'idée de l'assurance mutuelle entre patrons contre les dommages causés par les grèves n'est d'ailleurs pas spéciale à l'Allemagne. Une société de ce genre a été constituée à Vienne en
1902, qui devait entrer en fonctionnement dès que les patrons
associés auraient représenté une somme globale de 25 millions
de francs de salaires annuels. En ITALIE, dont certaines provinces
ont été fortement éprouvées par les grèves agricoles durant ces
dernières années, l'application de l'idée par les propriétaires
fonciers a été recommandée au Congrès international d'agriculture tenu à Rome en 1903 par le marquis Roi et par le prince de
Cassano. Celui-ci, notamment, voulant caractériser ces ententes patronales, disait excellemment que les associations d'assurance contre les grèves devaient non seulement constituer un moyen de défense économique, mais encore devenir un facteur de paix sociale.</p><p>Pendant que ces tendances nouvelles se font jour à l'étranger
dans le monde patronal, en France c'est, au contraire, dans le
monde ouvrier lui-même que commence à s'organiser la résistance au despotisme syndical et à la participation obligatoire
aux grèves. Ce mouvement syndical français dissident est celui
des syndicats « jaunes ».</p><p>Son origine remonte aux grèves du Creusot et de Montceaules-Mines en 1899. Issu de la résistance de certains ouvriers à la
grève décrétée par le syndicat révolutionnaire « rouge », il s'est
assez rapidement étendu à d'autres points de la FRANCE, soit
XXXVl . ll
</p><pb n="150"/><p>par la vertu de l'exemple même, soit sous l'action de la propagande organisée par son initiateur, M. Paul LANOIR, dont l'évangile social se résumait dans la formule suivante : « Le capitaltravail et le capital-argent sont les deux facteurs indispensables
à la vie sociale. L'un complète l'autre; les deux se font vivre
mutuellement. Le devoir de ces deux collaborateurs est donc de
rechercher amiablement, de bonne foi, et en toutes circonstances, le point de rencontre des concessions réciproques qu'ils
se doivent l'un et l'autre. »</p><p>En 1902, ces syndicats jaunes groupés en une Union fédérative
tenaient à Paris un premier Congrès national; ils se disaient
être au nombre de 317 syndicats représentant 201.000 salariés.</p><p>Les patrons s'intéressaient à ce mouvement. Ils s'y intéressaient
même peut être trop, car on les accusa (ce qui d'ailleurs ne m'a
jamais paru entièrement établi) de vouloir le tenir dans leur
dépendance. Quoi qu'il en soit, quelques mois plus tard une
crise faillit tout compromettre. A l'occasion de grèves ayant
éclaté dans le NORD, certains patrons qui avaient accueilli favorablement les syndicats jaunes les abandonnèrent, paraît-il,
devant les injonctions des rouges ; beaucoup d'ouvriers encore
faiblement acquis à l'idée repassèrent alors dans le camp
adverse. D'autre part, la personnalité du chef du mouvement
commençait d'être discutée, en même temps qu'une rupture
entre lui et son secrétaire général, M. Pierre BIÉTRY, l'agitateur
repenti des grèves du DOUBS, disloquait l'Union fédérative et
partageait en deux camps les syndicats jaunes.</p><p>Aujourd'hui M. Paul Lanoir semble s'être retiré de la scène et
le journal de son Union a cessé de paraître. Mais ni l'idée, ni le
mouvement n'ont sombré : beaucoup d'organisations provinciales subsistèrent, en effet, avec des bourses indépendantes du
travail continuant à vivre chacune de leur vie propre ; ce
qui était rompu, c'était le lien les unissant les unes aux autres.</p><p>M. Pierre Biétry a entrepris de renouer ce lien ; c'est lui qui,
à l'heure actuelle, est le chef du mouvement (1), sur lequel il
exerce une autorité indiscutable que justifient son réel talent de
parole et son sens pratique des questions industrielles et ouvrières. Sous son impulsion, un nouveau Congrès des Syndicats
jaunes, dont j'ai suivi les séances, s'est tenu à Paris au mois de
novembre 1904. Iluit bourses indépendantes du travail, 21 fédé-</p>
<note place="bottom">(1) Le centre du mouvement et son journal Le Jaune ont leur siège à
PARIS, 9, rue Joubert.</note>
<pb n="151"/><p> rations comprenant 214 syndicats ouvriers jaunes, 7 syndicats
patronaux, soit un ensemble de 322.000 ouvriers, y étaient
représentés.</p><p>Je ne peux pas songer à entrer dans le détail du CONGRÈS, qui
fût sérieux et inspiré par une bonne volonté réciproque tant de
la part des délégués ouvriers que des quelques patrons, qui y
prirent part. Je me bornerai à signaler ses tendances, qui se
peuvent résumer dans les principes suivants : 1º lutte contre le
socialisme-collectiviste; 2° légitimité de la propriété individuelle ;</p><p>3° accession des travailleurs à la propriété industrielle facilitée
par la participation aux bénéfices, par la coopération et par la
transformation progressive de la propriété patronale individuelle
en co-propriété patronale et ouvrière collective, snr le modèle
des papeteries Laroche-Joubert à Angoulême ; 4° établissement
de rapports pacifiques entre le travail et le capital, la grève ne
devant être employée comme procédé de revendication qu'en
dernière extrémité.</p><p>Tels sont, MESSIEURS, les faits qu'il m'a semblé intéressant
d'introduire dans les débats soulevés ici sur la question du droit
de grève, et dont en deux mots je veux tâcher de dégager l'enseignement.</p><p>Ces faits semblent bien de nature à montrer qu'à côté de l'action
législative s'appliquant à garantir la liberté du travail et à assainir l'exercice du droit de coalition, il y a place pour une action
parallèle efficace émanant de l'initiative même des intéressés.</p><p>Celle-ci sera sans contredit d'autant plus féconde qu'elle s'appuiera sur une plus parfaite éducation économique des classes ouvrières et patronales ; l'exemple de l'Angleterre prouve que cette
éducation n'est pas chose impossible, et l'on doit voir avec sympathie selon nous, les tendances - pourvu qu'elles soient sincères - qui cherchent à établir entre patrons et ouvriers
des rapports plus harmonieux et moins troublés, et qui s'efforcent de développer chez les uns et chez les autres un état
d'esprit mieux éclairé. A coup sûr cela ne sera pas l'œuvre d'un
jour. Mais l'exemple allemand nous indique que la voie peut
être préparée par une organisation mieux solidarisée et plus serrée des intérêts patronaux en face des intérêts ouvriers coalisés,
et que, de cette respective concentration des forces opposées, devront sans doute résulter par la logique des choses des relations
mieux coordonnées et réglées entre le capital et le travail.</p><p>La séance est levée à six heures.
</p></div><pb n="152"/><div type="section" feature="conseil"><head>CONSEIL DE DIRECTI0N</head><p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE DU 30 JANVIER</p><p>1905. -</p><p>Présidence de M. GLASSON, Président.</p><p>M. le Secrétaire général informe le Conseil qu'à
l'occasion du Centenaire du Code civil, M. le Ministre de
l'Instruction publique a décerné les palmes d'officier
d'académie à M. Daniel BURET, secrétaire de la SOCIÉTÉ, et
la rosette d'officier de l'Instruction publique à M. BAGUE-</p><p>NIER-DÉSORMEAUX, bibliothécaire. Il rappelle les services
que le premier a rendus au Secrétariat et la part considérable que le second a prise à la préparation des fêtes du
Centenaire. Il pense que le Conseil accueillera avec satisfaction la mesure de faveur dont ils ont été l'objet, et qu'il
s'associera aux félicitations qu'il adresse à ces deux dévoués collaborateurs.</p><p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil
nomme M. Paul SUMIEN, troisième secrétaire de la Section
des langues du Midi et de l'Orient.
</p></div><pb n="153"/><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</head><p>Séance du vendredi 30 décembre l904. - Présidence de M. Léon
LALLEMAND, président. - Présents : MM. Léon LALLEMAND, PRET, THEURAULT, H. HAYEM, Daguin et Sumien.</p><p>Excusés : MM. Maurice DUFOURMANTELLE, Sauvagnac et Gravier.</p><p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p><p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p><p>Annuaire étranger de l904 (lois de l903). - République de Saint-</p><p>Marin : la notice rédigée par M. Daguin est imprimée. - Espagne :</p><p>M. Delamarre remettra sous peu la traduction de la notice de M. Torres
Campos; M. Sumien remet les deux lois relatives à la mendicité des
mineurs et au change.– Équateur : la notice sera faite par M. Lepelletier. - Grèce : M. Philarétos a remis la notice. - Chili : M. Ballesteros a envoyé sa notice, qui a été remise, pour traduction, à M. Lepelletier.</p><p>Bulletin : M. H. Hayem propose, pour faire l'objet des études de la
SOCIÉTÉ, la question des Règlements des différents Parlements et de leur
influence sur le travail législatif.</p><p>Comptes rendus : Les ouvrages suivants sont remis pour comptes
rendus :</p><p>A M. Daguin : Las acciones en materia civil, par M. G. Lagarmilla ;- M. Sumien : El mandato mercantil ; Formas que pueden
adoptar las sociédades mercantiles ; Manual de Derecho MERCANTIL,
trois ouvrages de M. Lorenzo Benito; et l'Exposé de Droit de succession musulman « ab intestat », en TURQUIE, par M. H. Kiazim Zia ;
- à M. Pret : Annuaire financier et économique du Japon ; Il caso
Rosny et la Rivista critica-bibliografica sul libro de Sudre « le
droit au nom » par M. Ricca-Barberis.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head><p>Séance du 20 janvier l905. - Présidence de M. APPERT, viceprésident. - Présents : MM. APPERT, DAGUIN, Célier, BINOCHE, Serre.</p><p>Challamel et H. Hayem.
</p><pb n="154"/><p></p><p>Excusés : MM. BOULLAIRE, CHAUMAT, L. Guérin et D. Buret.</p><p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p><p>M. le secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p><p>Annuaire français de l905 (lois de 1904) : M. Houdoy est chargé
de la notice sur les décrets du 25 juillet et du 25 novembre 1904, concernant l'hygiène des travailleurs; M. Celier annotera les lois sur les
enfants assistés et sur les pupilles de l'Assistance publique.</p><p>Annuaire étranger de l905 (lois de 1904) : MONACO, notice confiée
à M. de Rolland. - BELGIQUE, notice confiée à M. Serre. - SUISSE, notice confiée à M. Pascaud.</p><p>Bulletim. Les ouvrages suivants sont distribués pour compte rendu :
à M. Binoche : Ia question internationale des jeux de BOURSE, par
M. Vercamer; à M. Célier : La séparation des pouvoirs, par M. E. Artur; à M. Daguin : Commentaire des conventions de La HAYE, comcernant la codification du Droit iniernational privé, tome I, par
M. Contuzzi.</p><p>La séance est levée à cinq heures et quart.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du 27 Janvier l905. - Présidence de M. A. de HAYE, viceprésident ; -</p><p>Présents : MM. A. de HAYE, F. DAGUIN, ALIX, Hubert-VALLEROUX,</p><p>H. HAYEM, P. BAILLIÈRE, BERTHEAU, Govare et Cheuvreux ;</p><p>Excusés : MM. GIGOT, de LAVERGNE, de PRAT,Sauvagnac.</p><p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et adopté.</p><p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux :</p><p>Annuaire étranger de 1904 (lois de 1903)- États-Unis : Massachusetts ; M. Baillière remet le manuscrit de sa notice. - Inde Anglaise ; les documents sont remis à M. Cheuvreux pour analyse. -</p><p>Australie : Nouvelles Galles du Sud ; le recueil législatif est remis à
M. Alix.</p><p>Annuaire étranger de l905 (lois de l904). - Grande-Bretagne ;</p><p>Les collaborateurs rendent compte de l'examen par eux fait des lois qui
leur ont été confiés. La Section détermine celles qui devront être traduites ou analysées, c'est-à-dire le chapitre 23 (Liqueurs) confié à
M. Hayem ; le chapitre 9 (Réunions) confié au même ; le chapitre l6</p><p>(Salubrité), confié à M. Cheuvreux ; le chapitre 28 (Poids et Mesures),
confié à M. Bertheau ; le chapitre 3l (Fermeture des magasins) confié
à M. Hubert-Valleroux.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.
</p></div></div><pb n="155"/><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGIS LATIVE
--</head><p>CHAMBRES FRANÇAISES</p><p>(Session extraordinaire de l904)</p><p>La session extraordinaire de l904 s'est ouverte le l8 octobre. A la
première séance, M. Combes fit décider par la Chambre que la discussion des interpellations relatives aux questions religieuses viendrait
en premier lieu, les vendredis, et que la discussion de l'impôt sur le
revenu commencerait le lundi 24 octobre. Conformément à ce programme, le 2l octobre on discuta les interpellations relatives à la politique du Gouvernement à l'égard du Saint-Siège ; M. Paul Deschanel se
déclara partisan de la séparation de l'Église et de l'ÉTAT, mais faite par
un ministère autre que celui qui gouvernait actuellement; le 22, la discussion fut continuée; M. Combes affirma qu'il n'avait rompu avec le
pape que parce que celui-ci avait violé le Concordat; M. Ribot répondit
que c'était, au contraire, le Président du Conseil qui, de parti pris, avait
poussé à une rupture qui pourra être funeste au pays. La CHAMBRE, par
318 voix contre 230, vota un ordre du jour de confiance en faveur du
Gouvernement.</p><p>Le l8 octobre, le Sénat discuta une interpellation de M. DENOIX, sur
le retard apporté à la liquidation des pensions de retraite des membres
de l'enseignement primaire; le débat aboutit à l'adoption de l'ordre du
jour suivant présenté par M. Denoix et accepté par le Gouvernement.
« Le Sénat approuvant les déclarations du Gouvernement l'invite à
prendre les mesures financières, dans les conditions déterminées par
les lois, pour que les admissions à la retraite des instituteurs soient
faites avec toute la régularité que comporte et exige le bon fonctionnement de l'enseignement primaire. » -</p><p>Le même jour, 28 octobre, la Chambre était appelée à discuter deux
interpellations de M. le colonel ROUSSET, relatives à des faits signalés
dans les deux écoles d'infanterie. A l'improviste, le débat changea de
caractère par suite de documents apportés à la tribune par M. Guyot
de Villeneuve; ces documents étaient des notices individuelles ou fiches
relatives à des officiers et émanées de la loge maçonnique « Le Grand
Orient ». La Chambre adopta aussitôt l'ordre du jour suivant : « La
</p><pb n="156"/><p></p><p>CHAMBRE, blâmant s'ils sont reconnus exacts, les procédés inadmissibles
signalés à la tribune, et convaincue que M. le ministre de la Guerre
donnera, dans ce cas, les sanctions nécessaires, passe à l'ordre du jour. »</p><p>Le 4 novembre, dans une discussion de diverses interpellations relatives au même sujet, le Président du CONSEIL, tout en réprouvant en
principe les pratiques révélées par M. Guyot de VILLENEUVE, demanda
un ordre du jour de confiance devant se traduire par le rejet de la
priorité pour l'ordre du jour pur et simple ; la priorité fut rejetée par
279 voix contre 277; puis, par 297 voix contre 22l, la Chambre adopta
un ordre du jour proposé par MM. Bienvenu-MARTIN, BERTEAUX, JAURÈS,
et Thomson et ainsi conçu : « La CHAMBRE, convaincue que le devoir
de l'État républicain est de défendre contre les influences de l'esprit de
caste et de réaction, et par les moyens réguliers de contrôle dont il dispose, les fidèles et courageux serviteurs de la République et de la
nation, compte sur le Gouvernement pour assurer dans le recrutement
et l'avancement des officiers, avec la reconnaissance des droits, des
mérites et des services de chacun, le nécessaire dévouement de tous
aux institutions républicaines. » La fin de cette séauce fut marquée par
une agression de M. Syveton contre M. le général ANDRÉ, suivie de
l'expulsion de M. Syveton. Le 8 novembre, la Chambre autorisa des
poursuites contre M. Syveton (l); le l5, M. BERTEAUX, député, fut
nommé ministre de la Guerre en remplacement du général ANDRÉ,
démissionnaire.</p><p>A partir du l l novembre, la Chambre consacra ses séances du vendredi à la discussion des interpellations sur la situation de notre marine
marchande (l8, 25 novembre, 2 et l6 décembre). Au cours de la séance
du l6, M. PELLETAN, ministre de la marine, fut mis en demeure de
s'expliquer sur la perte du bateau la Vienne; l'interpellation aboutit à
l'adoption de l'ordre du jour suivant : « La CHAMBRE, approuvant les
déclarations du ministre de la Marine concernant le naufrage si malheureux de la VIENNE, passe à l'ordre du jour.</p><p>Le l" décembre, à la séance du soir, la Chambre discuta une interpellation de M. Sembat au ministre de l'Instruction publique à propos
des mesures prises par celui-ci contre un professeur du lycée Condorcet ;</p><p>M. Chaumié répondit qu'il avait cru devoir déplacer ce professeur
parce qu'il avait manqué de réserve et de tact en parlant dans sa classe
du caractère de Jeanne d'Arc; la Chambre approuva la conduite du
ministre. ENFIN, le 23 décembre, sur un cas signalé par M. Lannes de
MONTEBELLO, à propos de fiches rédigées par un commandant, la Chambre
adopta, à l6 voix de majorité, un ordre du jour de confiance en faveur
du Gouvernement.</p><p>Le Sénat examina, le l0 novembre, une interpellation de M. Fou-</p>
<note place="bottom">(1) Les poursuites contre M. Syveton n'aboutirent pas à cause du décès
de celui-ci.</note>
<pb n="157"/><p> geirol sur l'application de la loi du 2 février l892, relative aux pongés,
tussors et autres tissus de soies de l'Extrême-Orient; cette discussion
aboutit au vote d'ordre du jour suivant : « Le Sénat, résolu à défendre
le travail national, prend acte des déclarations du Gouvernement donnant l'assurance que la loi sera appliquée à partir du l° janvier. »</p><p>Lois spéciales.</p><p>Lois administratives. - Le 27 octobre, la CHAMBRE, après déclaration de l'urgence, discuta les propositions de lois ayant pour but d'assurer la liberté et le secret du vote ainsi que la sincérité des opérations
électorales; l'assemblée adopta l'ensemble de la proposition qui édicte
spécialement l'établissement de cabines d'isolement et l'emploi d'enveloppes uniformes pour contenir le bulletin de vote.</p><p>Les l7 et l8 novembre, le Sénat examina la proposition de loi de
M. SIEGFRIED, relative à la réglementation des débits de boissons; le 22,
la proposition fut renvoyée à la Commission. Ce renvoi, d'après ce qui
avait été précédemment convenu, implique abandon de la proposition.</p><p>Le Sénat, le 2 décembre, et la CHAMBRE, le 28, ont adopté une proposition de loi supprimant l'autorisation nécessaire aux communes et aux
établissements publics pour ester en justice (promulgation, Journ. off.
du l l janvier l905).</p><p>Le 23 décembre, 27 du même mois (1° et 2° séance), la Chambre
adopta la loi sur le monopole des inhumations, en acceptant le texte
précédemment voté par le Sénat (promulgation, Journ. off. du 29 décembre l904).</p><p>Enfin le Journal officiel du l2 janvier 1905 contient promulgation
de la loi relative aux abattoirs.</p><p>Affaires étrangères, traités. - Le 3 novembre, la Chambre aborda
la discussion de diverses interpellations relatives au traité francoanglais, et en même temps la première délibération sur le projet de loi
portant approbation de la convention concernant Terre-Neuve et
l'Afrique occidentale et centrale; cette discussion fut continuée les 7,8,
l0 et l2 novembre; MM. DELONCLE, ARCHDEACON, Deschanel prirent la
parole; vint également se joindre au débat l'examen du projet de loi
portant approbation de la convention conclue, le l3 février l904, entre
la France et le Roi de Siam. Ces deux projets de loi, adoptés par la
CHAMBRE, furent soumis au Sénat les 5,6 et 7 décembre et adoptés par
la Haute-Assemblée (promulgation de la loi relative aux conventions
anglo-françaises, Journ. off. du 9 décembre; de la loi relative à la
convention franco-siamoise, Journ. off. du l9 décembre).</p><p>Justice. - La Chambre a, le l4 novembre, discuté et adopté un
projet de loi ayant pour objet de modifier la loi du 15 avril l890 réglant
</p><pb n="158"/><p> l'organisation judiciaire dans les colonies de la MARTINIQUE, de la Guade-
- loupe et de la Réunion.</p><p>Le Sénat, dans les 20 et 23 décembre, a adopté un projet de loi, précédemment adopté par la Chambre des députés, prorogeant pendant
une nouvelle période de sept années la loi du 2l décembre l897 qui
a maintenu aux administrateurs des communes mixtes de l'ALGÉRIE, en
territoire civil, le droit de répression par voie disciplinaire des infractions spéciales à l'indigénat (promulgation, Journ. off. du 25 décembre).</p><p>Droit civil et commercial. - Le Sénat a adopté définitivement, le
2 décembre, la proposition de loi précédemment votée par la Chambre
des députés, destinée à interdire en France l'assurance en cas de décès
des enfants de moins de douze ans (promulgation, Journ. off. du
l2 décembre). - Le Sénat a également adopté, le l3 décembre, une
loi précédemment adoptée par la CHAMBRE, abrogeant l'article 298 du
Code civil, lequel article était ainsi conçu : « Dans le cas de divorce
admis en justice pour cause d'adultère, l'époux coupable ne pourra jamais se marier avec son complice » (promulgation, Journ. off. du l6 décembre).</p><p>A également été définitivement votée une loi décidant que, lorsque les
fêtes légales tomberont un dimanche, aucun paiement ne sera exigé et
aucun protêt ne sera dressé le lendemain de ces fêtes (promulgation,</p><p>Journ. off. du 24 décembre).</p><p>Agriculture. - La Chambre a adopté, le 28 décembre, la proposition de loi ayant pour but de rendre applicables, pendant une nouvelle
période de deux ans, les disposltions de la loi du 5 mars l902 qni autorisent les communes des départements éprouvés par la crise viticole à
contracter des emprunts en dehors des formalités d'usage pour remédier au chômage. - Le Journal officiel du 15 janvier l905 promulgue
la loi, discutée et votée au cours de la session précédente, réglementant
l'attribution et fixant la qualité des indemnités à accorder en cas d'abatage d'animaux pour cause de morve ou de farcin.</p><p>COMMERCE, industrie, questions ouvrières. - La Chambre des
députés a consacré neuf séances, du 6 novembre au 22 décembre, à la
discussion, en première délibération, du projet de loi, adopté par le
Sénat, sur la répression des fraudes, dans la vente des marchandises et
des falsifications des denrées alimentaires et des produits agricoles. -</p><p>Le Sénat a, le 8 novembre, adopté la proposition de loi, adoptée par la
Chambre des députés, relative à la durée de la journée de travail dans
les usines.</p><p>La 29 novembre, le Sénat aborda, en seconde délibération, la discussion de plusieurs propositions de loi adoptées par la Chambre des députés : la l'° tendant à modifier divers articles de la loi du 9 avril 1898
sur les accidents du travail; la 2° tendant à améliorer la loi du 9 avril
1898 au profit des chauffeurs, mécaniciens et autres agents des Compa-
</p><pb n="159"/><p> gnies de chemins de fer; la 3 ayant pour objet le droit à la responsabilité forfaitaire dans les accidents du travail. Le l° décembre, le Sénat
termina cette discussion et adopta l'ensemble des propositions de loi
réunies sous le titre nouveau de « Loi tendant à codifier divers articles
de la loi du 9 avril 1898 sur les accidents du travail ». Cette proposition
de loi fut adoptée par la Chambre des députés le 28 décembre.</p><p>ENFIN, le 28 décembre, la Chambre adopta une proposition de loi
modifiant la loi du 8 décembre l883 relative à l'élection des Chambres
et tribunaux de commerce.</p><p>ARMÉE, marine. - La Chambre a, le 2 décembre, voté définitivement une loi relative aux pensions de retraite des officiers mariniers,
des équipages de la flotte, des armuriers de la marine et des marins
vétérans (promulgation, Journ. off. du l6 janvier 1905).</p><p>Finances. - La discussion du budget de l905 commença à la
Chambre le l4 novembre et ne put aboutir à la fin de décembre ; un
douzième provisoire fut en conséquence voté pour le mois de janvier
l905. - Dans la discussion du budget du ministère de la Justice s'intercalèrent, les 8 et 9 décembre, deux interpellations : l'une de M. Colin
sur les magistrats ayant fourni des fiches au Grand Orient; la seconde
de M. Ribot au sujet d'une circulaire du Président du Conseil relative
aux renseignements donnés au Gouvernement et aux délégués administratifs; ces deux interpellations aboutirent à une approbation donnée
au ministère, pour la première, par 274 voix contre 276, pour la seconde,
par l95 voix contre l65</p><p>Le 28 novembre commença la discussion du projet de loi et des
diverses propositions ayant pour objet d'établir un impôt sur le revenu.</p><p>M. ROUVIER, ministre des finances, le l3 décembre, prononça un discours dans lequel il appuya fortement l'idée d'un impôt global et progressif sur le revenu; le l9, M. Ribot déclara qu'il voterait le passage à
la discussion des articles, mais en se réservant de montrer point par
point les difficultés et les impossibilités pratiques. Le 20 décembre, par
4l l voix contre 85, la Chambre décida de passer à la discussion des
articles. - -</p><p>Le 28 décembre au soir, eut lieu la clôture de la session extraordinaire.</p><p>P. VIAL.
</p></div><pb n="160"/><div type="section" feature="mouvement"><head>MOUVEMENT LÉGISLATIF
-</head><p>Liste des principales lois publiées en France et à l'étranger
FRANCE.</p><p>7 mars 1904. - Décret portant promulgation de la convention d'arbitrage signée à LONDRES, le l4 octobre l903, entre la France et la Grande-</p><p>Bretagne (Journ. off. du l0 mars).
l4 mars 1904. - Loi relative au placement des employés et ouvriers
des deux sexes et de toutes professions (Journ. off. du l7 mars).</p><p>26 mars l904. - Décret portant promulgation de la convention d'arbitrage signée à PARIS, le 25 décembre 1903, entre la France et l'ltalie
(Journ. off. du 30 mars).</p><p>28 mars l904. - Loi décidant que les effets de commerce échus un
dimanche ou un jour férié légal ne seront payables que le lendemain
(Journ. off. du 30 mars).</p><p>3l mars l904. - Loi modifiant la loi du 27 mai l885 sur les récidivistes (Journ. off. du 2 avril).
l4 avril l904. - Loi portant modification de la loi du 20 juillet 1897
sur le permis de navigation maritime et l'évaluation des services donnant droit à la pension dite demi-solde (Journ. off. du l6 avril).</p><p>22 avril 1904. - Décret portant promulgation à la convention d'arbitrage signée à PARIS, le 26 février 1904, entre la France et l'Espagne
(Journ off. du lºr mai).
l4 juin l904. - Décret concernant le tarif des frais et dépens devant les tribunaux de première instance et les cours d'appel (Journ.
off. du l5 juin).
l7 juin l904. - Décret portant promulgation des conventions signées
à La HAYE, le 12 juin 1902, entre l'ALLEMAGNE, l'Autriche-HONGRIE, la BELGIQUE, l'ESPAGNE, la FRANCE, l'ltalie, le LUXEMBOURG, les Pays-BAS, le
PORTUGAL, la ROUMANIE, la Suède et la SUISSE, pour règler les conflits de
lois et de juridictions relatifs à la tutelle des mineurs (Journ. off. du
26 juin).
l7 juin l904. - Décret portant promulgation des conventions signées
à La HAYE, le l2 juin l902, entre l'ALLEMAGNE, l'Autriche-HONGRIE, la
</p><pb n="161"/><p>-</p><p>BELGIQNE, l'ESPAGNE, la FRANCE, l'ITALIE, le LUXEMBOURG, les Pays-BAS,
le PORTUGAL, la ROUMANIE, la Suède et la Suisse pour règler les conflits
de lois en matière de mariage (Journ. off. du 26 juin). l7 juin 1904. - Décret portant promulgation des conventions signées
à la HAYE, le 12 juin 1902, entre l'ALLEMAGNE, l'Autriche-HONGRIE, la
BELGIQUE, l'ESPAGNE, la FRANCE, l'ltalie, le LUXEMBOURG, les Pays-BAS,
le PORTUGAL, la ROUMANIE, la Suède et la Suisse pour régler les conflits
de lois et de juridictions en matière de divorce et de séparation de corps
(Journ. off. du 26 juin).</p><p>27 juin l904. - Loi sur le service des enfants assistés (Journ. off.
du 30 juin).</p><p>28 juin l904. - Loi relative à l'éducation des pupilles de l'assistance
publique difficiles ou vicieux (Journ. off du 30 juin).</p><p>28 juin 1904. - Loi modifiant la loi du 26 mars l89l sur l'atténuation
et l'aggravation des peines (Journ. off. du 30 juin).</p><p>2 juillet 1904 - Loi modifiant le premier paragraphe de l'article 16
de la loi du l° avril 1898 sur les sociétés de secours mutuels (Journ.
off. du 6 juillet).</p><p>5 juillet 1904. - Loi exemptant de l'impôt les sucres employés à l'alimentation du bétail (Journ. off. du 7 juillet).</p><p>5 juillet l904. - Loi relative à l'exonération des sucres employés
en brasserie (Journ. off. du 7 juillet).</p><p>7 juillet l904. - Loi relative à la suppression de l'enseignement congréganiste (Journ. off. du 8 juillet).</p><p>20 juillet l904. - Loi relative aux contributions directes de l'exercice 1905 (Journ. off. du 2l juillet).</p><p>2l juillet 1904. - Décret portant promulgation de la convention signée à BOGOLA, le 4 septembre 190l, entre la France et la COLOMBIE,
pour la protection réciproque de la propriété industrielle (Journ. off.
du 24 juillet).</p><p>28 juillet 1904. - Décret pour l'application de la loi des l2 juin 1893-</p><p>Il juillet 1903 sur l'hygiène et la sécurité des travailleurs, en ce qui
concerne le couchage du personnel dans les établissements industriels et
commerciaux (Journ. off. du 4 août).
l2 août l904. - Décret déterminant les obligations auxquelles sont
soumis les raffineurs de sucre (Journ. off.du l5 août).</p><p>6 octobre 1904. - Décret pour l'exécution de la loi sur le Code rural,
livre III, titre I, chapitre 2, 2"° section, Police sanitaire des animaux
(Journ. off. du l8 octobre). -</p><p>8 octobre l904. - Décret portant promulgation de la convention et de
l'arrangement conclus à ROME, le l5 avril l904, entre la France et
l'ITALIE, en vue de donner des garanties à la personne du travailleur
(Journ. off. du l2 octobre). ll novembre 1904. - Décret portant promulgation de la convention
</p><pb n="162"/><p> d'arbitrage conclue à PARIS, le 9 juillet l904, entre la France et les
royaumes unis de Suède et de Norvège (Journ. off. du l6 novembre).</p><p>29 novembre 1904. - Décret relatif à l'hygiène et à la securité du
travail des ouvriers et employés (Journ. off. du l° décembre).</p><p>8 décembre l904. - Loi interdisant en France l'assurance en cas de
décès des enfants de moins de douze ans (Journ. off. du l2 décembre).</p><p>9 décembre l904. - Décret portant promulgation de la convention
concernant Terre-Neuve et l'Afrique occidentale et centrale, conclue à
LONDRES, le 8 avril 1904, entre la France et le Royaume-Uni de Grande-</p><p>Bretagne et d'Irlande (JOURN, off. du l l décembre).
l4 décembre l904. - Décret portant promulgation de la convention
conclue à PARIS, le l3 février l904, entre la France et S. M. le roi de
Siam (Journ. off. du l6 décembre).</p><p>15 décembre l904. - Loi portant abrogation de l'article 298 du code
civil (Journ. off. du l6 décembre).</p><p>23 décembre 1904. - Loi décidant que lorsque les fêtes légales tomberont un dimanche, aucun paiement ne sera exigé et aucun protêt ne
sera dressé le lendemain de ces fêtes (Journ. off. du 24 décembre).</p><p>28 décembre l904. - Loi portant abrogation des lois conférant aux
fabriques des églises et aux consistoires le monopole des inhumations
(Journ. off. du 29 décembre).</p><p>BOLIVIE.</p><p>3l juillet l90l. - Décret réglementant l'impôt sur les entreprises minières.</p><p>2l octobre l90l. - Loi sur la vaccination et la revaccination obligatoire.</p><p>27 novembre 190l. Loi sur la compétence des juges et tribunaux en
matière criminelle.</p><p>2 décembre l90l. - Loi modificative de la Constitution politique.
l7 janvier.l902. - Décret sur les brevets d'invention. -</p><p>30 mai 1902.- Décret sur le registre des marques de fabrique.</p><p>COSTA-RICA</p><p>6 juin 1902. - Loi sur les accidents.</p><p>GUATÉMALA</p><p>28 février l902. - Traité d'arbitrage avec l'Espagne.
l8 avril l902. - Loi sur la transcription des inscriptions des registres
de la propriété.</p><p>6 mai l902. - Loi sur l'inspection des banques.
</p><pb n="163"/><p></p><p>SALVADOR.</p><p>28 janvier l902. - Traité d'arbitrage avec l'Espagne.</p><p>8 mars l902. - Loi modifiant le Code de l'agriculture.</p><p>8 mars l902. Loi modifiant le Code d'instruction criminelle.
l4 mars l902. - Loi sur les factures visées par les consuls.
l9 avril l902. - Loi autorisant le divorce par consentement mutuel.</p><p>26 mai l902. - Loi complémentaire de l'organisation municipale.</p><p>27 mai l902. - Lois modifiant l'organisation municipale.</p><p>3l mai 1902. - loi modifiant le Code pénal.
l° juillet l902. - Loi modifiant le Code de l'agriculture.</p><p>7 août l902. - Code de procédure civile.</p><p>VÉNÉZUÉLA.</p><p>27 avril l904. - Constitution.
</p></div><pb n="164"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMETES ERENDUS D'OUVE8AG E S</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>The Journal of the Society of comparative legislation ; new series, n° XI, August 1903.</p><p>Ce numéro publie une série d'articles d'ordre théorique et pratique, juridique et économique, historiques et modernes (l).</p><p>Nous ne pouvons donner ici une analyse, même succinte de ces nombreux articles. Nous devons cependant signaler tout particulièrement
l'étude de M. Joseph CHAALE, ambassadeur des États-UNIS, sur la Cour
Suprême des États-UNIS, ayant trait à un ordre d'idées qui a fait l'objet
des préoccupations de la Société française de législation comparée, à savoir la protection des citoyens contre les excès de pouvoir du Parlement.</p><p>Nous devons aussi mentionner la très intéressante notice de Sir Frederik Pollok sur l'histoire du droit comparé (the history of comparative
jurisprudence) et celle de Mr Harrison Moore sur la Constitution australienne de l90l.</p><p>E. ALIx.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>La Femme mariée allemande, ses droits, ses intérêts pécuniaires.</p><p>Etude de droit civil et de droit international privé allemands, par
par M. Léon Lyon-Caen. - l vol. in-8°; Paris. Arthur ROUSSEAU, l903.</p><p>On a dit tant de bien du livre de M. Léon Lyon-Caen que j'ai voulu
essayer d'en dire un peu de mal. La tâche, en vérité, était malaisée.</p><p>(1) Le plus ancien Code (Code babylonien) - Ulpien - Les droits de
succession dans les pays étrangers - La Cour suprême des États-Unis -</p><p>Le Cabinet et l'Empire - Histoire du droit comparé - Loi constitutionnelle
indienne - Les Sociétés anglaises en Allemagne - Responsabilité pour
les patrons des actes de leurs employés - Constitution de l'Australie -</p><p>L'article de la nation la plus favorisée - L'électricîté et les responsabilités
qu'elle fait encourir dans le droit romain hollandais - Restriction de l'immigration en Australie - Procédure criminelle au Transvaal - Réforme des
trades unions - Rémunération des trustees.
</p><pb n="165"/><p></p><p>La Femme mariée allemande est un travail d'une précision, d'une
pénétration à la fois et d'une clarté remarquables.</p><p>Après avoir présenté l'histoire de la capacité de la femme mariée et
des régimes matrimoniaux en Allemagne j squ'au moment où le CODE,
inspiré par « la passion d'unité » qui régnait dans ce pays, vint unifier
les diversités locales en établissant un régime principal et plusieurs
régimes subsidiaires tracés dans leurs lignes essentielles et laissés à la
libre adoption des parties, l'auteur étudie surtout le fonctionnement de
ce régime principal, légal. C'est, en effet, le régime légal qui, dans toute
législation, précise la situation économique et sociale de la femme dans
un pays.</p><p>Ce régime, après des discussions ardentes dans les commissions préparatoires et au REICHSTAG, dans les ouvrages et les assemblées des
jurisconsultes, ce fut la Verwaltungsgemeinschaft ou régime de communauté d'administration, - régime de séparation quant à la propriété, ce que l'auteur appelle le point de vue interne, et d'unité en ce
qui concerne l'administration, le point de vue externe. Le législateur
allemand a pensé, ainsi, « pouvoir, au sein d'un système traditionnel
d'omnipotence maritale, sauvegarder les intérêts de la femme, se montrer à la fois conservateur et progressiste, - faire un droit historique et
sociaI ». A-t-il réussi dans son œuvre ?</p><p>Pour répondre à cette question qu'il se pose, M. L. Lyon-Caen nous
introduit dans un ménage allemand et nous y fait examiner la capacité
générale de la femme dans l'ordre de ses intérêts personnels et pécuniaires.</p><p>Le Code allemand consacre implicitement le principe de l'entière
capacité personnelle et patrimoniale de la femme mariée.</p><p>Mais cette indépendance personnelle est, dans l'intérêt du mariage et
pour réaliser l'émancipation de la femme sans compromettre la cohésion de la société conjugale, limitée par le pouvoir de décision du
mari. Ce droit de décision reçoit d'ailleurs une double restriction qui
suffit à sauvegarder l'indépendance de la femme; d'abord il ne s'applique pas aux affaires qui concernent l'épouse personnellement, et de
plus, dans les affaires concernant la vie commune elles-mêmes, toutes
les fois que la décision prise constitue un RECHTSMISSBRAUCH, un abus
de droit ou abus de pouvoir, la femme n'est pas tenue de s'y soumettre,</p><p>(art. 1354, al. 2). D'autre part, le droit de décision du mari résulte à
vrai dire plutôt que d'une sorte de prééminence, d'un partage légal
d'attributions, d'une répartition des rôles dans le ménage ; aussi il est
balancé par la Schlüsselgewalt de la femme (art. l357), qui est un
mandat, mais un mandat légal, et qui constitue pour celle-ci à la fois
un droit et un devoir. ENFIN, l'article l358 proclame la liberté du travail de la femme mariée, - qui peut aussi faire librement le commerce, - et soumet la dénonciation par le mari du contrat de travail
passé par la femme sans son autorisation ou sans autorisation de jus-</p><p>XXXV | l2
</p><pb n="166"/><p> tice, à l'examen et à l'avis du Vormundschaftgericht ou tribunal de
tutelle.</p><p>Quant à la capacité patrimoniale, elle est également limitée sans être
détruite. C'est qu'en effet tout régime (sauf le régime de séparation)
aboutit à la formation d'une masse patrimoniale, englobant la totalité
ou une portion de la fortune de la femme ; sur cette masse le mari a
nécessairement des droits d'administration, de jouissance, même de
disposition : comprendrait-on dès lors que la femme puisse encore, au
mépris de ces droits, aliéner ses biens seule et sans l'assentiment de
son mari? - Mais cette incapacité de la femme « qui n'est en vérité
qu'une restriction de son droit de disposition, au lieu d'être, comme
dans le droit français, un corollaire nécessaire du mariage, n'est que la
conséquence fortuite du contrat de mariage ». La femme peut donc, en
adoptant un régime de séparation, échapper complètement à cette incapacité. D'ailleurs, contre l'administration du mari dans les autres régimes, la femme est protégée de plusieurs manières, dont la plus
hardie est la nécessité du concours de la femme pour les actes importants concernant ses apports.</p><p>Ajoutez a tout ce système de capacité et de protection l'institution,
enfin réalisée, des biens réservés, qui comprend principalement, que
que soit le régime matrimonial, ce que la femme acquiert par son travail ou par l'exercice personnel d'une entreprise lucrative (art. l367),
– et vous conclurez avec l'auteur que « le législateur allemand a donné
le signal d'une législation matrimoniale ayant un caractère social, faite
pour les femmes ouvrières comme pour les femmes de la bourgeoisie ».</p><p>Il faut remercier « de jeunes savants comme M. Léon Lyon-Caen » de
nous faire si bien connaître le droit privé allemand, résultat » d'un
siècle d'élaborations scientifiques, et spécialement cette partie si considérable et socialement si importante, la condition de la femme ». « Il est
des noms qui obligent, dit M. Saleilles dans la préface qu'il a écrite à la
Femme mariée allemande. M. Léon Lyon-Caen était à trop bonne
école, son éducation juridique s'était faite à de trop bonnes méthodes
pour qu'il se contentât de vues de surface et d'aperçus qui n'iraient pas
jusqu'au cœur même des institutions pour en déduire la valeur juridique et en rechercher les résultats pratiques, en corrélation avec les
idées doctrinales. »</p><p>S. RAPOPORT.</p><p>L'assurance contre l'incendie par l'ÉTAT, les provinces ou les villes
en Allemagne. - L'assurance contre l'incendie par les provinces
ou les villes en Autriche-Hongrie et en Russie. - Les assurances
contre l'incendie par l'Etat ou les cantons en Suisse et dans les pays
scandunaves, par M. P. Alglave. - 3 vol. in-8°, Chevalier-MARESCQ, éditeuI'.</p><p>Les opérations d'assurances contre l'incendie prennent de jour en
</p><pb n="167"/><p> jour, dans le monde entier, un développement considérable. Cette
branche de commerce est exploitée exclusivement en France par des
entreprises privées. Ne conviendrait-il pas d'en réserver le monopole et
les bénéfices à l'État ? Diverses propositions ont été, dans ces dernières
années, déposées en ce sens soit à la Chambre des députés, soit au
Conseil municipal de la Ville de Paris.</p><p>Les publicistes et les hommes politiques qui les soutiennent alléguaient
à l'appui que l'assurance par l'État ou par les villes était depuis de
longues années pratiquée dans certains pays de l'Europe. Ces allégations ont appelé l'attention d'un jeune et brillant docteur de la Faculté de droit de PARIS, M. ALGLAVE, qui n'a pas hésité à entreprendre
de longues et consciencieuses recherches pour en vérifier le bien
fondé. Pendant trois années, il a parcouru l'EUROPE, étudiant sur
place les institutions qui se rapportaient au but de ses études et c'est le
résultat de cette vaste enquête qu'il présente aujourd'hui au public
SAVAInt.</p><p>C'est dans l'Empire d'Allemagne que M. Alglane a réuni la plus
riche moisson. Là, l'assurance publique a pris un développement considérable. Il n'y a pas de caisse générale d'Empire des assurances contre
l'incendie; Frédéric I" avait tenté de doter le nouveau royaume de
Prusse d'un tel organisme, mais il dut y renoncer. Ce qui se répand, ce
sont des caisses publiques étendant leurs opérations à une seule ville
comme BERLIN, BRESLAU, THORN, STETTIN, STRALSUND, ROSTOCK, WISMAR,</p><p>LUBECK, Hambourg; soit à toute une région, comme la Prusse orientale, la province de BRANDEBOURG, la Frise orientale. Dans cette dernière catégorie rentrent aussi les caisses d'État des royaumes de BAVIÈRE,
de SAXE, de WURTEMBERG, de Saxe-WEIMAR, de GOTHA, etc. Un seul
chiffre parmi ceux si nombreux recueillis par M. Alglane montrera
l'importance de ces sociétés.Au premier janvier 190l, sur 135 milliards
couverts par l'assurance, les 85 sociétés publiques couvraient un total
de 47 milliards. Il ne s'agit donc point ici d'une tentative négligeable,
mais bien d'une organisation intéressante qui joue un rôle important et
dont une conclusion intéressante dégage nettement les avantages et les
inconvénients.</p><p>Après avoir étudié les institutions de l'Empire d'ALLEMAGNE, M. Alglane a rencontré en Autriche quatre caisses principales d'assurances
contre l'incendie, celles du Tyrol et VORARLBERG, de la Haute-AUTRICHE, de
la Basse-AUTRICHE, du duché de Saltzbourg et une caisse de ville fonctionnant à Prague. En HONGRIE, il s'est trouvé en rapport avec un publiciste éminent, M. Fr. B. WEISS, qui, depuis l869, s'occupe avec le plus
grand zèle de susciter un mouvement d'opinion en faveur d'une nationalisation du commerce de l'assurance, mais sans avoir pu encore arriver
à faire passer ses projets dans le domaine de la réalité.</p><p>En RUSSIE, à la suite de modifications économiques et sociales, résultant de l'émancipation des paysans, un ukase du 27 avril 1864, inaugura
</p><pb n="168"/><p></p><p>1'assurance provinciale par les Zemstvos. Aujourd'hui ce type d'assurance publique provinciale existe dans 34 provinces, où elles s'appliquèrent en 1895 à plus de 35 millions d'immeubles. Dans les gouvernements privés de zemstvos, un ukase du 25 juin l867 a prescrit l'organisation de caisses particulières. On compte actuellement 20 caisses
d'assurances obligatoires qui exploitent même la partie la plus peuplée
de la Sibérie. Il existe, en outre, des caisses d'assurances facultatives
organisées dans les trois gouvernements de la petite RUSSIE, et 10 caisses
en Pologne.</p><p>Depuis la fin du xvIII° siècle, le Danemark possède trois caisses publiques : la Caisse d'assurance pour les immeubles des campagnes,
la Société d'assurance pour les villes de provinces et la Caisse d'assurance de la ville de COPENHAGUE, à laquelle l'assurance fut obligatoire jusqu'en l868. La Suède et la NORVÈGE, pays où il est particulièrement important de se prévaloir contre les dommages causés par le feu,
ont eu également de très bonne heure des caisses publiques d'assurance. La NORVÈGE, notamment, possède une caisse d'État pour tout le
pays qui fonctionne aujourd'hui avec un grand succès et dont l'organisation, minutieusement décrite par M. ALGLAVE, pourrait en bien des
points servir de modèle. ENFIN, la SUISSE, où l'institution de l'assurance
publique paraît avoir atteint son plus haut point de développement,
possède l7 caisses cantonales qui, en l895, assuraient la valeur de près
de 5 milliards de francs.</p><p>Tels sont, brièvement rappelés, les résultats de la vaste enquête
entreprise par M. Alglave. Cette rapide analyse ne saurait donner une
idée de l'abondance et de la richesse des matériaux mis en œuvre par
le savant auteur. Chacune des institutions dont il a parlé est décrite et
étudiée de la manière la plus complète; les monographies qui leur sont
consacrées sont des modèles d'information exacte et judicieuse. Ces trois
volumes constituent un apport considérable à la science et l'on ne saurait désormais iraiter de la question de l'assurance contre l'incendie par
l'État sans se référer aux résultats de l'expérience qui y sont condensés.</p><p>M. Alglave a fait une œuvre utile dans laquelle jurisconsultes, hommes
d'ÉTAT, assureurs, trouveront des documents et des renseignements précieux. -</p><p>L. GUÉRIN.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>L'impôt progressif en FRANCE, par M. Jules DUFAY, notaire honoraire. - l vol. in-8°; PARIS, Guillaumin et C*, 1904. -</p><p>Nul problème financier n'est d'une actualité plus passionnante que celui de l'impôt sur le revenu. Beaucoup de ceux qui dirigent les destinées de la France préconisent la réforme dite de l'impôt global, sans
</p><pb n="169"/><p> toujours apporter à cette innovation projetée une approbation intime et
exempte de tout souci électoral. Ce n'est donc pas précisément enfoncer
une porte ouverte que de défendre le système de l'impôt sur le revenu ;
mais quiconque, à l'heure présente, verse de bonne foi son tribut à l'examen de cette grave question mérite, quelles que soient ses conclusions,
la reconnaissance de ceux mêmes qui ne s'y rallieraient pas.</p><p>M. Jules DUFAY, notaire honoraire à Salins (Jura), étudie l'impôt progressif en France et propose, pour remplacer le régime actuel qu'il considère comme lourd aux humbles et doux aux privilégiés de la fortune,
un système d'impôt personnel, progressif et global sur le revenu.</p><p>Après s'être attaché à réfuter les arguments que M. Jules Roche a
développés dans plusieurs articles de la Revue des Deux-Mondes contre
les projets de réforme en voie d'élaboration, l'auteur tente de justifier le
principe de l'impôt global, dout il proclame la nécessité pressante au
point de vue social et économique. Abordant même le terrain pratique
il conseille la substitution graduelle de cet impôt à ceux existant aujourd'hui et édifie, avec chiffres à l'appui, le système qu'il juge réaliser une
plus équitable répartition des charges publiques : exemption complète
d'impôt pour les revenus inférieurs à quatre cents francs ; progression
constante du pourcentage jusqu'à quarante millions de revenus. Enfin
au-dessus de ce chiffre, dit l'auteur, « l'État prendrait tout, par cette raison bien simple, d'abord que ce surplus du revenu est plutôt nuisible
à celui qui le touche ; en second lieu, qu'il est impossible que ce revenu
soit produit autrement que par le travail social tout entier, c'est-à-dire
par le travail de la collectivité, qui ne ferait que rentrer dans ses fonds. »</p><p>Cette seule esquisse du projet de l'auteur laisse entrevoir les critiques
qu il peut susciter et le danger que des réformateurs même hardis trouveraient à introduire dans nos lois le germe, trop facilement extensible,
de la confiscation.</p><p>Des documents de droit comparé, empruntés notamment à la législation des différents cantons suisses et résumés en des tableaux synoptiques, terminent cet ouvrage que liront avec intérêt ceux qui portent
leur attention sur le mouvement des idées et sur les questions sociales
et budgétaires.</p><p>Edmond BINOCHE.</p><p>Loi du 30 décembre 1903, promulguée le 3l décembre 1903. - Réhabilitation des faillis et des liquidés judiciaires, par M. Charles
ROY, secrétaire de la Présidence du Tribunal de Commerce de la Seine.
- l vol. in-8°; Paris : Librairie générale de droit et de jurisprudence ;
l904. - Prix : 6 francs.</p><p>La loi du 30 décembre l903 a fait pour les commerçants mis en faillite ou en liquidation judiciaire ce que la loi du 5 août 1899 avait fait
pour les individus condamnés par les tribunaux répressifs ; elle a établi
en leur faveur une réhabilitation de droit. Elle a, du reste, maintenu à
</p><pb n="170"/><p> côté de celle-ci la réhabilitation facultative, qu'elle a, toutefois, rendue
plus facile à obtenir.</p><p>M. Charles Roy a pensé, avec raison, qu'il pouvait être utile pour les
tribunaux de commerce, appelés à appliquer la loi nouvelle, de connaître
les travaux préparatoires qui en ont précédé l'adoption. C'est afin de les
mettre à même de les consulter, le cas échéant, qu'il a publié son
livre.</p><p>L'ouvrage, ainsi qu'il le déclare lui-même dans l'introduction qu'il a
placée en tête du volume, n'est pas un commentaire de la loi de l903,
mais un simple recueil de documents parlementaires. Il contient, en dehors du texte de la loi, la proposition d'où celle-ci est issue et dont l'initiative revient à M. Béranger et autres, le rapport de la Commission sénatoriale, le compte rendu des débats au sein de la Chambre HAUTE, la proposition de la loi présentée par M. Georges Berry à la Chambre des députés et le rapport sur cette proposition.</p><p>Le travail personnel de l'auteur consiste dans un exposé de quelques
pages, où il a résumé les dispositions relatives à la procédure à suivre
à l'égard des demandes de réhabilitation, et indiqué les mesures qui ont
été prises par le Président du Tribunal de Commerce de la Seine pour
hâter l'expédition des affaires de ce genre.</p><p>Parmi les documents reproduits par M. ROY, nous signalerons tout
spécialement une note contenant des renseignements fournis par ia Société de législation comparée à la Commission du Sénat sur la réhabilitation des faillis dans les législations étrangères.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>Pandectes françaises. - Nouveau Répertoire de Droit et de Jurisprudence; commencé sous la direction de M. RIVIÈRE, conseiller à la
Cour de cassation ; continué sous la direction de M. André WEISS, professeur de droit civil à l'Université de PARIS, par M. H. FRENNELET, avocat
à la Cour d'appel de Paris (Tomes 35,36,37,40, 4l,44,45,49, 50, 5l,</p><p>56 du Répertoire général; tome II des Successions ; tomes I et II des
Sociétés). In-4°; PARIS, l90l-1904. F. Pichon et Durand-AUZIAS, édit.</p><p>L'œuvre immense entreprise, il y a près de vingt ans, par l'éminent
jurisconsulte qu'était M. le conseiller Rivière et continuée magistralement, depuis sa mort, par MM. Weiss et FRENNELET, touche à sa fin,
puisque son cinquante-sixième volume vient de paraître, allant jusqu'au
mot : TRADUCTION, et que le nombre total des volumes ne doit pas dépasser soixante. L'annéé l905 verra, sans doute, l'achèvement complet
de cette tâche considérable, qui a été menée jusqu'à ce jour avec une
régularité et une activité dignes d'éloges.</p><p>La série des volumes publiés depuis notre précédent compte rendu
comprend : le tome XXXV du mot Haras au mot Imprescriptibilité;
le tome XXXVI de : Imprimerie nationale à Ivresse; le tome XXXVII :</p><p>Japon -Marguiller (les tomes XXXVIII à XXXIX traitant du Ma-
</p><pb n="171"/><p> riage ont paru en l895); le tome XL : Marine marchande-Mines ;
le tome XLI : Mines-Oblations (les tomes XLII et XLIII consacrés
aux Obligations sont publiés depuis l893); le tome XLIV : Offices-</p><p>Pensions; le tome XLV : Percepteurs-Prisons (les tomes XLVI,</p><p>XLVII et XLVIII comprenant le traité des Privilèges et hypothèques,
en deux volumes, et celui de la Propriété littéraire, en un volume,
ont paru dès l898 et 1900); le tome XLIX : Prorogation-Résolution ;
le tome L : Responsabilité civile-Saisie conservatoire; le tome LI :</p><p>Saisie-exécution-Sinistre; les tomes LII et LIII : Sociétés-SUBVENTIONS, contenant un traité complet de l'importante matière des SOCIÉTÉS,
avec un appendice rédigé après la loi du l° juillet 190l sur les ASSOCIATIONS, et donnant un commentaire détaillé de cette loi, dont l'application a soulevé, dans ces derniers tem ps, et soulèvera encore tant et de
si graves difficultés devant toutes les juridictions. Les tomes LIV et LV</p><p>Successions-Tabacs sont presque entièrement remplis par le traité des
Successions; enfin, le tome LVI paru dans le dernier mois de l904 va
du mot : Tacite reconduction au mot Traduction.</p><p>Sans entrer dans l'examen détaillé des articles si nombreux et si variés contenus dans cette longue série de volumes et dont quelquesuns comportent un développement de plusieurs centaines de pages,
nous nous bornerons à constater qu'ils sont tous rédigés avec le soin,
la méthode, la clarté et l'érudition qui ont signalé, dès le début, cette
grande œuvre à l'attention de tous les jurisconsultes
Nous ajouterons, d'autre part, qu'aussitôt après l'achèvement prochain
du Répertoire alphabétique, qui donne le résumé complet de la doctrine et de la Jurisprudence jusqu'à la date de la publication, des dispositions ingénieuses doivent être prises par l'Administration pour le maintenir constamment à jour, au moyen de références soigneusement établies dans le Recueil périodique des Pandectes françaises, de manière à
assurer toujours une concordance parfaite entre les deux publications et
à présenter, à tout moment, le dernier état de la science juridique, dans
chaque matière.</p><p>Cette heureuse innovation rendra un grand service à tous les hommes
d'affaires qui, pressés par l'urgence des occupations quotidiennes, ont de
plus en plus besoin d'être mis à même de trouver avec rapidité et certitude tous les renseignements de droit qui peuvent leur être nécessaires.</p><p>H. ALPY.</p><p>Le Monarque CONSTITUTIONNEL, par M. Jivoïn Péritch, professeur à
la Faculté de droit de Belgrade. - l6 pages in-8°; PARIS, A. FONTEMOING, l904.</p><p>Le titre imposé par M. Péritch à sa brochure a besoin d'être précisé.</p><p>En réalité, le savant professeur de la Faculté de droit de Belgrade a fait
porter spécialement son étude sur le rôle du Souverain dans les Etats
</p><pb n="172"/><p> soumis au régime constitutionnel, c'est-à-dire qu'il a cherché à déterminer l'étendue de ses pouvoirs et de ses obligations.</p><p>L'auteur a principalement envisagé le côté actif de la mission qui incombe au chef de l'ETAT, dans les pays à gouvernement parlementaire.</p><p>Le monarque, d'après lui, ne doit pas se borner à s'abstenir de faire ce
qui lui est interdit ; il doit, de plus, pour remplir fidèlement ses devoirs,
user des prérogatives qu'il tient du pacte fondamental pour provoquer
la publication de décrets bien conçus et avantageux pour la nation, et
pour imprimer une bonne direction à la politique du pays, en recourant
au besoin, à la dissolution.</p><p>En résumé, il ne faut pas qu'un monarque constitutionnel croie avoir
tout fait lorsqu'il s'est endormi sur son trône ; il a pour devoir strict de
donner une impulsion à son gouvernement. Telle est la thèse que développe M. Péritch dans l'intéressante brochure que nous avons sous
les yeux.</p><p>Fernand DAGUIN.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICIION.<lb/>54 579. - Imprimerie Lahur e, 9, rue de FLEURUS, à Paris.</fw></body></text></TEI>