<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp21&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822621">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164751">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456262">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148612">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164751"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1891-92.</title></ref>
<date when="1892-01-01">Janvier 1892</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 21</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><head>X" 1. — Janvier 1893.</head><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DI LÉGISLATION COMPARÉE</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 9 décembre 1891. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à
la Société. — Allocution de M. le Président Du Buit. — Élection d'un
vice-président et de quatre membres du Conseil. — Rapport sur les
comptes de M. le Trésorier. — Communication par M. Maurice Bellom
d'une étude sur les législations étrangères concernant l'organisation de
l'assurance contre la maladie. — Observations de M. CHEYSSON, de M. le
Président et de M. Bellom.</p><p>Conseil de Direction.</p><p>Chronique législative. — Chambres belges. — Chambres françaises.</p><p>Mouvement législatif.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Sas œsterreichische slaatsrecht, par
M. Gumplowicz; M. G. Huard. — La hipoteca naval en ESPANA, par
M. L. Gonzalez Revilla; La hipoteca naval; observaciones al proyecto
de ley del ministerio de gracia y justicia, par le même; M. F. Daguin. — Traité du contentieux des transferts, par M. Duvert;</p><p>M. Lacroix. — Seul de son siècle en l'an deux mille, par M. le vicomte
Combes de Lestrade; M. «T. Boullaire. — Code des valeurs a lots; De
l'attribution de l'indemnité d'assurance sur la vie, par M. M. Dumont;</p><p>Notice sur les procédés de tirages, par M. L. Louvet; M. P. Lallier.
— Les institutions juridiques des Romains; 1" partie: l'ancien
droit, par M. Cuq; M. L. Guérin. — Étude sur la preuve de la date
des actes sous seings privés a l'égard des tiers, par M. Gandré; M. E.
</p><pb n="60"/><p>I</p><p>Gutot. — SECRET, discrétion, tact ches le médecin, par M. G. JOLLÏTet;</p><p>M. L. Guébin. — Le Code des locations (2° édit.), par M. H. Destréguil;</p><p>M. F. Daguin.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 9 DÉCEMBRE 1891.</head><p>Présidence de M. H. Du Buit.</p><p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p></div><div type="item" feature="membres"><p>M. le Président fait connaître les noms des membres
nouveaux admis par le Conseil de Direction:</p><p>MM. Bar (L. de), député au Reichstag allemand, professeur de droit à
l'UNIVERSITÉ, à Gôttingen (Allemagne);</p><p>Besson (Emmanuel), sous-chef de bureau à la Direction de l'enregistrement, des domaines et du timbre, 15, rue Gustave-</p><p>Courbet (Paris);</p><p>CARTERON, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation,</p><p>20, rue de Miromesnil (Paris);</p><p>DOUARCHE, conseiller à la Cour d'appel, 80, rue d'Assas (Paris);</p><p>Duthoit (Eugène), licencié en droit, 8, avenue de Friedland
(Paris);</p><p>Fietta (Paul), professeur à l'UNIVERSITÉ, à Fribourg (Suisse);</p><p>Jacques (Jules), chef du contentieux de la Banque de PARIS,</p><p>5, rue d'Antin (Paris);</p><p>Kapoustine (Michel de), curateur du district universitaire de
S.iint-Pétersbourg, à Saint-Pétersbourg (Russie);</p><p>Kasparek (Franciszek), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à
Cracovie (Autriche);</p><p>Klotz (Henri), licencié en droit, 51, avenue Montaigne (Paris);</p><p>Marcelin (Louis-Joseph), licencié en droit, ancien secrétaire de
Légation, 48, rue Monsieur-le-Prince (Paris);</p><p>Mechelin (Le Dr L.), sénateur, ancien ministre, à Helsingsfors
(Finlande); •
Regnaud (Georges), avocat à la Cour d'appel, 5, rue Papillon
(Paris);</p><p>Rolin (Edouard), avocat à la Cour d'appel, auditeur au Conseil
supérieur du CONGO, 109, avenue LOUISE, à Bruxelles
(Belgique);</p><p>Strisower (Léon), Hof-und-gerichtsadvokat, privadocent à
l'UNIVERSITÉ, VIII, Josephsstadterstrasse 97, à Vienne (Autriche);</p><p>Worms (René),xdocteur en droit, agrégé de philosophie, 35, rue
Quincampoix (Paris).
</p><pb n="61"/><p>M. Jules CHALLAMEL, secrétaire, remplaçant M. le secrétaire général empêché, donne lecture de la liste des
ouvrages offerts à la Société.</p><p>Le Parlement de Toulouse; brochure offerte par l'auteur, M. Jules
LACOINTA, ancien avocat général à la Cour de cassation.</p><p>Monaco. — Ordonnance sur l'ordre judiciaire et addition à l'ar- ticle 467 du Code d'instruction criminelle;</p><p>Ordonnance sur la protection du matériel des téléphones ; 2 brochures offertes par M. JOLIVOT, secrétaire du gouverneur de Monaco.</p><p>Rapports sur les conditions du travail dans la Grande-Bretagne;
dans la Russie; 2 volumes offerts par M. le Ministre des affaires
étrangères.</p><p>Constitution du Brésil (24 février 1891); brochure offerte par
M. le vicomte d'Ourèm.</p><p>Les Institutions juridiques des romains; volume offert par l'auteur, M. Ed. Cuq.</p><p>Traité des autorisations de plaider nécessaires aux communes et
aux établissements publics; ouvrage offert par les auteurs, MM. Derouin et Worms.</p><p>Jubilé de M. Ernest NAVILLE, professeur à l'Université de Genève
(26 décembre 1890); volume offert par l'éditeur M. CHERBULIEZ, à
Genève.</p><p>Etudes sur la compétence civile (t. II, lr° livraison); volume
offert par l'auteur, M. de PAEPE, conseiller à la Cour de cassation
de Belgique.</p><p>Le Crime et la Peine; volume offert par l'auteur, M. Louis
Proal.</p><p>Traité des marques de fabrique et de la concurrence déloyale en
tous genres; volume offert par l'auteur, M. E. POUILLET, avocat à la
Cour d'appel de Paris.</p><p>La Loi Gombette (extrait du Journal des savants, juillet 1891);
brochure offerte par l'auteur, M. R. DARESTE, conseiller à la Cour
de cassation.</p><p>Les Architectes et leurs rapports avec les propriétaires, les entrepreneurs et les tiers; volume offert par l'auteur, M. David de
Penanrun.</p><p>Les Statuts révisés du Canada (t. I et II); 2 volumes offerts par
M. JETTÉ, conseiller à la Cour supérieure de Montréal.
</p><pb n="62"/><p>Elude sur la Commission départementale; volume offert par l'auteur, M. GESWEILER, avocat.</p><p>Les Etats-Unis en 1850 (notes et souvenirs); volume offert par
l'auteur, M. B. Dureau.</p><p>Repart of the secretary of the Johnstown flood relief commission;</p><p>Raih'oad map of Pennsylvania published by the deparlment of
internai affairs 1891;</p><p>Report of the auditor gênerai on the finances of the commonwealth of Pennsylvania for the year ending novemberSO, 1890;</p><p>Report of the superintendant of public instruction of the commonwealth of PENNSYLVANIA, 1890;</p><p>Report of the attorney gènerai Pennsylvania (1889-1890);</p><p>Annual report of the secretary of internai affairs, PENNSYLVANIA,</p><p>1890;</p><p>Report of the state Librarian (1889-1890);</p><p>Laws of Pennsylvania (1891);</p><p>Reports of the Inspectors of mines, Pennsylvania (1889);</p><p>Volumes offerts par M. EGLE, bibliothécaire de l'État de. Pennsylvanie.</p><p>Histoire du droit et des institutions de la France (t. IV, la Féodalité); volume offert par l'auteur, M. E. Glass.on, membre de
l'Institut.</p><p>Nouveau Dictionnaire d'économie politique, publié sous la direction de MM. Léon Say et Chailley (14° et 15° livraisons); 2 fascicules offerts par l'éditeur, M. Guillaumin.</p><p>Catalogue général des manuscrits des bibliothèques de France (départements, t. XVII, Cambrai); volume offert par M. le Ministre
de l'instruction publique.</p><p>Dictionnaire de la propriété industrielle (t. IV) ; volume offert par
l'auteur, M. le comte Maillard de Marafy.</p><p>Des Chemins de fer au point de vue du transport des voyageurs et
des marchandises, par M. Bédarride (annotations de M. H.-F. Rivière); 2 volumes offerts par MM. Chevalier-MARESCQ, éditeurs.</p><p>Annuaire de l'économie politique, 1891, par M. Maurice Bloch;
volume offert par les éditeurs, M. Guillaumin.</p><p>Manuel pratique et juridique du commerçant; volume offert par
l'auteur, M. Raoul Rosse.</p><p>Les Assurances sur la vie; volume offert par l'auteur, M. Typaldo
BASSIA, avocat à la Cour d'appel d'Aix.</p><p>Annuaire statistique de la Relgique (1890); volume offert par
M. le Ministre de l'intérieur de Belgique.
</p><pb n="63"/><p>Seventk report of the oil and gas fîelds of western Pennsylvania
(1887-1888); volume offert par M. Egle.</p><p>Pandectes françaises (t. XI et t. II des donations et testaments);</p><p>2 volumes offerts par M. M.,Chevalier-MARESCQ, éditeur.</p><p>La loi Béranger; volume offert par les auteurs, MM. J. Nègre et
F. Gary.</p><p>Estudios dederecho internacional privado; volume offert par l'auteur, M. Torres-CAMPOS, professeur à l'Université de Grenade.</p><p>Le Divorce et la Séparation de corps (tome IV); volume offert
par l'auteur, M. Henri Coulon.</p><p>Le Mariage en droit canonique; 2 volumes offerts par l'auteur,</p><p>M. A. ESMEIN, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Le Pouvoir législatif et les Cortès en PORTUGAL, volume offert
par l'auteur, M. William Roelants.</p><p>Discours prononcés à la séance du Cong?'ès des sociétés savantes, le
27 mai 1891, par MM. Léon Bourgeois et Gaston Boissier; brochure offerte par M. le Ministre de l'instruction publique.</p><p>La loi du 24 juillet 1889 sur la protection des enfants maltraités
ou moralement abandonnés; brochure offerte par l'auteur, M. Charmont.</p><p>Actas de la Convenciôn nacional del Ecuador (1835), introduccion histôrica ; volume offert par l'auteur, M. Francisco Salazar.</p><p>La verdad contra las calumnias de la sei~iora Marietta Vintimïlla;
brochure offerte par l'auteur, M. José Kieto.</p><p>Proyecto de Côdigo de procedimiento penal para la Repâblica de
Chile; volume offert par l'auteur, M. E. Ballesteros.</p><p>Etude des établissements d'assurance contre les accidents, institués
en Autriche par la loi du 28 décembre 1887;</p><p>De Vorganisation des caisses de secours pour les ouvriers mineurs
en Autriche;</p><p>La Statistique de la morbidité en Allemagne et en Autriche;</p><p>3 brochures (1891) offertes par l'auteur, M. Maurice BELLOM,
ingénieur au Corps des mines.</p><p>Saggi di scienza è diritto delia publica amminislrazione (vol. 1°,</p><p>Lo Stato per gli individuï); volume offert par l'auteur, M. Pietro
Bertolini.</p><p>Die Schweizerische Bundesgesetzgebung; 3 fascicules offerts par
l'auteur, M. P. WOLF, avocat à Bàle.</p><p>La Condition des classes rurales en Allemagne à la fin du moyen
âge (extrait de la Réforme sociale); brochure offerte par l'auteur,
</p><pb n="64"/><p>M. Georges BLONDEL, chargé de Cours à la Faculté de droit de
Lyon.</p><p>Fbrslag till strafflag m. m. for Finland (Travaux préparatoires
du Code pénal finlandais); 6 volumes offerts par M. BEAUCHET,
professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>Conslituiçâo da Repûblica dos Estados unidos de BRAZIL, acompanhada das leis organicas publicadas desde 15 novembre 1889; volume
offert par M. Vieira Souto.</p><p>L'Ordinamento giudiziario militare; brochure offerte par FAUTEUR,</p><p>M.Ugo CONTI, avocat à Bologne.</p><p>La récidive dans le Code pénal italien; brochure offerte par l'auteur, M. Ugo Conli. - •
Le dégrèvement de la navigation, par M. Julien LEYS, conseiller
communal d'Anvers; brochure offerte par l'éditeur, M. Guillaumin.</p><p>Constitucion de los Estados-Unidos mexicahos; 2 volumes offerts
par M. Emilio VELASCO, avocat à Mexico.</p><p>Côdigo de comercio de los Estados-Unidos mexicanos; volume
offert par M. Ramon Fernande/, ministre du Mexique à Paris.</p><p>Terzo congresso; Firenze; La ri for ma del giudizio d'accusa; brochure offerte par l'auteur, M. B. Alimena.</p><p>Côdigo de minas (de Venezuela);</p><p>Proyecto de Constituciôn de los Estados-Unidos de Venezuela (edition officiai); brochures offertes par M. Francisco Ochoa.</p><p>Anuario de la Universitad de los Andes ( Venezuela) desde 1790-</p><p>1890, y Anuario de la Academia de jurisprudencia de Merida (Venezuela); volume offert par M. Caracciolo PARRA, avocat à Mérida.</p><p>Actos legislativos sancionados por el Congresso nacional (189'J);
volume offert par M. Francisco Ochoa.</p><p>La Femme au point de vue du droit public; volume offert par
l'auteur, M. Ostrogorski.</p><p>Die franziisischen RECHTSFAKULTÂTEN, par M. von Savigny; volume
offert par l'éditeur, M. Puttkammer.</p><p>Unioni e combinazioni fra gli stati composti e lo stato federale;
volume offert par l'auteur, M. Brunialti.</p><p>A phase adventicia no Brazil; volume offert par l'auteur, M. José
da Silva Costa.</p><p>Jurisprudence algérienne; volume offert par l'auteur, M. Estoublon.
</p><pb n="65"/><p>Proyecto de organisaçào de notariado portuguez; volume offert
par l'auteur, M. Monteiro.</p><p>Les Tarifs des notaires; brochure offerte par l'auteur, M. J.</p><p>Gaure.</p><p>Précis de droit public du grand-duché de Finlande; volume offert
par l'auteur, M. MECHELIN, sénateur du grand-duché de Finlande.</p><p>De begrafenisfondsen in Nederland; Rapport uitgehacht soar de
commissie van ouderzock bestaande nit de heeren; volume offert
par l'auteur, M. Molengraaff.</p><p>Etude sur le projet de loi relatif aux enfants assistés. — Discours
prononcé à l'audience de rentrée de la Cour d'appel de LYON, par
M. Vialla; brochure offerte par l'auteur.</p><p>Escritos juridicos de Augusto Monteiro; brochure offerte par
l'auteur.</p><p>Handelsret og soret sœrtryk of haandbog i handelsvidenskab;
volume offert par l'auteur, M. M. Tylyerg.</p><p>Projet de loi sur l'assistance médicale gratuite; brochure offerte
par les éditeurs, MM. Berger-Levrault et Ci°. *</p><p>Tengei'i Mayanjogunk es a Francia reformok; volume offert par
l'auteur, M. le Dr Feichtinger Elek.</p><p>Anuario de la Academla de la Universidad de Grenada en 1890;
volume offert par M. Torres-Campos.</p><p>La servitus luminum et la servitus ne luminibus officiatur; brochure offerte par l'auteur, M. Carnazza.</p><p>Conferencia a cargo del doctor Fi-ancisco Ochoa (11 mars 1889);
brochure offerte par l'auteur, M. F. Ochoa.</p><p>Welche Rechtswirkungen insbesondere hinsichtlich des Regresses
sind and die Indossirung von Lagerscheinen [warrants) zu knùpfen?
brochure offerte par l'auteur, M. Cohn.</p><p>Programma razonado de un curso de derecho penal segun los
principios y la legislacion; volume offert par l'auteur, M. J.-V.</p><p>Rubio.</p><p>Introduction au droit international privé (tome II); volume offert
par l'auteur, M. Armand LAINÉ, professeur à la Faculté de droit
de Paris.</p><p>La Lutte pour l'existence et ses effets dans l'humanité (traduction
de M. J. Gaure), par M. Ange Vaccaro; volume offert par les éditeurs, MM. Marescq et C°.</p><p>Le service de la recette générale et la comptabilité du grand-duché
de Luxembourg; volume offert par l'auteur, M. Leclerc.</p><p>XXIII. s
</p><pb n="66"/><p>De la réforme hypothécaire; volume offert par l'auteur, M. de la
GRASSERIE, juge au tribunal civil de Rennes.</p><p>Proverbes et maximes du droit germanique; volume offert par
l'auteur, M. CHAISEMARTIN, président honoraire du tribunal de
Loches.</p><p>M. le président Du BUIT, prononce l'allocution suivante:</p><p>MESSIEURS,</p><p>La reprise de nos séances générales nous offre une occasion
naturelle de jeter un coup d'œil rétrospectif sur l'année écoulée
et de marquer le chemin parcouru; elle nous rappelle les collègues que la mort a pour jamais séparés de nous; elle nous invite
à tourner nos regards vers l'avenir et à nous préoccuper de la direction générale de nos travaux pour l'année qui va commencer.</p><p>Tous vos présidents se sont inspirés de cette pensée et vous
m'approuverez certainement de suivre, à mon tour, l'usage qu'ils
ont établi. Notre SOCIÉTÉ, parvenue à l'âge adulte, a le droit de
tenir à des traditions dont elle sent chaque jour davantage la bienfaisante influence. Comme les individus, les institutions ne donnent leur mesure et ne portent tous leurs fruits qu'avec le temps.</p><p>La durée seule leur permet d'affirmer leur fidélité à leur programme, de prouver la persévérance de leurs efforts, et d'y trouver
un gage de leur vitalité et de l'utilité de la mission qu'elles se sont
donnée. Les associations qu'aucun intérêt matériel n'a créées, qui
se sont formées, comme la nôtre, pour le service d'une idée et se
développent par le concours incessant de volontés libres et spontanées, attachent avec raison le plus grand prix à leurs souvenirs.</p><p>Elles sentent le besoin de se retremper sans cesse dans leur origine, de se relier à l'œuvre accomplie dans le passé, afin de ne
jamais s'écarter de l'esprit qui a présidé à leur naissance. Elles
savent qu'elles assurent ainsi leur lendemain, en offrant à leurs
adhérents, présents et futurs, la sécurité qui naît de l'ancienneté
et de la continuité; les hommes sont, au fond, plus sensibles au
sentiment de confiance qu'inspirent l'âge et la durée, qu'à l'attrait
toujours un peu inquiétant de la nouveauté.</p><p>L'année 1891 n'a pas été moins féconde que ses devancières.
</p><pb n="67"/><p>Sans doute, nous n'avons pas retrouvé des succès semblables à
ceux qui marqueront longtemps le souvenir de l'année 1889; mais
il ne serait pas raisonnable de nous en plaindre; on n'a vingt ans
qu'une fois, et les fêtes de la majorité sont de celles qui ne se renouvellent pas; elles marquent la fin de la jeunesse et le commencement du labeur viril qui ne doit plus s'arrêter. Nos travaux ont
donc repris leur marche normale et régulière et nos Bulletins
comme nos Annuaires sont dignes de prendre place auprès de leurs
aînés; il nous est permis de nous féliciter de l'avanco que nous
avons gagnée sur l'année précédente, et d'y trouver un heureux
présage de la nouvelle anticipation que nous espérons, pour cette
année, dans la publication de nos Annuaires. La seconde édition
du catalogue de notre bibliothèque est en préparation; elle sera
publiée prochainement et les nombreux numéros qu'elle contient
permettront à chacun d'apprécier la valeur, chaque jour plus précieuse, de nos richesses.</p><p>La satisfaction, que j'exprime en votre nom n'est cependant pas
sans mélange. Le temps, qui sert les collectivités, ne pord pas ses
droits sur les hommes qui les composent, et nous ne pouvons nous
réjouir du développement de notre Société sans nous affliger au
même moment des pertes qu'elle a subies.</p><p>Parmi les membres étrangers, je nommerai d'abord M. NORSA,
avocat à Milan; né en 1831, docteur en droit de l'Université de
PAVIE, M. Norsa a publié de nombreux travaux sur lo droit comparé et le droit international ; entre autres, un projet de loi uniforme sur les effets de commerce, qui a reçu, en 1885, à BRUXELLES,
l'approbation de l'Institut international et dont les principaux éléments se retrouvent dans un projet analogue voté dans les Congrès
de droit commercial convoqués par le gouvernement belge à Anvers en 1885 et à Bruxelles en 1888. M. Norsa jouissait d'une
grande et légitime autorité en Italie où le gouvernement l'avait
appelé à faire partie des commissions législatives de réforme du
Code de commerce et du Code de procédure. Il s'était acquis en
Europe une réputation incontestée et nous avait prêté un concours
précieux dont nous restons profondément reconnaissants envers sa
mémoire.</p><p>Nous avons appris avec peine la mort de M. Santiago Oliva y
BRIDGMANN, secrétaire de l'Académie de droit de Barcelone et
celle de M. Antonio Herculano de Souza BANDEIRA, qui a succombé
tout jeune encore, après une existence tout entière consacrée au
</p><pb n="68"/><p>droit et aux fonctions publiques au Brésil. Né en 1854, il fut reçu
à vingt ans, docteur ès-sciences juridiques et sociales, traversa le
barreau et occupa successivement les postes de secrétaire du ministère de l'intérieur et ceux d'attaché aux finances et de secrétaire
de la province de Pernambuco. Ce n'étaient là que les rapides
étapes d'une initiation nécessaire à de plus hauts emplois. A
vingt-six ans, il fut nommé directeur dela section de législation au
ministère de la justice et, bientôt après, professeur de logique et de
droit, avant de devenir inspecteur général de l'instruction primaire et secondaire, et enfin président de diverses provinces.</p><p>Notre collègue a dérobé à ses occupations multiples, le temps de
produire un grand nombre d'ouvrages de droit, des commentaires
autorisés de plusieurs lois et des traductions importantes. On doit
en partie à son initiative l'introduction au Brésil du mariage civil.</p><p>M. de^Souza Bandeira a collaboré activement à nos publications et
nous exprimons les vifs regrets que nous laisse sa mort prématurée
à l'âge de trente-six ans.</p><p>En FRANCE, nos pertes ont été nombreuses et plusieurs d'entre
elles nous sont particulièrement douloureuses.</p><p>M. BUFFET, appartenait depuis plusieurs années déjà à notre
Société. Né à Bourges en 1816, il devint en 1845 avoué à Châteauroux; un exercice de trente-six ans lui avait attiré l'estime et la
confiance de ses concitoyens auxquels il consacrait les loisirs dont
il pouvait disposer. Conseiller municipal, suppléant du juge de
paix, membre du comité consultatif des hospices, administrateur
du musée et de la bibliothèque de la ville, il trouvait encore le
moyen de s'intéresser à nos travaux. Nous exprimons à notre collègue, M. Arthur BUFFET, les regrets que nous inspire la perte de
son père.</p><p>M. Albert CAHEN, ingénieur civil, né à Châlons-sur-MARNE, élève
de l'École de CHÂLONS, devint, jeune encore, professeur à l'Institut
industriel de LILLE, et se consacra ensuite à l'étude des questions
de propriété industrielle et de brevets d'invention. Ses travaux et
sa compétence reconnue le désignaient aux fonctions qu'il a
occupées pendant l'Exposition de 1889, comme secrétaire de la
commission de la propriété industrielle, instituée au ministère du
Commerce. Il comptait parmi nous de nombreux amis et portait à
notre Société un réel intérêt.
</p><pb n="69"/><p>M. le baron de Layre et M. Barthélémy Saint-Marc GIRARDIN,
ainsi que M. DOULADOURE, directeur de la Compagnie d'assurance
la PATRIE, ne doivent pas être oubliés dans la liste de nos morts.</p><p>M. ALEXANDRE, ancien président de chambre à la Cour de PARIS,
avait suivi de bonne heure la carrière de la magistrature. Après
avoir occupé successivement des postes divers, il devint vice-président au tribunal de la SEINE, puis conseiller et enfin président
à la Cour. Dans ces hautes fonctions, il a donné la mesure de sa
vive intelligence et de sa science profonde du droit et des affaires.</p><p>Esprit prompt et ouvert, il découvrait avec sagacité les aspects
divers des procès qui se plaidaient devant lui et trouvait rapidement la solution des questions les plus épineuses. Les travaux
de l'audience et du cabinet lui laissaient copendant, grâce à sa
grande facilité, servie par un labeur incessant, des loisirs qu'il
occupait à des travaux scientifiques, à des investigations patientes
dans les diverses branches du droit. Très versé dans la connaissance de l'ALLEMAGNE, il traduisit en français l'ouvrage de
Mommsen.</p><p>M. Alexandre ne pouvait manquer de s'intéresser aux études de
législation comparée et, l'un des premiers, il nous prêta le concours de sa collaboration et de ses conseils, en y joignant l'utile
patronage de son autorité. Vous l'avez appelé deux fois, en 1869 et
en 1879 à siéger au conseil de direction, en reconnaissance des services rendus à une œuvre qui, même dans ces dernières années de
retraite et de repos, n'a jamais cessé de tenir une place dans ses
préoccupations. Je suis l'interprète fidèle de vos sentiments en
adressant ici, à sa mémoire, un sympathique souvenir.</p><p>M. Durier n'a pas de moindres titres à notre reconnaissance.</p><p>Dès ses débuts, notre [Société avait trouvé chez lui l'appui le plus
précieux. Il était de ceux que les occupations les plus absorbantes
ne parviennent pas à rendre indifférents au mouvement général de
leur temps. Dès son entrée au barreau, en 1851, il prit une part
active aux efforts du parti libéral et comptait au nombre de ses
membres les plus résolus à ne pas désespérer du rétablissement
des libertés publiques dans notre pays et à en hâter le retour de
tout leur pouvoir. Son esprit élevé n'était étranger à aucun des
problèmes de la philosophie, de la science et de la politique. Il les
considérait, avec raison, comme les grandes directrices du progrès,
comme les forces impulsives qui déterminent, par des vulgari-
</p><pb n="70"/><p>sations insensibles, les aspirations inconscientes des peuples.</p><p>Accoutumé par les travaux nombreux et variés de la profession
d'avocat, à constater les effets pratiques des lois et à en mesurer
l'influence sur les mœurs et sur les conditions de la vie sociale, il
en saisissait avec une fine pénétration toutes les conséquences et
s'élevait, sans efforts, aux conceptions générales.</p><p>INITIÉ, par une si utile préparation, aux grandes affaires publiques, il sut porter sa part du fardeau que les événements de 1870
imposèrent au patriotisme de ceux dont les avertissements n'avaient
pu conjurer nos malheurs; il devint ensuite le collaborateur de
M. Dufaure à la chancellerie et donna le concours de ses lumières
et de son dévouement à l'œuvre de reconstitution méditée par ce
puissant esprit. Le passage de M. Durier au ministère ne fut pas
de longue durée et l'occasion du 24 mai le rendit au barreau, qui
lui réservait des honneurs justifiés par un emploi considérable, un
grand talent et un beau caractère, en l'élevant au bâtonnaten 1887.</p><p>Vers la même époque vous l'aviez appelé à siéger au conseil de
direction. Nous devons beaucoup aux conseils de son expérience et
de son esprit ouvert à toutes les idées généreuses, et nous conservons tous le souvenir de son aménité et de la bienveillance de son
humeur. Nos regrets sont le légitime tribut que nous devons à sa
mémoire et nous en adressons l'expression émue à sa famille si
cruellement éprouvée.</p><p>M. Lejoinure et M. Lassis étaient tous deux avocats à la Cour
d'appel de Paris et nous appartenaient depuis longues années.</p><p>APPELÉ, il y a quelques jours à peine, au douloureux honneur de
fairo revivre leur mémoire dans le milieu même où ils ont vécu,
je ne pourrais, sans manquer aux convenances, reproduire ici l'éloge qu'ils méritaient l'un et l'autre. Il serait difficile d'y rien
ajouter, pour ceux des membres de la Société qui les ont connus,
et, pour les autres, je ne serais pas autorisé à les représenter comme
des collaborateurs actifs. Par l'ouverture naturelle de leur esprit,
ils avaient compris toute l'importance de nos études, ils en suivaient avec satisfaction et profit les utiles résulats et nous donnaient ainsi la preuve de l'attrait qu'elles offrent à ceux-mêmes
que leurs occupations détournent d'y prendre personnellement une
part plus intime.</p><p>C'est là, en effet, le trait saillant, le caractère éminemment encou-
</p><pb n="71"/><p>rageant qui distinguent notre Société et lui assurent une place si
honorable dans l'œuvre scientifique de notre époque. Elle a su
donner à ses travaux l'ampleur nécessaire et une allure assez vivante pour intéresser un grand nombre de personnes qu'un cadre
plus étroit et plus technique aurait peut-être laissées indifférentes.</p><p>AILLEURS, les efforts se spécialisent en quelque sorte, en s'attachant
à une matière particulière, en s'enfermant dans un cercle plus restreint. Sans doute on parvient ainsi à approfondir les sujets qu'on
traite et à les porter, par une application exclusive, à leur plus
haut point de perfection. Les connaissances humaines étendent si
loin leur domaine, que nul ne peut espérer les embrasser toutes; il
faut, pour satisfaire les exigences chaque jour plus impérieuses de
chacune d'elles, s'y consacrer tout entier, au risque de perdre quelque chose de la vue générale et d'ensemble, seule capable cependant de donner leur véritable portée à tant d'efforts dispersés. On
l'a dit depuis longtemps, mais l'observation n'en reste pas moins
vraie : la synthèse et l'analyse, ces deux méthodes nécessaires à
toute science, ne réussissent pas toujours à régler sans dommage
le partage qu'elles sont obligées d'accepter dans le gouvernement
de notre esprit.</p><p>Il ne dépendait pas de nous de nous soustraire tout à fait à cette
loi commune, mais nous pouvons dire que nous avons essayé d'y
échapper et que la vaste étendue de notre programme y a réussi
dans une large mesure.</p><p>Nous avons eu soin de ne nous cantonner dans aucune des
branches de la législation ; nous admettons les communications sur
les sujets les plus divers qui touchent à l'organisation sociale et
politique des peuples; nous analysons ou traduisons toutes les lois
nouvelles, si varié que puisse être leur objet, et nos publications
présentent ainsi au lecteur attentif, même s'il est dépourvu d'une
initiation complète, i/n tableau frappant du mouvement législatif
dans tous les pays. RIEN, à ce point de vue, n'est plus instructif
que la composition de nos recueils; elle peut être étudiée avec fruit
par ceux qui ne se soucieraient pas de s'aventurer dans les détails;
et les comparaisons qu'elle provoque restent fécondes, même
quand elles paraisseat superficielles. La nomenclature des lois votées chaque année est, à elle seule, un indice certain des besoins
nouveaux, des réformes réclamées et des efforts que l'opinion impose aux législateurs pour la satisfaire. Si l'étude porte sur une
assez longue suite d'années, elle permet à l'esprit, grâce à des rapprochements qui prennent peu à peu le caractère de l'évidence, de
</p><pb n="72"/><p>saisir la direction du mouvement, continu quoique inégal, qui
pousse les sociétés dans la voie des transformations. En relevant
les grandes questions à l'ordre du jour, depuis vingt ans, dans
chaque pays et les solutions qu'elles reçoivent, on découvre les
influences, variées à l'infini dans leurs combinaisons, qu'exercent
sur les besoins et même sur les aspirations des hommes, les conditions particulières de la race, des origines, des mœurs, des institutions et du voisinage, sans parler de colles que laissent à leur
suite les révolutions brusques ou lentes qu'ils ont traversées.</p><p>Comme le vent qui se répand dans les plaines en ondes irrésistibles, s'arrête devant les hautes montagnes ou s'infléchit en
suivant les sinuosités des vallées, le souffle qui donne partout la
vie à notre monde moderne et qui passe sur tous les peuples, augmente ou diminue de puissance et change même de direction
suivant les pays. POURTANT, il est impossible d'en méconnaître
l'orientation générale. L'évolution dont nous sommes les témoins,
— satisfaits ou effrayés, — s'accomplit en faveur du grand nombre;
elle procède, tout au moins, d'une intention louable et avouée d'améliorer le sort matériel, intellectuel et moral de la classe ouvrière
ou, pour parler plus exactement, d'une partie de cette classe. Personne ne peut prévoir encore si les effets, directs ou médiats, des
mesures adoptées ou proposées répondront aux vues de leurs auteurs et procureront les résultats que leur philanthropie en espère;
ou si, au contraire, elles ne retarderont pas des bienfaits qu'un
progrès plus lent et uno conception différente du rôle de l'ÉTAT,
assureraient peut-être plus sûrement et à moindres risques.</p><p>Graves sujets de méditation, messieurs, et bien faits pour exciter
la curiosité attentive de ceux qui essayent de mesurer, dès leur
naissance, la force de ces tendances, d'abord confuses, dont la genèse mystérieuse échappe à toute analyse, et qui n'attirent les regards étonnés du public, indifférent ou distrait jusque-là, que le
jour où elles apparaissent organisées, puissantes et menaçantes,
entraînant dans un mouvement irrésistible ceux qui les réprouvent comme ceux qui, sans s'en douter le plus souvent, leur ont
donné la première impulsion.</p><p>Heureusement pour nous, nous n'avons pas à intervenir dans
ces redoutables débats. Notre rôle, moins hasardeux et plus utile,
est d'y verser, à larges flots, les documents et la lumière, de livrer
aux hommes compétents, aux jurisconsultes, aux économistes, au
Parlement et aux pouvoirs publics, une abondante moisson de
textes positifs, de projets, d'enquêtes, de lois, de résultats et d'ex-
</p><pb n="73"/><p>périences, qui peuvent épargner bien des méprises et bien des
mécomptes, si l'on consent à les étudier et à dégager, par des
comparaisons déjà toutes faites, les idées fécondes des utopies
dangereuses, les besoins réels des aspirations factices, et les vœux
raisonnables de la démocratie des conceptions désordonnées des
conseillers qui l'excitent en la flattant.</p><p>Nous resterons fidèles à cette tâche, toute scientifique et désintéressée, en nous réjouissant de l'heureux concours déjà prêté, en
mainte occasion, aux réformes les plus désirables, et en nous effor-
çant d'accroître encore, par de nouveaux services, la juste renommée qu'on veut bien accorder à notre Société.</p><p>L'ordre du jour appelle l'élection d'un Vice-Président
en remplacement de M. Lyon-GAEN, Vice-Président sortant
et non rééligible. M. Louis Renault est élu Vice-Président
pour quatre ans.</p><p>Il est procédé ensuite à l'élection de quatre membres du
Conseil de Direction en remplacement de MM. CHEYSSON,</p><p>DISLÈRE, Gérardin et PASSEZ, membres sortants et non
rééligibles. MM. DEMOMBYNES, FLACH, Gauwain et Laine
sont élus membres du Conseil pour quatre ans.</p><p>M. Alexandre CHAUMAT, avocat à la Cour d'appel de
PARIS, présente lè rapport de la commission des finances
sur les comptes du trésorier:</p><p>MESSIEURS,</p><p>Votre conseil de direction nous a chargés, MM. DUBOIS, Flach
et moi, d'examiner les comptes de votre trésorier et de vous présenter un aperçu sommaire de notre situation financière; je viens
vous exposer le résultat de cet examen.</p><p>Nos recettes ordinaires comprennent le produit des cotisations
et de la vente de nos publications, ainsi que le revenu des capitaux placés.</p><p>La vente des publications est confiée à notre éditeur, M. PICHON,
qui encaisse également la majeure partie des cotisations.</p><p>Nos dépenses comprennent:</p><p>1° Les frais d'impression, spécialement ceux du BULLETIN, de
</p><pb n="74"/><p>de Y Annuaire étranger, de Y Annuaire français, des circulaires et
des lettres de convocation;</p><p>2° Les frais de location de salles que nous occupons;</p><p>3° L'entretien de la bibliothèque et les dépenses qui s'y rattachent;</p><p>4° Le traitement de notre agent;</p><p>(Ces dépenses sont payées directement par notre trésorier.)</p><p>5° ENFIN, les frais de brochage, de distribution, d'affranchissement, de recouvrement et de service, qu'il rembourse à M. Pichon.</p><p>L'examen des divers comptes a permis d'en constater la régularité. En voici les résultats généraux:</p><p>Le 1°r décembre dernier, époque de la clôture de l'exercice,</p><p>M. Pichon nous était redevable d'une somme de. . . 2.238f,70</p><p>Votre trésorier avait en caisse . 1.1 i2 35</p><p>Le solde, à nouveau, à la fin de l'exercice 1891 est
donc de 3.381f,05</p><p>Nous obtenons le même chiffre en comparant les recettes aux
dépenses de l'exercice.</p><p>Il résulte, en effet, de l'ensemble des comptes, que les recettes
de 1891 se sont élevées à 39.607f,55, savoir:</p><p>Solde à nouveau à la fin de l'exercice précédent . . 5.866f,25</p><p>Recettes effectuées en 1891 33.741 30</p><p>Total des recettes 39.607f,55</p><p>Les dépenses se sont élevées à 36.226 50</p><p>Différence égale au reliquat ci-dessus. ....... 3.381f,05</p><p>D'autre part, les dépenses restant à payer (1), défalcation faite des cotisations à recevoir (2), s'élèvent à. 11.060 »</p><p>D'où il résulte un reliquat passif de 7.678f,95</p><p>Ce reliquat passif n'est pas un excédent des dépenses sur les
recettes ordinaires de l'exercice qui ont été, au contraire, et
comme vous le verrez tout à l'heure, supérieures aux dépenses. Il</p>
<note place="bottom">(1) Les dépenses restant à payer consistent principalement dans l'impression de l'Annuaire étranger de 1889 et de VAnnuaire français de 1890
dant le montant exact n'a pas encore été fourni et que nous évaluons provisoirement à 11.000 et 2.500 fr. et dans des notes de librairie d'environ
1.000 fr.</note>
<note place="bottom">(2) Sur 1.307 quittances mises en recouvrement pour 1891, 108 représentant 2.160 fr. restent à recouvrer. Pour les exercices antérieurs, le montant des quittances non encore recouvrées s'élève à 1.280 fr., sans que
nous puissions apprécier, dès à présent, quels mécomptes la mise en recouvrement en 1892 pourra nous réserver.</note>
<pb n="75"/><p>provient, pour la plus grande partie et ainsi que nous vous l'avons
déjà expliqué dans nos précédents rapports, de l'achat de valeurs
qui a été fait, il y a quelques années, avec des fonds qui se sont
trouvés disponibles entre les mains de votre trésorier, lorsque,
pour la première fois, les dépenses de Y Annuaire étranger n'ont
pas pu être acquittées avant la clôturo de l'exercice. Il a aussi
pour cause un excédent assez sensible des dépenses de l'exercice
1890 sur les recettes du même exercice, excédent de dépenses que
fait ressortir la liquidation définitive, faite en 1891, des comptes
de cet exercice.</p><p>Il est nécessaire, messieurs, que je vous donne quelques explications sur les chiffres qui précèdent.</p><p>En ce qui touche les exercices antérieurs, voici quelle était la
situation définitivement arrêtée au 1°r décembre 1891:</p><p>Pour les sommes restant à recouvrer au 1°r décembre 1890sur les
cotisations arriérées de 1890 et des exercices antérieurs nous avions
compté sur le recouvrement de 2.740 fr.; il a été reçu 560f «
Et il reste à recouvrer 1.280 »</p><p>Total 1.840f »</p><p>Lo surplus des cotisations arriérées (900 fr.) doit
être, dès à présent, considéré comme irrécouvrable et
admis en non valeurs.</p><p>Il y avait, en outre, à la fin de l'exercice 1890, un
solde à nouveau en caisse provenant des exercices
antérieurs, qui se montait à 5.866 25</p><p>Total des ressources provenant des exercices antérieurs 7.706f,25</p><p>Eu déduisant cette somme des restes à payer de
l'année 1890, soldés en 1891 (1) 18.243 05</p><p>On voit que le reliquat passif des exercices antérieurs à l'exercice 1891 s'élevait à 10.536 80</p><p>Cette somme est supérieure de près de 3.000 francs au chiffre du
reliquat passif accusé à la fin du dernier exercice clos le 1°r décembre 1891 et dont nous venons de vous expliquer les causes. Ce
simple rapprochement vous montre déjà que notre situation financière a été meilleure en 1891 qu'en 1890.</p><p>Quant aux recettes et aux dépenses, tant extraordinaires qu'ordi-</p>
<note place="bottom">(1) A savoir : Impression de 1''Annuaire étranger de 1889, 11.800 fr. pour
73 feuilles et 2 000 exemplaires; brochage de cet annuaire 744',85 ; impression de l'Annuaire français de 1890, 3.402 fr. pour 21 feuilles 3/4 et
1.800 exemplaires; bibliothèque (diverses notes de librairie) 2.*96f,20.</note>
<pb n="76"/><p>naires, afférentes à l'exercice 1891, nous les avons groupées,
comme l'année dernière, dans deux tableaux où elles sont classées
par article et mises en regard de celles de l'exercice précédent:</p><p>Recettes de 1890 et 1891.</p><p>Recettes
ordinaires:</p><p>Recettes
extraordin.:</p><p>18»
o
1S»1</p><p>24.520'</p><p>,00</p><p>23.980'</p><p>00</p><p>1.280</p><p>00</p><p>2.160</p><p>00</p><p>6.467</p><p>85</p><p>6.327</p><p>85</p><p>1.367</p><p>65</p><p>1.373</p><p>45</p><p>Total des recettes ordinaires . .</p><p>33.635'</p><p>,50</p><p>33.841'</p><p>,30</p><p>750</p><p>00</p><p>1.500</p><p>00</p><p>34.385',50</p><p>3o.341',30</p><p>L'exercice 1891 a donc produit, comme recettes ordinaires,
un «hiffre sensiblement égal à celui de l'exercice précédent, puisque
la différence n'est que de 205f,80 au profit de l'exercice 1891.</p><p>D'autre part, les rachats de cotisations qui constituent des recettes
extraordinaires, et dont le montant doit être employé en valeurs,
se sont élevés de 750 fr. en 1890 à 1.500 fr. en 1891.</p><p>Dépenses de 1890 et 1891.</p><p>Composition du Bul-\comp.ettirage.
letin ( 22° année ), &gt; papier
43 f1" 1/2, à 1.650 ex./brochage. . .:</p><p>Comp. de l'Annuaire j comp. et tirage.
étranger {W &amp;nnèe), [papier.. . . .:</p><p>73 f" a 2.000 ex. ) brochage. . . .</p><p>Comp. de Y Annuaire \ comp. ettiFage.
français^' année), [papier
21 f", 3/4a 1.800ex. 'brochage. . . .</p><p>Circulaires et convocations
Affranchissement et distribution . . .</p><p>Frais d'encaissement et de service . .</p><p>Location des salles et impôts
Bibliothèque
Agent de la Société
Totaux.</p><p>Dépenses extraordinaires
valeurs
Achat de
Total des dépenses.|38.081',15</p><p>1 8»0</p><p>4.470',65</p><p>1.740 15</p><p>627 70</p><p>7.785 00</p><p>4.015 00</p><p>744 85</p><p>2.325 40</p><p>1.076 60</p><p>246 15</p><p>693 15</p><p>3.416 55</p><p>1.811 35</p><p>2.376 85</p><p>3.485 90</p><p>1.200 00</p><p>36.015',30</p><p>2.065',85</p><p>1891</p><p>4.595',40</p><p>1.607 35</p><p>649 30
}ll-.000"0fl environ.</p><p>2.500 00 environ.</p><p>205 90</p><p>730 35</p><p>2.627 90</p><p>1.874 40</p><p>2.340 70</p><p>3.152 15</p><p>1.200 00</p><p>32.483',45</p><p>32.483',45
</p><pb n="77"/><p>—: 77 —
Les dépenses ordinaires de l'exercice 1891 sont inférieures,
comme on le voit, de 3.531f,85 aux dépenses de l'année dernière;
la différence porte principalement sur les dépenses d'impression et
sur certains frais généraux d'affranchissement et de distribution.</p><p>Les recettes afférentes à l'exercice 1891 (y compris les cotisations
à recouvrer ainsi qu'une somme de 1.500 fr. encaissée pour
rachats de cotisations), étant dans leur ensemble, de . 35.341f,30
et les dépenses étant de . . 32.483 45</p><p>Il ressort un excédent de recettes de 2.857f,85</p><p>Nous avons vu que le reliquat passif provenant des
exercices antérieurs était de 10.536 80</p><p>En retranchant de cette somme l'excédent de recettes
de 2.857',85 pour l'exercice 1891, nous obtenons,
pour l'ensemble des exercices passés, y compris celui
qui vient de prendre fin le, I°' décembre dernier, un
excédent définitif de dépenses de. .......... 7.678',95
excédent de dépenses qui a les causes que nous vous avons fait
connaître plus haut. •
Cette somme est égale à celle que nous a donné la comparaison,
dans leur ensemble et sans distinction d'exercice, des recettes et
des dépensés, ce qui démontre la parfaite exactitude des comptes
de notre trésorier.</p><p>En résumé, MESSIEURS, ho"tre situation est meilleure que l'année dernière puisque, p'our des recèttes à peu près'égales, et même
un peu supérieures,-nous avons des dépenses sensiblement
moindres. Nous devons-cependant faire remarquer que la différence
de 2.857',85 entre les recettes et les dépenses de l'exercice provient,
jusqu'à concurrence de.1.500 fr., de sommes versées pour rachats
de cotisations et qui, devant être employées à l'achat de valeurs,
sortent du cadre des recettes et des dépenses ordinaires de la
société. Nous constatons aussi que la vente de nos publications,
dont nous avions signalé la diminution l'année dernière, n'a pas
augmenté cette année, comme nous l'espérions, puisque le chiffre
des ventes a été de 6.327',85 contre 6.467',85'en 1890 et 8.060',30
en 1889.</p><p>C'est donc là, selon toute vraisemblance, une ressource qui, tout
en restant très importante pour nous, n'est plus destinée à s'augmenter à cause même de l'importance de nos collections, qui en
</p><pb n="78"/><p>rend l'achat complet de plus en plus difficile pour les nouveaux
membres qui viennent à nous.</p><p>Par contre. MESSIEURS, nos réserves qui sont le produit d'excédents de recettes déjà anciens et des rachats de cotisations; représentent, aux cours actuels, plus de 40.000 fr. et nous ont, cette
année, donné un revenu de 1.373f,45.</p><p>Quant aux collections qui nous appartiennent, voici dans quel
état elles se trouvaient au 1°r décembre, date de la clôture de
l'exercice:</p><p>Bulletin.</p><p>Année 1809 188 187 187 ex.</p><p>Année 1870 104 102 102 -</p><p>Année 1871 2 2 2 —
Années 1869 à 1872 (les trois années réunies) . . 29 29 27 —
Année 1873 Néant. Néant. Néant. —
Année 1874 Néant. Néant. Néant. —
Année 1875 Mut. Néant. Néant. —
Année 1876 50 49 47 —
Année 1877 09 68 66 —
Année 1878 168 167 165 —
Année 1879 194 194 191 -</p><p>Année 1880 194 194 191 —
Année 1881 147 147 144 —
Année 1882 117 117 113 —
Année 1883 135 135 131 —
Année 1884 153 152 148 -</p><p>Année 1885 256 256 252 -</p><p>Année 1880 200 200 197 —
Année 1887 202 201 198 -</p><p>Année 1888 226 223 221 —
Année 1889 • 145 143 —
Année 1890 » 150 139 —
Année 1891 » . » H4 —
</p><pb n="79"/><p>Annuaire étranger.</p><p>1889</p><p>189»</p><p>18*1</p><p>Année
1872, sur 1,100 exemplaires. . .</p><p>Néant.</p><p>Néant.</p><p>Néant.</p><p>Année
1873,
— 1,207
— ...</p><p>18</p><p>17</p><p>14 ex.</p><p>Année
1874,
— 1,423
— ...</p><p>105</p><p>102</p><p>96 —
Année
1875,
— 1,515
— ...</p><p>192</p><p>188</p><p>183 —
Année
1876,
— 1,717
• • •
296</p><p>293</p><p>287 —
Année
1877,
— 1,750
— ...</p><p>250</p><p>245</p><p>240 —
Année
1878,
— 1,800
— ...</p><p>303</p><p>298</p><p>293 —
Année
1879,
— 1,800
— ...</p><p>270</p><p>267</p><p>261 —
Année
1880,
— 1,800
— ...</p><p>258</p><p>255</p><p>248 —
Année
1881,
— 1,800
— ...</p><p>229</p><p>224</p><p>219 —
Année
1882,
— 2,000
— ...</p><p>511</p><p>507</p><p>498 —
Année
1883,
— 2,000
— . . .</p><p>626</p><p>620</p><p>611 —
Année
1884,
— 2,000
— ...</p><p>459</p><p>452</p><p>446 —
Année
1885,
— 2,000
— ...</p><p>469</p><p>461</p><p>454 —
Année
1886,
— 2,000
— . . .</p><p>448</p><p>437</p><p>428 —
Année
1887,
— 2,000
— ...</p><p>494</p><p>467</p><p>453 —
Année
1888,
— 2,000
— . . .</p><p>565</p><p>494</p><p>468 —
Année
1889,
— 2,000
— ...
»</p><p>459</p><p>370 —
Année
1890,
— 2,000
• • &gt;
»</p><p>470 —
Annuaire français.</p><p>1889</p><p>I890</p><p>1891</p><p>Année
1882,
sur 1,650 exemplaires . . .</p><p>205</p><p>197</p><p>185 ex.</p><p>Année
1883,
— 2,200
— ...</p><p>822</p><p>815</p><p>811 —
Année
1884,
— 2,200
— ...</p><p>796</p><p>790</p><p>779 —
Année
1885,
— 2,000
— ...</p><p>671</p><p>662</p><p>647 —
Année
1886,
— 2,000
— ...</p><p>644</p><p>634</p><p>625 —
Année
1887,
— 2,000
— ...</p><p>611</p><p>602</p><p>594 —
Année
1888,
— 2,000
— ...</p><p>610</p><p>586</p><p>574 —
Année
1889,
— 1,800
— ...</p><p>398</p><p>376</p><p>361 —
Année
1890,
— 1,800
— ...
»</p><p>411</p><p>366 —
Année
1891,
— 1,800
— ...
»
i
399 —
</p><pb n="80"/><p> .—
Collection des principaux Codes étrangers.</p><p>I889 189O «8»«
Code d'instruction criminelle autrichien. Néant. Néant. Néant, ex.</p><p>Code de commerce allemand 142 105 70 —
Code pénal hollandais 122 100 '88 —
Code de procédure pénale allemand. . . 134 112 95 —
Code d'organisation judiciaire allemand. 265 250 236 —
Chartes coloniales et Constitutions des
États-Unis 579 549 531 —
Code pénal hongrois 219 204 194 —
Code de procédure civile allemand . . . 132 113 72 —
Loi anglaise sur la faillite 102 75 53 —
Nous avons, en outre, en magasin un assez grand nombre
d'exemplaires d'autres publications et de travaux tirés à part, savoir:
«88» 1SIO 1801</p><p>Table décennale du BULLETIN, 1869-1880 . 534 532 526 ex.</p><p>Catalogue de la Bibliothèque 221 195 166 —
Rapport sur le notariat 280 279 274 —
Étude sur la législation relative aux
aliénés, et procès-verbaux de la commis-</p><p>132</p><p>132</p><p>130 —
Études sur la législation des aliénés, —
383</p><p>383</p><p>383 —
608</p><p>608</p><p>608 —
255</p><p>253</p><p>253 —
Comme conclusions, MESSIEURS, j'ai l'honneur de vous proposer,
au nom de votre Commission de comptabilité:</p><p>1° D'approuver les comptes de M. Héron de VILLEFOSSE, tels qu'ils
viennent de vous être proposés;</p><p>2° De lui voter des remerciements pour le soin et le dévouement
qu'il a apportés, comme les années précédentes, dans l'accomplissement de ses fonctions.</p><p>Ces conclusions sont adoptées à l'unanimité.
</p><pb n="81"/><p>M. Maurice BELLOM, ingénieur au corps des MINES, donne
communication d'une étude sur les législations étrangères CONCERNANT L'ORGANISATION DE L'ASSURANCE CONTRE</p><p>LA MALADIE.</p><p>Si les maladies professioanelles ne semblent pas attirer aussi
vivement que les accidents du travail, l'attention do l'opinion
publique, les législateurs de plusieurs pays étrangers se sont, du
moins, préoccupés des moyens de soulager le travailleur que la
maladie réduit au chômage et prive, ainsi que sa famille, du
salaire quotidien.</p><p>C'est l'Allemagne qui, par la loi du 15 juin 1883, est entrée la
première dans cette voie; l'Autriche l'a suivie par la loi du
30 mars 1888; le DANEMARK, la HOLLANDE, la NORVÈGE, la SUÈDE, la
Suisse et la Russie étudient actuellement la même question. Le
législateur allemand vient même, à la suite d'une expérience de
sept ans, de mettre à l'étude une modification de son œuvre primitive (1).</p><p>C'est à l'occasion do ce nouveau projet de loi allemand qu'il
nous a paru intéressant de résumer et de comparer les dispositions
des lois en vigueur ou des projets à l'étude dans les différents pays
étrangers en matière d'assurance contre la maladie.</p><p>L'objet de la présente communication n'est donc pas de reproduire dans leurs détails des dispositions législatives déjà appliquées et bien connues, des membres de la Société de législation
comparée, mais de rapprocher les solutions diverses adoptées sur
les points essentiels qui constituent les éléments de la question.</p>
<note place="bottom">(1) Un projet de loi a été, en effet, déposé par le gouvernement allemand
le 22 novembre 1890, sur le bureau du REICHSTAG, en vue de modifier la loi
du 15 juin 1883. Discuté le 5 novembre 1890 en première lecture, il a été
renvoyé a une commission de vingt-huit membres, qui a commencé ses
travaux le 14 janvier 1891, et a déposé son rapport, signé de M. MERBACH,
le 17 mars suivant. La deuxième délibération du Reichstag relative à ce
projet a commencé le 19 novembre dernier; toutefois, comme elle ne s'est
terminée que le 4 décembre, et que les comptes rendus sténographiques
des dernières séances du Reichstag ne nous sont pas encore parvenus,
nous préférons, dans l'intérêt de la précision de notre exposé, ne donner
que les résultats des travaux de la commission, nous réseryant de communiquer ultérieurement aux membres de la Société de Législation comparée les dispositions votées en deuxième et en troisième délibération par
le Reichstag.</note>
<fw place="bottom">XXIII. 6</fw><pb n="82"/><p>Ces points sont les suivants:</p><p>Forme de l'assurance, obligatoire ou facultative.</p><p>Etendue de l'assurance.</p><p>Objet de l'assurance.</p><p>Organisation de l'assurance.</p><p>I</p><p>Forme de l'assurance.</p><p>Les solutions adoptées ou projetées par les législateurs étrangers
peuvent se ramener à deux types distincts : les une dérivent du
principe de l'obligation, les autres du principe de la liberté. Dans
les premières, le législateur énumère une série de personnes qu'il
contraint de s'assurer contre la maladie ; dans les secondes, il se
borne à faciliter l'institution des établissements d'assurance sans y
déclarer la participation obligatoire. Le premier système est celui
de la législation allemande et de la législation autrichienne; c'est
également celui que le peuple suisse a adopté par le referendum
du 26 octobre 1890 en votant l'introduction, dans la Constitution
fédérale du 29 mai 1874, d'un article additionnel qui déclare que
« la Confédération introduira, par voie législative, l'assurance
contre les maladies et les accidents en tenant compte des caisses
de secours existantes et qu'elle peut déclarer la participation à ces
assurances obligatoire en général ou pour certaines catégories déterminées de citoyens. » Le projet norvégien, qu'a élaboré la commission instituée par l'arrêté royal du 19 août 1885, s'est inspirée
des mêmes principes. — Le second système a été préféré, au contraire, par les auteurs des projets déposés dans le courant de
l'année 1888 par la commission suédoise nommée en 1884 et par
le gouvernement dans la session de 1888-1889 du parlement
danois. L'assurance n'y est pas obligatoire : les caisses libres
préexistantes sont protégées et la création de caisses nouvelles
est favorisée. Quant à la RUSSIE, le principe de la responsabilité
est seul posé dans le projet, commun aux accidents et aux maladies, qui a été soumis par le ministre des finances au conseil
de l'empire le 25 février 1890. ENFIN, dans les Pays-BAS, la commission parlementaire d'enquête sociale, nommée en 1887, a formulé un vœu en faveur de l'intervention de l'Etat dans le but
d'assurer des secours aux ouvriers malades.
</p><pb n="83"/><p>II</p><p>Étendue de l'assurance.</p><p>Quelle que soit la forme de l'assurance, la première question qui
se pose est la définition des classes de personnes qui devront ou
pourront en bénéficier.</p><p>La loi allemande du 15 juin 1883 avait déclaré l'assurance obligatoire pour toute personne employée, moyennant un salaire, dans
une mine, une carrière, une usine, un atelier, quelle qu'en soit la
nature ou l'importance, ainsi que pour toute personne ayant un
métier ou une profession industrielle, et pour tout employé dont le
traitement quotidien est inférieur à 6mB,66 (8f,32), à moins que le
travail ne soit essentiellement passager et limité à une durée
maxima d'une semaine. De plus, toute personne qui n'est pas
assujettie à l'obligation de l'assurance peut se faire assurer à
une caisse de secours à moins qu'elle ne soit exclue par décision
médicale ou déclarée indigne par suite de faute grave.</p><p>La loi autrichienne du 30 mars 1888 assujettit à l'obligation de
l'assurance tous les ouvriers occupés dans les fabriques et établissements industriels, les employés sans distinction de traitement;
aux termes des interprétations ministérielles du 9 avril et du 10 septembre 1889, sont également assujetties les personnes employées
dans les pharmacies, les comptables des établissements industriels,
les clercs d'avoués et de notaires.</p><p>Aux termes du projet norvégien, l'obligation de l'assurance s'appliquerait à tout ouvrier ou employé dont le salaire annuel
n'excéderait pas 1,200 couronnes (1,560 francs) et qui serait
occupé pendant plus de deux mois dans la même entreprise.</p><p>La loi allemande de 1883 est moins nette que la loi autrichienne
de 1888. Le projet de loi déposé par le gouvernement le 22 novembre 1890 a pour objet de remédier à ce défaut de précision : les
imperfections de la loi d'assurance contre la maladie ont été accentuées, en effet, par les dispositions de la loi du 22 juin 1889 d'assurance contre l'invalidité et la vieillesse; c'est ainsi que les commis
et apprentis de commerce qui, sous le régime de la loi de 1883, ne
sont pas assujettis à l'obligation de l'assurance contre la maladie
auraient droit à une rente d'invalidité correspondant soit à 300 fois
le montant du salaire moyen des assurés ou du salaire réel de
</p><pb n="84"/><p>chacun d'eux, soit à 300 fois le salaire moyen des manouvriers
de la localité suivant que les communes les auront fait ou non
bénéficier de l'assurance contre la maladie (1). De là l'extension de
l'obligation do l'assurance aux commis et apprentis de commerce
ainsi qu'au personnel.des études d'avoués, de notaires et d'huissiers, à celui des bureaux privés d'assurance, de commission, de
commissaires-priseurs, proposée par le projet de loi et adoptée par
la commission du Reichstag chargée de l'étude de la question:
cette dernière y a même ajouté les employés des établissements ou
caisses institués par application des lois d'assurance ouvrière.</p><p>Toutefois on a cru devoir accorder aux commis et apprentis des
pharmacies, en matière d'assurance contre la maladie, la même
„ dispense qu'en matière d'assurance contre l'invalidité. Le projet
de 1890 contient également une modification importante au
point de vue de la permanence de l'occupation de l'assuré : la
loi de 1883 affranchit de l'obligation de l'assurance les ouvriers
dont l'occupation est soit temporaire par nature, soit limitée à
moins de une semaine par le contrat de louage, et, par suite,
accorde la dispense à ceux dont l'occupation, d'une durée supérieure à une semaine, est essentiellement temporaire par nature:
le projet de 1890, considérant que le but do cette disposition était
de permettre aux patrons de remplir les obligations résultant pour
eux de l'assurance de leurs ouvriers, a limité la dispense au cas
des occupations d'une durée inférieure à une semaine, quelle que
soit la cause de cette limitation de durée : nature de l'occupation
ou clause du contrat de louage.</p><p>Les domestiques doivent-ils être soumis à l'obligation de l'assurance ? La loi autrichienne et la loi allemande répondent négativement à cette question. Lors de la première lecture, au sein de
la commission, du projet de 1890, quelques membres proposèrent
de la résoudre affirmativement en y comprenant les domestiques
attachés aux entreprises agricoles et forestières. Présenté d'abord
comme annexe à la liste des cas d'assurance obligatoire, puis comme
complément de celle des cas d'assurance facultative, cet amendement</p>
<note place="bottom">(1) En effet, aux termes de l'article 22 de la loi du 22 juin 1889, qui
détermine la répartition des assurés en classes d'après la valeur de la
rente, le salaire de base admis pour l'évaluation de cette pension est égal:
l°à300 fois le montant du salaire moyen qui sert de base en cas d'assurance
contre la maladie, pour les membres des caisses de maladie instituées par
la loi de 1883; 2° à 300 fois le montant du salaire quotidien des manouvriers
de la localité, dans les autres cas.</note>
<pb n="85"/><p>fut repoussé sur l'intervention des représentants des Etats confédérés qui montrèrent les difficultés que rencontrerait l'application de
cette mesure : car chacun des Etats de l'Empire a, en cette matière, sa législation propre (1) : en voulant leur imposer un régime
uniforme par l'extension de l'assurance obligatoire, on se heurterait à des obstacles parfois insurmontables, et, en laissant aux
communes le soin de l'édicter par voie statutaire, on apporterait
dans la législation en vigueur une perturbation inadmissible.</p><p>La situation, au regard de l'assurance, des membres de la famille
du patron que ce dernier occupe à titre d'ouvriers ou d'employés,
n'avait pas été nettement tranchée par la loi allemande de 1883.</p><p>Le législateur autrichien a tenu à ne faire aucune distinction
entre les ouvriers appartenant à la famille du patron et les ouvriers
qui lui sont étrangers : interrogé, à ce sujet, le ministre de
l'intérieur a formellement répondu que la loi ne distinguait pas
les liens de parenté qui pouvaient unir le patron à l'ouvrier et
ne visait que les liens résultant d'un contrat de travail. Le gouver-
. (1) Les États de l'Empire ont effectivement inséré dans leurs législations
des mesures tutélaires en faveur des domestiques malades; ils ont toutefois adopté des solutions qui peuvent être ramenées à cinq types distincts:
les uns comme la Bavière (Lois du 29 avril 1869 et du 28 février 1884),
et le Wurtemberg (Loi du 16 décembre 1888), ont édicté d'une manière géné
raie l'obligation de l'assurance pour les domestiques; — les autres comme
le grand duché de Bade (Lois du 24 mars 1888 et du 3 février 1868), la
Saxe-Royale (Lois du 10 janvier 1835 et du 22 mars 1888) et la Hesse (Lois
du 28 avril 1877 et du 4 avril 1888), ont édicté l'obligation générale pour
les domestiques agricoles et forestiers, l'obligation pour les autres domestiques étant restreinte à certaines parties de l'ÉTAT, et les maîtres étant
assujettis, dans les autres parties, à allouer certains soins à leurs domestiques malades; — d'autres, comme la Saxe-Weimar(Lois du 18 juin 1823 et
du 4 avril 1888) et le Brunswick (Lois du 15 octobre 1832 et 29 mai 1890), ont
prescrit l'obligation générale pour les domestiques agricoles et forestiers,
les maîtres des autres domestiques devant allouer les soins à leur personnel
en cas de maladie; — les autres, comme les villes de Lubeck (Ordonnances
des 25 juin 1862 et 27 mai 1889), de Hambourg (Loi du 16 juillet 1890), et
quelques provinces prussiennes (Statut local de Goettingue du 23 novembre
1850; Lois et Ordonnances de la Hesse-Nassau modifiées le 15 janvier 1885),
appliquent l'obligation à tout ou partie du personnel domestique dans certaines parties du territoire, les maîtres devant dans les autres parties
secourir les domestiques en cas de maladie; — les autres, comme la
Prusse (Ordonnance du 8 novembre 1810) et les duchés de Saxe Cobourg
(Ordonnance du 11 mars 1814) et de Saxe-Gotha (Ordonnance du 24 juillet
1797), n'accordent aux domestiques le droit aux secours qu'à l'égard de leurs
maîtres; dans les autres (Alsace-Lorraine et Mecklembou'rg-Schwerin), il
n'existe en cetts matière aucune législation d'État. .'
</p><pb n="86"/><p>nement allemand, pour mettre un terme à l'incertitude que laissait subsister la loi de 1883, a proposé, dans le projet de 1890, do
déclarer l'assurance obligatoire toutes les fois qu'il intervient un
contrat entre le chef de famille et les parents qu'il occupe, et de la
laisser facultative dans tout autre cas.</p><p>Le législateur allemand de 1883 avait cru devoir dispenser de
l'obligation de l'assurance les ouvriers qu'un patron occupe en
dehors de son établissement. Le législateur autrichien de 1888 n'a
point prévu ce cas de dispense. De même le législateur allemand
de 1889 n'a point admis cette dispense en matière d'invalidité : le
projet de 1890 ne la contient plus.</p><p>Quant aux industriels indépendants qui travaillent dans des ateliers leur appartenant en propre sur l'ordre et pour le compte d'autrui, la loi allemande de 1883, sans prévoir aucune distinction,
déclare que l'assurance était, pour eux, facultative. La loi autrichienne contient une disposition analogue. Le projet de 1890 confirme les dispositions de la loi de 1883 en déclarant l'assurance
facultative pour ces industriels, même dans le cas où ils se procurent eux-mêmes les matières premières; et, afin de leur permettre de remédier à l'insuffisance de commandes, il leur assure
le bénéfice de la même mesure pendant la période où ils travailleraient pour leur propre compte.</p><p>Les ouvriers agricoles et forestiers ne sont soumis à l'obligation
de l'assurance ni par la loi allemande, ni par la loi autrichienne,
ni par le projet norvégien. La loi allemande avait omis de joindre
les employés aux ouvriers: la loi autrichienne y a, au contraire,
pourvu; le projet de 1890 a également comblé cette lacune.</p><p>A côté des cas où l'assurance est une obligation et de ceux où
elle est une faculté figurent, d'une part, ceux où l'obligation fait
place à une dispense et, d'autre part, ceux où la faculté disparaît
devant l'exclusion : la dispense est prévue dans l'intérêt de l'assuré ; l'exclusion, dans l'intérêt de l'assureur.</p><p>La dispense peut être accordée soit de plein droit, soit sur la
demande des intéressés. — La première circonstance se présente
lorsque la situation même des intéressés n'exige, à leur égard,
aucune constatation de l'existence de certaines conditions à remplir: tel est le cas des fonctionnaires, que prévoyait la loi allemande de 1883 et auxquels le projet de 1890 a ajouté les militaires.
— La deuxième circonstance se présente lorsqu'il s'agit, soit de
personnes qui reçoivent de leurs patrons des secours équivalents à
ceux que le législateur a prévus, soit de personnes que leur état
</p><pb n="87"/><p>ne réduit point à l'incapacité de travail. Imposer aux premiers
l'obligation de l'assurance aurait pour résultat, non seulement
de faire peser sur le chef d'entreprise une double charge, mais
encore de déterminer le patron à insérer dans le contrat de travail
une clause le libérant de tous engagements vis-à-vis de l'ouvrier
malade : la dispense sous condition amène, au contraire, le patron
à perfectionner sans une charge excessive le mode d'assistance
qu'il assurait spontanément à son personnel. Quant aux seconds,
ils ne trouveront aisément du travail que s'ils ne viennent pas
aggraver les charges de la caisse de la fabrique dans laquelle ils
sont admis. A peine définis dans la loi de 1883 ces cas ont été précisés dans le projet de 1890, qui prévoit, sur la demande du patron,
la dispense en faveur de l'apprenti, et, sur la demande de l'ouvrier,
la dispense en faveur des ouvriers atteints d'incapacité partielle ou
temporaire et de ceux qui ont droit d'exiger pour treize semaines
au moins des secours équivalents à ceux que la loi prescrit.</p><p>La loi autrichienne a prévu des cas de dispense analogues; toutefois, au lieu d'exiger une demande de l'ouvrier, elle se contente de
son consentement et ne prévoit point le cas de l'incapacité partielle.</p><p>Quant aux fonctionnaires elle formule à leur égard non seulement
la dispense mais encore l'exclusion. TOUTEFOIS, l'exclusion imposée par la loi allemande aux employés dont le traitement est
supérieur à 2.000 marcs n'est point inscrite dans la loi autrichienne.</p><p>III</p><p>Objet de l'assurance.</p><p>L'assurance contre la maladie peut se réduire à la gratuité des
frais du traitement: elle peut, en outre, allouer au malade un
secours destiné à suppléer à la suppression du salaire résultant de
son incapacité de travail : en un mot il convient de distinguer l'assurance de traitement et l'assurance d'indemnité de chômage.
'L'assurance de traitement constitue l'essence même et la principale raison d'être de l'assurance contre la maladie : ce ne sont pas
seulement, en effet, les individus dont l'intérêt commande la
réduction de la morbidité; l'ensemble de la population d'un pays
y trouve, avec les moyens de résister à la propagation des épidémies,
l'avantage de la réduction des dépenses de l'assistance publique
</p><pb n="88"/><p>dont elle supporte la charge; enfin, la société tout entière pour
laquelle la suppression du paupérisme est une question vitale, ne
saurait se désintéresser des moyens de remédier à l'une des causes
qui réduisent à l'indigence la classe la plus nombreuse et la moins
fortunée d'une nation.</p><p>A ce dernier point de vue, l'assurance de chômage constitue un
des bienfaits de l'assurance contre la maladie : elle évite que le
travailleur d'hier, malade aujourd'hui, ne soit demain un indigent.</p><p>C'est ce qui a déterminé le législateur allemand et le législateur
autrichien à prévoir ce double service de l'assurance pour les
caisses qu'ils instituaient. La loi allemande fournit, pour chaque
jour de maladie, le traitement gratuit à dater du début de la
maladie et, en cas d'incapacité de travail, à partir du troisième
jour, un secours pécuniaire égal à la moitié du salaire : lorsque
l'incapacité de travail résulte d'un accident, le secours en argent
est porté aux deux tiers de ce salaire à dater du début de la
cinquième semaine qui suit l'accident. Le salaire, admis comme
base, varie toutefois avec la nature de la caisse à laquelle est
affilié le malade : pour les caisses communales, il est fixé
d'après le salairo journalier moyen de la localité; pour les
caisses locales, au gré de la commune, soit d'après le salaire
quotidien moyen, soit d'après le salaire réel des ouvriers : toutefois le salaire maximum admis est de 3 marcs dans le premier
cas et de 4 marcs dans le second. La loi autrichienne a fixé ce
secours pécuniaire, pour les maladies qui durent plus de trois
jours, à 60 p. 100 du salaire journalier moyen des ouvriers de la
circonscription. Contrairement à la loi allemande elle alloue ce
secours par chaque jour, y compris les trois premiers jours de
maladie. Le projet du 22 novembre 1890 n'a point modifié le délai
initial de trois jours; il s'est contenté d'autoriser les communes et
les caisses locales à le supprimer par voie statutaire, en mettant,
toutefois, pour condition à l'application de cette mesure, dans le
cas des caisses locales, l'adhésion non seulement des représentants
des assurés, mais encore des représentants des patrons. La question s'était posée dès le vote de la loi de 1883 : mais, à cette
époque, une majorité importante s'était prononcée en faveur de
l'absence du service pendant un délai de trois jours. TOUTEFOIS,
peu de temps après l'entrée en vigueur de la loi, il s'éleva contre
cette mesure, de la part des membres des caisses industrielles et
locales, une forte opposition, manifestée sous forme de pétition au
Conseil fédéral et au Reichstag : on demandait que les caisses
</p><pb n="89"/><p>fussent investies du droit de supprimer ou d'abréger ce délai qui
paraissait en contradiction avec le principe bienfaisant dont émanait la loi; la plupart des caisses qui, soit en vertu de la faculté,
laissée par la loi aux anciennes caisses de continuer à distribuer,
des secours supérieurs aux secours légaux, soit en vertu de leur
caractère libre, n'imposaient point ce stage à leurs anciens malades, n'avaient pas eu à le regretter. Aussi la suppression de ce
stage a-t-elle été proposée au sein de la commission; d'après les
auteurs de cette proposition, l'expérience des caisses libres avait
démontré que, si la suppression de ce stage conduisait à une augmentation du nombre des maladies, la durée moyenne de chaque
maladie se trouvait diminuée, parce que les ouvriers, certains d'obtenir une indemnité de chômago dès le début de la maladie, n'hésitaient point à recourir aux secours d'un médecin. Les représentants des États confédérés déterminèrent, toutefois, la commission
à repousser cette mesure qui aurait constitué un grave encouragement à la simulation. Ils n'hésitèrent, au contraire, à s'associer
au désir exprimé par l'ensemble de la commission au sujet de la
prolongation au-delà de treize semaines et jusqu'à cinquante-deux
semaines, par exemple, de la durée des secours en argent : la
commission fut, toutefois, unanime à reconnaître que les caisses
de maladie étaient incapables de supporter les charges que cette
prolongation, si elle était insérée dans la loi, ferait peser sur elles.</p><p>Le gouvernement n'était pas cependant opposé en principe à la
suppression du stage initial de trois jours. L'exposé des motifs du
projet reconnaît que la loi a cherché dans l'allocation des secours
en argent le moyen de suppléer au salaire, qui fait défaut dès le
jour où commence l'incapacité de travail. Mais il redoutait, les
charges qui pouvaient en résulter pour les caisses: on aurait pu,
il est vrai, comme quelques-uns l'avaient proposé, autoriser les
caisses à recourir à ce délai, dans le cas de maladies susceptibles
de donner lieu à un mal visible et à prescrire le remboursement
des secours dans le cas où ces maladies se prolongeraient au delà
d'une certaine durée (deux semaines, par exemple); toutefois, si
l'on conférait aux caisses une autorité de surveillance sur les malades, on les aurait suffisamment armées contre la simulation
pour leur accorder sans restriction le droit qu'elles réclamaient.</p><p>Mieux valait, aux yeux du gouvernement, leur laisser la liberté
entière de faire usage de ce droit, en exigeant que la décision
relative à cet objet réunît la majorité des patrons, sur lesquels la
charge de cette mesure devait retomber en partie. — La commis-
</p><pb n="90"/><p>sion, toutefois, supprima cette garantie, malgré la résistance des
représentants des États confédérés; ceux-ci en première lecture
de la commission, qui purent simplement obtenir le vote d'un
amendement qui subordonnait la suppression, à la condition que
le fonds de réserve aurait atteint une fois et demi la valeur da
minimum légal, et, en deuxième lecture de la commission, ils
virent ce taux réduit à la valeur simple de ce minimum.</p><p>L'allocation des secours pour les jours fériés ainsi que l'assistance aux convalescents ont été prévues par le projet de loi du
22 novembre 1890 et acceptés par la commission comme le complément de l'assurance contre la maladie. La loi autrichienne ne
contient aucune disposition de ce genre.</p><p>L'extension des secours n'est toutefois possible que grâce au
développement des mesures de surveillance destinées à combattre
la simulation. La loi autrichienne laisse aux statuts de chaque .caisse
le soin d'y pourvoir, et se borne à conférer à l'administration de
chaque caisse le droit de frapper le contrevenant d'une pénalité
représentée par le paiement, pendant une certaine période, d'une
contribution égale à la cotisation statutaire.</p><p>La loi do 1883 ne prévoyait que la réduction des secours dans le
cas de maladie provoquée intentionnellement, et pour les caisses
locales, le renvoi de la caisse locale; le projet confère aux communes et aux caisses locales le droit de formuler des prescriptions
sur la surveillance des malades, de frapper de 20 marcs ceux qui
sont réfractaires aux ordonnances du médecin et de refuser le
remboursement des frais médicaux si le malade s'est adressé, sauf
dans le cas de danger imminent, à un médecin autre que celui de la
caisse. La commission, malgré la résistance de ceux qui considéraient le choix absolu du médecin comme un élément de la rapidité
de la guérison, adopta une rédaction voisine de celle du projet
gouvernemental. TOUTEFOIS, elle a introduit une disposition prévoyant que, sur la demande de 30 assurés, l'autorité administrative supérieure pourrait, après avoir entendu les organes de la caisse
et l'autorité de surveillance, assurer le traitement par des médecins
et pharmaciens autres que les titulaires désignés par la caisse.</p><p>Quant à l'exclusion des contrevenants des caisses locales, elle a
le danger de faire retomber ces assurés à la charge de l'assurance
communale ; aussi le projet a-t-il substitué à cette pénalité la suppression totale ou partielle du secours en argent.</p><p>La question de la durée des secours est intéressante non seulement au point de vue de la période pendant laquelle le malade
</p><pb n="91"/><p>reçoit un secours, mais aussi au point de vue des rapports qui
existent entre les établissements d'assurance contre la maladie et
les établissements d'assurance contre les accidents. En cas de
maladie ne résultant pas d'accident, le délai de treize semaines a
été adopté en ALLEMAGNE, et celui de vingt semaines, en Autriche;
toutefois, pour les maladies résultant d'accident, le délai de vingt
semaines est en Autriche réduit à quatre semaines, et, en ALLEMAGNE,
à partir de la cinquième semaine, c'est à l'assurance contre les
accidents qu'incombent les charges supplémentaires imposées par
la loi d'assurance contre les accidents, à dater de ce délai (l). La
durée de l'allocation des secours a été cependant modifiée par le
projet allemand du 22 novembre 1890, qui lui donne pour origine
non plus le début de la maladie, mais le début de l'allocation des
secours en argent; l'intérêt de cette disposition résulte de l'intervalle qui peut exister entre le début de la maladie et celui de
l'allocation du secours en argent; cette dernière ne commence en
effet qu'avec l'incapacité de travail, dont l'origine ne coïncide pas
toujours avec le début de la maladie. Les dispositions actuelles de
la loi allemande constituent un encouragement à la simulation; le
malade qui désire toucher le plus tôt possible un secours en argent
tendant à se déclarer, dès l'origine même de la maladie, incapable
de travailler.</p><p>A l'exemple de la loi allemande de 1883, la loi autrichienne n'a
point prévu l'assurance des membres de la famille de l'assuré; la
commission allemande chargée d'examiner le projet de 1890 a
proposé de conférer aux communes et aux caisses locales le droit
d'accorder des secours aux membres de la famille d'un assuré, qui</p>
<note place="bottom">(1) Ilest à noter que le projet de loi a proposé une disposition, approuvée
par la commission, qui, en cas de maladie résultant d'un accident, autorise
la corporation d'assurance contre les accidents à se substituer à la caisse
de maladie pour les allocations dues à la victime. Certaines maladies
exigent, en effet, un traitement que les petites caisses ne sont pas en état
de fournir, et comme l'intérêt de la corporation, aussi bien que celui du
blessé, exige que la victime reçoive dès le début de l'incapacité de travail
des soins aussi complets que possible, il importe que la corporation puisse
se charger, avant l'expiration de la treizième semaine, de servir a la victime
les secours nécessaires. Cette mesure étant d'ailleurs éflictée dans l'intérêt
de la corporation, celle-ci n'a aucun remboursement à exiger de la caisse
de maladie. A cet effet les caisses de maladie doivent, aux termes du
projet, signaler à la corporation dans un délai de trois jours les cas où
l'incapacité de travail dure plus de neuf semaines : la commission substitua
à ces délais respectivement ceux de une semaine ét de quatre semaines.</note>
<pb n="92"/><p>en aura fait la demande et qui aura effectué le versement de cotisations supplémentaires. Sans se laisser arrêter par les objections
de ceux qui reprochaient à cette mesure de détourner l'assurance
communale de son rôle d'organe subsidiaire et d'imposer aux communes des risques impossibles à évaluer, la majorité de la commission crut nécessaire de combler une grave lacune et de répondre
à un besoin pressant.</p><p>Quant aux femmes en couches, en dépit des termes peu explicites
de la loi du 15 juin 1883, le seul secours qui leur soit dû est un
secours pécuniaire : le projet de 1890 le dispose formellement. C'est
également le parti auquel s'est arrêté la loi autrichienne. Celle-ci,
comme la loi allemande de 1883, n'établit aucune distinction entre
les femmes légitimes et les femmes illégitimes. On a considéré
qu'il s'agissait non d'une question de moralité, mais d'une question
d'assistance. TOUTEFOIS, les membres des caisses de maladie se sont
plaints de l'obligation de subvenir par leurs cotisations à la subsistance des filles ou des veuves coupables, et le législateur allemand, dans la loi du 5 mai 1886 sur l'assurance contre la maladie
des ouvriers agricoles et forestiers, a limité l'allocation des secours
d'accouchement aux femmes mariées et aux veuves dont la délivrance, postérieure à la mort du mari, a lieu dans le délai qui,
aux termes des lois du pays, fait présumer la légitimité de l'enfant.</p><p>Le projet de loi du 22 novembre 1890 est moins catégorique, car
tout en déclarant que le secours n'est dû qu'aux femmes légitimes,
il autorise les caisses locales à en faire bénéficier les femmes illégitimes. En première lecture devant le REICHSTAG, cette mesure fut
combattue par les socialistes, qui la considéraient comme trop
sévère; ils rappelaient qu'elle avait été proposée par le gouvernement en 1883, mais que le Reichstag l'avait repoussée à cette
époque. Ces critiques renouvelées au sein de la commission ont fait
supprimer par celle-ci la distinction entre les femmes légitimes et
les femmes illégitimes. TOUTEFOIS, on fut unanime à reconnaître la
nécessité d'imposer aux femmes enceintes un stage de séjour à la
caisse pour avoir droit au secours d'accouchement; ce stage, que
le projet a fixé à six mois, doit avoir pour effet d'empêcher qu'à
l'avenir des femmes enceintes viennent quelques jours avant leur
délivrance prendfe du service dans une entreprise assurée contre
la maladie, pour bénéficier lors de leur accouchement des secours
prévus par la loi.</p><p>La durée des secours que le projet de 1890, comme la loi de 1883,
fixait à trois semaines, a été portée à une période de quatre se-
</p><pb n="93"/><p>maines par la commission dès sa première lecture, et en général à
la durée du repos que la loi industrielle (gewerbeordnung) impose
aux femmes en couches (1). Le délai de quatre semaines est
d'ailleurs celui que prescrit la loi autrichienne.</p><p>Les indemnités funéraires prévues par la loi allemande pour
les assurés des caisses locales s'élèvent à vingt fois le salaire
de la localité; elles ne sont donc point rapportées au salaire
moyen des assurés, qui sert de base au calcul des secours de
maladie et des cotisations. La commission de 1883, en faisant
adopter cette disposition par le REICHSTAG, contrairement au
texte du projet de cette époque, avait eu pour objet moins de
prévenir l'exagération des indemnités que d'assurer l'égalité des
secours entre tous les membres de la même caisse. Le projet se
basant sur l'expérience du fonctionnement de la loi, a préféré Tétablir une proportion entre les cotisations et les indemnités funéraires, en adoptant pour celles-ci la même base que pour celles-là.</p><p>Ce système, auquel la commission s'est ralliée, n'est autre, du
reste, que le système autrichien. Une autre innovation du projet
de loi consiste à n'accorder l'indemnité funéraire que si l'incapacité
de travail a duré jusqu'à la mort du sociétaire, et que si le décès
résultant de la maladie a eu lieu dans l'année qui suit le terme de
l'allocation des secours de maladie. Cette mesure, destinée à prévenir les abus a été sanctionnée par la commission en dépit des
attaques dont elle avait été l'objet de la part des socialistes lors de
la première discussion devant le Reichstag. » S'il faut, disait
M. SCHUHMACHER, que l'assuré ait le bonheur de mourir à temps
pour léguer à ses héritiers un droit à indemnité, il ne tardera pas
à recourir à une caisse de funérailles particulière, «
Pendant quelle période l'ouvrier qui ne peut payer sa cotisation
par suite de chômage conserve-t-il ses droits? La loi allemande répond: trois semaines. La loi autrichienne répond : six semaines. Le
projet de 1890 répond : trois semaines, à condition que l'assuré ait</p>
<note place="bottom">(1) La loi industrielle était en discussion devant le Reichstag au moment
où délibérait la commission. Le vote de cette commission est d'ailleurs
en harmonie avec celui de la résolution qui a été votée d'abord par la
commission chargée de l'étude de la loi industrielle puis par le Reichstag
en vue d'amener une concordance entre la disposition de la loi d'assurance contre la maladie et la loi industrielle au point de vue du repos
des femmes en couches. (Voir Étude sur la loi allemande relative à
l'industrie, par Maurice Bellom. Bulletin de la Société de Législation
comparée, t. XX, p. 607).</note>
<pb n="94"/><p>appartenu, depuis une durée ininterrompue de trois semaines au
moins, à une caisse d'assurance, et il ajoute que l'assuré est déchu
de tout droit au secours si le chômage résulte de l'abandon du travail par suite de la rupture illégale du contrat de travail, ou s'il a
quitté le territoire de l'empire allemand. Le projet de loi qui a
abouti à la loi de 1883 avait ajouté, comme condition à la loi en
vigueur, que le chômage ne devait pas être « le résultat de la faute
de l'intéressé ». Cette clause ne fut pas maintenue dans le texte de
la loi en raison de la difficulté de constater si cette condition est
ou non remplie. On redoutait, du reste, que l'on imputât à la faute
de l'ouvrier le chômage résultant de l'abandon du travail inspiré
par le désir d'obtenir une augmentation de] salaire ; la condition
contenue dans le projet de 1890 ne donne lieu, au contraire, qu'à
des constatations aisées. La commission, sans contester l'utilité de
prévenir la rupture du contrat de louage, se demanda s'il était opportun d'introduire une sanction de cette rupture dans une loi
d'assurance où ne devraient figurer que des droits acquis. Les représentants des Etats confédérés répliquèrent, il est vrai, que cette
disposition constituait non pas une punition mais une mesure
d'équité et de sauvegarde en faveur des caisses de maladie et des
ouvriers restés au travail, qu'une grève peut contraindre à supporter seuls la totalité des charges financières de l'assurance.</p><p>TOUTEFOIS, la commission, dès sa première discussion, supprima
la clause relative à la rupture du contrat de louage et y substitua
la formule plus générale et moins précise : • Sous réserve des
exceptions prévues par les statuts ».</p><p>IV</p><p>Organisation de l'assurance.</p><p>Les législateurs étrangers ont tous compris que l'assurance contre
la maladie devait être réalisée à l'aide d'organes locaux ; les risques
auxquels l'assurance contre la maladie doit faire face, ne sont pas
en effet assez élevés pour qu'un nombre restreint d'assurés ne soit
pas en état de les supporter. Il est d'ailleurs nécessaire que les
secours soient alloués rapidement sans mettre en mouvement les
rouages d'une administration trop complexe. ENFIN, un ressort
d'action restreint permet seul d'exercer une surveillance efficace
et de combattre les abus de la simulation.
</p><pb n="95"/><p>Pour réaliser, d'après ces principes, l'assurance contre la maladie le législateur allemand et le législateur autrichien ont cru
nécessaire de recourir à un certain nombre de types de caisses afin
d'utiliser les groupements qui existaient déjà. Ces groupements
sont des groupements industriels, corporatifs ou territoriaux.</p><p>D'où trois types de caisses:</p><p>Caisses industrielles.</p><p>Caisses corporatives.</p><p>Caisses locales.</p><p>Au premier type correspondent les caisses de fabrique que tout
patron doit instituer dès que le nombre de ses ouvriers atteint un
certain chiffre (50 en ALLEMAGNE, 100 en Autriche), et les caisses
d'entreprises de construction.</p><p>Au deuxième type se rattachent les caisses de corporation, instituées en Allemagne par application du titre VI de la loi sur l'industrie sous le nom de Jnnungskrankenkassen et en Autriche par
application du titre VII de la loi sur l'industrie du 20 décembre
1859 modifiée par celle du 15 mars 1883 sous le nom de Genossenschaftskrankenkassen.</p><p>Au troisième type appartiennent les caisses de district autrichiennes, les caisses locales et l'assurance communale allemandes:
les caisses de district autrichiennes sont à la fois l'équivalent des
caisses locales et celui de l'assurance communale allemande : car
elles reçoivent les personnes soumises à l'obligation de l'assurance
qui ne font partie d'aucune autre caisse, tandis que les caisses
locales sont créées par les soins des communes ou des groupes de
communes lorsque la circonscription renferme plus de cent ouvriers
l'assurance communale, forme subsidiaire de l'assurance, devant
fonctionner aux frais des communes qui ne comptent même pas
une centaine d'ouvriers industriels et qui, par suite, ne présentent
pas les conditions nécessaires à la fondation d'une caisse locale de
maladie.</p><p>Toutefois les législateurs étrangers n'ont pas eu à se préoccuper
uniquement des organes nouveaux à créer : ils ont dû tenir compte
des organes préexistants. C'étaient, en AUTRICHE, les caisses de
société, associations libres créées par application de la loi du
26 novembre 1852 sur les associations; c'étaient, en ALLEMAGNE,
les caisses libres dites inscrites, régies par la loi du 7 avril 1876, et
les caisses libres instituées par les législations des Etats particuliers.
</p><pb n="96"/><p>Les limites de notre communication étude ne nous permettent pas
d'étudier dans leurs détails le fonctionnement do ces caisses : les
textes législatifs contenus dans les annuaires de la Société de législation comparée répondent à toutes les questions que l'on pourrait se
poser en cette matière. Il nous suffira de rappeler que l'organisation
administrative en est confiée à un comité directeur et à une assemblée générale où les assurés et les patrons ont une représentation
proportionnelle à la valeur de leurs cotisations respectives, et que
l'organisation financière repose sur le versement de cotisations que
le patron doit effectuer avec faculté d'en retenir une portion sur le
salaire de son personnel ; JENFIN, que la loi impose aux caisses
l'obligation de constituer un fonds de réserve dont elle détermine
le maximum. Les textes législatifs sont toutefois moins explicites
en ce qui concerne les relations mutuelles qui existent entre les
diverses caisses d'assurance. Ces relations résultent de la solution donnée aux deux questions suivantes:</p><p>Première question : Comment se répartissent les assurés entre les
divers types de caisses?</p><p>Deuxième question : Quels sont les rapports de ces caisses entre
elles?</p><p>C'est, du reste, à ces deux questions que l'on peut rattacher les
modifications essentielles que le projet du 22 novembre 1890 propose d'introduire dans la loi allemande d'assurance contre la
maladie actuellement en vigueur.</p><p>Première question : De la répartition des assurés entre les divers
types de caisses.</p><p>La loi autrichienne résout la question fort nettement : les caisses
de fabriques englobent les ouvriers des usines d'une certaine importance , les caisses de construction assurent les ouvriers employés
aux travaux de construction ; les caisses de district reçoivent toutes
les personnes qui ne sont point affiliées à une autre caisse instituée ou reconnue par la loi. La loi autrichienne ne prévoit point,
d'ailleurs, l'affiliation simultanée à plusieurs caisses : mais elle ne
l'interdit pas formellement; le ministre de l'intérieur, interrogé à
ce sujet, a toutefois répondu, le 12 septembre 1889, que la loi ne
semblait pas l'autoriser.
</p><pb n="97"/><p></p><p>La question n'est pas aussi simple sous le régime de la législation allemande (1).</p><p>Le projet, présenté au Reichstag en 1882 par les gouvernements
des États confédérés, subordonnait la répartition des assurés entre
les divers types de caisses à la nature de l'occupation de chacun
des intéressés : les personnes soumises à l'obligation de l'assurance
devaient s'affilier à la caisse locale fondée pour l'industrie particulière qui les occupait; à défaut d'une caisse locale répondant à ce
besoin, c'était à l'assurance communale que les intéressés devaient
recourir : les droits des caisses de fabriques étaient d'ailleurs réservés. C'était, en un mot, le système de la caisse obligatoire {Zwangskasse) qui était admis par ce projet.</p><p>La commission à laquelle ce dernier fut renvoyé, y substitua le principe de Yobligation d'une caisse (Kassenzwang); la
forme de la caisse n'était plus obligatoire. En d'autres termes, le
choix était permis, non seulement entre une caisse libre et la caisse
instituée en vertu de la loi pour l'industrie qu'exerce la personne
intéressée, mais encore entre cette dernière caisse et l'une quelconque des caisses instituées par application de la loi du 15 juin
1883. Les propositions de la commission ne furent pas acceptées
par le REICHSTAG, mais le texte définitivement adopté, qui est
devenu la loi du 15 juin 1883, contient certains articles qui se ressentent de ces préoccupations. C'est ainsi que le paragraphe 4 de
l'article 19 donne l'autorisation de quitter une caisse locale, non
seulement aux membres des caisses libres, mais encore à ceux qui
sont devenus membres d'une autre caisse locale ou d'une caisse
industrielle. Le paragraphe 1 de l'article 63 dispense de même de
la participation aux caisses de fabriques les membres des caisses
minières, et la même mesure est étendue aux caisses de constructions par le paragraphe 3 de l'article 72.</p>
<note place="bottom">(1) L'assurance communale doit, aux termes de la législation actuelle,
recevoir, d'une part, les personnes soumises à l'obligation de l'assurance qui
ne font partie d'aucune autre caisse, et, d'autre part, les personnes non
soumises à cette obligation et désignées dans les trois premiers articles
de la loi. Le projet du 22 novembre 1890 prévoit que le statut local pourra
accorder le droit de participation à des personnes non assujetties autres que
celles qui sont désignées dans les trois premiers articles de la loi; mais il
autorise la commune à soumettre à un examen médical les membres nouveaux qui se présentent et à leur refuser l'admission en cas de maladie
dûment constatée. La commission, pour éviter une extension exagérée de
l'assurance, a proposé, dès sa première lecture, de limiter cette faculté
aux personnes dont le revenu annuel ne surpasse pas 2,000 marcs. Elle a
d'ailleurs appliqué cette même disposition aux caisses locales.</note>
<fw place="bottom">XXIII. 7</fw><pb n="98"/><p>Ces textes, qui constituent les derniers vestiges du principe posé
par la commission mais repoussé par le REICHSTAG, n'ont conduit,
en définitive, qu'à un régime tout différent de celui que la commission aurait voulu instituer.</p><p>Ce n'est, en effet, qu'aux personnes qui s'assurent volontairement et non aux personnes soumises à l'obligation de l'assurance,
que l'article 19, dans son paragraphe 3, confère le droit de s'affilier
à une caisse locale; pour ces dernières l'obligation de l'assurance
résulte uniquement de la nature de l'industrie qu'elles exercent;
bien plus, aux termes de l'article 27, elles ne peuvent, en renon-
çant à cette industrie, rester membres de la caisse correspondante
que si leur passage à une nouvelle industrie n'entraîne pas leur
inscriplion à une autre caisse de maladie. L'article 63 ne reconnaît, de même, qu'aux personnes non soumises à l'obligation de
l'assuranre le droit de se faire inscrire à une caisse de fabrique
et, par extension, à une caisse de construction.</p><p>En résumé, pour qu'une personne soumise à l'obligation de l'assurance puisse devenir membre d'une caisse locale ou d'une caisse
industrielle à laquelle elle ne se trouve point rattachée par ses
occupations mêmes, il faut qu'elle quitte le travail auquel elle est
employée et qu'elle entre au service d'une industrie qui, tout en
la faisant tomber sous le coup de l'application de la loi ne la rattache à aucune caisse industrielle ou locale (1). Mais elle perd
alors, aux termes de l'article 27, sa qualité de membre de la caisse
le jour où elle se livre à une occupation en raison de laquelle elle
devient membre d'une autre caisse industrielle ou d'une autre
caisse locale.</p><p>Une personne soumise à l'obligation de l'assurance, que ses
occupations rattachent à une caisse locale déterminée, ne saurait
donc faire en même temps partie, comme membre volontaire,
d'une autre caisse du même type. Sa renonciation au titre de
membre d'une telle caisse, prévue par l'article 27, lui est également interdite.</p><p>De même, ceux-là seuls peuvent être membres d'une caisse minière qui sont employés dans les travaux miniers du ressort de la
caisse, et les statuts des caisses minières reconnaissent à leurs
membres le droit à un « congé », c'est-à-dire au maintien de leurs
titres dans le cas où ils viennent à abandonner momentanément le</p>
<note place="bottom">(1) L'application rigoureuse des principes mêmes de la loi, rappelés au
début de la présente étude, conduirait à rattacher une telle personne à
l'assurance communale.</note>
<pb n="99"/><p>travail de la mine pour y revenir ensuite, mais ces mêmes statuts
leur refusent la qualité de membres pendant le temps qu'ils ne
consacrent point à une occupation d'où résulte leur participation à
la caisse. Ces dispositions enlèvent donc toute portée pratique aux
mesures édictées par le paragraphe 4 de l'article 19 et le paragraphe 1 de l'article 63 qui stipulent en faveur des membres des
caisses minières, l'un l'autorisation de quitter une caisse locale,
l'autre la dispense de toute participation aux caisses de fabriques.</p><p>Ces deux textes n'ont donc pas eu d'autre résultat que d'apporter
le trouble et l'obscurité dans l'application de la loi'.</p><p>En présence de ces contradictions du législateur de 1883, une
réforme a paru nécessaire; deux solutions étaient admissibles:
on pouvait, soit laisser aux intéressés la liberté absolue du choix
de la caisse à laquelle ils voudraient s'affilier, soit en restreindre
l'exercice. C'est à ce dernier parti que le gouvernement allemand
s'est arrêté dans le projet du 22 novembre 1890. Il a craint, en
effet, comme le prouvent formellement les termes de l'exposé des
molifs, que l'état des membres des diverses caisses ne soit soumis
à des fluctuations arbitraires qui apporteraient une complication
inextricable à l'administration et un trouble sérieux au calcul des
contributions. Ce calcul, tel qu'il est réglé par les articles 51 et suivants de la loi, repose sur ce principe que les versements effectués
par les patrons ne sont dus qu'à la caisse dont l'assuré fait partie
en raison de la nature de son travail, de telle sorte qu'un chef
d'entreprise n'est, en général, débiteur de contribution qu'à l'égard
d'une seule caisse. Laisser à l'ouvrier la liberté de s'assurer à telle
ou telle caisse, ce serait exposer le patron à contribuer à un
grand nombre de caisses, et même à payer des cotisations supérieures à celle qu'exige la caisse correspondant à l'industrie qui
fait l'objet de son exploitation; on pourrait, il est vrai, affranchir
le patron de cette obligation à l'égard des assurés qui auraient fait
usage de leur droit de choisir la caisse dont ils veulent faire partie; mais cette mesure équivaudrait à une restriction apportée à
l'exercice de ce droit.</p><p>C'est donc au système de la caisse obligatoire, définie par la nature du travail de l'ouvrier, que le projet du gouvernement propose de se rallier, d'une manière absolue, en modifiant la rédaction
des articles qui semblent obscurs ou peu conformes à ce principe
et eu tenant compte de la situation toute spéciale des caisses libres
préexistantes.</p><p>Ces caisses sont, en effet, régies, au point de vue de la réparti-
</p><pb n="100"/><p>tion de leurs membres, par des dispositions dont l'obscurité ne le
cède guère à celle des articles qui viennent d'être analysés. La
rédaction des articles 4, 19 (§ 2) et 63 (§ 1) conduit à admettre que
tout membre d'une caisse libre qui entreprend un travail d'où
résulte pour lui l'inscription à une caisse obligatoire, est non seulement affranchi de l'obligation, mais encore privé du droit de
s'affilier à cette dernière caisse : il (îoit, au contraire, en vertu du
paragraphe 4 de l'article 19 et du paragraphe 3 de l'article 63,
rester, jusqu'à avis formel de sa part, membre de la caisse obligatoire s'il n'est devenu membre de la caisse libre qu'au cours du
travail qui le rattache à la première caisse. AINSI, dans le premier
cas, la loi interdit au membre d'une caisse libre l'accès de toute
caisse obligatoire, tandis que, dans le second, elle lui laisse le soin
de décider, à son gré, s'il veut faire partie, non seulement de la
caisse libre, mais encore de la caisse obligatoire. Cette distinction
n'a aucune raison d'être, ainsi que le fait observer l'auteur de
l'exposé des motifs du projet gouvernemental, et, comme ni l'intérêt des caisses obligatoires ni celui des assurés n'exige que les
membres des caisses libres soient exclus de toute participation aux
caisses obligatoires, il convient de ne prononcer cette exclusion
que sur leur demande expresse.</p><p>C'est donc à l'aide des deux propositions suivantes que le projet
du gouvernement a résolu la question de la répartition des assurés
entre les différents types de caisses:</p><p>1° Toute personne soumise à l'obligation de l'assurance doit
être affiliée à la caisse instituée pour l'industrie à laquelle cette
personne est attachée;</p><p>2° Toute personne qui fait partie d'une caisse libre peut faire
également partie d'une caisse obligatoire, et il est nécessaire, pour
qu'elle cesse d'être affiliée à une caisse de la première catégorie,
qu'elle en exprime formellement le désir.</p><p>Deuxième question: Des rapports des diverses caisses entre elles.</p><p>Les caisses d'assurance contre la maladie appartiennent à deux
classes essentiellement distinctes: ce sont, d'une part, les caisses
instituées par la loi et, d'autre part, les caisses qui existaient antérieurement à l'entrée en vigueur de cette loi et qui ont été respectées par elle. Les premières (caisses obligatoires) sont des caisses
d'assurance obligatoire; les secondes (caisses libres) ne contiennent,
au contraire, que des membres venus d'eux-mêmes s'affilier à l'assu-
</p><pb n="101"/><p>rance; aussi est-ce aux premières et non aux secondes que s'applique l'obligation de recevoir les ouvriers que leur occupation
assujettit à l'assurance. Loin de faire appel, comme les caisses
obligatoires, au concours des ouvriers et des patrons pour leur
alimentation et leur administration, les caisses libres résultent de
la seule initiative des ouvriers, et l'assurance, qui, dans les caisses
instituées par la loi, est à la fois professionnelle et territoriale,
peut revêtir, dans les caisses libres, un caractère différent. ENFIN,
ces dernières ne sont point, comme les caisses obligatoires, des
organes publics institués par la loi: ce sont de simples institutions privées que l'on ne saurait associer à d'autres organes sans
en compromettre gravement l'indépendance.</p><p>Deux institutions aussi différentes ne sauraient être réunies et
confondues dans une organisation commune; elle doivent coexister
et leur action doit être distincte sans être discordante. En matière
d'assurance contre la maladie il faut laisser subsister, à côté des
organes créés de toutes-pièces par le législateur, les inslitutions
préexistantes émanant de l'initiative privée. Ni les uns ni les
autres ne doivent être sacrifiés et il faut qu'ils trouvent dans la loi
les prescriptions tutélaires susceptibles de leur assurer un modus
vivendi qui respecte la constitution et le fonctionnement propres à
chacun d'eux.</p><p>De là résulte, pour toute personne soumise à l'obligation de
l'assurance, le maintien du droit de participation à une caisse libre.</p><p>La loi peut imposer à l'assuré l'obligation de satisfaire à certaines
prescriptions, mais elle doit lui laisser la liberté de prendre les
précautions qu'il juge nécessaires à sa propre sûreté. Les institutions libres, de leur côté, ne doivent pas chercher à supplanter les
organes d'assurance obligatoire ; leur rôle consiste, au contraire, à
en combler les lacunes malheureusement nombreuses et en partie
inévitables (1).</p><p>En AUTRICHE, la loi du 30 mars 1888 a, dans son article 60.
énuméré les conditions que doit remplir une caisse libre pour jouer
le rôle de caisse d'assurance obligatoire ; le secours qu'elle alloue
doivent être au moins égaux aux secours minima prévus par la loi;
elle ne doit pas édicter, pour les membres en chômage, pour le taux</p>
<note place="bottom">(1) Les caisses libres peuvent, en particulier, subvenir aux besoins decelui qui n'est considéré ni comme malade, ni comme invalide, pendant la
période qui sépare le terme de la maladie du début de l'invalidité; elles
peuvent également assurer le maintien des droits au secours en cas d'insuffisance ou de manque de travail.</note>
<pb n="102"/><p>des droits d'entrée et pour la définition des droits aux secours, des
mesures plus rigoureuses que celles que la loi a prévues au sujet des
caisses d'assurance obligatoire qu'elle a instituées. De plus, si une
caisse de société n'accorde ni secours médicaux ni secours pharmaceutiques, elle doit majorer de moitié le secours pécuniaire minimum légal, à moins que la contribution du patron ne soit égale ou
supérieure au tiers des contributions totales : cette dernière restriction a été motivée par la crainte de l'encouragement que la première partie de la disposition précitée aurait donnée à la simulation. D'ailleurs, pour faciliter la transformation de ces caisses,
le législateur autrichien a énuméré limitativement les cas où l'autorité administrative peut refuser l'autorisation de transformer une
caisse de ce type lorsque les statuts en ont été modifiés conformément à la loi; ces cas sont au nombre de deux : c'est, d'abord,
celui d'une caisse qui, outre l'assurance contre la maladie, se
propose d'autres objets qui ne peuvent légalement servir de base à
une société; puis, celui d'une caisse don-t le type ou le règlement
ne satisfait pas aux prescriptions légales ou techniques de l'assurance.</p><p>La transformation des caisses autrichiennes, réglée sur ces bases,
était simple et pratique; il n'en était pas de même de celle que la
loi allemande du 15 juin 1883 a prévue. Au lieu de laisser aux
caisses libres l'autonomie qui convient à toute création résultant
de l'association spontanée des intéressés, elle les enferme dans le
cadre étroit d'une organisation constituée de toutes pièces. En
dépit de la prudence avec laquelle elle a été conçue et appliquée,
cette organisation n'apporte que trop d'entraves au fonctionnement
r des caisses libres et, en même temps, les précautions prises en
faveur de celles-ci exposent les institutions d'assurance obligatoire au danger d'une concurrence inégale.</p><p>Parmi les dispositions de ce genre, figurent en première ligne
les conditions auxquelles les membres des caisses libres sont dispensés de la participation aux caisses obligatoires. Le principe
d'après lequel ces conditions ont été déterminées est le suivant:
les caisses libres doivent allouer à leurs membres des secours au
moins égaux aux secours minima fournis par l'assurance communale (1). OR, l'application de ce principe présente, sous le régime</p>
<note place="bottom">(1) Dans l'assurance communale les allocations ne sont basées que sur
le salaire quotidien moyen de la localité et non sur le salaire réel de l'assuré; elles ne peuvent jamais porter sur une durée de plus de treize
semaines ni s'étendre à la famille du malade; les cotisations, dans ce mode</note>
<pb n="103"/><p>actuel de la loi de 1883, deux difficultés que le projet du 22 novembre 1890 se propose de faire disparaître:</p><p>I. Le secours alloué par l'assurance communale est basé sur le
salaire quotidien moyen, lequel est fixé, aux termes de l'article 8,
par l'autorité administrative supérieure, l'autorité communale
entendue. L'allocation fournie par la caisse libre est donc déterminée d'après le salaire quotidien moyen de la localité dans
laquelle la caisse a son siège. D'autre part, pour l'ouvrier qui,
occupé dans une autre localité, est affilié à l'assurance communale,
le secours doit être basé sur le salaire quotidien moyen du lieu où
il travaille. Si donc le salaire de la localité où la caisse a son siège
est inférieur à celui de la localité où l'ouvrier est occupé, le secours
alloué par la caisse libre sera inférieur à celui que promet l'assurance communale. Lors de la discussion de la loi en 1883, on avait
proposé de définir le secours à allouer, d'après le salaire quotidien
moyen, non pas du siège de la caisse, mais du lieu du travail ; on
recula toutefois devant les difficultés d"application, et on pensa
notamment que les caisses libres manqueraient de la base nécessaire à la rédaction de leurs statuts, ne connaissant et ne pouvant
connaître le salaire de chacune des localités où se fixent individuellement les membres qui les composent. TOUTEFOIS, aux termes
de l'article 8 de la loi, on laisse à l'autorité administrative le soin
de déterminer ce salaire, et il suffit d'une disposition complémentaire, prescrivant la publication des décisions prises à cet égard par
l'autorité compétente, pour permettre aux intéressés de connaître le
salaire moyen de chaque localité, et par suite le secours que les
caisses libres doivent assurer pour dispenser leurs adhérents de
toute participation aux caisses obligatoires. Les caisses libres peuvent, en effet, par la constitution de plusieurs classes de membres,
d'assurance, varient de 1,5 à 2 p. 100 du salaire quotidien moyen de la
localité.</p><p>Dans les caisses locales les allocations ont pour base, au gré de la commune soit le salaire quotidien moyen,soit le salaire réel des ouvriers répartis en une série de six à huit classes; elles peuvent s'étendre à une durée
supérieure à treize semaines mais au plus égale à un an, et la famille de
l'assuré peut bénéficier des secours médicaux et pharmaceutiques. Les
cotisations qui ont pour minimum les 3 p. 100 du salaire quotidien moyen
ou du salaire réel ne doivent pas dépasser un maximum de 4,5 p. 100 de ce
salaire.</p><p>ENFIN, dans les caisses industrielles, dont les allocations sont réglées
comme celles des caisses locales, les cotisations varient de 3 à 4,5 p. 100
du salaire réel de l'ouvrier.
</p><pb n="104"/><p>établir dans les allocations qu'elles accordent une gradation telle
que les secours de la première classe atteignent le taux des secours
des localités les plus favorisées, tandis que les chiffres relatifs à la
dernière classe correspondent aux allocations des localités où le
salaire est le moins élevé. La solution de cette difficulté se réduit
donc à ajouter au paragraphe 1°r de l'article 8, qui est ainsi
conçu:
« Le montant du salaire quotidien moyen des journaliers ordinaires de la localité est fixé par l'autorité administrative supérieure, l'autorité communale entendue, »</p><p>La proposition suivante:
« et il est publié dans la feuille des annonces officielles de ladite
autorité. »</p><p>Cette mesure, qui résulte de l'application la plus rationnelle de
la loi. est d'autant mieux justifiée que, depuis l'entrée en vigueur
de la loi sur la maladie, un certain nombre de caisses libres ont
déplacé leur siège pour le porter dans les localités où le salaire
servant de base à leurs allocations était le moins élevé.</p><p>IL La deuxième difficulté, résultant de l'application de la loi,
est soulevée à l'occasion de l'article 75; ce texte dispense les caisses
libres d'assurer à leurs membres la gratuité du traitement médical
et pharmaceutique, qui est obligatoire pour les caisses instituées
par la loi ainsi que pour l'assurance communale; mais, pour avoir
droit à cette faveur, ces caisses doivent accorder un secours en
argent supérieur de moitié au secours légal minimum. Au cours
de la discussion de la loi, des orateurs appartenant à diverses fractions du Reichstag firent observer que cette allocation ne suffisait
pas à couvrir les frais de médecin et de pharmacien, que, par suite,
elle ne constituerait pas un équivalent réel des secours auxquels
elle était substituée, et qu'il en résulterait pour les caisses libres un
immense avantage, au détriment des caisses d'assurance obligatoire. Les résultats statistiques fournis par l'application de la loi
de 1883 n'ont fait que confirmer ces prévisions.</p><p>Ces chiffres montrent, en effet, que les frais de traitement sont,
au total, supérieurs aux secours en argent et que, même pour les
caisses locales, dans lesquelles cette relation se trouve inversée, la
différence est peu considérable et la valeur des frais de traitement
est notablement supérieure à la moitié des secours en argent.</p><p>L'allocation supplémentaire égale à la moitié de ce secours ne
saurait donc suffire à assurer au malade les moyens de se procurer
les soins que les caisses obligatoires lui fournissent gratuitement.
</p><pb n="105"/><p>On ne pourrait, d'ailleurs, résoudre la difficulté en augmentant
l'allocation supplémentaire, car il faudrait lui attribuer une valeur
égale à celle de l'allocation proprement dite, ce qui constituerait
une assurance supérieure à celle que la loi tolère en général (1).</p><p>Ce ne serait pas là, du reste, le seul inconvénient d'une telle
mesure; elle risquerait, en effet, d'enlever à l'application de la loi
d'assurance contre la maladie la plus grande partie de ses avantages; ces derniers consistent, au premier chef, dans le développement des secours médicaux et pharmaceutiques, dont la gratuité
est prévue par le paragraphe 1°r de l'article 6; les prescriptions
formulées dans ce texte assurent effectivement la distribution en
temps utile de ces secours que le manque de ressources ou la négligence des intéressés ne retardaient jadis que trop souvent. L'importance de ces résultats est trop considérable pour que les obstacles
auxquels l'application de cette mesure s'est heurtée, doivent en
faire abandonner la pratique.</p><p>Il est moins admissible encore de considérer comme l'équivalent
de l'assurance obligatoire l'inscription à une caisse qui substitue
le secours en argent au traitement gratuit, en laissant au malade
le soin de déterminer la fraction de la somme reçue qui sera convertie en médicaments. L'adoption d'une telle mesure, exposerait
les intéressés à la dangereuse tentation de chercher dans les
caisses libres une augmentation du secours en argent, et cette
tendance est d'autant plus à craindre que le secours est plus élevé.</p><p>Il convient donc de supprimer la faculté accordée aux caisses libres,
au point de vue du traitement médical et pharmaceutique, et de
leur imposer l'allocation des mêmes secours en argent et des
mêmes secours en nature qu'aux organes de l'assurance communale.</p><p>L'auteur de l'exposé des motifs du projet de loi, en justifiant</p>
<note place="bottom">(1) Aux termes de l'article 26 (§ 3) de la loi actuelle, maintenu par le
projet du 22 novembre 1890 sous le nom d'article 26 a, les assurés qui font
partie de plusieurs caisses à la foi*, ne doivent recevoir de la caisse obligatoire que des secours égaux, au maximum, au salaire quotidien réel des
assurés. OR, la rédaction de l'article 75 conduit à leur promettre une allocation égale aux trois quarts du salaire quotidien moyen de la localité. Le
supplément d'allocation égal à l'allocation proprement dite conduirait donc
à un secours égal au salaire quotidien moyen, c'est-à-dire à un secours
qui atteindrait le maximum prévu par l'article 26 si le salaire moyen était
égal au salaire réel. Et même, dans le cas où le premier .serait inférieur
au second, l'esprit, sinon la lettre de la loi, ne seraient pas respectés si
l'on admettait une majoration, du simple au double, du salaire normal.</note>
<pb n="106"/><p>l'opportunité de cette suppression, prévoit toutefois une objection
fondée sur l'étendue considérable du ressort de -la plupart des
caisses libres et sur la difficulté que présenterait, pour cette raison,
la distribution des secours en nature ; il y répond en faisant observer
que le même embarras se produit pour un grand nombre d'établissements d'assurance communale, et que, d'ailleurs, les associations
que les caisses libres peuvent constituer, en vertu de l'article 70
de la loi du 7 avril 1876, leur fournissent le moyen de satisfaire à
cette obligation.</p><p>La loi de 1883 ne donnait que des moyens impuissants de constater si ces conditions sont remplies, n'imposant pas au patron
de déclarer les personnes qui sont dispensées de l'obligation de
l'assurance communale ou de la participation à une caisse locale;
elle expose donc les caisses d'assurance à allouer des secours à des
ouvriers soumis à l'obligation de l'assurance qui, n'ayant pas été
déclarés, ne versent pas de cotisation; elle détermine, en outre, un
grand nombre de patrons à n'accepter un ouvrier qu'à condition
qu'il se soit affilié à une caisse libre, afin d'être dispensé de la
formalité de la déclaration; c'est donc imposer aux assurés une
charge non prévue par le législateur; d'autre part, la seule déclaration exigée actuellement pour les ouvriers membres des caisses
locales ou participant à l'assurance communale, est relative à
l'époque de leur entrée au service Si donc un ouvrier vient à
quitter, pendant la durée de son séjour à l'usine, une caisse libre à
laquelle il appartenait lors de son entrée au service et qu'il retombe
par suite sous le coup de l'assurance obligatoire, communale ou
locale, ce changement d'état restera ignoré. AUSSI, pour combler
ces lacunes, le projet du 22 novembrel890 proposait-il: 1° d'obliger
les patrons à faire une déclaration pour tous les ouvriers sans
exception ; 2° d'obliger les caisses libres à annoncer, dans un délai
d'une semaine, à l'autorité de surveillance, tout départ d'un sociétaire ; enfin, pour savoir si, malgré leur changement de situation,
les assurés des caisses libres continuent à recevoir les secours
minima exigés par la loi, les caisses libres devraient annoncer,
dans les mêmes conditions, tout passage d'un sociétaire d'une classe
dans une classe moins élevée. La sanction consisterait, non seulement dans une amende de 20 marcs, mais encore dans l'obligation
pour la caisse libre de rembourser à l'assurance communale ou à
la caisse locale la somme que l'absence de subvention de la part
de la caisse libre les a déterminés à payer.</p><p>Les dispositions du projet de loi qui viennent d'être analysées et
</p><pb n="107"/><p>que le gouvernement cherchait à justifier dans l'exposé des motifs,
ne trouvèrent pas au sein du Reichstag une approbation générale.</p><p>La question sur laquelle porta tout le débat de la première lecture
(en date du 5 décembre 1890) fut celle de l'indépendance des caisses
libres. Le gouvernement s'y attendait, d'ailleurs, car M. de BCETTICHER, en ouvrant la discussion, déclara hautement que « le conseil
fédéral n'était pas l'ennemi des caisses libres » et qu'il s'était simplement proposé de résoudre dans le projet de loi les deux questions
suivantes: « 1° Trouver les moyens de faire concourir aussi également que possible à l'assurance contre la maladie les divers organes
préexistants ou institués à cet effet; 2° régler les rapports mutuels
des différentes caisses, de manière à réaliser l'application du principe de l'assurance la plus complète et la plus conforme aux vues
du législateur. »</p><p>Les députés socialistes contestaient, toutefois, la sincérité des
promesses gouvernementales, et M. Schumacher attaquait en leur
nom l'exactitude des assertions de l'exposé des motifs au sujet de
la valeur relative des secours en argent et des frais de traitement.</p><p>Il signalait, d'une part, l'élévation des secours alloués par certaines
caisses (1), et, d'autre part, l'application presque universelle des
mesures de précaution auxquelles recourent les caisses locales;
celles-ci n'allouent, en effet, un secours en argent qu'aux malades
porteurs d'un certificat de médecin attestant que l'assuré est
malade et qu'il s'est conformé aux prescriptions médicales. SI,
d'ailleurs, le gouvernement considère que le prix des médicaments
est trop élevé, pourquoi ne transformerait-il pas les pharmacies en
établissements de l'Etat? (2). M. Schumacher énumérait, de plus,
les services rendus par les caisses libres; il citait l'exemple de la
Caisse des ouvriers des métaux et celui de la Caisse centrale de
maladie et de décès des menuisiers et autres ouvriers industriels,
laquelle a distribué, en 1887, pour 99,894MS, 31 de secours médicaux et pharmaceutiques, 1,185,653ms, 69 de secours en argent, et
qui avait en caisse, à la fin de l'exercice 1887, 506,427MS, 87, dont
393,675MS,74 au fonds de réserve.</p><p>Les députés de la gauche, représentés par M. HIRSCH, faisaient</p>
<note place="bottom">(1) Les caisses libres réunies de Hambourg donnent, à l'exclusion de la
gratuité du traitement, des secours hebdomadaires en argent qui atteignent
et dépassent 14™',50.</note>
<note place="bottom">(2) Les socialistes ont déposé un projet de loi dans ce sens, dans le courant de janvier 1891.</note>
<pb n="108"/><p>remarquer, d'autre part, que la stabilité des membres dans les
caisses libres était bien autrement satisfaisante que dans les caisses
obligatoires. Le nombre des entrées et celui des sorties y étaient à
peine égaux chacun au quart du nombre total des membres en fin
d'année, au lieu d'être supérieur à ce nombre comme dans les
caisses obligatoires. Cette instabilité des membres des caisses obligatoires ne ferait d'ailleurs que s'accentuer si, comme le voulait le
projet de loi, le changement de travail avait pour conséquence
immédiate le changement de caisse de maladie. M. Hirsch comparait les caisses obligatoires, sous le régime du projet de loi, à des
pigeonniers où les assurés ne feraient qu'entrer et sortir sans cesse.</p><p>Il reconnaissait, sans doute, que ce projet contenait un grand
nombre de mesures de précaution excellentes, mais il ajoutait
qu'elles avaient été empruntées aux caisses libres et qu'en so les
appropriant l'auteur du projet les avait compliquées par les rouages
d'une bureaucratie qui n'attestait que trop la défiance du gouvernement à l'égard des ouvriers.</p><p>Ce même député considérait comme tyrannique et vexatoire
l'obligation imposée aux caisses libres de fournir un secours en
nature, et il cherchait même à réfuter par des chiffres les arguments avancés parle gouvernement pour justifier cette mesure. Il
citait dans ce but la valeur des frais de maladie rapportés, pour
l'année 1888, à une tête d'assuré. Ces frais atteignent (1):</p><p>Marcs
6,83 pour l'assurance communale;</p><p>10,49 pour les caisses locales;</p><p>12,28 pour les caisses libres.</p><p>Il ajoutait que non seulement les caisses libres se trouvent à la
tête de cette liste par l'élévation de leurs sacrifices, mais encore
qu'elles accordent, à titre d'allocation pécuniaire, un secours
supérieur à celui que la loi leur impose. C'est ainsi qu'elles atteignent le chiffre de9m8,78, tandis que l'assurance communale donne
2ms,15 ; la différence, T™8,63, représente presque le double du salaire
quotidien moyen et plus du double du secours en nature fourni par
l'assurance communale. Ces caisses allouent donc des secours
supérieurs au double de ceux qui leur incombent par application
de la loi.</p><p>Répondant, d'autre part, aux objections formulées dans l'exposé</p>
<note place="bottom">(1) M. Hirsch ne citait pas à dessein le chiffre (14,6) relatif aux caisses
de fabriques qui se trouvaient, disait-il, dans des conditions exceptionnelles.</note>
<pb n="109"/><p>des motifs au sujet de la dispense de traitement médical, M. Hirsch
déclarait qu'en fait les caisses libres exigent la présentation d'un
certificat de médecin pour l'allocation du secours en argent, et il
rappelait les sacrifices considérables accomplis annuellement par
ces caisses pour le traitement médical et pharmaceutique de leurs
membres. Il ajoutait que ceux-ci sont sensiblement mieux soignés
que les membres des caisses obligatoires qui, au lieu de choisir
leur médecin, comme un malade ordinaire, doivent s'adresser au
médecin officiel de la caisse. De plus, l'ouvrier, en changeant de
caisse (et les changements de caisse seront, sous le régime de la
loi projetée, plus fréquents que sous le régime de la loi actuelle),
devra changer de médecin; il tombera donc à chaque instant entre
des mains qui seront appelées à le soigner en toute ignorance de
son tempérament et du traitement qu'il a suivi naguère.</p><p>Il prétendait enfin que les mesures de précaution, organisées
sous forme de déclarations qui étaient, pour la première fois,
imposées aux caisses libres par le projet gouvernemental, auraient
pour conséquence la désertion de ces caisses, en raison des embarras administratifs et financiers qui en résulteraient pour leurs
membres.</p><p>Le baron de Manteuffel se chargeait, au nom de la droite, de
réfuter les arguments de M. Hirsch : jusqu'ici les caisses libres
avaient joui d'un privilège ; le projet de loi avait pour résultat de
le faire rentrer dans le droit commun.</p><p>La commission chargée de l'étude du projet critiqua également
les dispositions relatives aux caisses libres : leur imposer l'obligation du traitement médical, c'était, disait-on, faire peser sur elles
une charge inutile, car, jamais jusqu'ici, les membres des caisses
libres n'avaient eu à souffrir de l'insuffisance du traitement médical : bien au contraire, un grand avantage des caisses libres consiste dans la liberté du choix du médecin auquel le malade accorde
plus volontiers sa confiance qu'à un médecin dont les soins lui
sont imposés. D'ailleurs, si le traitement médical des caisses libres
était insuffisant, la mortalité de leurs membres devrait être supérieure à celle des assurés des autres caisses: or, l'expérience
dément cette hypothèse. Les membres des caisses libres s'affilient,
en effet, à des caisses « médicales » qui ont pour objet d'assurer
les soins du médecin et du pharmacien.—Toutefois les représentants
des Etats confédérés réussirent à faire^maintenir par la commission, en première et en deuxième lecture, le texte du projet. Le
traitement médical était essentiel à leurs yeux: ils attribuaient à
</p><pb n="110"/><p>— HO —
l'insuffisance de ce dernier l'élévation du nombre de jours par cas
de maladie; rien n'empêcherait, du reste, les caisses libres de satisfaire, dans l'avenir, à l'obligation d'assurer la gratuité du traitement
en affiliant leurs membres aux caisses médicales dont le fonctionnement serait reconnu satisfaisant. Les membres de la commission
furent, toutefois, unanimes à reconnaître la nécessité d'accorder
un délai (qui fut fixé à deux semaines, art. 75, § 2) aux membres
des caisses libres pour se mettre en règle dans le cas où ils
prennent du travail en un lieu où le secours en argent de la classe
à laquelle ils appartiennent est inférieur au secours minimum
légal alloué par l'assurance communale. SI, dans ce délai, l'ouvrier s'est fait ioscrire à une classe à laquelle correspond un
secours suffisant, il est considéré comme dispensé. De plus, les
membres d'une caisse libre inscrite qui appartiennent en même
temps à l'assurance communale ou à une caisse d'assurance obligatoire peuvent réclamer, à la caisse libre, au lieu du traitement
médical, une allocation pécuniaire supplémentaire égale au quart
du salaire moyen de la localité. La commission, en votant cette
disposition (art. 75, § 3), était certaine, en effet, que les membres
des caisses libres recevraient de la caisse d'assurance obligatoire
les soins médicaux et pharmaceutiques.</p><p>La commission crut, en outre, nécessaire de rejeter non seulement l'obligation de la demande imposée à l'assuré des caisses
libres désireux d'être dispensé de la participation à une caisse d'assurance obligatoire, mais encore l'obligation de la déclaration que
le projet imposait au patron pour tous les assurés; car le patron,
pour ne pas être astreint à la déclaration, refuserait de prendre à
son service les membres des caisses libres; les patrons n'avaient,
du reste, aucune difficulté à s'assurer que la caisse libre dont un
membre entrait à leur service satisfaisaient aux conditions imposées par la loi : le projet prévoyait, en effet, que les caisses libres
pourraient demander à l'autorité centrale de chaque État et au
chancelier de l'Empire une attestation constatant qu'elles remplissent les conditions légales; les garanties qui entouraient l'octroi de cette attestation, dont le rejet devait être motivé, rendaient
donc toute autre formalité inutile. La commission, fidèle à son.
principe, voulut du moins faciliter les déclarations exigées des patrons en autorisant l'administration de l'assurance communale ou
le statut de la caisse à proroger l'expiration du délai nécessaire à la
déclaration jusqu'au dernier jour de la semaine dans laquelle se
</p><pb n="111"/><p>termine le délai de trois jours que la loi en vigueur a fixé pour
cette déclaration.</p><p>Le projet (^assurance contre la maladie, élaboré par la commission parlementaire danoise, qui utilise également les caisses
préexistantes, a énuméré les conditions qu'elles devaient remplir
pour être reconnues par l'Etat : elles doivent être constituées sur
le principe de la mutualité, se composer de cinquante (ou dans les
cas particuliers de trente membres au moins, et être spéciales soit
à une profession déterminée, soit à une entreprise isolée, soit à un
groupe défini de personnes, ou, en tous cas, ne recevoir que des
membres domiciliés à l'intérieur d'un ressort limité : les sociétaires
ne peuvent être, en principe, que des ouvriers, des paysans, des artisans et des industriels sans ressources, des employés à traitement
modeste ou d'autres personnes que leur situation sociale permet
d'assimiler aux précédentes. Le projet leur interdit de se refuser à
admettre des membres satisfaisant aux conditions légales, c'est-àdire dont l'âge est compris entre une limite inférieure égale à
quinze ans et une limite supérieure qui variera de quarante-cinq
à cinquante-cinq ans, suivant les statuts de chaque caisse, et qui
ne sont pas atteints d'une maladie sérieuse, durable ou incurable.</p><p>Sans fixer le taux des secours, le projet prévoit que les assurés ont
droit à une allocation financière variant entre la moitié et les deux
tiers de leur salaire journalier et au moins égale à 40 ôre (0f,52).</p><p>Ce secours n'est dû qu'à partir du troisième jour de maladie et il
ne peut être prolongé au delà de vingt-six semaines. L'assuré a
droit, ainsi que ses enfants au-dessous de quinze ans, à la gratuité
du traitement soit à domicile, soit à l'hôpital.</p><p>Telles sont, dans leurs grandes lignes, les solutions adoptées par
les législateurs étrangers en matière d'assurance contre la maladie.</p><p>Les travaux législatifs qui les ont précédées montrent les difficultés
inhérentes à la nature même du sujet : la législation allemande
est particulièrement instructive à cet égard, puisqu'elle fournit
l'exemple d'un législateur qui, entré le premier dans cette voie
nouvelle, modifie, sinon dans son ensemble, du moins dans ses
détails, le système qu'il avait créé ; l'étude du projet de loi actuellement en discussion devant le Reichstag allemand prouve, en
effet, que la principale difficulté de la question réside dans la
nécessité de mettre les institutions préexistantes en harmonie avec
les institutions nouvelles, c'est-à-dire de concilier un régime basé
sur le principe de la liberté avec un régime qui repose sur le principe de l'obligation.
</p><pb n="112"/><p>M. le président demande si l'un des membres de l'assistance désire
poser quelques questions ou présenter quelques observations au sujet de
la communication de M. Maurice Bellom.</p><p>M. Cheysson estime que la communication de M. Maurice Bellom
soulève des questions trop nombreuses et trop complexes pour que la
discussion puisse s'ouvrir à l'issue d'une séance si chargée, et il propose
l'ajournement de la discussion au début de la prochaine séance.</p><p>M. le président soumet cette proposition à l'assemblée qui l'accepte
à l'unanimité; il exprime à M. Cheysson le désir de le voir prendre
à cette discussion la part à laquelle lui donne droit sa haute compétence
en ces matières.</p><p>M. Cheysson prend volontiers cet engagement et, en vue de cette
discussion, il voudrait prier M. Bellom d'ajouter à son lumineux exposé
quelques renseignements complémentaires. Ainsi il serait très utile de
rapprocher la répartition géographique et la statistique des caisses
libres et celle du parti socialiste en Allemagne. On trouverait peut-être
dans ce rapprochement la confirmation de la préférence qu'on prête
aux socialistes pour les caisses libres où ils sont plus à l'aise et moins
surveillés, en même temps que l'explication intime du projet de loi dont
on vient de nous présenter l'analyse et qui, au fond, aboutit à la mainmise sur ces caisses libres par l'État. Ce serait la « pensée de derrière
la tête » de la loi. M. Bellom pourrait nous dire ce qu'il y a de fondé
dans cette explication et M. Cheysson signale en particulier la Saxe à
ses recherches statistiques.</p><p>M. Maurice Bellom confirme dans leur ensemble les renseignements
présentés par M. Cheysson au sujet de la répartition géographique et de
la statistique des caisses libres: il fait toutefois observer que la liberté
dont elles jouissent ne permet pas de dresser à leur sujet une statistique
aussi exacte que pour les caisses d'assurance obligatoire; en ouvrant les
statistiques officielles de l'assurance allemande contre la maladie, on est
frappé de la place restreinte qu'y occupent les données relatives aux
caisses libres. Il prend- volontiers l'engagement d'apporter à la prochaine séance les chiffres relatifs à l'année 1889, les derniers qui aient
été publiés. Quant aux motifs qui ont guidé le gouvernement allemand
dans la rédaction du projet de 1890, M. Maurice Bellom se propose de
montrer ceux que les socialistes lui attribuent et ceux dont il se défend,
en présentant à la prochaine séance une courte analyse de la deuxième
délibération du Reichstag qui s'est terminée le 4 décembre dernier.</p><p>La séance est levée à dix heures et demie.
</p></div><pb n="113"/><div type="section" feature="reunions"><head>CONSEIL DE DIRECTION</head><p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p><p>DU 23 NOVEMBRE 1891.</p><p>Présidence de M. H. Du Buit.</p><p>M. le président communique au Conseil la partie du programme du Congrès des sociétés savantes de 1891 relative
aux questions d'ordre économique et social.</p><p>PROGRAMME DU CONGRÈS DES SOCIÉTÉS SAVANTES
a la sorbonne en 1892 (Extrait).</p><p>Section des sciences économiques et sociales.</p><p>1° Rechercher quelle était sous l'ancien régime, dans les diverses
régions de la FRANCE, la nature des fonctions des procureurs du roi
auprès des autorités locales d'ordre municipal.</p><p>2° De l'exécution de la peine des travaux forcés.</p><p>3" Existe-t-il des modes à peu près satisfaisants d'évaluation de la fortune mobilière et immobilière d'un pays?</p><p>4" Quelle est la cause principale dè l'augmentation des dettes publiques
.européennes el quelle est son influence sur la fortune publique et privée?</p><p>5° Quels ont été les éléments qui ont concouru à former la population
des États-Unis d'Amérique ? Quelle influence ont-ils encore sur sa composition, tant sur la quotité de cette population que sur ses moeurs et
son caractère?</p><p>6° Y aurait-il intérêt à introduire en Frauee le principe soit du homestead des États-Unis de l'Amérique du NORD, soit d'institutions analogues en vigueur dans d'autres pays et ayant pour but de rendre insaisissable le foyer familial?</p><p>Quelles seraient les dispositions législatives et réglementaires à adopter
pour assurer à la famille la sécurité de l'héritage dans une mesure à
déterminer?</p><p>Quelle pourrait être cette mesure?</p><p>7° Étudier les tentatives qui ont été faites en France avant l'organisation de l'enseignement secondaire spécial (en 1866) pour créer un enseignement d'où les langues anciennes seraient exclues, mais qui, par le
caractère et l'étendue de ses programmes, par la durée des études, par
la sélection des élèves et les garanties exigées des professeurs, serait
supérieur à l'enseignement primaire.</p><fw place="bottom">XXIII. 8</fw><pb n="114"/><p>8° Du rôle des écoles professionnelles dans l'enseignement primaire
obligatoire. — Faut-il mettre l'atelier dans l'école ou l'école dans l'atelier? (Comparaisons internationales).</p><p>9" Étudier les mesures propres à garantir les pensions de retraite dans
l'industrie privée.</p><p>10° Rechercher le meilleur régimejlégal à appliquer aux sociétés par
actions.</p><p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p><p>DU 28 DÉCEMBRE 1891.</p><p>Présidence de M. H. Du Buit.</p><p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil
désigne pour le représenter au prochain Congrès des sociétés savantes, MM. H. du BUIT, C. BUFNOIR, Ch. Trancha-nt,</p><p>Ch. Lyon-CAEN, Hubert-VALLEROUX, F. DAGUIN, A. CHAUMAT, J. CHALLAMEL, J. DRIOUX, H. Pascaud et Prudhomme.</p><p>M. le Président invite le Conseil à élire, conformément
aux statuts et au règlement, un Sécrétaire général, quatre
SECRÉTAIRES, un Trésorier et des Secrétaires adjoints pour
l'exercice 1892.</p><p>M. Fernand Daguin est réélu Secrétaire général ; MM. Jules
CHALLAMEL, Christian Daguin et A. Theurault sont réélus
Secrétaires; M. Paul Baillière est élu Secrétaire en remplacement de M. R. Nicolas démissionnaire; M. Etienne
Héron de Yillefosse est réélu Trésorier; MM. Ernest
CHAVEGRIN, Alcide DARRAS, Paul Hamel et Lucien Guérin
sont réélus Secrétaires adjoints.</p><p>Le Conseil arrête, ainsi qu'il suit, la composition des
bureaux des Sections.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Président: M. Picot.</p><p>Vice-Présidents: MM. A. Gigot et P. Vial.</p><p>Secrétaires: MM. Passez et Cheuvreux.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Président: M. Ch. Lyon-Caen.</p><p>Vice-Présidents: MM. Gérardin et Esmein.</p><p>Secrétaires: MM. L. Thevenet et M. Bellom.
</p><pb n="115"/><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE l'oRIENT.</p><p>Président: M. Barboux.</p><p>Vice-Présidents: MM. Féraud-Giraud et Paul David.</p><p>Secrétaires: MM. Paul Gontard et Fravaton.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Président: M. L. Renault.</p><p>Vice-Présidents: MM. J. Boullaire et A. Chaumat.</p><p>Secrétaires: MM. Louiche-Desfontaines et P. Fauchille.</p><p>OHRONIQUE LÉGISLATIVE.</p><p>CHAMBRES BELGES.</p><p>FIN DE LA SESSION DE 1890-1891.</p><p>Dans la séance du 23 janvier 1891, le Président du Conseil des ministres, M. BEERNAERT, a eu la triste mission d'annoncer la mort du prince
BAUDOIN, héritier présomptif de la Couronne.
« Cette catastrophe, disait le ministre, sera ressentie par le pays aussi
vivement que par la maison de nos souverains. Le prince Baudoin était
justement populaire; il avait le sentiment profond du grand et difficile
devoir qu'il avait à remplir un jour, et l'on peut dire que sa trop courte
existence a été consacrée tout entière à s'y préparer dignement. »</p><p>M. de LANTSHEERE, Président de la Chambre; M. Frère ORBAN, au nom
des membres de l'opposition ; M. de Mérode, au nom du groupe indépendant, se sont associés par des paroles touchantes à celles prononcées par
le PRÉSIDENT, par le gouvernement et par leurs collègues.</p><p>La séance a été levée en signe de deuil.</p><p>Tout le pays a ressenti une profonde émotion, et l'on a pu dire avec
vérité que c'était un deuil national.</p><p>Le Sénat s'est réuni le 30 janvier avant de se rendre en corps aux
funérailles du prince Baudoin ; le président du Sénat et des membres de
différents groupes ont exprimé tous leurs regrets et leurs hommages à la
mémoire du prince.</p><p>Les funérailles officielles ont eu lieu avec la plus grande solennité.</p><p>La Chambre a repris le 3 février la discussion des budgets, et spécia-
</p><pb n="116"/><p>lement la discussion du budget des finances, qui a donné lieu à de longs
débats.</p><p>Dans la séance du 20 février, la Chambre a procédé au vote définitif
du projel de loi relatif à la police des chemins de fer, portant révision de
la loi du 15 avril 1843 ; l'un des principes nouveaux de la loi est que les
places de stationnement et les chemins d'accès considérés jusqu'à présent
comme dépendances du chemin de fer, sont classés dans la petite voirie,
sauf les exceptions à déterminer par arrêté royal.</p><p>La loi consacre aussi plusieurs dégrèvements de servitudes, puis elle
détermine les règles relatives aux fonctions des officiers et des agents de
la police des chemins de fer.</p><p>La Chambre a ensuite voté le projet prorogeant la loi sur les étrangers
jusqu'au 15 février 1894.</p><p>Notons aussi la discussion et le vote d'un projet de loi accordant un
crédit extraordinaire d'un million de francs pour venir en aide aux
populations ouvrières et agricoles à l'occasion des rigueurs exceptionnelles
de l'hiver.</p><p>Puis la discussion et le vote d'un projet de loi portant compétence
exclusive des tribunaux civils pour les contestations relatives à la réparation d'un dommage causé par la mort d'une personne, par une lésion
corporelle ou une maladie; la juridiction commerciale restant saisie
comme précédemment de contestations relatives au dommage causé aux
choses.</p><p>La Chambre a voté un projet de loi attribuant le caractère de jour
férié aux lundis de Pâques et de la PENTECÔTE, un projet de loi portant assimilation à la saccharine de certains produits chimiques non énumérés
au tarif des douanes.</p><p>Nous devons signaler la discussion et le vote d'un projet de loi remet-,
tant en vigueur, avec quelques modifications, les dispositions de la loi du
23 août 1887.</p><p>La loi du 23 août 1887, votée pour une durée de trois années, avait
pour objet de pourvoir à une lacune de l'article 66 du Code pénal et de
punir la provocation directe à commettre des faits qualifiés crimes ou
délits, par la loi, sans que cette provocation ait été suivie d'effets.</p><p>(Voir Annuaire de législation comparée, année 1888, p. 622 et suivantes.)</p><p>La loi nouvelle remet en vigueur celle du 23 août 1887, périmée par
l'expiration du temps fixé pour sa durée, et la complète en punissant
d'emprisonnement et d'amende quiconque soit par des discours tenus
dans dès lieux ou réunions publiques, soit par des placards affichés, soit
par des dessins et emblèmes, soit par des écrits imprimés ou non et
vendus ou distribués, aura directement et méchamment provoqué à
commettre des faits qualifiés crimes par la loi, sans que cette provocation
ait été suivie d'effet, et quiconque par l'un des modes indiqués ci-dessus
aura directement et méchamment provoqué, sans que cette provocation
</p><pb n="117"/><p>ail été suivie d'effet, à commettre l'un des délits prévus par les divers
articles du Code pénal indiqués par la loi.</p><p>S'il existe des circonstances atténuantes, les juges pourront faire application de l'article 88 du Code pénal. — L'action publique et l'action civile
résultant des délits prévus par la loi seront prescrites après trois mois, à
dater du jour où les délits auront été commis.</p><p>La Chambre a voté un projet de loi ajoutant à l'article 26 de la loi du
15 avril 1878 la disposition suivante:</p><p>Lorsque l'action civile, poursuivie en même temps que l'action publique
et devant les mêmes juges ou poursuivie séparément, aura été régulièrement intentée en temps utile, la prescription, sauf désistement ou péremption, ne courra pas contre le demandeur pendant l'instance relative à la
réparation du dommage causé par l'infraction.</p><p>Un projet de loi portant que l'association fondée en Belgique sous la
dénomination de Croix-Rouge de BELGIQUE, dont l'objet est de porter
secours aux militaires blessés ou malades en temps de guerre, jouira, à
dater de l'approbation de ses statuts par arrêlé royal, de la personnification civile dans les limites et dans les conditions déterminées par la loi.</p><p>Puis un projet de loi aux termes duquel si un individu poursuivi ou
condamné par la justice belge se trouve à bord d'un navire belge ayant
quitté les eaux territoriales, le ministre de la justice peut transmettre au
capitaine, par l'intermédiaire d'un consul ou autrement, en employant au
besoin la voie télégraphique, une copie de l'ordonnance d'arrestation ou
de capture rendue par l'autorité judiciaire compétente; le capitaine est
tenu d'exécuter cette ordonnance et de la signifier à l'intéressé au
moment de l'arrestation ou au plus lard dans les vingt-quatre heures;
l'individu ainsi arrêté restera détenu à bord jusqu'au retour du navire
ou jusqu'à la rencontre d'un autre bâtiment belge.</p><p>La Chambre des Représentants a ensuite adopté un projet de loi relatif
à la pêche maritime dans les eaux territoriales; conformément aux stipulations des articles 2 et 3 de la convention internationale, conclue à
La Haye le 6 mai 1882, approuvée par la loi du 6 janvier 1884, la pêche
soit qu'elle s'exerce à bord, soit qu'elle ait lieu par embarcation détachée
est interdite à tout bateau étranger dans le rayon de trois mille géographiques, comptés à partir du 60° degré de latitude de la laisse de basse
mer le long de toute l'étendue de la côte belge.</p><p>La Chambre a discuté et adopté le projet de loi relatif à la révision du
titre du Code de commerce concernant les transports, aux termes duquel
le transporteur est responsable de l'avarie ou de la perte des choses ainsi
que des accidents survenus aux voyageurs, s'il ne prouve pas que l'avarie,
la perte ou les accidents proviennent d'une cause étrangère qui ne peut
leur être imputée.</p><p>On a supprimé la disposition qui ajoutait : « S'il fournit cette preuve
aucune indemnité n'est due, même en cas d'assurance. »</p><p>Nous ne voulons pas étendre cette chronique en rendant compte de la
</p><pb n="118"/><p>discussion des divers budgets, mais elles ont absorbé de longues séances
de la Chambre.</p><p>Il y a eu aussi un débat fort vif à l'occasion du vote d'un crédit spécial
de quatre millions au ministère de la guerre pour la construction des
ouvrages de la Meuse.</p><p>La session des Chambres a été close le 20 août 1891.
session de 1891-1892.</p><p>Les Chambres belges se sont réunies, conformément à la Constitution'
le 10 novembre.</p><p>Le Sénat a réélu le même président et a constitué son bureau comme
l'année précédente.</p><p>M. de Lantsheere a été réélu président par 65 voix; il y avait 17 bulletins blancs.</p><p>Dans son discours, l'honorable Président a déclaré: que la session
actuelle doit être la session de la révision et elle le sera.</p><p>Le GOUVERNEMENT, la section centrale et son rapporteur, tout en déclarant qu'une extension du droit de suffrage pour la formation des Chambres
est nécessaire, se prononcent contre le suffrage universel; ils veulent
fixer le droit électoral sur l'habitation et l'occupation.</p><p>MM. Frère-Orban et SAINCTELETTE, membres de la minorité de la section
centrale, ont publié différentes notes en réponse au rapport fait par
M. de Naeyer au nom de la section centrale. — Adversaires décidés du
droit électoral fondé sur l'occupation, ils demandent l'application aux
élections générales du régime applicable aux élections communales, qui
a adjoint les capacités au cens.</p><p>ENFIN, M. Janson et plusieurs autres sont partisans du suffrage universel.</p><p>Nous préciserons ces divers systèmes lors de la discussion de la révision
constitutionnelle qui a été fixée à la rentrée des vacances de janvier.</p><p>Il a fallu voter cependant sur un incident soulevé par le rapporteur de
la section centrale, qui s'opposait à ce qu'une contre-note de MM. Frère-</p><p>Orban et SAINCTELETTE, en réponse à sa réplique, figurât aux documents
parlementaires. — 47 voix contre 25 ont déclaré qu'il n'y avait pas lieu
à cette insertion.</p><p>Après cette escarmouche, la Chambre a voté un projet de loi apportant
diverses modifications aux formalités du mariage, dû à l'initiative d'un
membre de la CHAMBRE, M. Woeste. — Au lieu des deux publications
prescrites par le Code civil préalablement au mariage et une publication
orale qui, en fait, n'a jamais lieu, il n'y aura plus qu'une publication ; si
le mariage n'est pas célébré' dans l'année à compter de l'expiration du
délai de publication, il ne peut être célébré qu'après une nouvelle publication. Le mariage sera célébré publiquement devant l'officier de l'état
</p><pb n="119"/><p>civil de la commune et dans l'une des communes où l'un des époux aura
son domicile ou sa résidence à la date de la publication, et, en cas de
dispense de publication, à la date de la célébration.</p><p>11 a été expliqué que la résidence sera établie en principe par les registres de la population, mais toute habitation temporaire, momentanée,
même non inscrite, devra être admise par le mariage, et l'étranger même
non autorisé à établir son domicile par la Rei pourra bénéficier de la loi
si le fait de son habitation est certain.</p><p>Si le domicile actuel n'a pas été d'une durée de six mois continue, la
publication sera faite en outre au domicile précédent, quelle qu'en ait été
la durée. Même disposition si la résidence actuelle n'a pas été d'une
durée continue de six mois.</p><p>A défaut de domicile connu, la publication sera faite dans les communes
où le futur époux a résidé pendant six mois; à défaut d'une résidence
continue de six mois, elle sera faite au lieu de la naissance.</p><p>En cas d'indigence, l'acte de consentement exigé par l'article 73 du
Code civil pourra être reçu par l'officier de l'état civil du domicile ou de
la résidence de l'ascendant, et à l'étranger par les agents diplomatiques,
les consuls et vice-consuls de Belgique.</p><p>La séance de la Chambre du 17 courant a été absorbée par deux interpellations.</p><p>M. Janson a interpellé le Ministre sur la dissolution de la fédération
des facteurs de la poste, ou plutôt de leur tentative de fédération. Une
circulaire du ministre des postes avait menacé de révocation ceux qui
s'associeraient à cette manifestation. Celui-ci a répondu que la circulaire
s'adressait à un groupe mené par les socialistes, et que le plus grand
nombre des facteurs était étranger à cette manifestation; après échange
d'observations sur la situation des facteurs, le débat a été clos.</p><p>Un autre membre a interpellé le Ministre de l'intérieur sur le principe
dont il s'était inspiré dans les arrêtés ministériels par lesquels il a supprimé un certain nombre de traitements d'attente d'instituteurs mis en
disponibilité. Le ministre a répondu qu'il examinerait chaque cas d'après
les circonstances; M. Bara a demandé qu'on fasse imprimer la liste de
toutes les suppressions opérées; après des débats fort animés, la Chambre
a voté un ordre du jour approuvant la conduite du ministre. Le Sénat a
interrompu la discussion du projet de loi sur l'assistance publique pour
désigner ses candidats pour un siège vacant à la cour de cassation; en
BELGIQUE, les nominations à la cour de cassation se font sur une liste
double de présentation par la cour de cassation et par le Sénat. Le premier candidat désigné par la cour de cassation, M. LAURENT, n'a obtenu
que 14 voix contre 35 données à M. SCHEYVEN, et le Sénat a porté comme
second candidat un conseiller qui n'était pas sur les rangs.</p><p>Dans la discussion générale du projet de loi sur l'assistance publique
au Sénat, M. Montefiore-Levy expose son système, qui consisterait principalement à mettre les secours à la charge des communes dans lesquelles
</p><pb n="120"/><p>des indigents ont résidé pendant les cinq années précédant le moment
où l'assistance devient nécessaire.</p><p>Le Sénat a repoussé tous les amendements et a adopté le projet de loi
voté par la Chambre maintenant le domicile de secours, avec cerlaines
limites et avec droit de recours au profit des établissements publics qui
accordent des secours, alors que l'indigent secouru n'a pas son domicile
dans la commune.</p><p>La Chambre des représentants a volé ensuite un projet autorisant
le Gouvernement à régulariser les concessions de tramways octroyées
par des communes antérieurement à la loi du 9 juillet 1875 qui a réglé
la matière. Emile Oulip.</p><p>CHAMBRES FRANÇAISES.</p><p>SESSION ORDINAIRE DE 1891.</p><p>(Deuxième partie.)</p><p>Les CHAMBRES, après les vacances du printemps, ont repris leurs
séances le 27 avril; elles ont duré jusqu'au 18 juillet.</p><p>L'œuvre principale de la Chambre des députés, pendant cette période,
a été la discussion du tarif des douanes. Commencée dès le 28 avril,
cette discussion a occupé le plus grand nombre des séances jusqu'à la
clôture de la session; afin de la terminer, la Chambre y a même consacré
deux séances par jour à partir du 2 juillet. Les deux écoles en présence
se mesurèrent d'une manière brillante dans la discussion générale à
laquelle prirent part MM. LOCKROY, VIGER, AYNARD,TURREL, Charles ROUX,</p><p>DESCHANEL, Léon SAY, Méline et Raynal. La commission concluait à un
retour au régime protectionniste; le ministre du commerce, qui parla le
dernier dans la discussion générale, prit une position intermédiaire; il
demanda une protection modérée, moins accentuée que celle qui était
proposée par la commission. La discussion des articles commença le
22 mai ; dès le 26, la CHAMBRE, à propos d'un dissentiment entre la commission et le gouvernement pour un droit sur les vaches, manifesta ses
sentiments nettement protectionnistes en adoptant le droit proposé par la
commission, c'est-à-dire le plus élevé. Dès lors, elle affirma de plus en
plus les mêmes idées, etles principes protectionnistes l'emportèrent pour
la fixation des droits sur plus de trois cents matières diverses; les vins
notamment furent efficacement protégés contre la concurrence des vins
d'Espagne et d'Italie par un droit de 6 francs par hectolitre. — Les
matières premières seules, soies, lins, chanvres, laines, n'obtinrent pas
de droit protecteur; on craignit de nuire aux approvisionnements des
industries qui les emploient; mais on vota un système de primes destiné
à encourager les producteurs. — A côté du tarif principal, dit tarif maximum, la Chambre établit un tarif minimum pouvant être appliqué aux
</p><pb n="121"/><p>marchandises des pays qui feront bénéficier les marchandises françaises
d'avantages corrélatifs. ENFIN, il fut reconnu que le gouvernement aura
le droit de conclure des traités de commerce infirmant le tarif, sauf à en
soumettre la ratification au Parlement.</p><p>Tandis que l'ensemble des produits français recevaient une protection
nouvelle, les CHAMBRES, en considération des dommages causés par
l'hiver rigoureux aux blés et de l'augmentation de prix qui en devait
résulter, votaient une proposition de loi émanée de M. Viger diminuant,
pour un an, de 5 fr. à 3 fr. pour les blés et de 10 fr. à 6 fr. par quintal
pour les farines, les droits de douane établis par la loi du 29 mars 1887;
il n'y eut de débat entre la Chambre des députés et le Sénat que pour le
point de départ de la perception de ce droit; après plusieurs renvois d'une
Chambre à l'autre, la date du 10 juillet fut adoptée. (Ch. 23 mai, 11,19juin;</p><p>Sénat 8 et 15 juin; promulgation J. off. du 3 juillet).</p><p>A côté de ces discussions douanières, qui donnent à la partie de session
dont je rends compte sa physionomie particulière, se sont produits un
certain nombre d'incidents se rattachant aux événements et aux questions
du jour.</p><p>Le 1" mai, ainsi que l'année précédente, des manifestations ouvrières
s'étaient produites dans tous les centres industriels; malheureusement,
elles avaient, dans certaines villes et spécialement à FOURMIES, amené
des conflits sanglants. Dès le 4 mai, une interpellation de MM. DUMAY,</p><p>Antide Boyer et Ernest ROCHE, relative aux mesures prises par le Gouvernement amenait à la Chambre une séance des plus agitées ; M. Ernest
ROCHE, ayant qualifié le ministre de l'intérieur d'assassin, fut exclu de la
Chambre; une demande d'enquête formée par M. Millerand fut repoussée;
la Chambre finit la discussion en adoptant l'ordre du jour suivant, proposé
par M. Maujan et accepté par le Gouvernement : « La CHAMBRE, profondément émue par les malheurs de FOURMIES, unissant dans ses patriotiques préoccupations et dans ses ardentes sympathies les travailleurs de
France et l'armée nationale, et résolue à faire aboutir pacifiquement les
réformes sociales, passe à l'ordre du jour ». — Quelques jours plus tard,
le 8 mai, MM. Leveillé et Camille Pelletan déposèrent une demande
d'amnistie pour tous les faits se rattachant aux événements du 1°r mai;
le GOUVERNEMENT, par l'organe du ministre de l'intérieur, déclara qu'il
ne pouvait admettre aucune mesure d'amnislie; qu'il venait de gracier
les ouvriers condamnés pour participation aux troubles, mais qu'il se
réservait de rechercher et de poursuivre les instigateurs; malgré les
adjurations du président du conseil, l'extrême gauche persista dans sa
demande d'amnistie, et la proposition de loi fut repoussée par suite de
l'union sur ce point des députés du centre et de ceux de la droite. — Les
débats relatifs aux événements de Fourmies furent terminés sur le vote
d'un secours de 50,000 francs pour les familles des victimes. (Ch., 5 mai;</p><p>Sénat, 11 mai; promulg. 17 mai.)</p><p>Le 21 mai, M. Gerville-Réache développa, à la CHAMBRE, une inter-
</p><pb n="122"/><p>pellation au sujet de canons Armstrong commandés en Angleterre par le
ministre de la marine ; le ministre ayant expliqué que ces canons avaient
été achetés comme modèles, la Chambre vota l'ordre du jour pur et
simple.</p><p>La Chambre discuta, le 1°r juin, une interpellation de M. Basly relative
à la décision prise par M. le garde des sceaux à l'égard du Syndicat des
ouvriers métallurgistes du bassin de Maubeuge; le garde des sceaux
avait, pour faire respecter la loi, annoncé qu'il ne permettrait pas aux
syndicats d'admettre parmi leurs membres d'autres personnes que des
ouvriers; en répondant à l'interpellation, il promit, au nom du GOUVERNEMENT, de déposer un projet de loi permettant aux anciens ouvriers de
faire partie des syndicats. La Chambre vota l'ordre du jour.</p><p>Un procès intenté à l'occasion de la divulgation, imputée aux sieurs
TURPIN, Triponé et consorts, de procédés de fabrication intéressant la
défense nationale amena, le 22 juin, une interpellation de M. Lasserre.</p><p>L'interpellateur reprochait au président du conseil, ministre de la guerre,
de n'avoir pas su découvrir à temps la vérité, les faits criminels lui ayant
été signalés dès le mois de septembre 1889. M. de Freycinet répondit que
les dénonciations de 1889avaient été soumises à un conseil d'enquête qui
n'avait pas eu les éléments suffisants pour découvrir la vérité avant que
l'autorité judiciaire fût saisie; il ajouta que le Gouvernement allait
demander au Parlement une aggravation des pénalités édictées contre
l'espionnage. La Chambre termina ce débat en accordant un témoignage
de confiance au ministre. — Quelques personnes, dans le monde politique
et dans la presse, avaient incriminé la conduite du général qui avait, en
1889, présidé le conseil d'enquête ; ce général demanda que sa conduite,
en cette circonstance, fût à son tour l'objet d'une enquête ; le ministre de
la guerre ne crut pas devoir déférer à ce désir. Un député, M. MILLEVOYE,
déposa alors, le 25 juin, une proposition de loi tendant à accorder à tout
officier le droit de demander la formation d'un conseil d'enquête pour
toute affaire où son honneur est mis en cause. La proposition fut renvoyée
à la commission de l'armée qui, le 8 juillet, déposa un rapport défavorable.</p><p>Le ministère obtint des ordres du jour de confiance à la suite d'interpellations développées: le 1" juillet, à la CHAMBRE, par M. LAUR, au
sujet de l'indemnité réclamée par les héritiers d'un sieur RIGAUD, fusillé
à Haïti par ordre du général Hippolyte; le 7 du même mois, au Sénat,
par M. Wallon à l'occasion de l'inauguration de la statue de Danton à
PARIS, indiquée pour le 14 juillet. ENFIN, le 16 juillet, M. Francis Laur
demanda à la Chambre de fixer la date de la discussion d'une interpellation émanée de lui et relative à des difficultés qu'il imputait au gouvernement allemand pour l'admission en Alsace-Lorraine des voyageurs de
commerce français. Le ministre des affaires étrangères, M. RIBOT,
demanda l'ajournement indéfini de l'interpellation qu'il considérait comme
impolitique et incompatible avec la dignité du Parlement. Néanmoins, la
</p><pb n="123"/><p>Chambre ordonna que l'interpellation serait discutée le lendemain. Ce
lendemain 17, M. Ribot insista de nouveau pour l'ajournement de l'interpellation et posa la question de confiance; la CHAMBRE, revenant sur sa
décision précédente, décida que l'interpellation ne serait pas discutée.</p><p>Je vais maintenant indiquer les lois spéciales discutées par le Parlement.</p><p>Lo«s politiques. — Le 28 avril, l'assemblée des actionnaires du chemin
de fer de Lyon avait maintenu comme membre du conseil d'administration M. le comte d'Haussonville; M. le comte d'Huussonville avait, peu
de temps auparavant, été désigné par M. le comte de Paris comme son
mandataire politique en France. Quelques hommes politiques virent un
danger dans la nomination faite par la compagnie du chemin de fer de
Lyon. M. d'HAUSSONVILLE, pour éviter des complications, se démit presque
aussitôt des fonctions d'administrateur; mais deux propositions furent
déposées, le 30 avril, sur le bureau de la Chambre: l'une émanée de
M. Georges TROUILLOT, tendant à soumettre à l'approbation du Gouvernement la nomination des administrateurs des compagnies de chemins de
fer; l'autre, de M. Maurice FAURE, conférant au Gouvernement la nomination du président et de la moitié des membres des conseils d'administration. La CHAMBRE, d'accord avec le ministre des travaux publics,
déclara l'urgence pour les deux propositions.</p><p>Le 10 juillet, la Chambre des députés discuta deux propositions d'amnisties émanées l'une de M. CHICHÉ, l'autre de M. Camille Pelletan; ces
deux propositions, différentes dans leurs termes, avaient au fond le
même but, l'amnistie pour les faits de grève. La Chambre rejeta l'une et
l'autre proposition, estimant qu'il serait dangereux de donner une sorte
d'encouragement aux grèves qui se multipliaient.</p><p>Lois administratives. — Le Sénat a voté, en première et en seconde
délibérations (11, 21 et 25 mai), la proposition de loi, précédemment
adoptée par la Chambre des députés ayant pour objet d'étendre les cas
d'inéligibililé aux Conseils généraux et aux Conseils d'arrondissement.</p><p>Au cours de la seconde délibération, l'Assemblée a adopté un amendement du général Billot permettant d'élire les généraux maintenus dans
l'armée active pour avoir commandé en chef devant l'ennemi; en conséquence le projet devra retourner à la Chambre des députés.—Le 13 mai,
la Chambre a discuté et adopté leprojet de loi réglementant l'autorisation
et le fonctionnement des courses de chevaux; cette loi parut se résumer
dans les termes suivants: les Sociétés de courses ne pourront exister
sans autorisation; les paris en dehors des champs de courses sont prohibés; les Sociétés autorisées peuvent autoriser le pari mutuel sur leurs
hippodromes. Le Sénat vota à son tour la loi les 29 mai et 1°r juin, mais
avec une modification de détail qui fut acceptée par la Chambre le 2 juin;
la loi fut promulguée dans le Journal officiel du 3 juin (1). ENFIN, le</p>
<note place="bottom">(1) Le Journal officiel du 24 juillet contient un décret en date du 7 juillet réglant les formes de l'autorisation et les détails du fonctionnement des
courses.</note>
<pb n="124"/><p>11 juin, le Sénat a adopté le projet de loi, voté par la CHAMBRE, autorisant
le Mont-de-Piété de Paris à faire des avances sur valeurs mobilières au
porteur.</p><p>Affaires étrangères, traités. — Le 4 juin, la Chambre a voté un projet de loi portant approbation d'une convention signée à BERNE, le 14 octobre 1890, entre la France et un certain nombre de puissances européennes relativement au transport des marchandises par chemins de fer.
— Deux lois portant approbation, l'une de conventions télégraphiques
passées entre la France et divers pays, l'autre des tarifs télégraphiques
arrêtés dans la conférence internationale de PARIS, le 21 juin 1890, ont
été votées par la CHAMBRE, le 8 juin, par le Sénat le 18, et promulguées
le 20 du même mois. — Le 24 et le 25 juin, la Chambre discuta un projet
de loi portant approbation de l'acte général de la Conférence de Bruxelles
du 2 juillet 1890 relatif à la répression de la traite des nègres. Malgré les
efforts de M. RIBOT, la Chambre refusa sa ratification; cette décision grave
fut prise surtout à cause du droit de police maritime, stipulé dans l'acte,
qui paraissait rappeler le droit de visite. — Le 11 mai, le Sénat vota, en
première délibération, un projet de loi approuvant un arrangement concernant les pêcheries de Terre-Neuve conclu, le 11 mars 1891, entre la
France et l'Angleterre; par cet arrangement les deux nations sont
convenues de déférer la question à deux arbitres dont la décision est
acceptée d'avance.</p><p>Droit criminel. — Le Sénat a voté définitivement, le 2 juillet, la loi
réprimant les fraudes dans la vente des vins (promulgation, 12 juillet).</p><p>Droit civil et commercial. — Le Sénat a voté en première et en
seconde lectures (8 et 14 mai), une proposition de loi de M. Emile Lenoël
ayant pour objet d'obliger le bailleur qui revendique des objets mobiliers
vendus par le fermier sur une foire ou un marché à rembourser aux
acheteurs de bonne foi le prix qu'ils ont payé; mais, lors de la seconde
lecture, le texte primitif a été remplacé par le texte suivant qui modifie
un peu le sens de la loi : « Le bailleur qui revendique, en vertu de l'article 2102 du Code civil, les meubles déplacés sans son consentement et
qui ont été achetés dans les conditions de l'article 2280, doit également
rembourser à l'acheteur le prix qu'ils lui ont coûté ». — Le Sénat a également voté, en première et en seconde délibérations, le projet de loi,
précédemment adopté par la Chambre des députés, portant application
aux colonies de la GUADELOUPE, dela Martinique et de la Réunion des lois
du 22 juillet 1867 et du 19 décembre 1871 sur la contrainte par corps. —
La loi assurant aux ouvriers et aux fournisseurs des entrepreneurs de
l'ÉTAT, des départements et des communes un privilège sur les sommes
dues aux dits entrepreneurs en raison de leur entreprise, après avoir été
modifiée par le Sénat (22 juin), a été définitivement voté par la CHAMBRE,
le 15 juillet, et promulguée le 29 du même mois.</p><p>Agriculture. — La loi relative au régime des sucres a été votée par
le Sénat les 26 mai et 23 juin, et promulguée le 30 juin. Celle qui révise
</p><pb n="125"/><p>le régime pour la protection du vignoble français contre le phylloxera a
été définitivement adoptée par le Sénat, le 29 juin et promulguée le
4 août.</p><p>INDUSTRIE, questions ouvrières. — Les questions intéressant le bien-
être moral ou matériel des ouvriers, éveillent toujours au plus haut point
la sollicitude du Parlement. Afin de témoigner de cette préoccupation, la
Chambre décida, le 6 juin, qu'elle consacrerait aux questions de cette
nature une séance spéciale, le mercredi de chaque semaine. Néanmoins,
les solutions ont été difficiles à trouver et ne sont survenues qu'en petit
nombre.</p><p>Le 3 juin, à l'occasion de la grève des employés des omnibus, la
Chambre vota d'urgence une proposition de loi tendant à appliquer aux
employés des entreprises de transport en commun l'article 1" du décret
du 9 septembre 1848, sur la durée des heures de travail (12 heures au
maximum). — Le 6 juin, M. CONSTANS, ministre de l'intérieur, déposa
sur le bureau de la Chambre un projet de loi portant création d'une caisse
nationale de retraites pour les ouvriers; la Chambre vota immédiatement
l'urgence. Ce projet, qu'on peut comparer aux lois votées, il y a quelques
années, en Allemagne sur l'initiative de M. de BISMARCK, a suscité de
nombreuse polémiques parmi les économistes et les hommes politiques;
il ne pourra entrer en discussion qu'au cours d'une session ultérieure. —
Le 10 juin, la Chambre commença la discussion des propositions de loi
relatives à la saisie-arrêt du salaire des ouvriers et des appointements des
employés, commis et petits fonctionnaires; mais trouvant ces projets insuffisamment étudiés, elle les renvoya à la COMMISSION, en ajournant la
discussion. — Les 17 juin et 8 juillet fut adoptée par la CHAMBRE, la proposition de loi relative à l'hygiène et à la sécurité du travail dans les établissements industriels.</p><p>Le Sénat reprit, le 18 juin, la discussion, ajournée au cours de la session extraordinaire de 1890, de la proposition de loi Bovier-Lapierre sur
les syndicats professionnels de patrons et d'ouvriers, proposition précédemment adoptée par la Chambre des députés. La Commission proposait le rejet de la proposition de loi; le GOUVERNEMENT, au contraire, en
demandait l'adoption; le Sénat la rejeta dans sa séance du 23 juin. — Le
projet de loi, voté déjà deux fois par la Chambre et une fois par le
Sénat, sur le travail des enfants, des filles mineures et des femmes dans
les établissements industriels revint au Sénat le 3 juillet; la discussion,
qui occupa sept séances aboutit, le 17 juillet, à l'adoption du projet en
première délibération. La discussion la plus sérieuse s'éleva au sujet
d'un amendement de M. Jules Simon demandant que le jour de repos
hebdomadaire fût obligatoirement le dimanche; cet amendement fut
rejeté. — Le 18 juin, le Sénat vota, après la CHAMBRE, une loi créant au
Ministère du commerce un Office du travail (promulgation, Journal
offieiet du 21 juillet).</p><p>Travaux publics. — Le Sénat, qui avait commencé antérieurement
</p><pb n="126"/><p>la discussion du projet de loi, adopté par la CHAMBRE, ayant pour objet
l'amélioration du port du Havre et de la basse SEINE, ordonna, le 26 juin,
le renvoi de ce projet au Gouvernement pour nouvelle étude ; on craignait
que les travaux projetés pour Rouen ne portassent préjudice au Havre. —
Une loi portant ouverture d'un crédit de 5,500.000 francs pour la pose
d'un câble entre Marseille et Tunis et d'un autre câble entre Marseille
et Oran fut votée parla Chambre le 1°r juillet et par le Sénat le 16.</p><p>Armée. — Ont été votés par la Chambre un projet de loi sur l'approvisionnement de la population civile des places fortes, en cas de guerre
(27 mai), et un autre projet de loi modifiant l'organisation des régiments
régionaux d'infanterie (29mai).—Le Sénat a voté, en première délibération,
le 18 mai, un projet de loi modifiant l'article 5 de la loi du 19 juillet 1884
sur les écoles militaires préparatoires, et un autre projet de loi supprimant les canonniers sédentaires de Valenciennes; ce dernier projet
fut voté en seconde délibération le 25 juin, et, à cette occasion, M. Wallon rendit hommage à l'héroïsme des canonniers de Valenciennes en
1793 et en 1815. ENFIN, le 17 juillet, la haute Assemblée adopta un projet
de loi modifiant les lois du 13 mars 1875 et du 21 juin 1890 sur les chasseurs à pied.</p><p>Finances. —- Le 23 mai, M. Maujan ayant déposé une proposition
tendant à la réforme générale de l'impôt, la Chambre déclara l'urgence
et décida que la proposition serait renvoyée à une Commission de
trente-trois membres.— Le 22 juin, le Sénat rejeta la proposition tendant
au dégrèvement de l'impôt foncier pour les champs ensemencés en blé
au printemps de 1891. — Le 27 du même mois, le ministre des finances
déposa sur le bureau de la Chambre un projet de loi portant modification
de l'article 2 de la loi du 27 ventôse an IX, relatif à la perception des
droits d'enregistrement. Ce projet est la réalisation de la promesse faite
par le ministre de rechercher un mode plus équitable de faire payer le
droit d'accroissement des congrégations au lieu et place d'un projet précédent spécial aux congrégations et qui était retiré; le projet en question
s'applique à tout le monde et établit une échelle proportionnelle et plus
équitable pour le droit mininum à payer dans chaque bureau.—Un crédit
de 1,500,000 francs, pour venir en aide aux victimes des ravages des sauterelles en Algérie a été voté par le Sénat les 30 juin et 2 juillet (promulgation, 8 juillet). Cette demande de crédit avait été combattue pour
cette considération que l'Etat ne pouvait prendre l'habitude d'indemniser
les victimes de tous les fléaux; le ministre de l'intérieur déclara que le
crédit serait spécialement affecté à des travaux de préservation et que,
pour l'avenir, le Gouvernement ferait en sorte que les ressources de
l'Algérie suffisent pour la réparation des désastres algériens. — La loi
relative aux contributions directes et aux taxes assimilées de l'exercice
1892 a été votée le 12 juillet par la CHAMBRE, et le 17 par le Sénat. Les
contributions ont été évaluées à la somme de 433,957,908 francs; il n'y a
pas eu de changement aux lois existantes; le taux de la contribution fon-
</p><pb n="127"/><p>cière des propriétés bâties est resté fixé en principal, à 3 fr. 20 c. p. 100
de la valeur locative. P. Vial.</p><p>MOUVEMENT LEGISLATIF</p><p>NOUVELLES LOIS PROMULGUEES DANS LES PRINCIPAUX ETATS.</p><p>ALSACE-LORRAINE.</p><p>Loi du 22 juin 1891, sur l'institution de livres fonciers (Grundbùcher).</p><p>VENEZUELA.</p><p>Code pénal du 3 septembre 1891.</p></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Das œsterreichische STAATSRECHT, par M. Ludwig GUMPLOWICZ, professeur à Graz.— 1 vol. in-8°; VIENNE, 1891.</p><p>M. Gumplowicz avait publié, il y a deux ans, une Introduction au
droit public autrichien. Il revient aujourd'hui sur le même sujet et fait
paraître un ouvrage important qui comble une lacune. Le droit public, en
AUTRICHE, depuis qu'on a refondu la loi militaire et d'autres lois non
moins importantes, n'avait fait l'objet d'aucun travail d'ensemble. L'ouvrage de M. Gumplowicz offre en outre le mérite d'être complet. L'auteur a voulu qu'on pût y trouver toute espèce de renseignements pratiques sur l'organisation du pouvoir judiciaire comme sur celle des cultes,
sur la législation du travail comme sur celle des finances. Il a ainsi
dressé un vaste répertoire juridique que pourront consulter avec sécurité
tous ceux qui veulent s'instruire du fonctionnement de la vie publique
dans l'Empire d'Autriche.</p><p>Au surplus, ce serait mal comprendre et rabaisser injustement l'importance de ce livre que d'y voir un simple manuel : M. Gumplowicz n'a
pas négligé de mêler à l'exposé des règles de droit actuellement en
vigueur, d'intéressantes considérations sur la philosophie du droit public
et sur la formation historique de l'Autriche-Hongrie. G. Huard.
</p><pb n="128"/></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>La Hipoteca naval en ESPANA, par M. Leopoldo Gonzalez Revilla
(1 vol. gr. in-8°; MADRID, 1888). — La Hipoteca naval; observaciones
al proyecto de ley del ministerio de gracia y justicia, par le même
(59 pages in-8°; MADRID, J. Gôngora y ALVAREZ, 1890).</p><p>L'hypothèque maritime n'existe pas en Espagne; mais de bons esprits
pensent qu'il serait avantageux de l'introduire dans la législation commerciale de ce pays. Des tentatives, du reste, ont été faites, depuis quelques années, pour provoquer un mouvement d'opinion en faveur de
cette introduction. Le congrès de géographie coloniale, le congrès des
armateurs, et enfin le congrès commercial, tenus à Madrid en 1883 et
en 1886, ont discuté la question. Les deux derniers congrès, notamment,
ont adopté un vœu tendant à ce que les propriétaires de navires fussent
désormais autorisés par la loi à les hypothéquer.</p><p>M. Leopoldo Gonzalez REVILLA, sur l'initiative de qui cette résolution a
été votée par le congrès commercial, ne s'est pas contenté de ce premier
succès. Il a pensé qu'il fallait populariser l'idée dont il s'est fait le champion; dans ce but, il a réuni, avec un zèle louable, tous les renseignements qu'il a pu recueillir, tant en Espagne que dans les pays étrangers, sur l'hypothèque maritime, et il lui a consacré un volume de près de
cinq cents pages, fruit de ses réflexions et de ses laborieuses recherches.</p><p>Ce livre peut être considéré comme le traité théorique le plus complet
qui existe sur la matière. L'auteur s'est attaché, en premier lieu, à démontrer l'utilité de l'institution qu'il préconise; il a rappelé l'embarras
dans lequel se trouvent parfois, faute de fonds suffisants, les propriétaires de navires, lorsqu'il s'agit de pourvoir à l'armement de leurs bâtiments. Sans doute, pour se procurer les sommes dont ils ont besoin, ils
ont la ressource de contracter des emprunts à la grosse; mais ce moyen
de crédit est souvent insuffisant, et, dans tous les cas, il est fort onéreux
pour les emprunteurs. L'hypothèque, en diminuant les risques du prêteur, lui permet de se contenter d'un intérêt moindre; elle a donc pour
effet de reléguer au second plan le prêt à la grosse, si même elle ne le
supprime pas complètement, et cela au grand avantage du commerce de
mer.</p><p>D'ailleurs, ce n'est pas seulement au point de vue de l'armement et de
l'équipement des bâtiments destinés au commerce qu'elle est appelée
à rendre des services; grâce à elle, les constructeurs de navires ont le
moyen de se procurer, à un taux moins élevé, les capitaux nécessaires à
leurs entreprises; elle contribue, dès lors, à favoriser l'accroissement de
la flotte marchande, résultat précieux pour un pays comme l'ESPAGNE,
que l'étendue de ses côtes et le nombre de ses ports devraient placer au
premier rang des puissances maritimes.
</p><pb n="129"/><p><!-- break in hathi -->
Ces heureuses conséquences ont été parfaitement mises en lumière par
M. Gonzalez Revilla; mais cet éminent jurisconsulte ne s'en est pas tenu
là. Il a compris qu'il ne suffisait pas de signaler l'importance de l'hypothèque maritime, mais qu'il fallait encore préparer les voies au législateur espagnol et lui montrer comment il pouvait faire, à cet égard, œuvre
pratique et utile. A cet effet, il a analysé avec soin les lois qui régissent la matière dans les différents pays étrangers et a montré l'économie
particulière de chacune d'elles; comme conclusion de son intéressante
étude de droit comparé, il a développé les bases qui lui paraissent devoir
être adoptées pour la préparation d'une loi nationale.</p><p>Tant d'efforts ne sont point demeurés stériles. Le 11 décembre 1889, le
ministre de grâce etdejuslice s'est décidé à déposer sur le bureau du
Sénat un projet de loi en vingt-neuf articles, qui organise et réglemente
l'hypothèque maritime. Ce projet n'est point parfait sans doule, et, dans
une brochure publiée en 1890, M. Gonzalez Revilla s'est attaché à en relever les défauts; mais son dépôt indique que les pouvoirs publics se
préoccupent de la question, et tout fait supposer que, dans un avenir prochain, le savant auteur de la Hipoteca naval en Espana obtiendra
gain de cause. Fernand Daguin.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Traité du contentieux des transferts, par M. Gustave Duvert. —
1 vol. in-8°; PARIS, PICHON, 1891. — Cet ouvrage est une nouvelle
édition du mémoire paru il y a quelques années sous le titre de: CONVERSIONS, transferts et mutations de valeurs mobilières, et dont il a
été rendu compte dans le Bulletin.</p><p>Nous ne blâmerons pas l'auteur d'avoir pris le mot transfert dans le
sens absolument général que beaucoup de personnes lui donnent. CEPENDANT, il faut reconnaître que si, dans l'usage, les établissements publics
et les sociétés particulières l'appliquent à toutes les opérations sur les
titres d'action ou d'obligation, le Trésor réserve ce nom à celles qui se
font à la suite d'une négociation par ministère d'agents de change : toutes
celles qui n'exigent pas ce concours s'appellent: mutations. AINSI, à ne
considérer que le titre, l'auteur parait avoir laissé de côté les mutations
dont le but est d'inscrire au nom de nouveaux propriétaires des rentes
ayant appartenu à des personnes décédées ou qui en sont dessaisies en
vertu d'actes et de pièces de toute nature. De même, les extinctions
d'usufruit, de cautionnement, les changements de qualité, les renouvellements, les nantissements quand des rentes en sont l'objet, semblent avoir
échappé à ses investigations. Il n'en est rien heureusement, et c'est bien
un ouvrage très complet sur la matière qu'il nous présente.</p><p>A part cette légère critique de terminologie, il mérite d'ailleurs toute
approbation. Salué dès son apparition par une haute récompense, il a</p><fw place="bottom">XXIII. 9</fw><pb n="130"/><p>obtenu près du publie une faveur méritée, et aujourd'hui son éloge
n'est plus à faire. Nous voulons seulement signaler les titres par lesquels cette nouvelle édition se recommande aux spécialistes qui ont à
consulter des ouvrages de ce genre. Reprenant son premier travail, l'auteur l'a mis à jour au point de vue de la jurisprudence. La loi qui
rétablit le divorce, celle qui crée la liquidation judiciaire, ont modifié
gravement la responsabilité des tiers. De plus, un décret-loi, relatif à la
profession d'agent de change, a été promulgué le 6 octobre 1890. L'auteur a analysé ces diverses dispositions législatives avec le plus grand
soin. Nous ne doutons pas que celte consciencieuse étude de révision
n'accroisse le succès déjà considérable de ce traité. P. Lacroix.</p><p>Seul de son siècle en l'an 2000. — Traduction et discussion du roman
communiste « Looking Backward » de M. Ed. BELLAMY, par le vicomte
Combes de Lestrade. — PARIS, chez GUILLAUMIN, 1891.</p><p>La donnée de cet ouvrage est originale et intéressante. L'auleur suppose
qu'un jeune homme de Boston avait coutume, pour lutter contre l'insomnie, de se faire endormir, dans une chambre disposée en souterrain,
d'un sommeil magnétique, dont un fidèle serviteur le tirait le matin par
des passes appropriées. Une nuit, un incendie dévore la maison; le
domestique périt dans les flammes et chacun croit que son maître a eu
le même sort. Il élait en réalité demeuré endormi. Des fouilles, en
l'an 2000, font retrouver le souterrain, et un docteur rappelle à la vie le
dormeur séculaire, dont l'existence n'était que suspendue par la catalepsie.</p><p>A son réveil, M. West trouve la société absolument transfigurée. Le
socialisme a triomphé et régit tous les rapports des hommes. Il n'y a
plus ni capital, ni propriété individuelle, ni monnaie, ni salaires, ni
impôts. L'État est devenu l'entrepreneur général et a remplacé tous les
commerçants et tous les industriels. La nation est organisée comme une
immense société anonyme; elle est le seul capitaliste et le seul patron.</p><p>Tous les citoyens sont des employés et sont répartis selon les besoins de
l'industrie. C'est le service militaire obligatoire étendu à toute l'organisation sociale. La durée du service industriel est de 24 ans. Elle commence, lorsque l'éducation est terminée, à 21 aus, et se termine à
•45 ans. Après cet âge, le citoyen, dispensé du travail, n'est plus soumis,
jusqu'à 55 ans, qu'à des appels spéciaux motivés par une augmentation
soudaine dans le besoin des bras. Les dons naturels d'un homme, tant
moraux que physiques, déterminent ce qu'il peut faire avec le plus de
profit pour tous. L'administration rend tous les métiers également séduisants, en proportionnant les heures de travail dans les diverses industries en raison inverse de leur caractère pénible. Les métiers rudes,
comme les mines, ne comportent que de courtes journées.</p><p>Il n'y a plus ni achat, ni vente. Le système de la distribution directe
</p><pb n="131"/><p>par les magasins nationaux remplace le commerce. L'ÉTAT, seul producteur, est aussi le seul vendeur. Chaque citoyen a une lettre de crédit avec
laquelle il se procure tout ce dont il a besoin. Les repas mêmes sont
préparés aux cuisines publiques et consommés dans d'immenses restaurants officiels, où chaque famille du quartier a une chambre à son
usage.</p><p>La vie aisée étant assurée à tous, la vieillesse arrive plus tard. Au
XX' siècle, les personnes d'une constitution moyenne vivent d'ordinaire
jusqu'à 85 ou 90 ans. L'éducation et les bonnes manières étant devenues
le partage de tous, il n'y a plus guère de criminels, et la plupart d'entre
eux sont considérés comme des malades. Comme il n'y a plus ni propriété,
ni argent, ni salaires, les causes de procès sont pour ainsi dire taries. Il
ne reste que les différends qui peuvent s'élever entre les soldats et les
officiers de l'armée industrielle ; ils sont jugés, sans hommes de loi, par
un petit nombre de magistrats nommés par le président de la nation.</p><p>Les femmes affranchies des soins domestiques servent aussi dans
l'armée industrielle, mais pendant un temps moindre, et sont vouées à
des travaux appropriés à leur sexe. On veille soigneusement à ce qu'elles
conservent non seulement la santé, mais aussi la grâce et la beauté. Elles
ont pour général en chef une femme qui a le droit de véto pour tout ce
concerne le travail féminin.</p><p>NATURELLEMENT, le jeune M. West se montre enthousiaste de ce monde
nouveau, si différent du Boston de 1887, et s'il fait au docteur LEETE, son
sauveur et son introducteur dans la société du XX° siècle, quelques
objections économiques, elles sont assez faibles et paraissent destinées
surtout à faire triompher son contradicteur.</p><p>AUSSI, le traducteur de l'ouvrage, M. Combes de LESLRADE, a cru
devoir faire suivre chaque chapitre d'une courte et substantielle réfutation.</p><p>Dans ces notes, qui attestent une science approfondie, il démontre facilement que l'auteur, malgré ses efforts, a été impuissant à tracer avec
quelque précision le tableau de sa société nouvelle. Il reste le plus souvent
dans les généralités et se borne à critiquer avec vivacité l'organisation
actuelle de la société et de l'industrie. Ce qu'il y substitue, est la plus
décevante des chimères, et un peu de raisonnement fait comprendre
qu'elle imposerait aux individus un joug plus insupportable que l'esclavage lui-même. J. Boullaire.</p><p>Gode des valeurs à lots; de l'attribution de l'indemnité d'assurance sur la vie, par M. Maurice DUMONT, avocat, docteur en droit. —
Notice sur les procédés de tirages, par M. Lucien LOUVET, ancien
élève de l'École centrale des arts et manufactures; 1 vol. in-12, PARIS,</p><p>1891; Pedone-LAURIEL, éditeurs.</p><p>Cet ouvrage est le cinquante-quatrième volume de la bibliothèque de
droit pratique, plus connue sous le nom de Petite encyclopédie juri-
</p><pb n="132"/><p>dique; dans la première partie, M. DUMONT, après avoir rappelé brièvement l'opinion des moralistes et des économistes sur les loteries, étudie
la nature juridique du contrai d'emprunt par voie d'obligations à primes
ou à lots, il ramène à trois types les divers modes d'emprunts qui ont
été pratiqués par les compagnies de chemins de fer, par le Crédit foncier
et par les grandes villes : 1° émission d'obligations remboursables dans
un long espace de temps, à un taux supérieur au montant du capital
versé, dans un ordre déterminé par tirage au sort. L'intérêt est de
3 p. 100 du capital nominal et de 5 p. 100 du capital versé. — 2° émission d'obligations remboursables au taux de la souscription, procurant
un intérêt inférieur à 5 p. 100 et offrant des chances de gagner des lots
plus ou moins considérables par voie de tirage au sort. — 3° Obligations remboursables en un long espace de temps, à un taux supérieur à
celui de l'émission, par voie de tirage au sort, et ne rapportant aucun
intérêt, avec ou sans chances de lots.</p><p>Il explique avec une remarquable précision toutes les difficultés théoriques et pratiques que chacun de ces modes d'emprunts a pu soulever,
il recherche finalement par quelles réformes le législateur pourrait
donner aux obligataires la plus grande somme de garanties.</p><p>Dans une autre partie, il esquisse le merveilleux développement des
assurances sur la vie, il énonce toutes les grosses questions que le contrat d'assurance sur la vie a soulevées dans la doctrine et dans la jurisprudence : Quelles sont les règles de droit applicables à ce contrat?</p><p>Comment doit-on le définir? Au profit de qui et comment peut-il être
passé? Quels sont les droits du bénéficiaire, à quel moment naissent-ils?</p><p>Le capital promis par l'assurance constitue-t-il une valeur successorale,
tombe-t-il dans la communauté? Les créanciers du stipulant peuvent-ils
réclamer le capital, si leur débiteur meurt insolvable? etc., etc.</p><p>Sur toutes ces questions, M. Dumont donne les solutions admises,
cite les auteurs et les arrêts.</p><p>Dans une troisième partie, M. Louvet expose les procédés pratiques
de tirages des obligations remboursables avec primes ou lots, explique
comment se font les tirages par numéros, par chiffres, par séries, et
décrit avec beaucoup de clarté les appareils employés dans les différents
tirages.</p><p>MM. Dumont et Louvet ont réussi à faire un livre pratique et à vulgariser des notions qui ne pénétreront jamais assez dans les masses.</p><p>P. LALLIER.</p><p>Les institutions juridiques des Romains : 1™ partie, l'Ancien
droit, par M. Cuq.— 1 vol. in-8°; Pion et C°. — Chevalier-MARESCQ,
éditeur.</p><p>Comme le fait remarquer M. Labbé dans la belle préface qu'il a placée
en tête du livre de M. CUQ, l'enseignement du droit romain a complètement changé de direction. AUTREFOIS, la législation romaine était con-
</p><pb n="133"/><p>sidérée comme un ensemble de principes arrêtés, répondant à une civilisation définie et donnant satisfaction à des besoins de justice à peu près
immuables, surtout depuis que le législateur moderne y avait apporté
quelques modifications ayant eu pour but de compléter l'édifice, sans
toucher aux bases sur lesquelles il était établi. L'étude du droit romain,
en devenant plus profonde, a transformé cette conception. Elle nous a
montré ce droit comme tous les autres, flottant, mobile, cherchant sans
cesse sa voie, en état complet d'évolution, c'est-à-dire toujours en marche vers un idéal de justice absolue, jamais atteint.</p><p>Ce point de vue tend de plus en plus à prévaloir depuis les réformes
apportées en ces derniers temps aux programmes anciens. MAIS, si des
professeurs éminents consacrent à l'exposition de ces vues nouvelles
tous leurs efforts, il manquait un livre qui répondit à ces tendances. Les
grands traités de droit romain, comme celui de M. ACCARIAS, bien que
tenant compte du développement historique, ont par leur plan même un
caractère encyclopédique qui les rend semblables aux traités de Pandectes
allemands. Quant au grand ouvrage de MOMMSEN, aux livres si estimables de MM. WILLEMS, MISPOULET, BOUCHER, LECLERCQ, etc., ils s'occupent presque exclusivement du droit public, laissant aussi une lacune
dans notre littérature juridique.</p><p>Cette lacune est aujourd'hui comblée: M. CUQ, le savant professeur de
la Faculté de BORDEAUX, a entrepris de retracer le développement historique des institutions juridiques de ROME, et nous ne doutons pas, après
le volume que nous avons' sous les yeux, qu'il ne remplisse avec succès
le programme qu'il s'est imposé.</p><p>Ce volume est consacré tout entier à l'exposition de l'ancien droit divisé
en trois périodes: la première s'étend jusqu'à la promulgation de la loi
des XII tables; la seconde, de la loi des XII tables à la divulgation des
actions pontificales vers l'an 450 de Rome; la troisième, de 450 jusqu'aux
premiers essais d'élaboration scientifique du droit. Il embrasse ainsi une
période du plus haut intérêt, celle pendant laquelle se sont élaborés lentement les éléments qui devaient enfin former le droit romain classique
et qui présente à ce point de vue un intérêt capital. Ce sujet a été traité
de main de maître par M. Cuq; avec une érudition sûre, une science
profonde, il a su présenter un tableau complet du droit privé de la république, dans lequel sont condensés les résultats obtenus par la science.</p><p>Certains chapitres surtout y sont traités d'une manière particulièrement
remarquable, notamment ceux qui ont trait à la constitution de la famille
et du droit de propriété. M. Cuq a eu l'excellente idée de ne pas s'y borner
à l'exposition seule de la loi romaine, et de marquer les points d'analogie
ou de différences qu'elle présente avec les autres législations primitives sur
lesquelles nous avons quelques renseignements; il a pu ainsi présenter
les principales théories nouvelles sur la formation des législations primitives, notamment celles de Sumner MARIE, dont les travaux ont jeté
une si vive lueur sur cette partie nouvelle de la science.
</p><pb n="134"/><p>Cette première partie de l'ouvrage de M. Cuq constitue un des meilleurs traités qu'il y ait sur cette matière. Elle présente encore un autre
mérite : ce n'est pas un simple livre d'exposition, et l'auteur a cherché
sans cesse à dégager des faits qu'il exposait les principes généraux de la
formation du droit. De là, un souffle philosophique qui règne d'un bout à
l'autre du livre et lui donne une ampleur et une hauteur de vues tout à
fait dignes d'éloges.</p><p>Par cet ensemble de qualités, ce premier volume constitue un ouvrage
d'enseignement de premier ordre. Mais il ne s'adresse pas exclusivement
aux étudiants :c'est aussi un livre de travail qui sera consulté avec fruit par
toutes les personnes s'occupant de l'étude soit du droit romain, soit de
l'évolution des institutions juridiques qui doivent tenir compte des solutions données par M. CUQ, ainsi que des conclusions toutes personnelles
qu'il a formulées. L. Guérin.</p><p>Etude sur la, preuve de la date des .actes sous seings privés a L'égard
des tiers, par M. Gandré. — 1 vol. in-8°; Paris; Marescq; 1891.</p><p>Voilà un petit livre bien sérieux rempli de logique et d'érudition.</p><p>On sait la plupart des difficultés auxquelles donnent lieu l'interprétation et surtout l'application de l'article 1328. M. Gandré les étudie avec
soin. Après un aperçu historique bien exact, l'auteur fixe le sens des
prescriptions de l'article 1328 et montre clairement ceux auxquels il
profite. Ce n'est pas une faveur pour ces derniers, c'est un droit qui
leur appartient et que la loi consacre. Les prescriptions impératives du
législateur se relient à l'interdiction de la preuve testimoniale dans notre
procédure. Aussi la mention de l'enregistrement n'est-elle plus obligatoire pour prouver la date, lorsqu'il y a eu impossibilité pour les parties
de faire procéder à cette formalité fiscale, par exemple, en cas de suspension des services de l'enregistrement. En pareil cas, la preuve de la
date peut être faite par un commencement-de preuve par écrit, par des
présomptions, par la preuve testimoniale.</p><p>Dans d'autres hypothèses, l'article 1328 ne s'applique pas; pour les
quittances sous seings privés, à l'exception des quittances par anticipation, pour les actes commerciaux parce que la loi permet toute preuve
à leur égard.</p><p>L'auteur fait toutefois remarquer que les actes commerciaux sont
soumis à l'égard des tiers en ce qui touche la preuve de leur date aux
prescriptions de l'article 1328, lorsque la loi fait rentrer la preuve de ces
actes dans le droit commun, par exemple en matière de sociétés.</p><p>Dans le travail que nous étudions, se trouve, outre une grande logique
et une érudition remarquable, un esprit d'indépendance fort rare et une
véritable originalité. L'auteur n'aime pas les opinions toutes faites, celles
qui sont reçues et répétées sans discussion. Souvent il les conteste,
comme lorsqu'il critique en passant la théorie des dons manuels. Même
</p><pb n="135"/><p>quand il les admet, il en examine les raisons et souvent en donne
d'autres qui peuvent mieux valoir.</p><p>M. Gandré ne se contente pas d'examiner la date des actes sous seing
privé contenant convention, il examine l'acte sous seing privé portant
donation, le testament olographe, et nombre d'hypothèses dans lesquelles
les tiers ont à compter avec une date.</p><p>Parmi les auteurs cités dans son travail, se trouve une étude peu
connue de Braas sur les actes sous seings privés; M. Gandré reconnaît
lui devoir la base même de ses déductions. Dans cette constatation, il y a
là, tout à la fois, une loyauté et une modestie trop rares pour que nous
ne les signalions avec plaisir. Emile Guyot.</p><p>SECRET, discrétion, tact chez le médecin, par M. Guillaume Jollivet
(thèse pour le doctoral en médecine). —36 pages in-4°; JOUVE, imprimeur.</p><p>M. JOLLIVET, qui réunit, chose bien rare, les deux diplômes de docteur
en droit et de docteur en médecine, a choisi pour sujet de la thèse qu'il a
soutenue devant la Faculté de médecine de PARIS, un point intéressant
pour les jurisconsultes. II s'y est appliqué à déterminer dans quelle mesure le médecin devait observer le secret qui lui était imposé et que
sanctionne l'article 378 du Code pénal.</p><p>Dans cette étude très fine et très judicieuse, M. Jollivet professe une
théorie originale qu'il a su formuler d'une manière très nette. Opposé à
la doctrine des maîtres qui considèrent que le secret absolu est de règle
et s'impose dans presque tous les cas, M. Jollivet pense, au contraire,
que le secret professionnel ne peut résulter que d'une confidence orale
ou écrite faite à un médecin à l'occasion de la maladie qu'il est appelé à
traiter. Dans cette obligation ne rentrent ni les faits dont le médecin a connaissance en dehors de sa profession, ni ceux dont il a connaissance au
domicile de la personne qu'il traite, lorsque cette connaissance lui est parvenue comme à un individu non médecin; mais, dans ce dernier cas, le
médecin est tenu à une discrétion dont il doit sortir lorsqu'un intérêt supérieur l'exige. Le médecin qui est commis soit par la justice, soit par
une compagnie d'assurance, un chef d'industrie, etc., pour examiner une
personne, ne doit pas se laisser arrêter dans sa marche par les prétendues
confidences que pourrait lui faire la personne ainsi examinée, sauf à traiter avec tact la situation ainsi révélée. ENFIN, M. Jollivet admet que le
médecin qui sort de la réserve imposée par la discrétion professionnelle
peut encourir des dommages-intérêts, lorsque cette révélation est de nature à nuire à autrui.</p><p>Telle est la thèse intéressante soutenue par M. Jollivet et à l'appui de
laquelle il apporte des arguments très solides. Aussi sommes-nous heureux d'appeler sur ce travail l'attention des magistrats et des jurisconsultes auxquels elle s'adresse autant qu'aux médecins. L. Guérin.
</p><pb n="136"/><p>Le Code des locations, par M. C. COUTURIER, 2° édition refondue, etc., par
M. Henri Destréguil. — 1 vol. in-18; Paris; Chevalier-Marescq et G";</p><p>1890.</p><p>La première édition de ce livre remonte à 1852; elle fut publiée par
M. COUTURIER, alors juge de paix de l'un des cantons de TOURS, sous le
litre de Code du locataire. L'ouvrage était sur le point d'être épuisé,
lorsque M. Destréguil forma le projet de l'éditer à nouveau. Il racheta
les quelques exemplaires restant entre les mains de l'éditeur et acquit de
la famille de l'auteur, décédé antérieurement, le droit de refondre son
œuvre et de la mettre au courant de la législation et de la jurisprudence.</p><p>Cette refonte s'imposait, car, depuis 1852, les dispositions du Code civil
relatives aii contrat de louage avaient subi, sur plusieurs points, des modifications assez sérieuses, et, d'autre part, l'interprétation de certaines
questions douteuses avait été fixée par des jugements ou des arrêts.</p><p>M. Destréguil a tenu compte des lois nouvelles et des décisions judiciaires les plus récentes. Il a, du reste, adopté pour l'ouvrage un titre un
peu différent de celui qu'il portait primitivement, et il l'a appelé : Le Code
des locations; il a indiqué par là qu'il n'entendait plus se placerau point
de vue exclusif du locataire, mais que son intention était d'envisager le
contrat de louage sous toutes ses faces, en se préoccupant également des
intérêts du bailleur et de ceux du preneur. Grâce à l'impartialité dont il
a fait preuve, son travail s'adresse à tous les intéressés.</p><p>Les matières sont réparties en quatorze chapitres, où il est traité
successivement des différentes espèces de louage, des questions concernant
l'enregistrement, des obligations et des droits des parties, du caractère
des réparations locati ves, des conséquences dela destruction, par cas fortuit,
de la chose louée, du paiement des impôts, du droit de sous-location ou
de cession, de l'expiration des baux, de la tacite reconduction, du congé,
de la responsabilité du bailleur en ce qui concerne l'acquittement des contributions, des privilèges, du bail à ferme, du bail à colonat partiaire, du
cheptel. ENFIN, un chapitre complémentaire contient un recueil de formules et de modèles d'actes. Nous devons ajouter que l'auteur a cru devoir
grossir le volume d'un appendice renfermant la loi sur la liquidation judiciaire, la partie du Gode de commerce qui concerne la faillite et la banqueroute, et les six fragments du Code rural votés par les Chambres fran-
çaises depuis 1881. Fernand Daguin.</p></div></div><fw place="end">L'Editeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>PAJUS. — tMP C. MARPON ET E. FLAMMARION, RUE RACINE, 2 .</fw></body></text></TEI>