<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp29&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822811">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112072485623">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k37">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150203"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k37"><title>Bulletin de la
                            Société de législation comparée., t.29 (1900).</title></ref>
                    <date when="1900-03-01">Mars 1900</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 29</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 3</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 3. — Mars f 900. /^^WËÎtgN MENSUEL</p>
                <p> gpps-18 H.O0- )</p>
                <p>DE ISA SOCIÉTÉ</p>
                <p>DI LËGISLÂTI01V COMPARÉE</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Séance du 23 février 1900. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. —
                    Communication du Secrétariat relative au Congrès international de droit comparé.
                    — Notes par M. R. Saleilles sur la théorie de la capacité dans le Code civil
                    pour l'Empire d'Allemagne. — Communication par M. P. Hamel d'une étude de M. P.
                    Wauwehmans sur le nouveau code de procédure pénale militaire belge. —
                    Observations de MM. DEMOMDYNES, E. SELIGMAN, DEVAUX, Lbvy-ALVARÈS, J. DIETZ,</p>
                <p>A. THEURAULT, G. Picot et F. Daguin.</p>
                <p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des langues du
                    Nord.</p>
                <p>Mouvement législatif. — France. — Allemagne. — Bolivie. — Chili. — Colombie. —
                    Équateur.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — La constitution de l'empire du JAPON, par M. Tanaka;
                    M. F. Daguin. — De l'action pénale en droit musulman [rite hanéfite) (2* fasc),
                    par Omar Bey Loutfy ; M. F. Daguin. — Responsabilité et contrat, par M. G. Lévy
                    ; M. L. Adam.— Administration de l'enregistrement, des domaines et du timbre.
                    Bulletin de statistique et de législation comparée (1897-1899); M. F. Daguin. —
                    L'état actuel de la réforme du notariat en FRANCE, par M. de la Grasserie ; M.
                    Pénigaud. — Les théories politiques et le droit international en FRANCE,
                    jusqu'au xvnr siècle, par M. E. Nys; M. A. Rampal. — Manuel des Caisses
                    régionales de crédit agricole mutuel, par M. Ch. Rayneri; M. M. DUPOURM ANTE Ll
                    E. — Codes miniers (BELGIQUE, Russie) ; M. M. Bei.LOM. — La loi du 9 avril 1898
                    sur les accidents industriels, par MM. Vassart et Nouvion-Jacquet (t. 2);</p>
                <p>M. M. Bellom. — Les traités entre la France et le MAROC, parM.E Houard de Card ;
                    M. F. Daguin.</p>
            </div>
            <fw place="bottom">XXXI. 15</fw>
            <pb n="216"/>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 23 FÉVRIER 1900.</head>
                <p>Présidence de M. Georges PICOT, Président.</p>
                <p>La séance est ouverte à neuf heures moins le quart.</p>
                <p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et adopté.</p>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président proclame membres de la Société:</p>
                    <p>M. M. Hol'botte (Eugène), commissaire général du Gouvernement pour les
                        Sociélés anonymes, 13(5, rue BELLIARD, à Bruxelles (Belgique);</p>
                    <p>Siebold lie baron Alexandre de), conseiller de Légation honoraire du JAPON,
                        au château de LEIPHEIM, à Leipheim sur le Danube (Bavière);</p>
                    <p>L'ordre des avocats de Gènes (Bibliothèque), à Gènes (Italie).</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général donne lecture de la liste des ouvrages offerts à la
                        Société.</p>
                    <p>L'Imprimerie et la Librairie à Parts de 1789 ,i 1813; volume offert par
                        l'auteur, M. P. Delalain.</p>
                    <p>Traité élémentaire de droit civil (tome 1er); offert par l'auteur, M. Marcel
                        Planiol.</p>
                    <p>Système représentatif au Japon; volume offert par l'auteur.</p>
                    <p>M. A. Furuya.</p>
                    <p>Tratado de derecho comercial (tome 2e); volume offert par l'auteur, M. A
                        Elmore.</p>
                    <p>Commentaire théorique et pratique du Code civil (tome 13e); offert par
                        l'auteur, M. Théophile IIuc.</p>
                    <p>Compte rendu des travaux du Sénat dirigeant en 1898 (Russie); volume offert
                        par le Gouvernement russe.</p>
                    <p>Recueil de l'Académie de législation de Toulouse ^année 1898-99); volume
                        offert par l'Académie.</p>
                    <p>Quatrième Congrès national du patronage des libérés, tenu à Lille en 1898;
                        volume offert par MM. Prud'homme et P.Carpenlier.</p>
                    <p>Loi du 9 avril 1898 sur les accidents industriels (tome 2e); volume offert
                        par les auteurs, MM. A. Vassart et Nouvion-Jacquet.</p>
                    <p>La question des taxes de péage aux portes de fer; brochure offerte par
                        l'auteur, M. P.-G. Gantilli.</p>
                    <p>Code de commerce allemand; loi d'introduction (texte allemand et français)
                        volume oflcrt par MM. A. Ritleng et J. Grflber. </p>
                    <pb n="217"/>
                    <p/>
                    <p>La Péninsule balkanique; volume offert par l'auteur, M. le capitaine
                        Lamouche.</p>
                    <p>Die Juslizgeselze fur das Deulsclie Reich. Textausgaben mit Erlaùterungen aus
                        den Materiolien der Gesetze; volume offert par MM. Delius et Scherer.</p>
                    <p>Le régime légal de la presse en Angleterre ; volume offert par l'auteur, M.
                        Halewyck.</p>
                    <p> niiP! ZVPP0H2 ERKAHMATQN; volume offert par l'auteur, M. T. Héliopoulos.</p>
                    <p>Konkursordnung und Anfechtungsgesetz mit Einfuhrungsund nebengeselzen in der
                        Fassung der Gesetze vom il mai 1898; volume offert par MM. Sydow et
                        Bursch.</p>
                    <p>Gesetze betreffend die privatrechtlichen Verh&amp;ltnisse der
                        Binnenschiffahrt und der Flosserei; volume offert par MM. Makower et
                        Loeme.</p>
                    <p>Les sociétés par actions (tome 2e); volume offert par l'auteur, M.
                        Floucaud-Penardille.</p>
                    <p>AIAIRJXta téXT,. WTÉÀeia; brochure offerte par l'auteur, M. G.</p>
                    <p>Philarétos.</p>
                    <p>Une réforme sociale en Angleterre. Projet de loi pour les vieillards
                        indigents; brochure offerte par l'auteur. M. Martin Saint-Léon.</p>
                    <p>La reforma agraria; brochure offerte par l'auteur, M. A.</p>
                    <p>Salandra.</p>
                    <p>Le marquis d'Argenson et l'Economie politique au début du xvme siècle; volume
                        offert par l'auteur, M. André Alem.</p>
                    <p>De la nationalité des Sociétés et de ses effets juridiques ; volume offert
                        par l'auteur, M. Maurice Leven.</p>
                    <p>Du bien de famille en Allemagne et de la possibilité de son institution en
                        France; volume offert par l'auteur, M. P. Verdelot.</p>
                    <p>La propriété littéraire et artistique en Roumanie; volume offert par
                        l'auteur, M. J. C. Ghica.</p>
                    <p>Des secours à domicile dans Paris ; volume offert par l'auteur, M. II.
                        d'Amfreville.</p>
                    <p>Le droit d'usufruit envisagé sous son aspect économique;</p>
                    <p> volume offert par l'auteur, M. P.-J. Ravail.</p>
                    <p>Recueil des traités de la France (tome "20e); volume offert par l'auteur, M.
                        Jules de Clercq.</p>
                    <p>Pandectes françaises (privilèges et hypothèques, tome 2'); volume offert par
                        les auteurs, MM. A. Weiss et Frennelet. </p>
                    <pb n="218"/>
                    <p>Annuaire de l'Association des Etudiants de PARIS, 1899;</p>
                    <p> volume offert par l'Association.</p>
                    <p>Manuel pratique de crédit agricole; volume offert par les auteurs, MM. G.
                        Maurain et Ch. Brouilhet.</p>
                    <p>Des conditions du travail dans les adjudications de travaux publics; volume
                        offert par l'auteur, M. Ad. Oubert.</p>
                    <p>Le droit d'auteur (année 1899); volume offert par le Bureau international de
                        Berne.</p>
                    <p>La propriété industrielle '(année 1899); volume offert par le Bureau
                        international de Berne.</p>
                    <p>La plaidoirie dans la langue française (xix* siècle); volume offert par
                        l'auteur, M. J. Munier-Jolain.</p>
                    <p>Notice sur E. (îarsonnet; brochure offerte par l'auteur, M. Robert
                        Beudant.</p>
                    <p>L'œuvre gravé et lithographié de Théophile Chauvel; volume offert par
                        l'auteur, M. Loys Delteil.</p>
                    <p>The Sudan pénal Code (1899); volume offert par M. Malcolm Mac-Ilwraith.</p>
                    <p>The Sudan code of criminal procédure (1899) ; volume offert par M. Malcolm
                        Mac-Ilwraitli.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. le secrétaire général donne communication à l'assemblée des documents
                        relatifs au Congrès international de droit comparé, organisé sous les
                        auspices de la Société de législation comparée.</p>
                    <p>Congrès international de Droit comparé CIRCULAIRE</p>
                    <p>MONSIEUR,</p>
                    <p>La Société française de législation comparée a pris l'initiative d'un Congrès
                        international de droit comparé, qui se tiendra à PARIS, pendant l'Exposition
                        de 1900.</p>
                    <p>Ce Congrès ne doit pas être restreint aux membres de la Société; c'est un
                        Congrès ouvert, pour lequel il est fait appel à tous ceux qui, en France
                        comme à l'étranger, s'intéressent aux questions de législation comparée.</p>
                    <p>Il aura pour but non seulement de rapprocher et de mettre </p>
                    <pb n="219"/>
                    <p>en contact réciproque des savants et des jurisconsultes venus de tous les
                        points du monde, mais surtout de chercher à fournir à la science du droit
                        comparé une formule précise et une direction sûre, dont elle a besoin pour
                        assurer son développement.</p>
                    <p>Les buts assez divers, théoriques et pratiques, que les promoteurs du Congrès
                        ont pu avoir en vue, ont été exposés dans un rapport présenté à la
                        Commission d'organisation, et dont les conclusions ont été approuvées par
                        elle.</p>
                    <p>On trouvera, joint à la présente circulaire, le programme des questions qui
                        seront traitées et étudiées, tant en commissions spéciales qu'en séances
                        générales.</p>
                    <p>La Commission d'organisation du Congrès adresse un appel très pressant aux
                        savants et aux jurisconsultes étrangers; le succès de l'œuvre qu'elle
                        entreprend ne peut être assuré que si la plupart des nations dans lesquelles
                        la science du droit a pris un large développement, se trouvent amplement
                        représentées.</p>
                    <p>C'est afin de faciliter ce concours international que l'on a fixé la date
                        d'ouverture du Congrès à la première semaine du mois d'août, époque à
                        laquelle les membres des universités et ceux des cours judiciaires, à
                        l'étranger, peuvent le plus facilement s'assurer leur liberté, sans que,
                        pour ce qui est de PARIS, le même public spécial se soit déjà dispersé. Le
                        Congrès commencera le mardi 31 juillet pour se terminer le samedi 4 août. Il
                        tiendra ses séances, tant dans les locaux de la Société de législation
                        comparée (rue de RENNES, 44), que dans ceux delà Faculté de droit de
                        l'Université de Paris.</p>
                    <p>Un avis ultérieur indiquera aux membres adhérents du Congrès l'heure et le
                        lieu de la séance d'ouverture; de même qu'un exemplaire du Règlement leur
                        sera adressé au reçu de leur adhésion.</p>
                    <p>L'œuvre à laquelle nous vous convions est une œuvre d'actualité scientifique
                        au premier chef; indirectement aussi ce peut être une œuvre de paix et de
                        concorde internationales. A ce double titre, nous croyons, MONSIEUR, pouvoir
                        compter sur votre adhésion.</p>
                    <p>Le montant de la cotisation a été fixé à la somme de dix francs.</p>
                    <p>Vous trouverez ci-inclus un bulletin d'adhésion que nous vous prions de
                        signer et de renvoyer à M. Héron de VILLEFOSSE, trésorier, rue de
                        l'UNIVERSITÉ, 29, à Paris.</p>
                    <p>Tout ce qui est relatif aux communications devra être adressé </p>
                    <pb n="220"/>
                    <p>à M. F. DAHUIN, secrétaire général, également rue de l'UNIVERSITÉ, 29, à
                        Paris.</p>
                    <p>Veuillez agréer, MONSIEUR, l'assurance de notre considération la plus
                        distinguée.</p>
                    <p>Pour la Commission d'organisation:</p>
                    <p>Le PRÉSIDENT,</p>
                    <p>Ceorges PICOT,</p>
                    <p>Membre de l'INSTITUT,</p>
                    <p>Président de la Société de législation comparée.</p>
                    <p>Le Secrétaire général,</p>
                    <p>Feknand DAGULN,</p>
                    <p>Avocat à la Cour d'appel de PARIS,</p>
                    <p>Secrétaire général delà Société de législation comparée.</p>
                    <p>RÈGLEMENT DU CONGRÈS</p>
                    <p>Article premier.</p>
                    <p>Conformément à l'arrêté ministériel du 27 novembre 1899, il est institué à
                        PARIS, à l'occasion de l'Exposition universelle de 1900, un Congrès
                        international de Droit comparé, organisé sur l'initiative et sous le
                        patronage de la Société française de Législation comparée.</p>
                    <p>Art. 2.</p>
                    <p>L'organisation du Congrès est confiée à une Commission dont les membres sont
                        nommés par M. le commissaire général de l'Exposition de 1900. Cette
                        Commission élit son bureau, lequel constituera le Comité exécutif, chargé de
                        prendre les dispositions nécessaires à la préparation du Congrès.</p>
                    <p>Ce Comité exécutif se compose d'un président, de trois vice-présidents, d'un
                        secrétaire général, de deux secrétaires généraux adjoints, de trois
                        secrétaires et d'un trésorier.</p>
                    <p>Le bureau de la Commission ainsi constitué sera le bureau provisoire du
                        Congrès.</p>
                    <p>Le Congrès une fois réuni nommera son bureau définitif, qui se composera d'un
                        président, du même nombre de secrétaires que le Comité exécutif et d'un
                        trésorier, mais qui devra comprendre </p>
                    <pb n="221"/>
                    <p>un minimum de six vice-présidents, dont la moitié au moins choisis parmi les.
                        membres étrangers.</p>
                    <p>Art. 3.</p>
                    <p>Le Congrès se tiendra à PARIS, tant au siège de la Société de Législation
                        comparée (44, rue de Rennes) que dans la salle des fêtes et les locaux de la
                        Faculté de droit de l'Université de PARIS, du mardi 31 juillet au samedi 4
                        août 1900.</p>
                    <p>Art. 4.</p>
                    <p>Seront membres du CONGRÈS, les personnes qui auront donné leur adhésion avant
                        l'ouverture de la session, ou qui se feront inscrire pendant la durée du
                        CONGRÈS, et qui auront acquitté la cotisation, dont le montant est fixé à 10
                        francs.</p>
                    <p>Art. 5.</p>
                    <p>Les membres du Congrès recevront une carte qui leur sera délivrée par les
                        soins de la Commission d'organisation. Les cartes seront strictement
                        personnelles.</p>
                    <p>Aht. 6.</p>
                    <p>Le Congrès comprendra des séances générales et des séances de sections.
                        L'ordre du jour des séances générales sera fixé par le bureau du
                        Congrès.</p>
                    <p>A ut. 7.</p>
                    <p>Le programme du Congrès est établi par la Commission d'organisation. Aucune
                        question étrangère au programme ainsi fixé ne pourra être soumise au Congrès
                        qu'après avoir été adressée au Comité exécutif de la Commission
                        d'organisation et approuvée par lui. Les questions devront lui parvenir
                        avant le 15 mai 1900.</p>
                    <p>Art. 8.</p>
                    <p>Le Congrès se divisera en six sections ainsi réparties:</p>
                    <p>1" section : théorie générale et méthode.</p>
                    <p>2'- section : droit international privé.</p>
                    <p>3e section : droit commercial.</p>
                    <p>4e section : droit civil.</p>
                    <p>5e section : droit public.</p>
                    <p>6e section : criminologie.</p>
                    <p>Chacun des membres pourra se faire inscrire à plusieurs sec- </p>
                    <pb n="222"/>
                    <p>lions. La Commission d'organisation dressera, à l'avance, un tableau
                        indiquant les jours, heures et locaux où les sections tiendront séance.</p>
                    <p>Les séances de la première section, vu le caractère général des questions qui
                        s'y trouvent comprises, seront organisées, autant que possible, de façon à
                        ne pas avoir lieu aux mêmes heures que les séances des autres sections.</p>
                    <p>Art. 9.</p>
                    <p>Chaque section aura son bureau, composé d'un président, de deux
                        vice-présidents au moins et d'un, ou, s'il en est besoin, de deux
                        secrétaires rapporteurs. Les présidents et vice-présidents seront élus par
                        les membres de la section. Les secrétaires-rapporteurs seront désignés par
                        la Commission d'organisation.</p>
                    <p>Art. 10.</p>
                    <p>Les secrétaires rapporteurs seront chargés de présenter devant la section à
                        laquelle ils seront attachés un rapport sur les mémoires et travaux adressés
                        au Comité et qui seront relatifs aux questions comprises dans le programme
                        de cette section.</p>
                    <p>Art. 11.</p>
                    <p>La langue française est la langue officielle du Congrès.</p>
                    <p>Les observations écrites qui, au cours des travaux du CONGRÈS, seraient
                        présentées dans une langue autre que le français, devront être traduites ou
                        résumées en français pour figurer aux procès-verbaux et comptes rendus des
                        séances du Congrès.</p>
                    <p>Art. 12.</p>
                    <p>Aucun membre, à l'exception des rapporteurs et secrétaires rapporteurs, ne
                        pourra, en principe, garder la parole plus de dix minutes, ni parler plus de
                        deux fois dans une même séance sur le même sujet. TOUTEFOIS, chaque section,
                        tant à l'ouverture qu'au cours de ses travaux, sera libre de fixer autrement
                        et à son gré, son règlement intérieur.</p>
                    <p>Art. 13.</p>
                    <p>Les membres du Congrès qui auront pris la parole en séance générale seront
                        invités à remettre au secrétaire un résumé de leurs observations pour la
                        rédaction du procès-verbal. </p>
                    <pb n="223"/>
                    <p>Art. 14.</p>
                    <p>Les questions figurant au programme de la première section feront l'objet de
                        rapports, qui seront publiés par avance et envoyés gratuitement à tout
                        membre du Congrès qui en fera la demande.</p>
                    <p>Art. 15.</p>
                    <p>Des mémoires pourront en outre être envoyés ou déposés par les membres
                        adhérents sur toutes les questions figurant au programme du Congrès. Les
                        secrétaires rapporteurs auront à en rendre compte auprès de leurs sections
                        respectives, conformément à ce que porto l'art. 10. Il ne sera rendu compte,
                        en principe, que des mémoires adressés au Comité avant le 15 mai 1900.</p>
                    <p>Art. 16.</p>
                    <p>Ces mémoires, ainsi que les comptes rendus des séances du CONGRÈS, feront
                        l'objet d'une publication ultérieure, qui sera entreprise par les soins de
                        la Société de Législation comparée, laquelle se réserve, toutefois, suivant
                        le nombre et l'importance des travaux, d'opérer ou de demander des
                        réductions pour les mémoires dont l'étendue dépasserait la dimension imposée
                        par le montant des ressources mises à la disposition de la Société.</p>
                    <p>En principe et sauf exceptions laissées à l'appréciation du bureau du
                        CONGRÈS, cette publication ne pourra comprendre que les mémoires reçus dans
                        le délai fixé à l'article 15.</p>
                    <p>Note. — Les membres du Congrès sont prévenus qu'ils pourront faire adresser
                        leur correspondance, pendant la durée de la session, au siège de la Société
                        jde Législation comparée, 44, rue de Rennes.</p>
                    <p>COMMISSION D'ORGANISATION</p>
                    <p>BUREAU</p>
                    <p>Président.</p>
                    <p>M. Picot (Georges), secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences morales
                        et politiques, président de la Société de législation comparée. </p>
                    <pb n="224"/>
                    <p>Vice-Présidents.</p>
                    <p>MM. Aucoc (Léon), membre de l'iDSLITUT, président du Comité de législation
                        étrangère.</p>
                    <p>Devin (Léon), bâtonnier de l'Ordre des avocats à la Cour d'appel de
                        Paris.</p>
                    <p>Renault (Louis), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
                        Paris.</p>
                    <p>Secrétaire général.</p>
                    <p>M. Dagui.n (Fernand), avocat à la Cour d'appel de PARIS, secrétaire général
                        de la Société de législation comparée.</p>
                    <p>Secrétaires généraux adjoint*.</p>
                    <p>MM. Challasikl (Jules), avocut à la Cour d'appel de PARIS, secrétaire général
                        adjoint de la Société de législation comparée.</p>
                    <p>Saleilles (Raymond), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
                        Paris.</p>
                    <p>Secrétaires.</p>
                    <p>MM. Bureau (Georges), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p> de Castéras"(Roger), docteur en droit.</p>
                    <p>Fromageot (Henri), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Trésorier.</p>
                    <p>M. Héron de Vh.lefosse (Élienne), sous-chef de bureau au Ministère de la
                        justice, trésorier de la Société de législation comparée.</p>
                    <p>MEMBRES:</p>
                    <p>MM.</p>
                    <p>Aux (Edmond), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Aux (Gabriel), professeur à l'Institut catholique de Paris.</p>
                    <p>Arnauné (Auguste), directeur au Ministère des finances.</p>
                    <p>Babinet Charles), président de chambre honoraire à la Cour de cassation.</p>
                    <p>Baiixière (Paul), docteur en droit.</p>
                    <p>Barboux (Henri), avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien bâtonnier.</p>
                    <p>Bertrand (Edmond), avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien magistrat.</p>
                    <p>Bétolaud, membre de l'INSTITUT, avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien
                        bâtonnier.</p>
                    <p>Boislisi.e (Georges de), président de chambre à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>BORCMÉ de BELLE, avocat au Conseil d'Etat et à ia Cour de cassation.</p>
                    <p>Chaumat (Alexandre), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Chavegrin (Ernest), professeur à la Faculté de droit de l'Université de
                        Paris. </p>
                    <pb n="225"/>
                    <p>Chkcvreux (Casimir), ancien avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Cheysson (Emile), inspecteur général des ponts et chaussées.</p>
                    <p>Dareste (Pierre), avocat au conseil d'Etat et à la Cour de cassation.</p>
                    <p>Dareste (Rodolphe), membre de l'INSTITUT, conseiller à la Cour de
                        cassation.</p>
                    <p>Darius (Alcide), secrétaire de la rédaction du Journal de droit international
                        privé.</p>
                    <p>Desjardiss (Arthur), membre de l'INSTITUT, avocat général à la Cour de
                        Cassation.</p>
                    <p>Dietz (Jules), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Dubois (Georges), chef du contentieux de la Compagnie du chemin de fer
                        d'Orléans.</p>
                    <p>Du Buit (Henry), avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien bâtonnier.</p>
                    <p>Ducrocq (Théophile), professeur honoraire à la Faculté de droit de
                        l'Université de PARIS, doyen honoraire de la Faculté de droit de POITIERS,
                        correspondant de l'Institut.</p>
                    <p>Dufourmentelle (Maurice), docteur en droit.</p>
                    <p>ESMEIX, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris.</p>
                    <p>KALCIMAIGNE, conseiller à la Cour de cassation.</p>
                    <p>Flach (Jacques), professeur au Collège de France.</p>
                    <p>Feraid-GIRAUD, président de chambre honoraire à la Cour de cassation.</p>
                    <p>GKRARDIN, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris.</p>
                    <p>Gi.asson, membre de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de l'Université
                        de Paris.</p>
                    <p>Guérin (Lucien), sous-chef de bureau à la Caisse des dépôts et
                        consignations.</p>
                    <p>IIamel (Paul), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Hibert-Valleroix (Paul), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Jobbé-DUVAL, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris.</p>
                    <p>Lachau (Charles), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Lacoin (Félix), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Laine (A.), professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris.</p>
                    <p>Laneyrie (Gustave), vice-président au tribunal civil de la Seine.</p>
                    <p>LAIÎNAUDE, professeur de la Faculté de droit de l'Université de PARIS,
                        secrétaire général de la Société d'enseignement supérieur.</p>
                    <p>Lavoi.lÉe (René), ancien Consul général de France.</p>
                    <p>Le POITTEVIN, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris.</p>
                    <p>Leroy-Beauueu (Paul), membre de l'Institut.</p>
                    <p>Lyox-Caex (Charles), membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de droit
                        de l'Université de Paris.</p>
                    <p>Martinet (Camille), président de chambre à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>MASSIGLI, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris.</p>
                    <p>MAYNIEL, conseiller d'État.</p>
                    <p>Michel (Léon), professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris. </p>
                    <pb n="226"/>
                    <p>Révillout (E.), conservateur au Musée du Louvre.</p>
                    <p>Ribot (Alexandre), député, ancien ministre, ancien président du Conseil.</p>
                    <p>Rivière (Albert), secrétaire général de la Société générale des prisons.</p>
                    <p>Robiquet (Paul), avocat au Conseil d'État et à la Cour de Cassation.</p>
                    <p>Roussel (Félix), avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Theurault (Aristide), ancien magistrat.</p>
                    <p>Tranchant (Charles), ancien conseiller d'État.</p>
                    <p>WEISS, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris.</p>
                    <p>PROGRAMME</p>
                    <p>1' SECTION. — Théorie générale et méthode.</p>
                    <p>1™ Question.</p>
                    <p>Conception générale et définition de la science du droit comparé:</p>
                    <p>Sa méthode;</p>
                    <p>Son histoire;</p>
                    <p>Sa fonction par rapport aux différentes branches du droit: — droit
                        international privé;</p>
                    <p> — droit commercial;</p>
                    <p> — droit civil;</p>
                    <p> — droit public;</p>
                    <p> — criminologie;</p>
                    <p> — procédure civile et criminelle;</p>
                    <p> — législation économique et sociale.</p>
                    <p>2" Question.</p>
                    <p>Le droit comparé et l'enseignement du droit.</p>
                    <p>3° Question.</p>
                    <p>Des modes d'information relatifs à la connaissance et à l'application des
                        lois étrangères : statistiques, communications internationales, preuve du
                        droit étranger, au cas de conflit de lois.</p>
                    <p>2' SECTION. — Droit international privé.</p>
                    <p>4e Question.</p>
                    <p>Des moyens à employer pour aboutir à une entente entre les différents pays,
                        soit par voie d'union internationale, soit par voie de traités particuliers,
                        au sujet de la compétence judiciaire et de l'exécution des jugements. </p>
                    <pb n="227"/>
                    <p>3' SECTION. — Droit commercial. î&gt;* Question.</p>
                    <p>De la situation juridique faite, dans chaque pays, aux sociétés de commerce
                        étrangères.</p>
                    <p>6" Question.</p>
                    <p>Des moyens à employer pour réaliser l'uniformité des lois et des usages en
                        matière d'effets de commerce.</p>
                    <p>4* SECTION. — Droit civil.</p>
                    <p>1° Question.</p>
                    <p>L'évolution des doctrines et des diverses législations en ce qui louche la
                        théorie de la Personnalité civile et son application aux associations,
                        établissements et fondations.</p>
                    <p>8' Question.</p>
                    <p>Le régime matrimonial de droit commun : des différents régimes admis dans les
                        diverses législations; et de l'évolution, sur ce point, des usages et du
                        droit coulumier. Les tendances et les conséquences qui se dégagent de celte
                        étude.</p>
                    <p>5* SECTION. — Droit public.</p>
                    <p>9' Question.</p>
                    <p>Le gouvernement parlementaire : ses transformations el son fonctionnement
                        dans les divers pays. La théorie du régime parlementaire, telle qu'elle se
                        dégage de l'évolution comparative des institutions.</p>
                    <p>10' Question.</p>
                    <p>La représentation proportionnelle, ses progrès, ses résultats dans les
                        différents pays.</p>
                    <p>6° SECTION. — Criminologie.</p>
                    <p>11' Question.</p>
                    <p>Les tendances nouvelles en matière pénale; leur influence sur le mouvement
                        législatif des différents pays; la part faite, en particulier, à l'école
                        mixte, qui voit dans la législation criminelle surtout un procédé de
                        politique sociale, et que l'on désigne, en ALLEMAGNE, sous le nom de
                        Kriminal-Politih.</p>
                    <p>12e Question.</p>
                    <p>Les progrès du régime pénitentiaire; de l'influence exercée par la
                        comparaison des lois étrangères sur les modifications apportées au régime
                        pénitentiaire sous ses formes diverses, métropolitaines et coloniales. </p>
                </div>
                <pb n="228"/>
                <div type="item">
                    <head>RAPPORT PRÉSENTÉ A LA COMMISSION D'ORGANISATION SUR L'UTILITÉ, LE BUT ET
                        LE PROGRAMME DU CONGRÈS</head>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>A un moment où l'on organise de toutes fparts de si nombreux Congrès touchant
                        à des matières du domaine scientifique qui sont depuis longtemps définies et
                        précisées, dont les méthodes n'ont plus guère à soulever de discussions, et
                        pour lesquelles il n'y a plus qu'à aller de l'avant dans le sens de
                        l'orientation traditionnelle, il pourra sembler plus nécessaire encore de
                        provoquer, entre savants français et étrangers, des échanges de vues, et
                        comme une sorte de consultation internationale, en ce qui concerne les
                        sciences qui sont en voie de formation, celles qui se détachent, chaque
                        jour, peu à peu d'un domaine plus général, pour se constituer à titre
                        indépendant. Et c'est le cas du Droit comparé.</p>
                    <p>Pendant longtemps on ne l'a conçu que comme une sorte de constatation des
                        diversités législatives entre pays d'une civilisation similaire. Mais il est
                        arrivé forcément que de cette constatation, et, par suite, de cette
                        comparaison on a voulu tirer des conséquences. L'esprit humain est ainsi
                        fait, et c'est son honneur. Il ne peut enregistrer les faits de la vie
                        sociale sans se demander quel profit doit en résulter pour le progrès de la
                        science et celui de la civilisation générale.</p>
                    <p>La première application qu'on ait entrevue dans cet ordre d'idées est celle
                        qui était de nature à se traduire dans le domaine de l'enseignement. Le
                        jour, en effet, où l'enseignement du droit commençait à se dégager de la
                        pure exégèse des textes, il devenait impossible de ne pas tenir compte non
                        seulement des solutions différentes qui, pour un même problème juridique, se
                        trouvaient fournies dans les diverses législations, mais surtout des
                        doctrines et des conceptions scientifiques qui s'en dégageaient sur le
                        terrain des théories, des systèmes et des principes. De la diversité des
                        solutions pouvait ressortir une critique plus approfondie, plus pénétrante,
                        de la loi; mais du rapprochement des doctrines et des principes pouvait
                        résulter, ce qui est bien autrement important, une fusion des idées et comme
                        un renouvelle- </p>
                    <pb n="229"/>
                    <p>ment de conceptions pour l'interprétation même du droit national.</p>
                    <p>Ces méthodes nouvelles, qui ne pénétraient peut-être qu'assez lentement dans
                        l'enseignement du droit civil, s'étaient fait jour assez vite dans d'autres
                        branches de la science juridique, celles qui touchent à la criminologie, au
                        droit public et, d'une façon générale, aux sciences sociales. Lorsqu'il
                        s'agit par exemple d'institutions politiques qui se sontgreffées sur le
                        développement des traditions nationales par voie d'emprunts faits à
                        l'histoire de pays voisins, n'est-il pas naturel de remonter, pour expliquer
                        le mécanisme du régime, aux exemples qui en sont donnés dans le pays
                        d'origine?</p>
                    <p>Si cette méthode, quelque dangereuse qu'elle puisse être parfois, est
                        cependant d'un emploi forcé, n'est-ce pas une raison précisément d'en
                        rechercher et d'en préciser les conditions d'application?</p>
                    <p>De sorte qu'à ce premier point de vue, et à considérer tout d'abord le droit
                        comparé comme méthode d'enseignement, il y a toute une série de recherches
                        qui s'imposent, en vue de préciser la part qui doit lui être faite, mais en
                        vue surtout de déterminer à quelles conditions les conséquences qu'on peut
                        prétendre en tirer seront légitimes, et sous quelles réserves elles se
                        trouveront justifiées.</p>
                    <p>Le domaine de l'enseignement ne touche qu'aux questions de doctrines; mais il
                        n'y a pas de doctrines qui ne tendent à se traduire par des réalités et à se
                        formuler en solutions et en résultats pratiques. De sorte que la science du
                        droit comparé, après s'être présentée sous son aspect théorique, comme
                        méthode scientifique d'enseignement, se révèle sous un côté pratique d'un
                        intérêt considérable. Il s'agit en effet de rechercher l'influence que
                        l'étude, et, par suite, la comparaison des lois étrangères, peut avoir sur
                        le développement du droit national.</p>
                    <p>Cette influence peut se traduire de trois façons qu'il importe de distinguer,
                        si l'on veut se rendre compte du rôle et de la fonction du droit comparé, et
                        si l'on veut surtout rechercher les méthodes rationnelles d'après lesquelles
                        cette influence doit s'exercer.</p>
                    <p>Le premier procédé, et le plus simple d'ailleurs, par lequel puisse se
                        traduire l'influence du droit étranger, est celui qui se réalise dans le
                        domaine législatif, par voie d'emprunts volontaires et réfléchis, et
                        d'imitations discutées, raisonnées et acceptées par </p>
                    <pb n="230"/>
                    <p>la loi. MAIS, déjà, à nous en tenir à ce premier point de vue, le droit
                        comparé nous apparaît comme une science nouvelle qui se constitue avec son
                        domaine propre, ses lois et ses méthodes.</p>
                    <p>Car ce procédé législatif en suppose lui-même trois autres qui, le plus
                        souvent, s'appliquent d'une façon purement empirique, et qui sont, en ce qui
                        concerne les lois étrangères, la constatation, la comparaison et
                        l'adaptation.</p>
                    <p>On croit en effet avoir suffisamment constaté le droit étranger lorsqu'on
                        connaît les textes qui le résument. OR, tout d'abord, les textes ne sont
                        rien sans l'interprétation; et, au point de vue delà critique législative,
                        l'interprétation elle-même n'est rien sans les résultats. Ce sont ces
                        derniers, en définitive, qu'il importe de connaître.</p>
                    <p>Une fois cette constatation faite, reste la comparaison, c'est- à-dire le
                        rapprochement rationnel des diverses législations, prises dans leurs
                        formules juridiques et leurs résultats pratiques, afin de rechercher et
                        d'étudier si, de cette interprétation raisonnée, se dégage un type
                        prédominant qui puisse servir de modèle, au moins approximatif.</p>
                    <p>Mais toute cette analyse n'est encore que purement théorique; et si le
                        législateur veut faire œuvre utile il doit se garder de transporter ainsi,
                        dans l'ensemble du droit national, un type d'institution pris sous sa
                        formule abstraite; il doit l'adapter aux traditions des pays, aux mœurs
                        surtout, aux conditions de races et de milieux; et si, pour cette
                        adaptation, il est difficile de formuler a priori des lois générales, il
                        peut être extrêmement utile cependant de s'éclairer par l'histoire, et
                        d'essayer, en se reportant à certains exemples d'imitations un peu hâtives
                        et d'adaptations purement factices, de définir à quelles conditions, et
                        d'après quelles lois, ou enfin suivant quelles méthodes, les conclusions
                        fournies par le droit comparé lui-même peuvent pénétrer définitivement dans
                        le droit national et dans la vie d'un peuple.</p>
                    <p>A côté de ce procédé purement législatif, il en est un autre, plus
                        inconscient, plus impondérable peut-être, mais d'une application plus
                        universelle encore, c'est celui qui se réalise par voie d'importations
                        coutumières et doctrinales. En dehors des emprunts acceptés par le
                        législateur, il y a ceux imposés par les usages et par les mœurs; et les
                        mœurs devancent les lois; il y a ceux dont il était question à propos de
                        l'enseignement, et qui </p>
                    <pb n="231"/>
                    <p>résultent de la fusion des systèmes. Ce ne sont là sans doute que des faits,
                        et des faits qui relèvent plutôt de la sociologie encore que du droit. Mais
                        il arrive un moment où ces faits se traduisent par des procédés juridiques,
                        car l'interprétation judiciaire ne peut résister longtemps à la pression des
                        usages, non plus qu'à la vigueur des doctrines; et c'est ainsi que, sur le
                        terrain de l'interprétation du droit national par les tribunaux, il se fait
                        une adaptation des théories qui, loin de dériver de la lettre des textes, se
                        présente comme une évolution des textes euxmêmes sur le terrain du droit
                        comparé.</p>
                    <p>Dans ce domaine, et à ce point de vue, il n'y a plus à parler de
                        constatation, de comparaison et d'adaptation; car le dernier terme de cette
                        analyse, le seul qui traduise le résultat final, l'adaptation, est censé ou
                        présumé réalisé; et la question se pose sur un autre terrain, exclusivement
                        juridique, celui de la légitimité de l'interprétation judiciaire, en tant
                        qu'elle consacre ainsi les résultats scientifiques et pratiques, présentés
                        par la coutume ou préparés par la doctrine.</p>
                    <p>A ce point de vue encore, ne peut-on pas tirer grand profit de l'histoire?
                        Notre ancien droit a vu se former, en présence de nos diversités
                        coutumières, une sorte de droit commun subsidiaire, accepté comme ayant une
                        valeur juridique ; et l'ALLEMAGNE, dans l'enchevêtrement de plusieurs
                        législations codifiées, réalisait aussi, avant son nouveau Code civil, une
                        sorte d'unité doctrinale, qui se traduisait, en pratique, par voie
                        d'interprétation judiciaire. De sorte que, là encore, l'histoire peut nous
                        présenter certains procédés d'interprétation juridique dont l'application,
                        au moins modérée, et faite avec beaucoup de réserves réserves qu'il
                        s'agirait de rechercher et de formuler), peut n'être pas en contradiction
                        avec le principe même d'une législation codifiée.</p>
                    <p>Reste enfin le dernier procédé par ;lequel peut se traduire cette influence
                        du droit étranger. Après les lois et après l'interprétation judiciaire,
                        considérées comme instrument de pénétration réciproque des législations les
                        unes par rapport aux autres, viennent les ententes internationales, tacites
                        ou expresses; en effet, ne peut-on pas pressentir à cet égard un mouvement
                        plus général, qui, sur certaines matières faisant l'objet des rapports
                        universels des peuples et des individus, et se référant plus
                        particulièrement à la question des échanges internationaux, amènera
                        insensiblement [les législations ou les cou-</p>
                    <fw place="bottom">XXXI. 10</fw>
                    <pb n="232"/>
                    <p>tûmes, à s'unifier, au moins partiellement, de façon à former, par delà les
                        diversités nationales, une sorte de droit commun de l'humanité civilisée?
                        Dans quelle mesure ce mouvement existet-il? Dans quelle mesure est-il
                        possible, et d'après quelle orientation scientifique doit-il être secondé ou
                        limité? Autant de questions nouvelles pour lesquelles on ne peut avoir,
                        assurément, la prétention de fournir une réponse ferme, mais au sujet
                        desquelles il importe cependant de rechercher des méthodes d'investigation
                        sûres et d'indiquer les directions qui aideront à la solution du
                        problème.</p>
                    <p>Tels sont les différents points de vue, et comme les angles divers sous
                        lesquels doit être envisagée la science du droit comparé, si l'on veut
                        arriver à en définir l'objet, les conditions propres et les méthodes.</p>
                    <p>Sur tous ces points, rien n'a été fait, ou à peu près. Les nombreux et
                        importants travaux qui existent sur cette matière ne se sont placés
                        jusqu'alors qu'à deux autres points de vue très différents de ceux qui
                        viennent d'être indiqués. Ou bien il s'agit d'études de législations
                        étrangères, sans que la comparaison qui s'en dégage soit autre chose qu'un
                        simple rapprochement, ou une simple juxtaposition d'institutions, et sans
                        qu'il y ait la moindre tentative faite pour présenter une analyse des lois
                        scientifiques qui doivent présider à cette comparaison, ou à cette sorte de
                        pénétration réciproque. Ou bien, et c'est surtout le cas, il s'agit de
                        travaux historiques appliquant à l'étude du passé la règle, si précieuse,
                        mais si délicate, de la méthode comparative, sans que, de cette
                        reconstitution de ce qui a été, on cherche à déduire les lois qui doivent
                        présider à l'évolution de ce qui sera.</p>
                    <p>Il est donc vrai de dire que, si l'on se place, non pas au point de vue
                        sociologique ou historique, mais uniquement au point de vue juridique, tout
                        est à faire. Et alors, n'est-ce pas le cas, à l'occasion de ce concours
                        amical des peuples les plus divers, d'essayer de soulever, dans ce domaine
                        et sur tous ces points, quelques idées nouvelles, d'échanger quelques
                        propositions, de poser peut-être les premières bases d'une science dont la
                        nécessité se fait peu à peu reconnaître?</p>
                    <p>A côté des idées et des théories, il y aura lieu également de provoquer des
                        moyens et des procédés nouveaux d'investigation juridique de pays à pays, de
                        faciliter la connaissance, sinon des lois étrangères, ce qui est un point à
                        peu près acquis, mais de </p>
                    <pb n="233"/>
                    <p>leurs résultats, ce qui, au fond, importe le plus, et de créer enfin comme
                        des instruments d'échanges scientifiques, en vue des recherches réciproques
                        et internationales à faire dans le domaine du droit.</p>
                    <p>AUSSI, n'est-ce pas seulement un mouvement d'idées de nature à ressortir de
                        cette collaboration commune et de ces échanges internationaux que nous avons
                        en vue, mais aussi, et surtout, toute une série de mesures d'une application
                        pratique et immédiate, dont le besoin commence à se faire universellement
                        sentir.</p>
                    <p>Si nous voulons résumer toute cette série d'observations, nous pourrons
                        classer ainsi les buts assez divers, mais très précis, qu'un Congrès de
                        droit comparé devrait avoir en vue.</p>
                    <p>1° Au point de vue de la conception de la science du droit comparé, définir
                        d'après quelles méthodes il y aurait lieu de procéder aux trois fonctions
                        qui en constituent l'objet propre, et qui sont, par rapport aux diverses
                        législations en présence, la constatation, la comparaison et
                        l'adaptation.</p>
                    <p>2° Au point de vue doctrinal, préciser le rôle du droit comparé comme méthode
                        d'enseignement.</p>
                    <p>3° Au point de vue des solutions juridiques, rechercher dans quelle mesure
                        les conclusions tirées du droit comparé peuvent et doivent être utilisées,
                        soit par voie législative, soit par voie coutumière et doctrinale se
                        traduisant par le procédé de l'interprétation judiciaire, soit par voie
                        d'entente internationale.</p>
                    <p>4° Au point de vue de la pratique des affaires, rechercher et organiser des
                        moyens d'entente pour l'information et la connaissance du droit
                        étranger.</p>
                    <p>Telles sont les raisons qui nous ont paru justifier l'organisation à Paris
                        pour l'année 1900 d'un Congrès de droit comparé. Ce sera l'honneur de la
                        Société française de Législation comparée d'en avoir eu l'idée et d'en avoir
                        pris l'initiative.</p>
                    <p>S'agissant d'une science dont la formule est loin d'être précisée, ces
                        raisons demandaient à être développées. Il importait, ne fût-ce que pour
                        mieux faire comprendre le programme des questions proposées au CONGRÈS, de
                        bien marquer les buts très divers, mais très précis, que nous avions en
                        vue.</p>
                    <p>Ce programme, conformément aux idées qui viennent d'être </p>
                    <pb n="234"/>
                    <p>exposées, se divise en deux parties très distinctes, une partie théorique et
                        une partie pratique. La partie théorique comprend la première section; la
                        partie pratique comprend les cinq autres sections, qui correspondent aux
                        diverses branches du droit.</p>
                    <p>La première section, destinée à étudier et à élucider les questions de
                        définition et de méthode, constitue ainsi comme le point central de tout le
                        Congrès. Il s'agira de définir la fonction et l'utilité du droit comparé
                        pour les différentes branches du droit; de rechercher surtout les méthodes
                        qui devront présider tant à l'étude et à la constatation du droit étranger,
                        qu'à la pénétration, spontanée ou voulue, des différentes législations les
                        unes par les autres.</p>
                    <p>D'autre part, il a pu sembler que la fonction du droit comparé, et, par
                        suite, les méthodes relatives à son utilisation, n'étaient pas les mêmes
                        pour tous les domaines de la science juridique. Tout le monde se rend compte
                        que sur le terrain du droit commercial, par exemple, les conséquences à
                        tirer du rapprochement des différents usages internationaux sont autrement
                        simples et autrement légitimes qu'elles ne le seraient sur le terrain plus
                        exclusivement traditionnel du droit civil; et qui donc pourrait nier que,
                        dans le domaine du droit public, des imitations souvent irréfléchies, et des
                        adaptations hâtives et artificielles, n'aient conduit parfois à une
                        véritable méconnaissance des lois sociales?</p>
                    <p>Il importe donc, si l'on veut sortir des généralités, de faire porter la
                        question, tant au point de vue de la fonction que de la méthode de la
                        science du droit comparé, sur les différentes parties, nettement
                        spécialisées, du domaine juridique.</p>
                    <p>C'est ainsi que notre première question, relative à la conception même de la
                        science du droit comparé et aux méthodes qui lui sont propres, a été
                        subdivisée en plusieurs paragraphes, se référant aux diverses branches de la
                        science du droit.</p>
                    <p>Sur tous ces points, du reste, comme il ne s'agissait plus d'un exposé de
                        faits, mais bien de problèmes à poser et île questions à formuler, en vue
                        d'orienter la discussion et de diriger les investigations, il nous a paru
                        indispensable do faire préparer par avance des rapports, au moins sommaires,
                        destinés à fixer en quelque sorte l'ordre du jour des travaux du
                        Congrès.</p>
                    <p>Les questions qui seront traitées dans cette première section. </p>
                    <pb n="235"/>
                    <p>tant au point de vue de la conception théorique, qu'à celui de l'enseignement
                        et des modes de constatation pratique, touchant elles-mêmes à toutes les
                        branches du droit, il a paru utile d'indiquer par avance que, dans
                        l'organisation du CONGRÈS, les travaux de cette section devront, autant que
                        possible, avoir lieu à des heures qui ne soient en concurrence avec celles
                        d'aucune autre séance du Congrès.</p>
                    <p>Les sections spéciales seront consacrées aux différentes branches du droit;
                        dans chacune d'elles, ont été réunies un certain nombre de questions qui,
                        pour la plupart, pourraient faire l'objet d'études subdivisées à l'infini,
                        s'il s'agissait de les traiter à fond. Mais le point de vue auquel nous nous
                        plaçons est tout différent; elles devront être envisagées surtout par un
                        angle spécial, qui est celui des résultats à dégager, pour chacune de ces
                        questions elles-mêmes, de la comparaison du droit étranger.</p>
                    <p>SI, d'autre part, nous pouvons provoquer, sur chacune de ces matières, des
                        études émanant de savants étrangers, et constatant l'application et le
                        fonctionnement, dans leur droit national, des institutions de droit privé ou
                        public sur lesquelles nous aurons appelé l'attention, nous nous trouverons
                        ainsi avoir constitué une enquête précieuse sur des points qui ont tous une
                        haute importance. Aucune application des méthodes d'investigation dont nous
                        voudrions, au point de vue théorique, essayer de définir les principes, ne
                        vaudra cette expérience tirée des faits et venue des sources les plus
                        diverses.</p>
                    <p>Dans ces conditions, il n'y avait pas lieu, pour toutes ces questions
                        spéciales, de préparer des rapports destinés à poser le problème : il n'y
                        avait plus de problème à poser. Il s'agit d'exposés d'idées, et surtout
                        d'exposés de faits, de constatations locales, d'études, souvent partielles,
                        sur un des points de la matière : ce que nous désirons et ce que nous
                        demandons, ce sont des communications faites sur place, venant surtout de
                        l'étranger, et destinées à nous éclairer à l'aide de renseignements pris sur
                        la réalité.</p>
                    <p>Dans chaque section un secrétaire rapporteur spécial résumera l'ensemble des
                        mémoires parvenus, afin d'en rendre compte à la section à laquelle ils se
                        rattacheront.</p>
                    <p>On remarquera que nous n'avons pas de section d'économie politique. C'est
                        qu'il est difficile de concevoir, en matière de science économique, et en
                        tant qu'il ne s'agit pas de législation économique, ce que pourrait être la
                        fonction du droit comparé. </p>
                    <pb n="236"/>
                    <p>L'économie politique, en tant que science, n'est ni nationale, ni
                        internationale; elle repose sur des faits, lesquels n'ont pas de
                        nationalité. SI, se dégageant de l'économie politique pure, on passe à la
                        législation qu'elle inspire, on peut et l'on doit dire que l'économie
                        politique n'a pas de compartiment spécial dans la science du droit : elle
                        est ou doit être à la base de toutes nos institutions de droit privé comme
                        de droit public. En tout cas, si l'on veut absolument lui faire une place à
                        part pour les lois touchant aux matières désignées plus particulièrement
                        sous le nom de matières économiques et sociales, les questions qui s'y
                        réfèrent se rattachent aux problèmes de conception et de méthode groupés
                        dans notre première section.</p>
                    <p>Telles sont les idées générales qui nous ont guidés dans l'orientation de
                        notre programme; tel est surtout le but scientifique et éminemment pratique
                        que nous voulons atteindre :faire du droit comparé une science qui ait son
                        objet propre nettement précisé, ses lois mieux définies, sa méthode
                        définitivement trouvée.</p>
                    <p>Il fallait que, dès l'abord, ce but fût bien mis en lumière. Tel a été
                        l'objet de ce rapport.</p>
                    <p>R. SALEILLES,</p>
                    <p>Professeur à la Faculté de Droit de l'Université de Paris.</p>
                    <p>RAPPORTEURS</p>
                    <p>DU</p>
                    <p>CONGRÈS INTERNATIONAL DE DROIT COMPARÉ</p>
                    <p>DE 1900</p>
                    <p>PROGRAMME:</p>
                    <p>Rapporteurs généraux: \" section : MM. les professeurs Lambert (Université de
                        Lyon) et Gaudemet (Université d'Aix-Marseille).</p>
                    <p>2" section : M. Ch. LACHAU, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>3e section : M. le professeur Percerou (Université de Lille).</p>
                    <p>4* section : M. le professeur Lévy-Ullmann (Université de Montpellier). </p>
                    <pb n="237"/>
                    <p>5e section : M. le professeur Mestre (Université de Lille).</p>
                    <p>6* section : M. le professeur Cuciie (Université de Grenoble).</p>
                    <p>Rapporteurs spéciaux de la première section.</p>
                    <p>1IT questioti : M. SALEILLES, professeur à l'Université de Paris (conception
                        générale et définition de la science du droit «emparé); M. KOHLER,
                        professeur à l'Université de Berlin (méthode de la science du droit
                        comparé); M. POLLOCK, professeur à l'Université d'Oxford (histoire de la
                        science du droit comparé);</p>
                    <p>M. Kah.n, juge à Mannheim (fonction du droit comparé par rapport au droit
                        international); M. WEISS, professeur à l'Université de PARIS, (d°, par
                        rapport au droit civil); M. Ch. Lyon-CAEN, professeur à l'Université de
                        Paris (d°, par rapport au droit commercial) ; M. LARNAUDE, professeur à
                        l'Université de Paris (d°, par rapport au droit public) ; M. Le POITTEVIN,
                        professeur à l'Université de Paris (d°, par rapport à la criminologie); M.
                        GARRACD, professeur à l'Université de Lyon (d°, par rapport à la procédure
                        civile et criminelle); M. Diodato-LIOY, professeur à l'Université de Naples
                        (d°, par rapport à la législation économique et sociale).</p>
                    <p>2e question : M. A. ESMEIN, professeur à l'Université de Paris.</p>
                    <p>3' question : M. Ci.unet, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Note. — Le Congrès international de droit comparé se réunira à PARIS, du 31
                        juillet au 4 août 1900, c'est-à-dire en même temps que le Congrès
                        international de l'enseignement supérieur, mais des mesures seront prises
                        pour que les séances de l'un et de l'autre se tiennent à des heures
                        différentes et ne se nuisent pas réciproquement.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau des notes fournies par M. R.
                        SALEILLES, professeur à la Faculté de droit de ï Université de PARIS, sur la
                        théorie de la capacité DANS LE CODE CIVIL POUR L'EMPIRE D'ALLEMAGNE,
                        ARTI-</p>
                    <p>CLES 2, 3, 6 ET 104 A 115 DU CODE CIVIL.</p>
                    <p>Art. 2. — La majorité commencera avec la vingt et unième année accomplie
                        (1).</p>
                    <note place="bottom">(1) L'art. 25 P 1 admettait au point de vuede la capacité
                        le système de la division triparlite, fractionnant ainsi la minorité
                        elle-même en deux périodes, l'une d'incapacité absolue, jusqu'à sept ans.
                        période infantile: l'autre de</note>
                    <pb n="238"/>
                    <p>capacité restreinte, de sept ans accomplis jusqu'à vingt et un ans. Ce
                        système a été fortement combattu devant la seconde Commission ; et un groupe
                        important voulait faire accepter le système français de l'unité de capacité
                        légale pendant la période de minorité. Ce système d'unité ne signifie pas
                        que les enfants en bas âge soient soumis au même régime de capacité, soit
                        qu'il s'agisse de capacité restreinte comme dans le Code civil allemand,
                        soit qu'il s'agisse d'incapacité relative comme dans le Code civil français,
                        que les adolescents encore mineurs. On admet. |iour chaque enfant, qu'il y a
                        un où le consentement juridique fait absolument défaut, et où par conséquent
                        l'enfant est frappé d'incapacité absolue; seulement on demandait, au lieu
                        d'une limite uniforme pour tous, fixée à un âge légal, que l'on réservât au
                        juge le soin d'apprécier, pour chaque individu en particulier, sa capacité
                        de fait, comme c'est le cas, disait-on, du droit fiançais. Il est vrai que,
                        dans la pensée de quelques-uns, ce rejet de toute période dite infantile
                        devait avoir pour conséquence l'unité de capacité légale à tous les âges de
                        la minorité, pourvu, bien entendu, que l'enfant fut capable d'exprimer une
                        volonté; de sorte qu'il n'y aurait jamais pour personne aucun âge, même
                        variable avec les individus, au-dessous duquel il y eut incapacilé absolue;
                        sauf, bien entendu, pour les tout premiers temps de l'enfance. C'est à
                        chaque acte en particulier qu'il eût fallu s'attacher, et chaque acte qu'il
                        eut fallu apprécier, pour savoir si la volonté existe; c'eut été s'en tenir
                        à la capacité naturelle sans autre présomption juridique. Une fois celle-ci
                        reconnue existante, l'acte rentrerait sous l'empire du système de droit
                        commun admis en matière de minorité; et les auteurs qui donnaient celte
                        interprétation à l'amendement en vertu duquel on proposait d'écarter toute
                        période infantile, se rapprochaient beaucoup plus en effet de la théorie
                        française en cette matière. Il en fut résulté qu'un enfant même en bas âge,
                        mais reconnu capable de volonté — une simple volonté de fait et non une
                        volonté juridique — qui eut accepté une libéralité, eût fait un acte valable
                        (art. 107); tandis que, pour tout autre acte, il lui eut fallu la
                        ratification de son représentant légal. C'eût été un système de discernement
                        de fait, opposé à l'idée de discernement juridique, et apprécié, non sous
                        forme générale pour tous les actes d'un mineur pris à un âge donné et
                        envisagé dans sa capacité abstraite, mais apprécié d'une façon distincte
                        pour chaque acte séparément; au lieu d'une individualisation pour chaque
                        mineur en particulier, c'eût été une appréciation distincte pour chaque acte
                        pris individuellement. C'est au fond le système français : apprécier en fait
                        s'il y a consentement; et, dès qu'il existe, soumettre l'acte au régime de
                        droit commun de la minorité.</p>
                    <p>L'amendement d'ailleurs fut rejeté sous sa double interprétation, et
                        principalement à cause des difficultés d'appréciation qu'il eût comportées,
                        soit en ce qui touche la question de consentement pour chaque acte en
                        particulier, soit en ce qui touche la question de capacité générale pour
                        chaque mineur individuellement. On a pensé que, de même qu'il doit y avoir
                        un âge légal identique pour tous, servant de limite entre la capacité
                        restreinte et la pleine capacité, ce qu'exigeait la sécurité des
                        transactions, de même fallait-il également fixer un âge légal servant de
                        limite entre l'incapacité totale et la capacité restreinte qui forme le
                        droit commun de la minorité. Et il faut reconnaître que ce raisonnement
                        avait en effet d'autant plus de portée que, dans le système allemand, le
                        mineur agit lui-même, au lieu de s'effacer, comme en droit français,
                        derrière la personne de son représentant légal. Là </p>
                    <pb n="239"/>
                    <p>où l'imcapacité reste totale, si co n'est une distinction possible au point
                        de vue du caractère de la nullité, on comprend l'unité de période; là où
                        l'on admet un système de capacité restreinte succédant à une incapacité
                        absolue, la fixation d'une limite légale paraissait en effet s'imposer.
                        Toutefois la distinction de la période infantile, définitivement admise par
                        la COMMISSION, a été renvoyée au titre relatif à la capacité de contracter
                        (art. 104) (cf. Pr.</p>
                    <p>I, p. 40 suiv.).</p>
                    <p>Il faut remarquer que l'incapacité infantile en matière contractuelle
                        concorde ici avec l'incapacité admise en matière ilélictuelle (art. 828);
                        mais il s'en faut que cela résulte d'une assimilation générale faite entre
                        les deux domaines, en ce qui touche la capacité d'émettre une volonté dont
                        le droit ait à tenir compte; la capacité délictuelle n'a pas été réglée sur
                        la capacité contractuelle, et déjà en matière de minorité l'art. 828 en
                        fournit la preuve pour les mineurs de moins de dix-huit ans (cf. note sous
                        art. 6 et art. 828);</p>
                    <p>LISZT, Grenzgebietc zwischen PHvalrecht und SLRAFRECHT, p. 52 et Zitelmann
                        Rechtsgeschàfte im ENTWURF, I, p. 50 suiv.).</p>
                    <p>Art. 3. — Un mineur qui a accompli sa dix-huitième année peut, par décision
                        du tribunal de tutelle, être déclaré majeur.</p>
                    <p>Par suite de la déclaration de majorité, le mineur acquiert la situation
                        juridique d'un majeur (1).</p>
                    <note place="bottom">(1) La déclaration de majorité correspond à ce qu'est
                        l'émancipation en droit français; avec cette différence que cette
                        déclaration entraine l'assimilation complète avec les majeurs, tandis que
                        l'émancipation ne produit qu'une capacité restreinte: elle est un stade
                        intermédiaire entre l'incapacité générale et la pleine capacité. Il ne
                        pouvait en être ainsi dans le droit allemand qui admet déjà un système de
                        capacité restreinte comme droit commun de la minorité (M. I, p. 00). AUSSI,
                        lorsque la loi parle de majeurs, est-il entendu que l'expression comprendra
                        les mineurs déclarés majeurs et qu'à l'inverse ceux-ci ne seront plus
                        compris sous l'expression de mineurs; mais Planck fait observer (I, p. 54)
                        que, si ces expressions se rencontrent dans des actes privés, cela reste une
                        question d'interprétation de savoir si l'on a enlendu les prendre au sens
                        légal ou au sens vulgaire. Cette disposition, en tout cas, constitue un
                        palliatif possible aux inconvénients qui dérivent forcément d'un âge unique
                        de majorité légale. Quant à l'autorité chargée de prononcer cette
                        déclaration de majorité, c'est le tribunal de tutelle, sans qu'il y soit
                        fait exception dans aucun cas, pas même au cas de mariage. Il avait été
                        fortement question, soit devant la première (M. I, 57-00), soit devant la
                        seconde Commission (Pr. 52), d'admettre que le mariage emporterait de plein
                        droitdéelaralion de majorité, comme en droit français il vaut émancipation.
                        Il semblait que la personne que l'on juge capable de contracter une union
                        matrimoniale et d'en remplir les devoirs, dût l'être à plus forte raison en
                        ce qui concerne l'administration de ses biens: et d'ailleurs, disait-on, son
                        représentant légal, en consentant au mariage, n'est-il pas censé reconnaître
                        sa capacité générale et l'assimiler du moins à une personne majeure? Il
                        parut cependant, surtout lorsqu'il s'agit des femmes, que les points de vue
                        divers auxquels on se place pour autoriser leur mariage n'ont rien à voir
                        avec la capacité relative aux actes juridiques en général. Aussi
                        attachait-on plus d'importance à l'idée</note>
                    <pb n="240"/>
                    <p>qu'il pouvait être dangereux d'introduire l'ingérence d'un tiers dans la
                        société conjugale, d'autant que, s'il s'agit de la femme, son mari n'est pas
                        tuteur île droit (art. 1778). Il peut seulement être choisi de préférence
                        aux personnes désignées,dans l'art. 1776. Il est vrai que le plus souvent il
                        en sera ainsi. MAIS, s'il en est autrement, c'est que le mari n'aura pas
                        inspiré confiance; et c'est pour cette hypothèse, précisément, que se
                        justifierait, en vue de la protection de la femme, le maintien d'un tuteur
                        étranger. La seconde Commission a adopté le même point de vue, d'autant que,
                        pour ce qui est de l'homme, elle devait identifier la majorité matrimoniale
                        avec la majorité de droit commun (art. 1303 et cf. art. 1233 P'); ce qui
                        supprime, en principe tout au moins, la question et les difficultés
                        relatives à la tutelle du mari.</p>
                    <p>Art. 6. — Peut être interdit (1).</p>
                    <p>1" Celui qui, par suite de maladie mentale ou de faiblesse d'esprit, n'est
                        plus en état de gérer ses affaires (2).</p>
                    <note place="bottom">(1) L'art. 6 ne s'occupe, ni de la procédure, ni des effets
                        de l'interdiction, mais uniquement de rémunération des interdits, en vue
                        d'une classification des personnes d'après leur état juridique. Pour ce qui
                        est de la procédure, elle est réglementée au Code de procédure, art. 593 et
                        suiv. ; et il importe de remarquer que l'interdiction n'est plus prononcée
                        par le tribunal de tutelle, mais par le tribunal de bailliage, après débats
                        contradictoires. Quant aux effets, ils sont énumérés aux art. 105 à 115; et
                        il faut noter qu'ils ne sont pas les mêmes pour tous les interdits, les uns
                        étant soumis à une incapacité totale, analogue à celle du mineur pendant la
                        période infantile, — ce seront les interdits pour cause de maladie mentale
                        (art. 104), — les autres, et de ce nombre seront les interdits pour cause de
                        faiblesse d'esprit, ayant une capacité désormais restreinte (art.
                        114).</note>
                    <note place="bottom">(2) La première catégorie de personnes susceptibles d'être
                        interdites comprend, d'une façon générale, les individus qui sont incapables
                        au point de vue intellectuel, et il y en a deux classes très nettement
                        distinguées : les aliénés, ou plutôt ceux qui sont frappés de maladie
                        mentale, et les faibles d'esprit. Or la distinction est importante à faire
                        au point de vue de la capacité des uns et des autres, telle qu'elle
                        résultera de l'interdiction. Le premier projet 'art. 28 P1' n'admettait que
                        l'aliénation ou maladie mentale comme cause d'interdiction. Il donnait même
                        à cet égard un critérium psychologique de la maladie mentale, en tant
                        qu'elle serait suffisante à justifier l'interdiction; il fallait que la
                        personne fût privée de l'usage de sa raison; et la même formule était admise
                        dans l'art. 64 P', en tant qu'il s'agirait d'incapables de fait, mais non
                        interdits; de même qu'on la reproduisait en matière d'incapacité délictuelle
                        et d'irresponsabilité (art. 708). Du côté des médecins légistes, on s'était
                        vivement élevé contre cette fixation d'un critérium légal de l'aliénation ;
                        il y avait à cela un double danger, de fond et de forme. ET, tout d'abord,
                        les médecins aliénistes étaient loin d'être d'accord sur l'unité
                        symptomatique de l'aliénation mentale; et, le fussent-ils, il serait
                        toujours à craindre, en présenced'un symptôme érigé en critérium légal, que
                        les tribunaux se fissent juges de la question de responsabilité, au sens
                        contractuel du mot en contradiction avec l'expertise médicale. Le mieux
                        était donc de faire allusion simplement à la maladie mentale, sans la
                        définir; il n'y aurait plus qu'à s'en remettre à l'expertise médicale. On ne
                        crut cependant</note>
                    <pb n="241"/>
                    <p>pas, devant la seconde COMMISSION, devoir accepter ce système de neutralité
                        en ce qui touche la responsabilité délictuelle et l'incapacité de fait (art.
                        78 P* et art. 750 P*) ; il ne s'agissait plus, en pareil cas, de jugement
                        préalable destiné à constater l'état général de l'individu, il fallait à
                        propos d'un fait particulier juger de sa capacité actuelle ; aussi a-t-il
                        semblé, pour ces hypothèses, qu'il importait de tracer au juge un critérium
                        d'incapacité ou d'irresponsabilité. Seulement on verra en note, sous les
                        art. 104 et 827, qu'au lieu de maintenir la définition du premier projet, on
                        a préféré, pour une raison d'uniformité, reproduire la formule de l'art. 51
                        du Code pénal. MAIS, en ce qui concerne l'interdiction, à raison de la
                        procédure spéciale qui s'y réfère, et étant donné qu'il s'agissait d'établir
                        une présomption légale provenant du jugement d'interdiction, on s'est
                        départi de ce système d'un critérium juridique, pour s'en remettre à
                        l'expertise médicale. L'art. fi parle de maladie mentale, sans indiquer
                        aucun des caractères qui doivent la définir (Pr. p. 32). On se contente
                        d'exiger que l'état d'esprit soit tel que l'individu ne soit plus à même de
                        s'occuper de ses affaires.</p>
                    <p>Quant à la faiblesse d'esprit, ce ne pouvait pas être, d'après le premier
                        projet, une cause d'interdiction; il ne pouvait y avoir lieu, d'une façon
                        générale, qu'à une curatelle (art. 173!) P'), si ce n'est que dans quelques
                        cas particuliers, lorsque la faiblesse d'esprit provenait de certaines
                        inlirmilés physiques, elle pouvait justifier l'admission d'une tutelle
                        spéciale (art. 1727 P1).</p>
                    <p>L'intérêt de la différence était que la tutelle était toujours générale quant
                        à l'administration, même s'agissant d'une tutelle spéciale pour certains
                        majeurs, et impliquait forcément une incapacité partielle (art. 114), tandis
                        que la curatelle laissait intacte la capacité de celui à qui un curateur
                        était donné. (M. IV, p. 1044 suiv.). AUSSI, avait-on proposé, devant la
                        seconde COMMISSION, la protection ayant paru insuffisante, d'assimiler la
                        faiblesse d'esprit à l'aliénation et d'en faire une cause d'interdiction.
                        Cette assimilation fut une première fois repoussée, sous le prétexte qu'il
                        suffirait d'étendre à tous les faibles d'esprit le système de l'art. 1727,
                        et d'admettre ainsi pour eux, dans tous les cas, la possibilité d'une
                        tutelle spéciale(Pr. I, p. 32).</p>
                    <p>De là l'art. 14 P*. MAIS, sur l'art 1727 P', on considéra, si l'on admettait,
                        pour tous les faibles d'esprit, la possibilité d'une restriction de
                        capacité, en dehors du procédé de la curatelle, maintenu pour ceux qui
                        n'auraient pas besoin d'une tutelle spéciale (art . 1739 P'), qu'il pouvait
                        y avoir insuffisance de garantie à se contenter d'une déclaration émanant du
                        tribunal de tutelle, comme c'était le cas pour les hypothèses visées à
                        l'art. 1727 P'.Quoi qu'on ait pu dire, au point de vue médical, de
                        l'assimilation de fait entre maladie et faiblesse d'esprit, il ne parait
                        guère douteux, pour ce qui est de la pratique, que la seconde hypothèse se
                        présente avec des caractères beaucoup plus vagues, et de nature à faciliter
                        les déchéances arbitraires. Aussi a-t-on voulu donner à la déclaration
                        d'incapacité relative aux faibles d'esprit les garanties de la procédure
                        d'interdiction : il fallait pour cela soustraire cette hypothèse au domaine
                        de l'art. 1727 P1; et, comme d'ailleurs les autres hypothèses qui s'y
                        trouvaient prévues lui furent également enlevées, pour passer à l'inverse
                        dans le domaine de la curatelle, celui de l'art. 173!) P', devenu l'art.
                        1910 actuel, l'ancien art. 1727 P1 se trouva définitivement supprimé (Pr.
                        II, p. 848, cf. note sur art. 114).</p>
                    <p>MAIS, de ce que la faiblesse d'esprit devenait assimilée à la maladie mentale
                        comme cause d'interdiction, devait-on en conclure que les effets en seraien </p>
                    <pb n="242"/>
                    <p>identiques et qu'il y aurait également incapacité totale? On l'avait proposé,
                        en vue précisément de supprimer les difficultés provenant de la confusion si
                        fréquente, au point de vue psychiatrique, de ces deux états de morbidité
                        cérébrale. MAIS, à raison même de la distinction de fait, qui subsisterait,
                        quoi qu'il pût arriver, dans la pratique, on considéra cette assimilation
                        totale connue extrêmement dangereuse, en dépit même de la procédure
                        d'interdiction. Il est vrai qu'on avait ajouté cet autre motif que, dans le
                        cas d'interdiction arbitraire, il resterait précisément à l'interdit pour
                        cause de faiblesse d'esprit, si on l'assimilait à un mineur, au lieu de le
                        soumettre à l'incapacité totale des interdits pour cause d'aliénation, la
                        possibilité de faire un testament et de déshériter sa famille (art 1912 P');
                        motif qui se trouverait inexact en présence de l'art. 2229 actuel iPr. II,
                        p. 844). Quoi qu'il en soit, et en dehors de cette dernière considération,
                        les raisons invoquées d'autre part pouvaient sembler suffisantes pour faire
                        admettre, entre les deux catégories d'interdits, une différence de capacité;
                        de là l'incapacité lotale des interdits pour aliénation, et l'incapacité
                        partielle des interdits pour faiblesse d'esprit, ceux-ci assimilés aux
                        mineurs de plus de sept ans, à la différence toutefois de l'art. 2229 (cf.
                        art. 100, P'et. art. 110 P5, devenus art 104, et 114;</p>
                    <p>Pr. II, p. S'il à 848).</p>
                    <p>Il résulte alors de cette différence admise en ce qui touche ces deux causes
                        d'interdiction, a« point de vue des effets qu'elles doivent produire, que la
                        recherche, que l'on avait voulu éviter, d'un critérium de distinction
                        s'impose d'une façon forcée. A quoi distinguera-t-on maladie et faiblesse
                        d'esprit?</p>
                    <p>S'en remettra-t-on à l'appréciation médicale? Cela devient très difficile,
                        puisqu'en médecine on ne voit là qu'une distinction factice sans possibilité
                        de critérium scientifique; aussi a-t-on reconnu qu'on n'admettait une
                        différence que pour être d'accord avec les conceptions courantes. Est-ce
                        donc d'après ces dernières qu'il faudra faire la distinction? S'il en est
                        ainsi, il faut bien convenir que ce n'est plus une question de médecine
                        légale, mais que cela rentre dans le rôle du magistrat, et qu'il lui faut un
                        critérium judiciaire; soit que la loi ait voulu le fixer une fois pour
                        toutes, soit qu'elle ait entendu qu'il put varier d'après l'évolution des
                        idées sur ce point. On a d'ailleurs reconnu (Pr. II, p. 844) qu'il n'y
                        aurait pas à le chercher dans l'origine de l'état psychiatrique lui-même,
                        sous prétexte que la faiblese d'esprit serait congénitale, tandis que
                        l'aliénation proviendrait d'un trouble survenu après coup. II est désormais
                        admis que ces conceptions ne sauraienl avoir cours; et l'on en revient à
                        reconnaître qu'aucune autre différence de caractère spécifique ne pourrait
                        être acceptée. Il faudrait donc écarter toute distinction qualitative, pour
                        aboutir à un critérium purement quantitatif, une différence de degré. C'est
                        l'opinion de Plauck (I, p. 58). Et le rejet de certains amendements sur
                        l'art. 104 pourrait paraître lui donner raison; le fait, par exemple, qu'on
                        s'est refusé à admettre une incapacité purement relative et partielle au cas
                        d'interdiction pour aliénation, sauf à réserver le droit de prouver le
                        défaut absolu de consentement. Ceci tendrait à faire croire, puisqu'au lieu
                        d'incapacité partielle on a, pour le cas d'aliénation, admis une incapacité
                        totale, que, sous le titre de maladie de l'esprit, il faudrait comprendre
                        tous les troubles cérébraux, même se traduisant par une simple faiblesse
                        intellectuelle, de nature à aboutir au défaut absolu de consentement,
                        c'est-à-dire de volonté libre et normale; tandis que la faiblesse d'esprit
                        comprendrait les cas de morbidité cérébrale quelconque, </p>
                    <pb n="243"/>
                    <p>n'aboutissant pas au même degré de perturbation (cf. Pr. I, p. 56; cf.
                        IIAUDELAND, Behandlung der Geisteskrnnken im PRIVALRECHT, Jh. Jalir. xxxvn,
                        p. 158). ET, cependant, celte solution est-elle compatible avec le rejet de
                        tout critérium psychologique comme condition de l'interdiction pour
                        l'aliénation (voir supra) 1 Est-elle compatible aussi avec la condition
                        finale de l'art. G, applicable aux deux hypothèses, maladie et faiblesse
                        d'esprit, l'une et l'autre devant être telles que celui qui en est atteint
                        fût incapable de gérer son patrimoine ? N'est-ce pas là un critérium ayant
                        une valeur absolue, ou tout au moins identique, dans les deux cas, sans être
                        susceptible de degré ou du moins de différenciation de degré entre les deux
                        hypothèses? Et comme c'est là le vrai critérium légal au point de vue de la
                        pratique (cf.</p>
                    <p>ILANRIELANU, toc. cit., p. 126), il semble bien qu'il dût correspondre et
                        s'appliquer à un état d'esprit qui, au regard du droit, serait considéré
                        comme identique. Ces objections tendraient donc à prouver, en sens inverse,
                        qu'à défaut de critérium psychologique, on dût en revenir, pour distinguer
                        les ileux catégories, à une différenciation de caractères spécifiques. Quoi
                        qu'il en soit, la question n'a pas été tranchée légalement et la controverse
                        reste ouverte.</p>
                    <p>En tout cas, c'est parce qu'on s'abstenait, soit pour la maladie mentale,</p>
                    <p>Miit pour la faiblesse d'esprit, de toute définition légale, qu'on a cru
                        nécessaire d'ajouter, dans la seconde rédaction, que le véritable critérium
                        pour le juge serait l'incapacité qui en résulterait, pour celui qui en esl
                        atteint, de s'occuper de ses propres affaires. On comprend que celte
                        condition n'ait pas été reproduite pour l'incapacité de fait (art. lOII,
                        puisqu'ioi il s'agissait d'apprécier la valeur du consentement à propos d'un
                        acte en particulier; tandis que l'interdiction, visant un état devenu
                        permanent et se référant à l'avenir, c'est la capacité générale qu'il
                        fallait apprécier au point de vue de l'avenir, et d'après le seul critérium
                        juridique qu'il y eût à prendre en considération, la possibilité ou
                        l'impossibilité pour l'individu de gérer ses propres affaires. Tout ceci
                        explique également la différence de formule entre les deux cas; pour
                        l'incapacité de fait, le critérium pratique étant hors de cause, il a fallu
                        en revenir au critérium purement psychologique.</p>
                    <p>Seulement ce critérium pratique peut être entendu de deux façons différentes,
                        psychologiquement ou pratiquement; dans le premier sens, il servirait à
                        caractériser le degré et la nature de la perturbation mentale; elle serait
                        de telle nature que, en fait, celui qui en est atteint, par lui-même et en
                        dehors de loule circonstance accessoire, serait incapable de s'occupei
                        d'affaires. Dans le second, il viserait la situation de fait de l'individu
                        en cause, et il y aurait à prendre en considération l'état de son patrimoine
                        pour savoir si véritablement il a des affaires à gérer, et l'assistance
                        qu'il trouve parmi les siens, pour savoir si, grâce aux conseils et aux
                        appuis qu'on lui donne et à la façon dont il les accepte, il n'arrive pas en
                        fait à subvenir aux besoins et aux nécessités d'affaires qui se présentent.
                        Telle parait être l'interprétation de Planck (p. 58-59). Elle est cependant
                        peu en rapport avec une constatation d'incapacité de fait, telle qu'elle
                        doit résulter de la procédure d'interdiction iPr. I, p. 32; cf. FRIBDLANDER,
                        Das ENTMÙNDIGUNGSVERFAHREN, Arch. f. civ. Prax. lxxxvi, p. 441 et
                        suiv.).</p>
                    <p>Il faut remarquer d'ailleurs que la difficulté ne se pose que pour le
                        tribunal chargé de prononcer l'interdiction; une fois celle-ci prononcée,
                        soit pour maladie mentale, soit pour (faiblesse d'esprit, l'état de
                        l'interdit esl </p>
                    <pb n="244"/>
                    <p>fixé une fois pour toutes au point de vue de sa capacité, sauf cependant une
                        réserve à examiner sous l'art. 114. (Sur toute cette question voir deux
                        notes très importantes dans ENDEMANN, loc. cit., § 31, not. 1 et § 34, not.
                        2.] Sur les modifications apportées à la procédure d'interdiction,
                        principalement en ce qui concerne les faibles d'esprit, voir art. 595 et 603
                        C. Pr. dans Déni., p. 330.</p>
                    <p>2° Celui qui, par suite de prodigalité, s'expose, lui ou sa famille, au
                        danger de tomber dans l'indigence (4).</p>
                    <p>3° Celui qui, à raison de ses habitudes d'ivresse, en tant qu'elles
                        présentent un caractère pathologique, n'est plus à même de s'occuper de ses
                        affaires, ou se trouve exposé, lui ou sa famille, à tomber dans l'indigence
                        ou compromet la sûreté d'autrui (2).</p>
                    <p>Il doit être donné mainlevée de l'interdiction lorsque la cause qui l'avait
                        fait prononcera disparu.</p>
                    <p>(1) En ce qui touche la prodigalité, le second projet a pensé avec raison
                        qu'il n'y avait pas à chercher a caractériser la prodigalité en elle-même et
                        qu'il valait mieux, là aussi, s'attacher surtout à ses conséquences ; de là
                        le texte nouveau et les modilications qu'il présente par rapport à l'art. 29
                        P* (Pr.,p.33).</p>
                    <p>(2) L'interdiction pour cause d'ivresse est une innovation de la seconde
                        Commission (Pr., p. 33-34; cf. art. 14-3" 1"; ; elle a été inspirée par le
                        danger social, de plus on plus considérable, que présente l'alcoolisme el la
                        nécessité qu'il y avait à engager la lutte et à chercher des remèdes sur le
                        terrain du droit privé. On avait objecté à cela que cette préoccupation ne
                        rentrait pas dans le rôle du droit privé, et qu'il fallait laisser au droit
                        public et administratif le soin d'introduire les mesures nécessaires. Mais
                        précisément, parmi ces mesures, il y en avait une qui touchait au premier
                        chef au domaine du droit privé, eelle relative à une déchéance de capacité
                        civile.</p>
                    <p>On pouvait hésiter à l'admettre; mais, si on l'admettait, c'est dans le Code
                        civil qu'elle devait trouver sa place. Et l'intérêt qu'on y voyait était
                        d'abord de protéger l'alcoolique contre lui-même, lorsque son état est tel
                        qu'il puisse le rendre incapable de gérer ses affaires; et sous ce rapport
                        on devait l'assimiler au prodigue. Mais c'était aussi, alors même que cet
                        état d'incapacité de fait n'existerait pas, l'avantage social en quelque
                        sorte de lui donner un tuteur qui prit soin de sa personne, et qui par suite
                        fût investi du droit de le faire placer dans un asile de buveurs. Cela
                        devenait indispensable dans son intérêt individuel, dans celui de sa famille
                        et celui de la société ; c'est la triple considération que l'on ait eue en
                        vue, telle qu'elle se trouve reproduite dans le texte lui-même. La première
                        condition de celte interdiction spéciale est que les habitudes d'ivresse,
                        expression plus large que celle d'alcoolisme, aient un caractère
                        pathologique de nature à les rendre irrésistibles; c'est ce qu'exprime le
                        terme technique de TRUNCKSUCHT, qui a été employé à dessein.</p>
                    <p>D'autre part il faut qu'elles présentent un des trois dangers mentionnés au
                        texte, et dont un seul sufllt: danger pour l'alcoolique, au moins au point
                        pe vue patrimonial, danger pour les siens, ou danger pour les autres en
                        général. Et lorsque ces conditions existent, il n'y a pas à distinguer si
                        l'ivresse est permanente ou intermittente, comme lorsqu'il s'agit par
                        exemple des buveurs de jours de paye ou de ceux qu'on appelle les buveurs </p>
                    <pb n="245"/>
                    <p> de trimestre. Peut-être le terme technique d'alcoolisme eut-il été
                        insuffisant si on eût voulu l'appliquer à ces catégories spéciales; de là
                        l'expression plus large qui fut adoptée, mais sous cette réserve, sur
                        laquelle on a insisté, que les habitudes d'ivresse visées au texte auraient
                        elles-mêmes un caractère pathologique.</p>
                    <p>Quanta la procédure à appliquer, ce sera celle admise par l'art. 621 C, PR,
                        lorsqu'il s'agit d'interdiction pour cause de prodigalité, si ce n'est qu'en
                        matière d'alcoolisme, et par crainte d'abus possibles, on ne réserve plus
                        l'application des lois d'Ktats qui donneraient aux communes ou à certaines
                        associations le droit de poursuivre l'interdiction [voir l'art. t&gt;27 a
                        dans Denk., p. 333 ; et de plus le tribunal pourra procéder par voie
                        d'avertissement comminatoire, de façon à ne prononcer l'interdiction que si
                        l'individu ainsi averti ne change pas de manière de vivre. [A suivre.)</p>
                    <p>M. P. HAMEL, avocat à la Cour d'appel de PARIS, donne communication d'une
                        note de M. P. WAUWERMANS,</p>
                    <p> avocat à la Cour d'appel de BRUXELLES, sur le nouveau GODE DE PROCÉDURE
                        PÉNAL MILITAIRE BELGE.</p>
                    <p>I. — Historique de la révision.</p>
                    <p>Le Gouvernement provisoire de 1830, impatient de rompre avec tout souvenir de
                        la domination hollandaise, avait tenté de substituer — par son arrêté du lti
                        octobre 1830 —i les lois militaires françaises à la législation en vigueur:
                        « On s'occupera incessamment de la revision du Code mili- « taire; dans
                        l'intervalle, et comme le Code militaire hollandais « n'a jamais été
                        promulgué légalement en BELGIQUE, les délits n militaires seront jugés et
                        punis conformément à la législation k existante en ce pays, le 1er janvier
                        1814, sauf les modifica- * lions y apportées depuis par les lois sur la
                        milice. »(Art. 5.)</p>
                    <p>Mais la législation française, qui était soumise à cette époque à la revision
                        de la Chambre des pairs, se trouvait éparpillée dans une quantité
                        considérable de lois particulières. Et l'on reconnut bientôt qu'il était
                        préférable d'en revenir, pour quelque temps encore, aux dispositions qu'une
                        pratique de quinze années avait rendues familières à l'armée.</p>
                    <p>Dès le 27 octobre 1830, le Gouvernement rapportait son précédent arrêté: « On
                        observera provisoirement dans l'armée tous les t règlements en usage depuis
                        1813. Les codes pénal et de disci- « pline, seront ainsi maintenus jusqu'à
                        revision ultérieure, sauf « les modifications apportées par l'arrêté du 16
                        octobre 1830. «c Cette revision est confiée à une commission qui entrera
                        immé- « diatement en fonctions. » </p>
                    <pb n="246"/>
                    <p>Cette mission fut confirmée par le Congrès national, qui imposa à la
                        législature appelée à continuer son œuvre, parmi les tâches urgentes,
                        l'obligation de reviser le Code pénal militaire (Constitution belge, art.
                        139, n° 10).</p>
                    <p>Cependant il s'écoula plus de quarante années avant que le législateur
                        songeât à poursuivre la réforme que l'opinion publique ne se lassait point
                        de réclamer.</p>
                    <p>Le Gouvernement Provisoire avait aboli le 7 octobre 1830 la peine de la
                        bastonnade comme « insultante aux guerriers belges et attentatoire à la
                        liberté de l'homme ». 11 avait étendu aux conseils de guerre la publicité de
                        l'instruction et des débats judiciaires, rétablie devant la juridiction
                        ordinaire (Arrêté du 9 novembre 1830). Une Haute Cour militaire avait été
                        instituée pour remplir les fonctions qui appartenaient, avant la séparation,
                        à la Haute Cour d'Utrecht (arrêté du 6 janvier 1831) et sa composition subit
                        quelques modifications par la loi du 29 janvier 1849.</p>
                    <p>Mais là s'arrêta l'œuvre législative; il semblait que la présentation d'une
                        loi provisoire dût empêcher l'adoption d'une législation pénale militaire
                        complète et qu'il valait mieux « supporter un « mal plus longtemps, dans le
                        but d'obtenir ensuite son extir- « pation entière que d'y appliquer un
                        palliatif qui en retar- « derait ou en empêcherait la guérison ».</p>
                    <p>C'est de 1870 que date la revision du Code pénal militaire, qui, loin de
                        constituer une œuvre parfaite, réalisa cependant un grand progrès.</p>
                    <p>La loi hollandaise constituait un amalgame singulier de pénalités d'une
                        rigueur souvent excessive ou d'une indulgence parfois extraordinaire. C'est
                        ainsi qu'il édictait la peine de la brouette, la cassation, l'expulsion
                        comme infâme, la privation de la cocarde, la détention, etc.</p>
                    <p>Le Code hollandais faisait abus de cette dernière peine, qui produisaitun
                        effet déplorable : ceux qui en étaient frappés, étaient internés à la prison
                        de Vilvorde ou de Saint-HUBERT, où ils vivaient dans l'oisiveté, se
                        désaccoutumaient de la discipline militaire. Le législateur substitua à la
                        détention, pour la plupart des délits militaires, l'incorporation dans des
                        corps spéciaux soumis à un régime identique à celui des compagnies de
                        discipline.</p>
                    <p>Ce fut le point principal de la réforme de 1870. Signalons cependant que
                        celle-ci a donné lieu à de nombreuses critiques: et précisément à l'égard de
                        l'incorporation dans une compagnie de correction. Cette peine ne peut pas
                        être prononcée pour un </p>
                    <pb n="247"/>
                    <p>— -247 — terme inférieur à un an : or les juges hésitent devant la sévérité
                        de celte sentence, et cherchent obstinément à trouver des circonstances
                        atténuant la culpabilité du prévenu, de façon à ne l'atteindre que de
                        quatorze ou vingt-huit jours de prison militaire. Les Conseils de guerre
                        trouvent exagéré de frapper d'une ou deux années de privation de liberté un
                        milicien qui a négligé de rejoindre le corps en temps opportun. Aussi la
                        réduction du minimum de l'incorporation à trois ou six mois est-elle
                        préconisée par de nombreuses autorités. ET, dès à présent, l'exercice du
                        droit de grâce, réservé au souverain, réforme les sentences des Conseils de
                        guerre. La peine d'une année d'incorporation est réduite à quatre mois, si
                        le prévenu a une bonne conduite et n'est point récidiviste. ET, s'il est
                        récidiviste, il ne subira sa peine que pendant six mois.</p>
                    <p>Quoiqu'il en soit, il y a lieu de constater que cette première revision des
                        lois militaires ne faisait disparaître qu'une minime partie des
                        imperfections signalées, car la procédure pénale militaire continuait
                        toujours à être régie par le vieux « code de procédure pour l'armée de terre
                        » — ou pour dire plus exactement par un ensemble de règlements, et surtout
                        d'usages, souvent manifestement contraires aux dispositions légales, qui
                        avaient surgi à côté de ce code étranger, dépourvu même d'une traduction
                        officielle!</p>
                    <p>C'est ce code que M. l'auditeur militaire général TEMPELS, qualifiait, dans
                        les travaux de la commission de revision, d'« œuvre inepte, inapplicable,
                        que nul ne connaît », et il ajoutait: c D'après ce code, il faudrait un
                        Conseil de guerre spécial pour « chaque affaire; — l'auditeur et les
                        officiers commissaires i devraient, chaque jour, rendre compte au commandant
                        de la « place de ce qu'ils ont fait et prendre ses instructions ; — il «
                        n'est pas possible de savoir si c'est l'auditeur ou l'un desoffi- « ciers
                        commissaires qui conduit l'instruction ; —on ne sait à qui * appartient le
                        droit de décider la poursuite ; —l'intéressé n'est « pas informé du non-lieu
                        ou du renvoi ; — le juge peut conc damner pour des faits que la loi n'a pas
                        prévus (art. 17 du * Code pénal). — &lt;c Lorsque le Conseil de guerre
                        trouve que les * preuves ne sont pas suffisantes, mais qu'on peut calculer
                        qu'il * est possible que tôt ou tard on soit dans le cas de se procurer i
                        encore des preuves ultérieures, il absoudra l'accusé de l'in- &lt; stance»
                        (texte de l'article 182) ; — tout fugitif, quel que soit le « délit commis,
                        est condamné au bannissement; — si l'accusé</p>
                    <fw place="bottom">XXXI. 17</fw>
                    <pb n="248"/>
                    <p>« n'est pas arrêté, il promet par serment de se présenter,* sous « peine,
                        s'il y manque, d'être tenu avoir confessé le crime qu'on « lui impute, ou à
                        en être convaincu » (art. 59) ; — l'accusé ne « reçoit aucune assignation;
                        on ne l'avertit ni de la prévention ni « du jour de son jugement; — le
                        défenseur ne connaît le dossier « que par la lecture que le ministère public
                        fait à l'audience des « pièces choisies par lui, à moins qu'il n'ait obtenu
                        une commu- « nication de l'auditeur qui n'y est pas obligé et qui, n'ayant
                        ni « parquet ni greffe, est souvent introuvable. — Il faudrait citer « en
                        entier ce Code bizarre pour en exposer les lacunes et les « contradictions
                        dans un fatras de recommandations puériles. « C'est dans ce désordre que la
                        raison des auditeurs et la né- « cessité ont introduit des usages, par
                        analogie ou par « à peu « près », d'après la procédure ordinaire, avec des
                        difficultés « d'autant plus redoutables que les procédés ainsi adoptés sont
                        « parfois manifestement en contradiction avec des dispositions « de la loi
                        nominalement en vigueur. »</p>
                    <p>Ce ne fut que le 10 avril 1889. qu'un arrêté royal, pris sur l'initiative de
                        M. le ministre de la justice LEJEUNE, institua une commission chargée
                        d'examiner un avant-projet de code de procédure militaire qui avait été
                        élaboré par M. l'auditeur général Tempels.</p>
                    <p>Elle se trouvait composée de MM. DUPONT, SCHEYVEN, THEYSSENS, conseillers à
                        la Cour d'appel, anciens présidents de la Cour militaire; TEMPELS, auditeur
                        général; STERCKX, lieutenantgénéral, directeur du personnel au Ministère de
                        la guerre.</p>
                    <p>La présence de quatre magistrats-jurisconsultes, ayant de par leurs fonctions
                        longtemps fréquenté la justice militaire, et celle d'un officier mieux que
                        tout autre au courant des nécessités du service, permit àla Commission d
                        aboutir très promptement. Sou travail comprend dans son ensemble neuf
                        titres.</p>
                    <p>Titres 1 — Juridiction militaire. — II — Organisation judiciaire dans
                        l'année.</p>
                    <p> — III — Police judiciaire dans l'armée.</p>
                    <p>IV —Instruction judiciaire devant les Conseils de guerre. — V — Procédure
                        devant les Conseils de guerre.</p>
                    <p> — VI — Instruction militaire et procédure devant la Cour militaire.</p>
                    <p> — VII — Pourvoi en cassation.</p>
                    <p> —; VIII —Exécution des jugements.</p>
                    <p> — IX — Dispositions générales. </p>
                    <pb n="249"/>
                    <p>Le texte des deux premiers titres fut déposé sous forme de projet de loi au
                        cours de la session 1889-1890 et distribué à une commission spéciale
                        constituée au sein de la Chambre des représentants.</p>
                    <p>Des rapports furent déposés, sur le premier titre par M. Anspach-PUISSANT, le
                        11 décembre 1891, sur le second titre par M. de Borchgrave le 13 avril
                        1892.</p>
                    <p>Le projet de loi frappé de caducité par suite de la dissolution tles Chambres
                        qui suivit la revision constitutionnelle fut représenté par M. le ministre
                        de la justice Begerem. dès le début de la session 1894-1895, et renvoyé à
                        une nouvelle commission spéciale qui renomma les deux anciens rapporteurs.
                        Ceux-ci reproduisirent leurs conclusions, et les premiers textes du nouveau
                        code vinrent enfin en discussion parlementaire le 2 décembre 1898.</p>
                    <p>Les autres titres (3 à 9) forment l'objet d'un projet de loi, déposé le 15
                        décembre 1897, et qui n'a point encore fait l'objet de discussions
                        parlementaires (1).</p>
                    <p>II. — Compétence des Juridictions militaires A. — Compétence « ratione
                        personne ». — Le nouveau Code de procédure pénale militaire ne possède pas
                        d'exposé de motifs. « Conformément à une tradition établie depuis longtemps
                        — « rappelle le rapporteur de la Chambre des représentants — e lorsque le
                        travail d'une commission chargée d'élaborer un pro- « jet de code est soumis
                        aux CHAMBRES, le projet de loi n'est, en e réalité, précédé d'aucune
                        explication engageant la responsai bilité ou même l'opinion du ministre qui
                        a été chargé, d'après &lt; les ordres du roi, d'en saisir la Chambre. »</p>
                    <p>C'est donc dans le compte rendu des délibérations de la Commission que nous
                        devons rechercher les principes qui ont guidé le législateur.</p>
                    <p>Celle-ci a pris soin de les résumer comme suit: « Le but de la Commission fut
                        non pas d'innover, mais de « consacrer législativement ce que l'usage avait
                        établi dans la</p>
                    <note place="bottom">(1) Le premier titre fut voté en seconde lecture le "26
                        janvier 1899 par 75 oui contre 17 non et 2 abstentions. La discussion du
                        second titre commença le 2 février 1899 et le vote eut lieu le 28 février
                        par 68 voix et 21 abstentions A la suite du vote de la loi du 15 juin 1899,
                        portant modification du règlement d'ordre intérieur des Cour militaire et
                        Conseils de guerre du royaume, le Moniteur belge des 22-23 janvier 1900
                        publia les arrêtés royaux, ainsi que le détail des nouveaux
                        règlements.</note>
                    <pb n="250"/>
                    <p>« pratique, et d'affermir le principe de la discipline en offrant « des
                        garanties plus grandes aux prévenus.</p>
                    <p> « La Commission a adopté comme principes:</p>
                    <p> « 1° De se référer à la loi ordinaire, chaque fois qu'une déroga- « tion ne
                        parait pas nécessaire, et d'appliquer les règles qui « dominent notre droit
                        pénal commun, chaque fois qu'on le peut, « sans énerver l'action de la
                        discipline;</p>
                    <p> « 2° De renvoyer aux règlements quand la matière intéresse « plus
                        spécialement l'organisation militaire;</p>
                    <p> « 3° De consacrer l'usage établi, quand il n'y a pas de motifs « pour le
                        modifier;</p>
                    <p> « 4" De chercher toujours à raffermir l'autorité du chef, en « adoptant
                        néanmoins toutes les garanties possibles contre Tarie bitraire; « 5° De
                        combiner l'intervention de jurisconsultes etd'oflieiers. « de manière à
                        faire concourir, dans toute décision, la connais- « sance spéciale du droit
                        avec celle des règlements et des exi- « gences militaires;</p>
                    <p> « 6" De s'attacher à la simplicité des formes et à leur prorapli- « tude,
                        même en temps de paix, afin qu'on n'ait pas trop à les « modifier en temps
                        de guerre. »</p>
                    <p>La première question qui devait se poser devant la COMMISSION, et qui a été
                        résolue dans le titre premier, était celle de savoir s'il y a lieu
                        d'organiser une procédure et une juridiction spéciale pour l'instruction et
                        la connaissance des délits tombant sous l'application du Code pénal
                        militaire ou commis par des militaires.</p>
                    <p>L'article 103 de la Constitution prévoit dans un texte formel l'existence des
                        lois particulières « qui règlent l'organisation des « tribunaux militaires
                        et leurs attributions ». Mais ces tribunaux militaires ne pouvaient-ils
                        dépendre et faire partie des tribunaux ordinaires sans que le siège fût
                        composé d'éléments appartenant à l'armée? Ne pouvait-on s'en remettre à des
                        juges correctionnels ordinaires de l'application des peines contenues au
                        Code pénal militaire?</p>
                    <p>La Commission spéciale extra-parlementaire, la Commission de la CHAMBRE, la
                        Chambre et le Sénat ont été d'accord pour maintenir l'institution des
                        Conseils de guerre, en invoquant:</p>
                    <p>1° Que ces juridictions existaient en Belgique depuis 1814 et se rattachaient
                        à des traditions immémoriales; </p>
                    <pb n="251"/>
                    <p>2° Que ces juridictions existent dans tous les pays d'Europe;</p>
                    <p>3° Que le juge qui ne vit pas delà vie militaire ne saurait comprendre
                        sainement les règlements militaires, être pénétré de leur esprit, en
                        préciser le sens et les appliquer aux faits.</p>
                    <p> -4° Que les délits militaires — qui comprennent des faits non passibles de
                        peines dans le chef de particuliers — n'intéressent pas seulement l'ordre
                        public général, mais l'intérêt particulier de l'ordre, la discipline, le
                        prestige de l'armée.</p>
                    <p>Un amendement de M. LORAND, limitant la juridiction militaire au temps de
                        guerre, a été rejeté par 76 voix contre 20.</p>
                    <p>Mais où les esprits se sont montrés plus divisés, c'est lorsqu'il s'est agi
                        de déterminer la compétence ratione personœ et surtout ratione materise des
                        juridictions militaires, dont l'existence venait d'être proclamée
                        nécessaire.</p>
                    <p>Le titre I du Code de procédure pénale militaire revise à cet égard certaines
                        dispositions du Code pénal militaire de 1870.</p>
                    <p>Sont soumis désormais à la juridiction militaire, tous ceux qu; font partie
                        de l'armée à un titre quelconque : ceux incorporés en vertu d'obligations
                        légales ou d'engagements volontaires, et qui sont au service actif,
                        c'est-à-dire jusqu'au moment de leur envoi en rongé illimité, les officiers
                        et fonctionnaires assimilés (art. 1 et 2).</p>
                    <p>En outre «les personnes employées dans un établissementou dans « un service
                        de l'armée peuvent être soumises, en vertu d'un arrêté «c royal
                        réglementaire, à certainesdispositions des lois pénales mi- « litaires,
                        précisées dans leur contrat d'engagement » (art. 3).</p>
                    <p>Ces dispositions n'innovent guère sur celles du Code de 1870; mais une
                        importante modification a été introduite par l'article 4, qui permet de
                        déférer à la juridiction militaire des personnes qui ont cessé de faire
                        partie de l'armée.</p>
                    <p>Les militaires en congé illimité sont soumis aux lois pénales militaires pour
                        les infractions énumérées ci-après (1):</p>
                    <p> a. La trahison et l'espionnage;</p>
                    <p> b. La participation à une révolte prévue par le Code pénal militaire;</p>
                    <note place="bottom">(1) Il y a lieu de remarquer que si un militaire en
                        activité de service est poursuivi pour un fait connexe avec un militaire en
                        congé illimité, le complice militaire entraîne le militaire congédié devant
                        le Conseil de guerre L'application de cet article a été prévue pour les cas
                        de trouble ou de désordre (art. 22).</note>
                    <pb n="252"/>
                    <p>c. Les violences et les outrages envers un supérieur ou envers une
                        sentinelle;</p>
                    <p> cf. La participation à une désertion avec complot, commise par des
                        militaires;</p>
                    <p> p.. Le détournement et la soustraction frauduleuse d'objets quelconques
                        affeetés au service de l'armée et appartenant soit à l'ETAT, soit à des
                        militaires.</p>
                    <p>La préoccupation qui a inspiré le législateur est d'un ordre particulier, que
                        M. Anspach-Puissant exprimait en ces termes: « Au moment où, dans notre
                        période de grèves, malheureusece ment si fréquentes, les troupes sont
                        envoyées en vue du mainii tien de l'ordre dans telle ou telle partie du
                        pays, il importe « que les miliciens en congé illimité, qui peuvent se
                        trouver « sous le coup d'un rappel sous les drapeaux, agissent avec la «
                        conscience de leurs obligations militaires, notamment vis-àt vis des troupes
                        avec lesquelles ils peuvent être en rapport. 11 « est nécessaire que ces
                        obligations soient sanctionnées de la « même manière que si les hommes
                        étaient déjà rentrés dans « les rangs.</p>
                    <p>Les militaires en congé définitif forment en temps de mobilisation un élément
                        important du contingent, dit la Commission extra-parlementaire, « il importe
                        donc, surtout en temps de «c troubles, qu'ils conservent le sentiment des
                        devoirs mili- « taires... une telle disposition a surtout le caractère d'un
                        « enseignement....</p>
                    <p> « Si l'homme en congé illimité ne doit pas l'obéissance, il « n'en résulte
                        pas qu'il puisse outrager ou frapper des supét rieurs sans autre
                        responsabilité que celle de la loi commune. « Quand il se trouvera devant un
                        chef connu de lui ou portant « les insignes de son grade, il ne sera tenu à
                        aucune marque de « déférence, mais la loi l'empêchera pourtant d'oublier
                        entière- « ment qu'il est soldat. »</p>
                    <p>Le nouveau Code tranche également la controverse qui avait surgi relativement
                        à la juridiction compétente pour juger les gendarmes.</p>
                    <p>La loi du 28 germinal an VI, article 97, distingue entre les délits relatifs
                        au service de la police générale et judiciaire dont ils sont chargés et les
                        délits relatifs au service et à la discipline militaire. Mais dans quelle
                        catégorie fallait-il ranger des infractions qui, sans intéresser les
                        fonctions civiles, n'avaient pas </p>
                    <pb n="253"/>
                    <p>cependant été commises pendant un service militaire proprement dit?</p>
                    <p>La Cour de cassation avait renvoyé 'au civil des vols commidans le quartier,
                        au préjudice de camarades, des coups et une tentative de meurtre dans le
                        quartier, des faux dans des écritures d'administration purement [militaire,
                        le duel entre gendarmes, etc. (Cass., 28 juin 1880, Pas., p. 259; et 13 juin
                        1881,</p>
                    <p>Pas., p. 310).</p>
                    <p>Le législateur a estimé que la discipline devait régir tous les actes du
                        militaire dans sa vie commune et même sa conduite privée. Le Code dispose
                        donc comme suit dans son article 25: « Les gendarmes ne sont justiciables
                        des tribunaux ordinaires « que pour les infractions relatives au service
                        judiciaire des tri- « bunaux et à la police administrative. »</p>
                    <p>En temps de guerre, la juridiction militaire doit nécessairement se trouver
                        étendue.</p>
                    <p>La garde civique mobilisée passe des attributions du Département de
                        l'intérieur dans celles du Ministre de la guerre.</p>
                    <p>L'article 10 du Code précise en conséquence : &lt;c En temps de « guerre, la
                        garde civique mobilisée est soumise aux lois pénales i militaires ».</p>
                    <p>Sont également soumis aux lois militaires, mais seulement à raison de
                        certaines infractions, les prisonniers de guerre.</p>
                    <p>Il est à observer que la loi nouvelle — qui s'est fortement inspirée du
                        Projet de déclaration internationale concernant les lois et coutumes de la
                        guerre élaboré à la Conférence internationale de Bruxelles de 1874 —
                        n'attache pas les mêmes conséquences pénales au simple refus d'obéir à un
                        militaire d'un grade égal ou inférieur à celui du prisonnier. Dans le mémo
                        ordre d'idées, elle protège le supérieur étranger contre les excès de ses
                        inférieurs, en empêchant qu'il ne soit maltraité ou outragé par ses propres
                        soldats.</p>
                    <p>Si l'article 13 de la loi souinot aux lois militaires belges les prisonniers
                        de guerre, — et le législateur a surtout en vue les militaires étrangers qui
                        s'étant introduits sur le territoire belge ont été désarmés par les forces
                        nationales, — l'article 14, leur assimile « les étrangers même non
                        militaires qui, en temps de « guerre, se réfugient sur le territoire belge
                        ». Mais cette assimilation n'existe que pour les infractions reprises sous
                        les lettres A, B, C de l'article 13, savoir, les violences et outrages
                        envers les militaires chargés de les surveiller, et les outrages à une
                        sentinelle. </p>
                    <pb n="254"/>
                    <p>Enfin et pour compléter cette énumération des individus justiciables des
                        Conseils de guerre, pendant la période de guerre, les articles 16, 18 et 19
                        renvoient devant cette juridiction:</p>
                    <p> a. Les espions, receleurs d'espions, enibaucheurs et ceux qui recèlent des
                        militaires;</p>
                    <p> b. Les personnes légalement réquisitionnées, pour les infractions relatives
                        à leurs obligations légales (1);</p>
                    <p>(.-. Les personnes attachées à l'armée, à quelque litre que ce soit, et
                        celles autorisées à suivre un corps de troupe, pour toutes les infractions
                        qui peuvent leur être imputée?.</p>
                    <p>Les personnes autorisées à suivre la troupe sont celles qui n'y exercent
                        aucun emploi : les journalistes, les officiers étrangers admis à suivre les
                        opérations. Le Code pénal ordinaire leur est seul applicable, mais
                        l'application en est faite par la justice militaire.</p>
                    <p>ENFIN, et c'est ici que la discussion fut la plus passionnée, le projet de
                        loi substitue en certains cas, pendant la période de guerre, les tribunaux
                        militaires aux tribunaux ordinaires pour lous les habitants.</p>
                    <p>Le projet voté par la Chambre des représentants accordait au commandant d'une
                        place investie ou en état de siège, pendant le temps de guerre, le droit
                        d'édicter les peines qu'il croyait nécessaires pour assurer la défense de la
                        place.</p>
                    <p>Le Sénat a enlevé au commandant de place ce pouvoir exorbitant. En vertu de
                        l'article 20: « QUAND, dans une place investie « par l'ennemi, ou se
                        trouvant en temps de guerre, dans les cir- « constances qui, d'après les
                        règlements militaires, constituent</p>
                    <p>(1) La loi du 14 août 1S87 sur les prestations militaires établit quelques
                        personnes pouvant être poursuivies, a raison des réquisitions qui leur sont
                        faites .</p>
                    <p>1" Les membres des administrations communales avant refusé ou négligé de
                        faire droit aux prestations;</p>
                    <p>2* Les personnes ayant refusé de livrer les choses requises;</p>
                    <p>3" Les personnes ayant refusé des prestations personnelles requises: guides,
                        pilotes, estafettes, messagers, conducteurs, ouvriers pour les travaux que
                        les services de l'armée ont à exécuter.</p>
                    <p>Aux infractions que ces personnes peuvent commettre, prévues par la loi
                        précitée, il faut ajouter:</p>
                    <p> a. Les infractions commises par ces personnes à l'occasion de réquisition,
                        rébellion, violences, meurtre, etc.</p>
                    <p> b. Les infractions de toute nature, prévues par les lois ordinaires et
                        commises par les personnes énumérées au n°3, pendant qu'elles sont au
                        service de l'armée : violences, yols, etc. </p>
                    <pb n="255"/>
                    <p>* l'étal de siège, il n'existe pas de tribunaux ordinaires, ou que «. ceux-ci
                        ont cessé de fonctionner, les habitants sont, jugés par « la juridiction
                        militaire, pour toutes les infractions aux lois « ordinaires et conformément
                        à celles-ci. »</p>
                    <p>Le législateur s'est incliné devant le texte de la Constitution: si la
                        nécessité oblige de distraire un citoyen de son juge naturel pour la raison
                        majeure que celui-ci n'existe plus, il ne saurait cependant être question
                        d'appliquer des peines non prévues par les lois, ou aggravées par la
                        décision d'une autre autorité que les Chambres.</p>
                    <p>B. —Compétence « ratione maleriee y&gt;. — Nous venons d'examiner en nous
                        basant sur les articles 1 à 20 du Code de procédure, quelles sont les
                        personnes justiciables des tribunaux militaires*</p>
                    <p>Il nous reste à indiquer quelle est la compétence de ces tribunaux quant aux
                        infractions commises.</p>
                    <p>Un long débat a surgi à ce sujet. Il tendait à soustraire à la juridiction
                        militaire les délits de droit commun, ou subsidiairement certains d'entre
                        eux, tels le duel, les atteintes à la liberté du travail, les délits
                        politiques et de presse.</p>
                    <p>Il a semblé douteux que la CONSTITUTION, qui défend aux lois spéciales de
                        distraire un citoyen de son juge naturel, autorisât l'attribution aux
                        tribunaux ordinaires des délits de droit commun commis par les militaires :
                        en effet, si le juge militaire est le juge naturel du militaire, il doit
                        posséder plénitude de juridiction. Mais à coté de cette première objection,
                        a surgi la difficulté insurmontable d'établir la délimitation entre les
                        délits de droit commun et les délits militaires.</p>
                    <p>La distinction ne pouvait se trouver dans la peine à appliquer : nombre de
                        délits sont punis tout à la fois de peines de droit commun et de peines
                        militaires. S'arrêterait-on à l'énumération des actes prévus par le Code
                        pénal militaire? Des catégories entières de délits militaires — tels que les
                        faux dans les manutentions, les écritures militaires, les rébellions contre
                        les patrouilles — auraient échappé, tandis que les attentats à la pudeur
                        auraient été retenus par les Conseils de guerre!</p>
                    <p>Fallait-il considérer comme| délits militaires ceux-là seuls qui intéressent
                        la discipline? Le législateur venait de justifier l'institution des Conseils
                        de guerre, en proclamant que toutes les infractions des militaires portent
                        atteinte à la discipline.</p>
                    <p>Enfin l'on ne pouvait même rechercher comme critérium si </p>
                    <pb n="256"/>
                    <p>le délit avait été commis au préjudice de militaires ou de nonmilitaires.</p>
                    <p>Mais si l'on ne trouvait une formule permettant de prononcer l'incompétence
                        des Conseils de guerre à raison de tous les délits de droit commun, n'y
                        avait-il pas lieu d'admettre ces exceptions bion déterminées?</p>
                    <p>La proposition de soustraire aux tribunaux militaires la répression des
                        atteintes portées à la liberté du travail ne rencontra guère de défenseurs,
                        sinon sur les bancs de la minorité socialiste. Elle était inspirée davantage
                        par des motifs politiques que justifiée par des considérations d'ordre
                        juridique. . La question présenta des côtés plus délicats en ce qui
                        concernait les délits politiques et de presse que la Constitution défère au
                        jury.</p>
                    <p>Les motifs invoqués pour repousser la proposition laissent matière à
                        hésitations : le .Ministre de la justice invoqua que la discipline militaire
                        avait pour effet de rendre ces délits si rares qu'on pouvait difficilement
                        se les imaginer, que « ceux qui connaisse sent les lois et usagés
                        militaires, qui savent quelles sont les « exigences de la discipline surtout
                        à des époques troublées, peut vent le mieux juger des infractions de cette
                        nature commises « par des militaires, et empruntant à cette circonstance un
                        carac- « tère spécial de gravité ».</p>
                    <p>L'amendement fut repoussé par 52 contre 35 voix et deux abstentions (MM.
                        Beernaert et Vanderlinden).</p>
                    <p>Il est permis de se demander si le texte du Code ne va pas ici h rencontre
                        des garanties constitutionnelles.</p>
                    <p>Peu s'en fallut que l'on ne lit une exception en ce qui concerne le délit du
                        duel.</p>
                    <p>Un amendement renvoyant devant la juridiction ordinaire les cas de duel fut
                        adopté à la Chambre. Mais le Sénat proclama que rien ne démontrait que la
                        répression des tribunaux ordinaires serait plus énergique que celle des
                        Conseils de guerre. Dès lors il valait mieux ne pas jeter une espèce de
                        suspicion sur une juridiction dont la réorganisation était poursuivie et qui
                        devait être entourée du plus d'autorité et de prestige possible.</p>
                    <p>La disposition votée par la Chambre fut donc condamnée par le Sénat.</p>
                    <p>En résumé, la juridiction militaire est compétente aujourd'hui pour tous les
                        délits commis par des militaires (sauf le cas v </p>
                    <pb n="257"/>
                    <p>où un justiciable de la juridiction civile est compris dans les poursuites)
                        (art. 26). Il n'existe d'autres exceptions que les suivantes:</p>
                    <p>1° Les matières relatives aux impôts publics, directs ou indirects;</p>
                    <p>2° Les délits de chasse ou de pêche;</p>
                    <p>3" Les infractions aux lois et règlements sur la grande voirie, le roulage,
                        les messageries, les postes, les barrières, la police des chemins de fer, la
                        police rurale ou forestière, ainsi que les infractions aux règlements
                        provinciaux et communaux;</p>
                    <p>4° En matière de duel, quand le militaire s'est battu avec une personne non
                        militaire, lors même que cette dernière ne serait pas poursuivie (1).</p>
                    <p>Voici enfin l'une des réelles innovations du nouveau Code: après avoir tenté,
                        à diverses reprises, de restreindre la compétence des juges militaires, le
                        PARLEMENT, allant à rencontre des propositions de la Commission
                        extra-parlementaire, proclama la compétence des tribunaux militaires pour
                        connaître de l'action civile née de l'infraction.</p>
                    <p>Et par voie de conséquence, cette juridiction peut statuer sur les demandes
                        de dommages-intérêts formées par le prévenu contre la partie civile ou
                        contre les co-prévenus (art. 34.)</p>
                    <p>Le Code ne règle pas, jusqu'au présent, la procédure à suivre pour la
                        constitution de'Ia partie civile (ministère de l'avoué, droit d'appel,
                        caution, etc.). Ces questions trouveront place dans le titre V, mais
                        jusque-là, d'après la déclaration du Ministre de la justice, il y aura lieu
                        de suivre ou d'appliquer les règles ordinaires de la procédure.</p>
                    <p>Sous l'empire de la procédure actuelle, et il semble difficile qu'il soit
                        innové à cet égard, la partie lésée ne pourrait user de la voie de citation
                        directe. L'on sait que celle-ci n'existe pas actuellement lorsque le fait
                        sur lequel se base le droit de réparation est de la compétence du jury :
                        tels les délits de presse.</p>
                    <p>Les mêmes difficultés se présenteraient pour citer valablement un militaire
                        devant Conseil de guerre qu'un citoyen devant le jury.</p>
                    <note place="bottom">(1) La statistique des condamnations pour faits de duel à
                        chargo-de militaires, révèle pour la période 1889-1899 huit condamnations à
                        l'emprisonnement dans l'ensemble des quinze poursuites suivies de
                        condamnations. D'après le relevé des jugements rendus par le tribunal
                        correctionnel de BRUXELLES, sur 15 espèces, il y a eu 8 condamnations à la
                        prison, 5 condamnations à l'amende, 2 acquittements. </note>
                    <pb n="258"/>
                    <p>III. — Composition des juridictions militaires.</p>
                    <p>La loi de 1899 apporte des modifications considérables à l'organisation
                        judiciaire dans l'armée, tant au point de vue de l'information préparatoire
                        que de la composition des Conseils de guerre et de la Cour militaire.</p>
                    <p>A. — Information préparatoire. — Sous l'ancien régime, l'information
                        préliminaire était faite par une Commission composée de deux officiers et de
                        l'auditeur militaire.</p>
                    <p>Le rôle de ces commissaires était mal défini : à prendre le texte des
                        articles 45, 51, oti, 69, 70, 79, 129 de l'ancien CODE, l'auditeur ne
                        paraissait avoir d'autre rôle que celui d'un simple greffier, et sa seule
                        mission se limitait au droit de préparer les questions à poser à l'inculpé.
                        C'est au commandant de place, — qui avait désigné les officiers
                        commissaires, — qu'appartenait le droit de prononcer la mise en
                        jugement.</p>
                    <p>En fait, les auditeurs militaires remplissaient toutes les attributions des
                        juges d'instruction, agissaient même le plus souvent en l'absence des
                        officiers commissaires. Ceux-ci, lorsqu'ils intervenaient, n'étaient que de
                        simples témoins.</p>
                    <p>La loi nouvelle consacre la situation qui existait en fait: l'article 35 du
                        Code institue au siège de chaque Conseil de guerre une Commission judiciaire
                        chargée de l'instruction écrite et qui est composée, outre l'auditeur qui la
                        préside et qui dirige l'instruction, d'un capitaine et d'un lieutenant.</p>
                    <p>Le Code a donc écarté le système du juge civil ou de l'instructeur unique :
                        l'auditeur militaire aura une conception plus nette de la vie militaire, de
                        ses règlements et de leurs exigences que le juge civil.</p>
                    <p>La présence des officiers est une garantie de publicité et une assurance
                        donnée au prévenu qu'il trouvera auprès de ses juges la confraternité
                        militaire.</p>
                    <p>Le Code a écarté des Commissions les sous-lieutenants à raison de leur peu
                        d'expérience. Il a établi le principe de désignation des officiers à tour de
                        rôle et par rang d'ancienneté.</p>
                    <p>Leurs fonctions durent un mois (art. 35 à 38).</p>
                    <p>Nous trouverons ce double principe de l'âge du juge et de la désignation hors
                        de tout choix, comme dominant le nouveau Code. Lorsqu'il s'agit d'une
                        instruction préparatoire dirigée contre un prévenu directement justiciable
                        de la Cour militaire (officier </p>
                    <pb n="259"/>
                    <p>supérieur ou officier général), la Commission est composée do l'auditeur
                        général et de deux officiers désignés par le sort, l'un égal, l'autre
                        supérieur en grade au prévenu.</p>
                    <p>Si la Commission judiciaire doit fonctionner hors le siège du Conseil de
                        guerre, elle peut être composée d'un capitaine et de deux lieutenants.</p>
                    <p>Les procès-verbaux sont tenus par les greffiers des Conseils de guerre, ou de
                        la COUR, sauf lorsque la Commission fonctionne hors du siège du Conseil :
                        dans ce derniers cas, le plumitif est tenu par l'un des membres,
                        lieutenant.</p>
                    <p>L'instruction préparatoire terminée, la cause est renvoyée devant l'un des
                        sept Conseils de guerre permanents.</p>
                    <p>B. — Conseils de guerre. — Les Conseils de guerre se trouvaient autrefois
                        composés de membres militaires et de l'auditeur.</p>
                    <p>Les fonctions de ce dernier étaient multiples. Magistrat instructeur à la
                        Commission d'information en même temps que greffier de cette COMMISSION, il
                        devenait à l'audience du Conseil de guerre officier du Ministère public et
                        greffier de cette juridiction; en outre, sans prendre part aux délibérations
                        du Conseil de guerre, il devait en être le conseil juridique!</p>
                    <p>Sa présence aux délibérations, après ses réquisitions à l'audience, était de
                        nature à faire planer des doutes dans l'esprit du public.</p>
                    <p>Le nouveau Code a voulu éloigner l'auditeur de la chambre du Conseil. Mais la
                        nécessité d'un jurisconsulte se faisait cependant sentir pour suppléer au
                        manque de connaissances juridiques des officiers peu habitués aux
                        distinctions souvent subtiles du Code pénal.</p>
                    <p>C'est pourquoi le législateur résolut de faire siéger dans les Conseils un
                        magistrat du tribunal civil, délégué à cet effet pour un ternie de trois ans
                        par arrêté royal.</p>
                    <p>L'on discuta longuement la question de savoir quelle place il convenait
                        d'attribuer à ce magistrat. Certains auraient voulu lui confier la
                        présidence de l'audience, mais il fut invoqué:</p>
                    <p>1° Qu'il serait étrange de voir présider par un civil une juridiction
                        essentiellement militaire;</p>
                    <p>2° Que le juge civil devrait, — s'il obtenait la présidence, — être un
                        président de tribunal, sous peine de blesser la susceptibilité d'un colonel
                        ou d'un major, officiers âgés, qui se verraient obligés de céder leur rang
                        devant un jeune magistrat; </p>
                    <pb n="260"/>
                    <p>3" Enfin et surtout, que l'instruction orale portant sur des faits et actes
                        de la vio militaire, un militaire était mieux à même de diriger les
                        interrogatoires et les débats.</p>
                    <p>Ces raisons ont paru décisives. Une seconde modification a été apportée dans
                        la composition des Conseils.</p>
                    <p>Ils se composaient de sept membres (un officier supérieur, deux capitaines,
                        deux lieutenants, deux sous-lieutenants) et étaient formés pour une audience
                        par le commandant de place.</p>
                    <p>Le nouveau Code a répondu aux critiques élevées à l'égard de cotte
                        composition et qui se résumaient:</p>
                    <p>1" Nombre exagéré de membres eu égard à la composition de la Cour militaire,
                        juridiction supérieure;</p>
                    <p>2" Prépondérance accordée à l'élément jeune, car les lieutenants et
                        sous-lieutenants forment la majorité;</p>
                    <p>3" Arbitraire laissé au commandant de place dans la désignation des membres,
                        car, en effet, il n'y a aucun contrôle sur cette désignation;</p>
                    <p>4° Durée éphémère des Conseils de guerre, qui ne sont désignés que pour une
                        seule audience.</p>
                    <p>Le nombre des membres du Conseil est réduit à cinq:</p>
                    <p>1" 1 officier supérieur, président;</p>
                    <p>2" 1 magistrat civil;</p>
                    <p>3° "2 capitaines;</p>
                    <p>4° 1 lieutenant.</p>
                    <p>Ainsi se trouve en rapport le nombre des juges de première instance avec ceux
                        d'appel, et disparaît cette anomalie qui permettait à un sous-lieutenant âgé
                        de dix-neuf ans de siéger comme juge, alors que la loi judiciaire impose au
                        juge civil un minimum d'âge de vingt-cinq ans.</p>
                    <p>Les motifs qui ont fait écarter les sous-lieutenants ont, a fortiori, amené
                        les Chambres à repousser l'amendement qui tendait à introduire des
                        sous-officiers et soldats dans les Conseils.</p>
                    <p>Les membres des Conseils de guerre sont désignés pour une durée d'un mois,
                        parmi les officiers en activité de service, et par voie de roulement. A la
                        dernière audience de chaque session, le président désigne sur les listes les
                        plus anciens officiers de chaque grade suivant les sortants qui ont siégé.
                        Chaque membre du Conseil se voit désigner un suppléant.</p>
                    <p>En temps de guerre, les Conseils sont composés d'un magistrat </p>
                    <pb n="261"/>
                    <p>civil ou d'un docteur eu droit, mais en cas d'impossibilité ils peuvent
                        fonctionner avec la composition d'un officier supérieur, deux capitaines, et
                        deux lieutenants, désignés par le sort.</p>
                    <p>C. — Cour militaire. — La Cour militaire a pour attributions:</p>
                    <p>1° De statuer en degré d'appel sur les jugements rendus par les Conseils de
                        guerre;</p>
                    <p>2U De juger les officiers supérieurs.</p>
                    <p>Il fut question, lors de la revision du Codo de procédure, de créer dans le
                        sein de la Cour une Chambre civile qui eût statue sur les réclamations en
                        matière de milice, actuellement déférées à la connaissance des Conseils de
                        revision et, en degré supérieur, aux Cours d'appel. Cette Chambre civile
                        aurait même eu pour mission d'examiner les réclamations des soldats qui se
                        prétendent illégalement retenus sous les drapeaux : ceux-ci ne disposent en
                        effet d'autre recours que la requête au Ministre de la guerre, et la plainte
                        basée sur l'article 131 du Code pénal ordinaire.</p>
                    <p>Cette proposition fut écartée par la Commission extra-parlementaire, pour ce
                        motif qu'il était inutile de rattacher une Chambre civile nouvelle de la
                        Cour d'appel à une juridiction spéciale et essentiellement répressive, et
                        qu'elle était contraire au grand principe constitutionnel de la séparation
                        des pouvoirs.</p>
                    <p>Sous le régime de la loi de 1849, la Cour militaire était composée de cinq
                        membres : un président, conseiller à la Cour d'appel de BRUXELLES, délégué
                        par cette cour, ayant comme assesseurs un général, un colonel ou
                        lieutenant-colonel, et deux majors. Les fonctions de ministère public y
                        étaient exercées par l'auditeur général ou son substitut, et celles de
                        greffier par un greffier adjoint de la Cour d'appel.</p>
                    <p>Sous le régime ancien, les fonctions du président de la Cour militaire
                        étaient temporaires:</p>
                    <p>Le magistrat délégué par la Cour d'appel de Bruxelles devait cumuler avec ses
                        devoirs ordinaires d'audience et d'instruction dans la Chambre civile ou
                        correctionnelle à laquelle il appartenait, le fardeau de la présidence de la
                        Cour. Il ne se voyait attribuer de ce chef aucun avantage spécial. Aussi
                        conçoit-on que les conseillers délégués s'empressaient de décliner tout
                        renouvellement de leurs fonctions à l'expiration de celles-ci, soit au
                        moment précisément où ils avaient acquis la connaissance pratique des mœurs
                        et usages militaires.</p>
                    <p>La raison de cette situation anormale se trouvait dans des </p>
                    <pb n="262"/>
                    <p>raisons d'économie budgétaire que le législateur n'a pas hésité à écarter
                        celle fois. Comme par le passé, le juge civil est président; et ici le
                        système n'est plus le même quo devant les Conseils de guerre : «
                        L'instruction porte surtout sur des points de « fait, le jugement en appel
                        porte, au contraire, principalement « sur des questions de droit. La mission
                        de la Cour est de main- « tenir l'unité d'une juridiction où le
                        renouvellement incessant « des juges serait une cause de divergence et
                        d'inégalité dans « l'application des peines. Elle garantit, sous l'autorité
                        de la « Cour de cassation, l'unité dans l'interprétation de la loi et «
                        l'observation des formes protectrices. Plus on aura assuré la «
                        prépondérance de l'élément militaire dans les Conseils de « guerre, où l'on
                        recherche et précise les faits, plus il convient « d'affirmer l'ascendant de
                        l'élément juridique dans le tribunal « supérieur, appelé à garantir la
                        légalité des jugements et l'uni- « formité dans l'administration de la
                        justice militaire. *</p>
                    <p>Il convenait également de justifier le prestige du président civil en lui
                        accordant l'inamovibilité, soit la même garantie d'indépendance dont il
                        jouissait lorsqu'il faisait partie de la justice civile; de lui accorder le
                        droit souverain de veiller à l'instruction préparatoire, à la mise en état
                        des procédures, de veiller à la stricte exécution des instructions confiées
                        aux membres de la Cour.</p>
                    <p>Le président sera, comme par le passé, choisi parmi les conseillers de Cour
                        d'appel, mais le choix royal ne sera plus limité parmi les conseillers de la
                        seule Cour d'appel de Bruxelles.</p>
                    <p>Le président de la Haute Cour cesse d'appartenir à la magistrature civile,
                        mais il n'a pas grade de militaire bien que jouissant des honneurs dus aux
                        officiers généraux. En cas d'empêchement, il est remplacé par un magistrat
                        désigné par arrêté ministériel.</p>
                    <p>La composition de la Cour en ce qui concerne les autres titulaires est restée
                        la même sauf en ce qui concerne la désignation des suppléants. Les fonctions
                        du ministère public sont exercées près la Cour militaire par l'auditeur
                        général ou son substitut.</p>
                    <p>L'auditeur général reçoit les mêmes honneurs militaires que le président. Son
                        substitut est assimilé aux officiers supérieurs.</p>
                    <p>Il ne nous reste plus à présent, pour compléter cette étude trop longue
                        assurément, qu'à signaler les importantes modifications apportées pur la loi
                        dans l'organisation des parquets militaires et des greffes.</p>
                    <p>Les auditeurs militaires — magistrats nommés par le roi — </p>
                    <pb n="263"/>
                    <p>ont tous des adjoints. Des suppléants ont été attachés aux auditorats des
                        Conseils de guerre pour assurer d'une façon complète les besoins du
                        service.</p>
                    <p>Dans les provinces de langue wallonne où la connaissance de la Langue
                        flamande n'est pas exigée de l'auditeur, son service est rempli par
                        l'auditeur adjoint de son conseil ou d'un conseil voisin de province
                        flamande, lorsqu'il s'agit de prévenus flamands.</p>
                    <p>Les fonctions de greffier étaient remplies devant les Conseils de guerre par
                        les auditeurs, devant la Haute Cour par un greffier délégué par la Cour
                        d'appel.</p>
                    <p>La loi nouvelle institue des greffiers et greffiers-adjoints: attachés aux
                        Conseils de guerre, ils peuvent remplir les fonctions de secrétaire du
                        parquet et sont sous la surveillance du président et du membre civil, pour
                        tout ce qui concerne l'audience, de l'auditeur, pour leurs autres fonctions.
                        Ils sont assimilés aux officiers subalternes.</p>
                    <p>Par suite de la permanence du président, la Cour militaire devient une unité
                        distincte, qui doit avoir ses services distincts et une existence
                        personnelle, c'est pourquoi le greffier de la Cour militaire est
                        complètement indépendant de la Cour d'appel, il est nommé par arrêté royal.
                        Il est assimilé aux officiers supérieurs.</p>
                    <p>Mentionnons enfin que la loi introduit le principe de la condamnation
                        conditionnelle pour les peines autres que celles militaires. Mais cette
                        réforme n'a pas été très favorablement accueillie, et l'application de cette
                        mesure étant facultative, les juridictions militaires semblent décidées à
                        n'en faire qu'un très parcimonieux usage.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>La discussion est ouverte sur la communication de M. P. Wauwermans.</p>
                    <p>M. G. DEMOMBYNES, avocat à la Cour d'appel de PARIS, demande a M. Hamel s'il
                        a quelques données sur la législation hollandaise relative à la justice
                        militaire. Il croit savoir, sans en être absolument certain, que cette
                        législation, qui n'est pas récente, fait une place dans les tribunaux
                        militaires à l'élément civil. Il serait intéressant d'être renseigné à cet
                        égard.</p>
                    <p>M. Hamel répond qu'il ne peut fournir aucun renseignement à ce sujet.</p>
                    <p>M. F. DAGUIN, secrétaire général, considère qu'au point de vue du but qu'on
                        s'est proposé d'atteindre en instituant le débat actuel, il ne serait pas
                        inutile de savoir ce qui se passe en Hollande. 11 espère qu'il lui sera
                        possible d'apporter, à la prochaine séance générale, des indications
                        précises sur la législation de ce pays.</p>
                    <fw place="bottom">XXXI. 18</fw>
                    <pb n="264"/>
                    <p>M. Edmond SELIGMAN, avocat à la Cour d'appel deJIARIS, prend la parole:</p>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>Notre éminent secrétaire général, M. DAGUIN, m'avait fait l'honneur de me
                        demander de vous communiquer les réflexions, qui ont été le point de départ
                        de plusieurs articles que j'ai publiés sur la réforme de la justice
                        militaire.</p>
                    <p>Permettez-moi d'ajouter que j'ai une petite pratique personnelle de la
                        justice militaire. Pendant une partie de ma carrière de réserviste, j'ai été
                        attaché à la justice militaire, dans une situation modeste, mais qui m'a
                        permis de vivre de l'existence des Conseils de guerre. J'y ai acquis un
                        profond respect pour la bienveillance et les bonnes intentions dont font
                        preuve les officiers de nos Conseils de guerre, même vis-à-vis des plus
                        humbles délinquants. CEPENDANT, je suis convaincu que cette partie de notre
                        législation appelle de très larges réformes.</p>
                    <p>Il ne convient pas, puisque nous sommes ici dans une réunion scientifique, de
                        nous occuper des généralisations, qui ont, ces derniers temps, porté le
                        débat devant le public. La question est bien plus ancienne et voici nombre
                        d'années qu'elle est posée.</p>
                    <p>J'ai là entre les mains l'excellent ouvrage publié sur la réforme de la
                        justice militaire par un conseiller à la Cour de Toulouse: qui est en même
                        temps capitaine dans un régiment territorial.</p>
                    <p>M. Chanson. Cet ouvrage a paru en 1897. L'un de nos confrères du barreau de
                        PARIS, que nous estimons beaucoup et pour le père duquel nous avons une
                        profonde vénération, M. TAILLEFER, ancien officier d'artillerie, a écrit, il
                        y a plusieurs années, une thèse de doctorat fort intéressante, dans laquelle
                        il fait un examen critique de notre juridiction militaire.</p>
                    <p>La raison qui rend cette réforme nécessaire est facile à exposer. Notre Code
                        date de 1857. M. le conseiller à la Cour de cassation Victor FOUCHER, qui
                        l'avait élaboré, a fait le relevé des lois sur la justice militaire
                        promulguées depuis 1791. Il en a trouvé 92, et son énumération n'est pas
                        complète. Depuis 1857, cette partie, jusque-là si mobile, de notre droit est
                        restée stationnaire. Pendant ce temps, le droit pénal évoluait; les régimes
                        politiques changeaient; la législation militaire se renouvelait plusieurs
                        ois; les pays voisins remaniaient l'organisation de leurs tribufnaux
                        militaires. </p>
                    <pb n="265"/>
                    <p>Il n'est pas non plus difficile de dire par quel côté pèche la justice
                        militaire; elle pèche par la simplicité excessive de ses formes. Il ne peut
                        pas être question de supprimer les Conseils de guerre et, dans aucune
                        fraction de l'opinion, cette théorie radicale n'a été sérieusement soutenue.
                        Le jour où il n'y aurait plus de juridiction militaire, il n'y aurait plus
                        de subordination.</p>
                    <p>Les relations des chefs avec les inférieurs deviendraient analogues à celles
                        d'un patron et de ses employés, liés par un contrat; ce seraient les
                        relations qui existent dans la société civile. Il n'y aurait plus d'armée.
                        SEULEMENT, les formes de notre juridiction militaire sont actuellement par
                        trop rudimentaires.</p>
                    <p>Dans l'instruction préparatoire, le général en chef, placé si haut et si
                        loin, réunit en sa seule personnalité les pouvoirs qui, en matière de droit
                        commun, appartiennent au procureur général, au procureur de la République,
                        au juge d'instruction et à la Chambre des mises en accusation. PUIS,
                        lorsque, sans transition, on arrive devant un Conseil de guerre, on trouve
                        là une procédure expéditive à Fexcès. Non seulement, il n'y a pas de
                        récusation, mais aucune exception ne peut arrêter le Conseil de guerre, qui
                        a toujours le droit de joindre les incidents au fond; aucun recours
                        préjudiciel n'est possible.</p>
                    <p>Une semblable procédure est indispensable en cas de guerre, et il est bien
                        entendu que nos observations ne visent pas la juridiction militaire en
                        présence de l'ennemi. A ce moment, la nécessité de la défense nationale
                        prime toute autre considération. Mais les mêmes raisons n'existent pas en
                        temps de paix avec une armée aussi disciplinée et aussi facile à conduire
                        que la nôtre.</p>
                    <p>Dans l'immense majorité des cas, cette simplicité des formes n'a pas
                        d'inconvénients pratiques. Les faits dont la justice militaire a à connaître
                        sont, la plupart du temps, très différents de ceux dont s'occupent les
                        tribunaux ordinaires. La justice de droit commun cherche ses justiciables
                        partout, dans les bas-fonds de la société, et quelquefois très haut, là où
                        ils sont encore plus difficiles à atteindre. Au contraire, la justice
                        militaire s'applique à des hommes encadrés dans la discipline et dont tous
                        les mouvements s'accomplissent sous les yeux de leurs chefs. Le soldat
                        traduit en conseil de guerre a pour première défense son uniforme aux yeux
                        des chefs qui le jugent. Les officiers devant lesquels il comparaît sont ses
                        chefs et par conséquent ses protecteurs en même temps que ses juges. La
                        juridiction militaire est </p>
                    <pb n="266"/>
                    <p>certainement une juridiction de famille; mais si j'en fais l'éloge par cette
                        constatation, j'en fais en même temps la critique, parce que, dans les
                        familles, il y a quelquefois des enfants martyrs, et il faut absolument
                        éviter qu'il vienne jamais devant les juridictions militaires des
                        justiciables martyrs.</p>
                    <p>S'il est vrai que la justice militaire a généralement à connaître de faits
                        très simples, parfois aussi on porte devant elle des affaires qui exigent
                        toutes les garanties judiciaires. Les deux affaires les plus graves, les
                        plus délicates et les plus importantes dont la justice criminelle ait été
                        saisie depuis trente ans, sont venues devant des Conseils de guerre. C'est
                        pour ces cas spéciaux que, sans entraver le fonctionnement général d'un
                        instrument qui est bon, il convient de procéder à une revision de cette
                        partie de notre législation militaire.</p>
                    <p>Je crois que, jusqu'ici, je ne rencontrerai pas beaucoup de contradictions;
                        mais j'arrive maintenant au point délicat, sur Jequel il y a divergence
                        entre les législations étrangères. Nous l'avons vu par les deux exposés que
                        nous avons entendus, il y a un mois et aujourd'hui. Le conflit est très net
                        entre les principes de la législation belge, qui nous ont été expliqués
                        aujourd'hui, et ceux de la législation allemande, dont M. Hamel nous a
                        entretenus, le mois dernier.</p>
                    <p>La question se pose en ces termes : la justice militaire doitelle rester,
                        dans la revision que nous songeons à en faire, une institution autonome, se
                        suffisant à elle-même, comme la plupart des institutions militaires, comme
                        le génie, qui construit les fortifications, comme l'intendance, comme le
                        contrôle? OU, au contraire, est-il permis, pour améliorer et amender la
                        justice militaire, d'emprunter aux institutions du droit commun les éléments
                        de cette amélioration?</p>
                    <p>Lorsque l'on sera d'accord sur cette question de principe, les conséquences
                        deviendront assez faciles à dégager.</p>
                    <p>Si nous regardons du côté de l'Allemagne et si nous nous reportons à ee que
                        nous a appris M. HAMEL, nous voyons que, dans ce pays, la justice militaire
                        est basée sur le principe de l'autonomie. 11 n'y a point de pénétration du
                        droit commun dans la justice militaire. POURTANT, des garanties beaucoup
                        plus grandes que chez nous sont données, puisqu'il y a toute une série de
                        juridictions qui commencent au tribunal de garnison (Standgericht) pour
                        arriver jusqu'à la Cour suprême militaire. Les garanties sont d'ordre
                        exclusivement militaire. A ce point de vue, M. Hamel </p>
                    <pb n="267"/>
                    <p>nous faisait connaître un fait que j'ai voulu élucider, tant il est en
                        contradiction avec nos idées françaises. Jamais la police civile ne peut
                        mettre la main sur un officier allemand, même en cas de flagrant délit, à
                        moins qu'il n'y ait eu crime commis. AINSI, dans une brasserie, si un
                        officier dégaine et frappe un bourgeois de son sabre, c'est un simple délit;
                        la police arrive, elle n'a pas le droit de toucher à l'officier. Pour
                        qu'elle puisse l'appréhender, il faut qu'il y ait eu crime. Cela m'avait
                        paru tellement exorbitant, que j'ai demandé à un jurisconsulte allemand si
                        l'échelle des crimes et des délits était la même en Allemagne que chez nous
                        et si le fait par un militaire de frapper un particulier avec son arme ne
                        permettrait pas l'intervention de la police.</p>
                    <p>On m'a répondu : Non. La police ne peut intervenir à l'égard d'un officier,
                        que s'il y a eu mort d'homme ou une de ces blessures très graves, qui, chez
                        nous, entraîneraient la compétence de la Cour d'assises.</p>
                    <p>Le principe de la juridiction militaire allemande est donc essentiellement
                        militaire. Tout le fonctionnement de l'institution se rattache, comme nous
                        le faisait si bien remarquer M. HAMEL, à la personne même de l'Empereur
                        (Oberkriegsherr), chef suprême de l'armée, qui est Vultima. ratio de la
                        justice militaire.</p>
                    <p>Je ne conteste pas que cette conception d'un chef suprême de l'armée
                        convienne à une grande nation militaire. Mais il n'y a pas de place pour lui
                        en France. Notre pays n'a pas et ne souhaite pas d'avoir un « Oberkriegsherr
                        ». Nous ne pouvons donc pas emprunter à l'Allemagne les principes de la
                        juridiction militaire.</p>
                    <p>Où allons-nous chercher le principe de la réforme? Nous le trouverons dans
                        nos lois elles-mêmes, qui vont nous dire si cette idée de la cloison étanche
                        qui séparerait la justice militaire de la justice civile, et qui empêcherait
                        d'emprunter à la seconde les éléments nécessaires pour perfectionner la
                        première, a sa place dans notre droit.</p>
                    <p>Elle ne s'y trouve pas, et notre code de 1857, en l'écartant, • continue une
                        tradition que je puis appeler nationale. A l'époque où, au sortir de la
                        Révolution, l'ordre régulier a été restauré en FRANCE, en l'an VI, le
                        premier grand conflit judiciaire qui se soit élevé a été un conflit entre le
                        tribunal de cassation et une juridiction militaire, à propos de la
                        conspiration de la Villeurnoy. J'ai publié dans le FIGARO, au cours de
                        l'année dernière, quelques </p>
                    <pb n="268"/>
                    <p>détails sur cet incident historique. Le code de 1857 contient un titre (livre
                        II, titre V) consacré à la matière des recours en cassation. Dès à présent,
                        il est acquis que, dans notre droit, la Cour de cassation domine de haut, de
                        très haut, cela est entendu, la juridiction militaire. Ce n'est que dans des
                        cas exceptionnels, que l'inculpé militaire peut déférer un jugement
                        militaire à la Cour de cassation. Néanmoins, il n'y a pas un seul jugement
                        de Conseil de guerre qui ne ressortisse à la Cour de cassation. Le garde des
                        sceaux — pas le Ministre de la guerre — a le droit, et, par conséquent, le
                        devoir de provoquer l'annulation de toutes les décisions des Conseils de
                        guerre ou de revision, dan»</p>
                    <p> lesquelles il relève une violation de la loi. Vous n'avez qu'à parcourir les
                        arrêts rendus sur les pourvois introduits à la requête du garde des sceaux,
                        pour constater que c'est la Cour de cassation qui fixe la jurisprudence en
                        matière de droit pénal militaire, comme en matière de droit pénal
                        commun.</p>
                    <p>Voici le principe que je cherchais inscrit dans notre loi ellemême. La
                        justice militaire, tout indépendante qu'elle doive être, n'est séparée par
                        aucune cloison infranchissable de la justice de droit commun à laquelle elle
                        se relie par en haut. Les jugements militaires sont rendus, comme les
                        autres, au nom du peuple français, et la justice des Conseils de guerre
                        n'est qu'une forme de la justice nationale, unique en soi.</p>
                    <p>Nous ne violerons donc aucun principe lorsque, pour perfectionner la justice
                        inilitaire et la consolider, nous chercherons dans la justice de droit
                        commun les éléments d'amélioration et de consolidation dont nous aurons
                        besoin.</p>
                    <p>Ces principes, qui me paraissent certains, étant posés, passons à
                        l'application. C'est ici que les questions vont devenir plus délicates.</p>
                    <p>Vous savez, MESSIEURS, comment fonctionne l'instruction en matière de justice
                        militaire. D'après le code de 1857, c'est le général de division qui est
                        chargé de diriger l'instruction. Mais la division de notre territoire en
                        corps d'armée, en 1875, a placé ce pouvoir dans les mains du général
                        commandant le corps d'année, et maintenant, c'est le général en chef qui
                        domine l'information préalable. Le commmissaire du gouvernement, qui est
                        généralement un chef de bataillon ; le rapporteur, habituellement capitaine,
                        quelquefois commandant, ne sont que ses auxiliaires et ses subordonnés. Ils
                        n'ont aucun pouvoir do décision. Le premier requiert par ordre du
                        commandement et. après </p>
                    <pb n="269"/>
                    <p>que le général en chef a donné l'ordre d'informer, le capitaine rapporteur
                        fait l'instruction. Au lieu de la terminer par une ordonnance, il la termine
                        par un rapport, qui est suivi d'une ordonnance de non-lieu ou de mise en
                        jugement, rendue par le général en chef.</p>
                    <p>Cette organisation me parait difficile à conserver. Le général en chef est
                        placé beaucoup trop haut pour pouvoir apporter aux dossiers militaires cette
                        étude personnelle, minutieuse, sans laquelle il n'est pas de bonne décision
                        judiciaire. Dans les affaires de droit commun, pour toutes les questions, si
                        minimes soientelles, ce sont des magistrats de premier ordre qui étudient et
                        qui jugent par eux-mêmes. Être juge, c'est agir par soi-même-</p>
                    <p>On pe»t administrer par des collaborateurs, maison ne juge que par
                        soi-même.</p>
                    <p>Aussi bien, en pratique, le général en chef donne l'impulsion à la justice
                        militaire; il n'est pas lui-même la justice militaire.</p>
                    <p>Nous arrivons alors, assez aisément, à cette conclusion qu'il convient de
                        conférer aux membres des parquets militaires un pouvoir propre. Le
                        commissaire du gouvernement, assimilé au procureur de la République, prendra
                        ses réquisitions sous l'impulsion et même d'après les ordres précis de ses
                        supérieurs. Mais le rapporteur deviendra un juge d'instruction rendant une
                        décision judiciaire.</p>
                    <p>Du moment où les officiers des parquets militaires seront de véritables
                        magistrats, il est nécessaire d'améliorer ce personnel, très estimable, cela
                        va de soi, et qui ne manque même pas, autant qu'on le croit dans le public,
                        des connaissances et de la technique pénales. J'ai vu des rapporteurs aux
                        Conseils de guerre qui avaient un maniement suffisant des formules et des
                        dossiers. Le mal est ailleurs. Ces officiers sont presque toujours des
                        retraités ou des officiers écartés du service actif par quelque circonstance
                        spéciale, dont la carrière est limitée au grade de chef de bataillon, comme
                        celle des officiers d'administration ou des archivistes. Les grandes
                        fonctions judiciaires dont ils détiennent déjà une partie et qu'ils
                        exerceront intégralement quand ils auront un pouvoir de décision, dépassent
                        leurs forces, leur situation et les perspectives d'avenir qu'ils ont devant
                        eux.</p>
                    <p>Le GOUVERNEMENT, dans le projet qu'il a déposé à la OHAMBRE, institue un
                        corps de la justice militaire, avec avancement jusqu'au grade de général de
                        brigade. On va enfermer pour toute </p>
                    <pb n="270"/>
                    <p>_ 270 leur vie des officiers spéciaux, qui seront des ol'liciers très
                        instruits, dans le corps de la justice militaire.</p>
                    <p>Je n'approuve pas beaucoup le principe de cette réforme, et je ne crois pas
                        que ce projet ait été mûrement réfléchi. Nous savons, par notre pratique,
                        que, même pour les magistrats, une spécialisation trop prolongée dans les
                        matières correctionnelles a des inconvénients. On a grand soin de ne pas
                        laisser les magistrats, qui pourtant ont des origines et un tour d'esprit
                        plus libéral, s'éterniser à la police correctionnelle. Je serais un peu
                        effrayé par l'institution d'un corps de justiciers militaires spécialistes,
                        qui ne respireraient plus l'air sain des corps de troupe et qui seraient
                        enfermés pour toute leur vie dans les parquets des Conseils de guerre. Au
                        point de vue de la capacité, ce sera très bien, mais on en ressentira les
                        inconvénients à d'autres égards. Il me parait préférable de procéder, comme
                        on le fait beaucoup dans l'armée, quand on veut avoir des hommes de valeur
                        ayant des connaissances spéciales, comme on fait, par exemple, pour les
                        établissements d'artillerie, pour les écoles militaires. On y détache des
                        officiers pendant un certain nombre d'années.</p>
                    <p>Nous prendrions des officiers encore jeunes, des lieutenants, de jeunes
                        capitaines, à l'âge où l'on entre à l'Ecole supérieure de guerre. Avec des
                        études juridiques assez rapides, ils arriveraient à manier le droit pénal.
                        Ensuite ou même simultanément, ils pourraient s'initier à la pratique de nos
                        tribunaux comme attachés au parquet, soit dans un tribunal de première
                        instance, soit dans une Cour d'appel. Nous avons tous reçu, dans les corps
                        où nous avons fait nos stages d'instruction militaire, un accueil que nous
                        serions très heureux de pouvoir rendre à nos camarades de l'armée.</p>
                    <p>Lorsque les officiers auraient pris cette expérience, ils entreraient dans un
                        Conseil de guerre, d'abord, comme substituts du commissaire du gouvernement,
                        et ensuite, comme rapporteurs, avec lo grade de capitaine. Ils y passeraient
                        trois ans ou cinq ans, et après, ils retourneraient dans l'armée pour un
                        certain temps. Plus tard, parvenus au grade de commandant, ils reviendraient
                        dans un Conseil de guerre comme chefs de parquet, par conséquent comme
                        commissaires du gouvernement. ENFIN, dans l'avenir, avec un assez grand
                        nombre d'officiers possédant cette forte instruction judiciaire, nous
                        aurions des éléments |pour les postes supérieurs </p>
                    <pb n="271"/>
                    <p>de la justice militaire, dont je vais vous parler dans quelques instants.</p>
                    <p>Ces réformes suffiraient pour améliorer l'instruction judiciaire militaire.
                        Elles sont d'autant plus nécessaires que l'on a étendu aux Conseils de
                        guerre la législation sur la présence de l'avocat.</p>
                    <p>Nous avons maintenant une instruction contradictoire avant d'avoir une
                        instruction légale. Ce qui n'est aujourd'hui qu'une sorte d'enquête
                        officieuse pour renseigner le général en clief, doit devenir une véritable
                        instruction, terminée par une décision judiciaire.</p>
                    <p>Nous voilà arrivés au bout de l'instruction. Le général en chef ne sera plus
                        juge d'instruction, procureur général et Chambre d'accusation. SEULEMENT, un
                        rouage bien important dans l'administration judiciaire va nous manquer, je
                        parle de la Chambre d'accusation qui rend tant de services en contrôlant les
                        juges d'instruction, de la Chambre d'accusation qui maintient l'unité de
                        jurisprudence entre les juges d'instruction de son ressort, et à l'autorité
                        de laquelle les juges d'instruction, qui, pourtant, sont des magistrats el
                        des spécialistes, doivent beaucoup. Sans la Chambre d'accusation,
                        l'instruction ne vaudrait pas ce qu'elle vaut.</p>
                    <p>Par qui va-t-on remplacer la Chambre d'accusation en matière militaire? Il y
                        a là un desideratum exprimé depuis longtemps.</p>
                    <p>Déjà, dans la discussion de la loi de 1857, M. LANGLAIS, rapporteur au Corps
                        législatif, disait : « Nous avons beaucoup cherché comment nous pourrions
                        établir en matière militaire un organisme analogue à celui de la Chambre des
                        mises en accusation, et nous n'avons pas trouvé ».</p>
                    <p>M. Langlais cherchait peut-être trop loin, et pour trouver l'organisme
                        analogue à la Chambre des mises en accusation, ne pourrait-on pas s'adresser
                        à la Chambre des mises en accusation complétée par l'adjonction de certains
                        éléments militaires?</p>
                    <p>Il est bien entendu, et c'est là un point capital, que je ne veux pas placer
                        entre le soldat inculpé et les juges, ses chefs, une robe rouge, un
                        organisme civil. Cela serait mauvais pour l'autorité des chefs. S'il y avait
                        des mesures d'instruction à prendre, elles ne devraient jamais l'être par la
                        Chambre des mises en accusation elle-même, mais par l'instructeur
                        militaire.</p>
                    <p>Quel inconvénient y aurait-il à placer, au-dessus des instructions
                        militaires, le contrôle d'une Chambre des mises en accusation complétée par
                        un certain nombre d'officiers, bien </p>
                    <pb n="272"/>
                    <p>instruits des nécessités du service militaire? Les avantages sont évidents;
                        il n'est pas besoin de les développer. Mais ce qui vous préoccupe, ce sont
                        les inconvénients. Je n'aperçois pas que l'autorité des chefs sur les
                        inférieurs puisse subir quelque atteinte du fait qu'un dossier, que des
                        procès-verbaux seront, au point de vue du respect des formes, de la valeur
                        légale et morale des preuves, examinés par des magistrats, d'autant plus
                        qu'à côté de ceux-ci, on fera siéger des officiers ayant la pratique de la
                        justice militaire. Les fonctions du ministère public seront remplies par un
                        militaire, parlant au nom de l'armée, ainsi que cela se pratique dans
                        certaines matières correctionnelles, telles que los poursuites à la requête
                        de l'Administration des forêts.</p>
                    <p>La Chambre des mises en accusation exercerait ce contrôle, et les juges du
                        Conseil de guerre, quand ils prononceraient le dernier mot pour condamner ou
                        absoudre, auraient la grande sécurité de savoir que, avant de venir entre
                        leurs mains, le dossier a paru suffisamment solide aux magistrats qui l'ont
                        étudié.</p>
                    <p>Le rôle de la Chambre des mises en accusation est, en effet, de voir ce que
                        vaut un dossier, beaucoup plus que de juger l'affaire. Les membres du
                        Conseil de guerre seraient bien certains que le dossier a été jugé bien
                        établi par la juridiction spécialement chargée d'examiner les dossiers au
                        point de vue de la forme et de la mise au point d'une procédure et d'une
                        poursuite.</p>
                    <p>Dans la procédure d'audience, je n'aperçois pas qu'il y ait des réformes
                        considérables à faire. Il me parait impossible de procéder comme la
                        BELGIQUE, c'est-à-dire comme un pays qui n'est pas exposé à des conflits
                        extérieurs et où — on nous le disait tout à l'heure — l'armée a pour mission
                        principale de pacilier les troubles causés par les grèves. Un pays aussi peu
                        militaire que la BELGIQUE, peut faire asseoir à l'audience des robes parmi
                        les uniformes. Chez nous, ce mélange aurait quelque chose de contraire aux
                        idées reçues, de contraire à l'autorité morale des chefs de l'armée.</p>
                    <p>La procédure d'audience me parait donc presque tout entière à conserver. Il
                        convient cependant d'y admettre l'intervention de la partie civile. Pourquoi
                        la justice militaire serait-elle la seule qui se refusât à entendre la
                        plainte de la partie lésée? Vous n'avez pas oublié un procès, qui a fait il
                        y a quelques années un certain bruit. Un général de division avait tué par
                        accident un officier. Le général Billot présidait le Conseil de guerre. </p>
                    <pb n="273"/>
                    <p>Le frère de la victime a demandé la parole, et le général Billot lui a
                        répondu que les nécessités de la loi militaire l'empêchaient de l'entendre.
                        Dans d'autres circonstances encore, on a regretté de voir exclues du procès
                        des personnes dont les intérêts les plus graves se débattaient devant le
                        Conseil de guerre.</p>
                    <p>M. Demombynes. — Est-ce que vous feriez statuer sur une indemnité?</p>
                    <p>M. Seligman. — Pourquoi pas, après condamnation? Une autre réforme
                        souhaitable consistera à motiver la décision. Ceci n'a peut-être pas autant
                        d'importance qu'on le croit. 11 n'est jamais extrêmement dil'lieile de
                        motiver une décision. Le caporal qui inflige deux jours de consigne est
                        obligé de motiver sa punition, et j'ai toujours vu les officiers exceller
                        dans la rédaction de ces motifs. Il ne feront pas moins bien dans leurs
                        arrêts.</p>
                    <p>M. Dietz a observé avec beaucoup de justesse, dans la Revue de PARIS, qu'il
                        faut choisir entre le vote au scrutin secret et la décision motivée. CAR, si
                        ou motive la décision, le scrutin secret devient impossible. On aura à opter
                        entre l'une ou l'autre garantie.</p>
                    <p>J'arrive à la question des recours.</p>
                    <p>Il n'y a pas grand inconvénient à supprimer les Conseils de revision. On peut
                        sans difficulté ouvrir au condamné militaire le recours devant la Cour de
                        cassation. La cassation est une matière si spéciale que nous autres avocats,
                        nous ne nous croyons pas en état de donner à nos clients un avis autorisé
                        sur le pourvoi en cassation. Nous les renvoyons presque toujours à un avocat
                        spécialiste. Des présidents de Cours d'appel, blanchis sous le harnais, qui
                        arrivent à la Cour de cassation, ont besoin de quelques années pour faire
                        leur apprentissage dans ce milieu nouveau. Il me parait impossible que le
                        général de brigade et les officiers supérieurs qui composent le Conseil de
                        revision puissent vraiment constituer une juridiction de cassation.</p>
                    <p>Dès à présent, le condamné, qui croit relever un motif de cassation dans le
                        jugement du Conseil de guerre ou même dans la décision du Conseil de
                        revision, a le droit de s'adresser au garde des sceaux et de lui demander de
                        saisir la Cour de cassation. Pourquoi ne pas admettre que le condamné
                        saisira luimême la Cour de cassation? Notez que, dans des matières bien
                        moins graves, le soldat lésé dans le moindre de ses intérêts matériels, pour
                        un débet de quelques francs, a le droit de recourir devant le Conseil
                        d'État. Un officier, mis en réforme après </p>
                    <pb n="274"/>
                    <p>décision du Conseil d'enquête, peut s'adresser au Conseil d'ÉTAT, s'il croit
                        relever un vice de forme dans la décision. Et s'il est condamné à mort par
                        un jugement de Conseil de guerre, il n'a pas de recours en cassation!</p>
                    <p>Le Conseil de revision disparaissant, il devient nécessaire de créer un
                        service d'inspection de la justice militaire. Car il faut que le Ministre de
                        la guerre, qui, actuellement, surveille les Conseils de guerre par
                        l'intermédiaire du commissaire du gouvernement près lo Conseil de revision,
                        ail l'œil ouvert sur la juridiction militaire.</p>
                    <p>Je ne veux pas retenir plus longtemps votre attention, mais j'aurais encore
                        une matière très importante à aborder si je ne craignais d'abuser de votre
                        patience....</p>
                    <p>M. Demombynes. — Voulez-vous me permettre de vous poser une question, avant
                        que vous ne changiez de sujet? Vous n'avez pas, à mon sens, suffisamment
                        indiqué comment vous entendez l'intervention d'une sorte de Chambre de mises
                        en accusation.</p>
                    <p>Comment la composez-vous? Vous avez dit d'une façon vague que vous y mêleriez
                        l'élément militaire. Avez-vous assez réfléchi sur cotte question pour nous
                        donner une indication plus exacte?</p>
                    <p>M. Seligman. — Je conçois la Chambre des mises en accusation composée, en
                        général, de cinq à six magistrats, cinq, en principe....</p>
                    <p>M. le Président. — Le sixième ne vote pas.</p>
                    <p>M. Seligman. — C'est vrai, mais cela va être changé. Il y a un projet déposé
                        pour revenir à l'ancienne loi, en vertu de laquelle, en matière pénale, le
                        partage était favorable à l'accusé. Il serait très facile d'y adjoindre
                        quatre officiers ayant passé par ces fonctions de la justice militaire dont
                        je vous ai parlé.</p>
                    <p>M. Demombynes. — Vous donneriez l'avantage à l'élément civil?</p>
                    <p>M. Seligman. — Il me parait naturel que les jurisconsultes soient en
                        majorité; mais si l'on décidait le contraire, cela me serait égal.
                        L'important, ce n'est pas d'établir une prédominance de l'élément civil sur
                        l'élément militaire, c'est de faire passer le dossier entre les mains de
                        ceux qui peuvent le peser avec les balances que donne seulement
                        l'expérience. Le plus difficile, en matière pénale, n'est pas de connaître
                        les textes du Code pénal.</p>
                    <p>C'est de posséder ce tact et cette pratique qu'il a fallu à tous p eut-étre
                        vingt ans d'expérience, pour acquérir dans une certaine </p>
                    <pb n="275"/>
                    <p>mesure, et que nous reconnaissons plus assurés encore chez ceux qni ont dix
                        et quinze ans d'expérience de plus que nous.</p>
                    <p>Voilà ce qui est utile dans le cas où il y a vraiment une difficulté, là où
                        le bon sens et la bonne volonté ne suffisent pas. Je vous signale l'idée
                        dominante et qui, bien entendu, demande à être discutée et passée au
                        creuset. Je passe maintenant à la question de compétence. Sur ce point, je
                        ne suis pas du tout réformateur.</p>
                    <p>On propose — c'est l'opinion dominante actuellement — de retirer aux Conseils
                        de guerre la connaissance des délits de droit commun vis-à-vis des
                        militaires, et de ne leur laisser que ce qu'on appelle les délits
                        militaires. Cette opinion est si généralement admise que j'aurais peut-être
                        hésité à la contredire, si je n'avais pas vu que M. DIETZ, dans la Revue de
                        PARIS, s'est mis en travers du courant. Pourtant je crois qu'on so leurre
                        beaucoup.</p>
                    <p>Comme le disait le législateur belge, il est très difficile de faire une
                        distinction entre ce qu'on appellera le délit militaire et le délit de droit
                        commun. On ne peut guère contester que les délits même de droit commun
                        commis dans le service, soient des délits militaires. Les délits commis dans
                        la caserne également.</p>
                    <p>Dès maintenant, toutes les fois qu'il y a un complice civil, l'affaire va
                        devant les tribunaux de droit commun. Combien allons-nous trouver d'exemples
                        de délits commis par un soldat, hors de la caserne, sans complicité civile?
                        Pour les cas de cette nature, qui seront souvent des affaires passionnelles,
                        les Conseils de guerre sont loin d'être trop rigoureux; ils seraient plutôt
                        trop indulgents.</p>
                    <p>Par conséquent, cette réforme, tant prônée et sur laquelle on a tant écrit,
                        aboutirait à peu de chose et elle aurait l'inconvénient d'affaiblir
                        l'autorité des Conseils de guerre. Tout délit commis par un soldat sous
                        l'uniforme est une atteinte portée à la discipline. Il ne faut pas que le
                        commissaire de police entre dans la caserne. Une fois que l'on aura fortifié
                        les Conseils de guerre, — toutes mes propositions tendent à ce but, et non
                        point à les affaiblir, — il n'y aura aucun inconvénient à leur maintenir la
                        compétence qu'ils ont actuellement.</p>
                    <p>On propose aussi, sur la question de la compétence, une autre théorie à
                        laquelle notre ami, M. HAMEL, s'est rallié à notre dernière réunion : c'est
                        la théorie de la compétence réelle. Elle consiste à déférer les délits de
                        droit commun aux tribunaux de droit commun s'ils sont commis par des
                        militaires même sans </p>
                    <pb n="276"/>
                    <p>complicité civile; mais, par contre, on déférerait aux tribunaux militaires
                        tous les délits militaires, même avec complicité civîTe.</p>
                    <p>Le complice civil passerait devant un Conseil de guerre.</p>
                    <p>CELA, MESSIEURS, me parait inadmissible et contraire aux principes qui
                        régissent l'ordre des juridictions. Un marchand est accusé d'avoir acheté
                        l'uniforme d'un soldat, d'avoir recélé le produit d'un vol militaire : cet
                        homme qui peut être innocent, a droit au jury et ne doit pas être déféré au
                        Conseil de guerre. En cas de conflit entre la juridiction de droit commun et
                        la juridiction spéciale, le conflit doit toujours être tranché en faveur de
                        la juridiction de droit commun.</p>
                    <p>Sur la question de compétence, je suis donc tout à fait conservateur et je ne
                        vois pas qu'il y ait grand'chose à changer à notre législation. Quand on
                        aura renforcé les Conseils de guerre par l'adjonction d'éléments empruntés
                        au droit commun, et qu'on en aura fait une juridiction complètement
                        organisée sans aller juqu'à des réformes qui alourdiraient trop l'instrument
                        du temps de paix destiné, à un moment donné, à se transformer en un
                        instrument de guerre, on aura fait tout le nécessaire pour conserver les
                        bienfaits de l'institution et l'affranchir des critiques que son état actuel
                        comporte incontestablement.</p>
                    <p>M. DEVAUX, sous-intendant militaire, voudrait demander un éclaircissement à
                        M. Seligman. Il a été aussi dans l'armée et a rempli pendant un an les
                        fonctions de juge; il a été ensuite substitut, rapporteur et commissaire du
                        gouvernement près de Conseils de guerre. Il était à cette époque lieutenant,
                        c'était en 1875. Maintenant encore, on fait passer des officiers de l'armée
                        active pendant un an près des parquets et ils sont, pendant six mois, près
                        du rapporteur et du commissaire du gouvernement.</p>
                    <p>Jusqu'à présent, cette organisation n'a été faite qu'en vue de la préparation
                        pour le temps de guerre et afin d'avoir des magistrats pouvant fonctionner
                        après la mobilisation. M. Devaux voudrait demander à M. Seligman si c'est
                        bien là la transformation qu'il souhaite, ou du moins, s'il entend que ces
                        magistrats soient affectés au parquet et à l'instruction, en temps de paix,
                        car il a dit qu'il fallait préparer déjeunes magistrats, des lieutenants, et
                        les faire fonctionner, pour recruter ensuite parmi eux les commissaires du
                        gouvernement et les rapporteurs.</p>
                    <p>M. Seligman. — Je comprends très bien la question, et la légère pratique que
                        j'ai des Conseils de guerre me permet d'y </p>
                    <pb n="277"/>
                    <p>répondre. J'ai servi sous les ordres de capitaines qui faisaient un stage de
                        quelques mois auprès des Conse ls de guerre. Si je ne me trompe, ils ne sont
                        pas complètement dispensés de tout service à leur compagnie et par
                        conséquent ils ne prennent qu'une teinture extrêmement faible de la justice
                        militaire.</p>
                    <p>M. Devaux. —Je dois dire que personnellement, j'ai été pendant six mois
                        complètement exempt de tout service militaire.</p>
                    <p>J'étais avec uu vieux commissaire du gouvernement qui était fatigué, et l'on
                        m'avait autorisé à ne faire aucun service; c'était probablement une
                        situation particulière. Dès maintenant, pouvez-Yous entrevoir la possibilité
                        de former un personnel judiciaire?</p>
                    <p>M. Seligman. — Ce que j'indique vaudrait beaucoup mieux que ce que J'on fait
                        maintenant. Ces six mois sont tout à fait insuffisants. Avant de mettre les
                        pieds dans un Conseil de guerre, il faudrait que l'officier eût un ou deux
                        ans d'études préparatoires et de travail pratique dans un parquet de
                        première instance. En prenant ces officiers dans le grade de lieutenant, il
                        faudrait leur faire passer au moins trois ans, au maximum cinq ans, dans la
                        justice militaire, parce qu'il n'est [tas bon de les détacher trop longtemps
                        de tout service actif. Ils arriveraient ainsi à une véritable valeur
                        pratique dans le service de la justice militaire.</p>
                    <p>M. Lévy ALVARÈS, avocat à la Cour d'appel de PARIS, demande la parole, et
                        s'exprime en ces termes:</p>
                    <p>Je ne répondrai pas en détail au réquisitoire intéressant que vient de
                        prononcer mo:i distingué confrère et ami,M. SELIGMAN, contre la loi de 1857,
                        et cependant, tout en ne m'occupant que d'un seul point, je prétends
                        montrerque cette loi est, dans ses grandes lignes, un monument de sagesse et
                        de clairvoyance digne de figurer à côté de nos deux grandes codifications
                        pénales du commencement du siècle. Il n'y a qu'à la comparer avec cette loi
                        allemande, qui est l'oceiision de notre discussion de ce soir, pour
                        discerner en elle un principe nécessaire et suffisant de bonne justice, à
                        défaut duquel les Allemands ne me paraissent pas être entrés dans la voie
                        libérale, je veux dire : la coexistence d'un ministère public et d'un
                        rapporteur..., j'allais l'appeler juge d'instruction, mais ce serait
                        anticiper sur ma discussion.</p>
                    <p>Qu'a fait la loi allemande? Elle a porté tous ses efforts sur la période du
                        jugement; elle lui attribue la publicité de l'audience, les débals oraux,
                        enfin les garanties classique?, mais elle néglige absolument l'instruction
                        préalable, c'est ce que nous faisait remarquer M. Hamel dans sa </p>
                    <pb n="278"/>
                    <p>très intéressante communication. NOUS, au contraire, nous possédons et
                        l'instruction préalable et les garanties classiques du jugement.</p>
                    <p>Notre instruction préalable est-elle bien organisée? Voilà bien, je crois, la
                        seule question que soulève M. Seligman; on ne me contestera pas, je pense,
                        le droit d'adopter cette autre formule: la loi de 1857 assure.</p>
                    <p>1 -elle une saine méthode dans la recherche de la vérité? Je réponds:
                        assurément oui et cela grâce à ce qu'elle ne confond pas dans la même
                        personne, comme en ALLEMAGNE, les fonctions d'accusation et
                        d'information.</p>
                    <p>N'est-ce pas grâce à la séparation de ces fonctions que, sur le terrain du
                        droit commun, auprès des juges d'instruction, il se fait une évolution qui
                        tend à nous faire sortir de plus en plus de la procédure inquisitoriale?
                        Tout le monde sait que le Code d'instruction criminelle de 1808 avait adopté
                        deux systèmes diamétralement opposés suivant qu'il s'agissait de
                        l'instruction préalable ou du jugement (c'est l'idée que nous retrouvons
                        dans la loi allemande du 1" décembre 18!&gt;8). Pour le jugement, système
                        accusatoire. Pour l'instruction préalable, mêmes règles au fond que dans
                        l'ordonnance de 1670, c'est-à-dire un juge qui n'est pas un simple arbitre
                        attentif, mais qui cherche lui-même les preuves et tâche de convaincre de
                        culpabilité l'accusé; ce dernier aura un rôle passif, ne sera pas assisté
                        d'un défenseur et ne connaîtra pas les preuves recueillies contre lui avant
                        d'être interrogé. Les juges d'instruction,ainsi institués, ont subi pendant
                        tout le cours du siècle les critiques des criminalistes et les reproches
                        n'étaient pas toujours sans fondement; c'est ainsi que la loi de 1805
                        notammentdut restreindre la faculté de mise au secret parce qu'il y avait eu
                        des abus; dans des interrogatoires captieux on avait érigé contre des
                        inculpés désorientés et désarmés des preuves de culpabilité qui
                        s'effondraient au souffle du débat oral. Mais il y avait dans le CODE, comme
                        dans tout monument juridique bien fait, une porte ouverte aux améliorations,
                        au remède. En principe, ces juges devaient rechercher aussi bien les preuves
                        à décharge et, s'ils avaient une tendance à favoriser la répression,
                        l'existence même du ministère public leur rappelait qu'ils n'étaient pas des
                        accusateurs. Aussi en eston arrivé sans bouleversement à introduire
                        l'instruction contradictoire de la loi de 1897. Mais ce n'est pas tout : on
                        entrevoit déjà le jour où le ministère public et l'inculpé se trouveraient
                        dans la position de deux plaideurs égaux devant le juge; celui-ci, déchargé
                        comme le demandent M. le professeur GARÇON, M. Albanel et d'autres, de la
                        mission d'officier de police judiciaire, ne serait plus qu'un arbitre
                        désintéressé statuant sur les réquisitions du ministère public et les
                        conclusions de la défense. Telle est la voie ouverte par la coexistence de
                        deux fonetionnaires, l'un donnant l'impulsion à l'accusation et l'autre
                        devant y résister ou du moins y opposer un pouvoir pondérateur.</p>
                    <p>Cette dualité nous l'avons dans la justice militaire, pourquoi n'auraitelle
                        pas là les mêmes effets? J'entends bien l'objection : elle les aura, </p>
                    <pb n="279"/>
                    <p>me dit-on, et nous fondons sur elle autant d'espoir que vous, mais le jour où
                        le rapporteur aura toute la plénitude d'indépendance du juge d'instruction.
                        C'est ici que la digression que je viens de faire ne vous paraîtra peut-être
                        pas inutile, car elle va me permettre d'être bref.</p>
                    <p>L'indépendance des juges ne lésa pas empêchés d'être violemment critiqués et
                        ce n'est pas elle qui désormais leur assure plus de crédit dans l'opinion,
                        c'est le changement de méthode. OR, la méthode du droit commun est imposée
                        par la loi aux rapporteurs; ce n'est pas la procédure d'investigations du
                        droit allemand se clôturant par un vain interrogatoire de forme, c'est notre
                        instruction préalable du Code de 1808 avec, notamment, l'interrogatoire dans
                        les vingt-quatre heures au plus tard, avec l'application, depuis quelques
                        mois, de la loi de 1897 sur l'instruction contradictoire, enfin avec la
                        possibilité de suivre le droit commun dans toute son évolution vers le
                        système accusatoire.</p>
                    <p>Quelle est donc la portée des attributions réservées au général en chef? Il
                        faut distinguer. En ce qui concerne la poursuite elle est considérable, mais
                        personne ne songe à la diminuer car, ainsi que l'a reconnu M. SELIGMAN, le
                        commissaire du gouvernement chargé de la poursuite est le subordonné du
                        général en chef, au même titre que le procureur de la République est celui
                        du procureur général. En ce qui concerne l'instruction la loi n'enlève au
                        rapporteur qu'une seule chose: le pouvoir de décider le non-lieu ou la mise
                        en jugement. Je trouve que c'est parfaitement raisonnable. Tout d'abord il
                        me serait trop facile de faire remarquer que le rapporteur quel que soit Je
                        futur mode de recrutement, quelle que soit sa future indépendance, doit
                        logiquement avoir moins d'autorité, pour prendre une décision, que le
                        général en chef. Mais cela, M. Seligman le sent si bien qu'il propose, par
                        une innovation hardie de faire, intervenir la Chambre des mises en
                        accusation.</p>
                    <p>Je laisse de côté, pour aller vite, tout ce qui pourrait être dit en faveur
                        des idées de hiérarchie et de discipline qui paraissent absolument
                        inconciliables avec cette intervention des robes rouges; je néglige
                        également les difficultés insurmontables pour passer de cette organisation
                        de temps de paix à celle que réclamerait le pied de guerre avec la
                        mobilisation si rapide de notre époque. Par pure fiction je ne parle que du
                        côté judiciaire d'une question où doit pourtant prédominer un tout autre
                        ordre d'idées. De deux choses l'une : ou il s'agira, par exception et par
                        malheur, d'une affaire qui troublera le pays, et alors je me demande si la
                        sérénité d'une chambre de justice planerait au-dessus des passions en délire
                        avec plus de sécurité que le sang-froid du général en chef; ou bien il
                        s'agira d'une affaire ordinaire, et alors je me demande quel surcroît de
                        garantie vous attendez de la Chambre des mises en accusation. Tout comme le
                        PARLEMENT, sous l'ordonnance de 1670, cette chambre statue sur les pièces et
                        actes écrits de l'instruction, elle fait ce qu'on appelait autrefois la
                        Visitation du procès. M. Cruppi a, il est vrai, fait voter par la CHAMBRE,
                        une loi qui établit le débat contradictoire,</p>
                    <fw place="bottom">XXXI. 19</fw>
                    <pb n="280"/>
                    <p>mais on ne recommencera pas l'information proprement dite, c'est-à-dinsurtout
                        l'audition des témoins et les interrogatoires du prévenu. En réalité la
                        proposition de M. Seligman n'aboutirait qu'à déplacer le pouvoir de décider
                        de la mise en jugement et véritablement c'est un point bien secondaire en
                        justice, quand la loi assure l'organisation satisfaisante de l'information
                        et du jugement.</p>
                    <p>M. J. DIETZ, avocat à la Cour d'appel de PARIS, s'exprime, à son tour, en ces
                        termes:</p>
                    <p>Parmi les idées exposées dans la très remarquable communication de M.
                        SELIGMAN, il en est une qui me parait donner lieu à d'assez sérieuses
                        objections. M. Seligman estime que l'on pourrait, entre le juge
                        d'instruction militaire, c'est-à-dire le rapporteur, et le Conseil de
                        guerre, juridiction de jugement, intercaler une sorte de chambre des mises
                        en accusation, dont il a esquissé la composition en traits d'ailleurs assez
                        vagues. Elle se composerait, suivant lui, d'une majorité déjuges civils ou
                        d'une majorité de juges militaires : il n'a pas, sur ce point, exprimé une
                        préférence bien marquée.</p>
                    <p>Je dois dire que l'introduction de cette sorte d'organe intercalaire me
                        semblerait fâcheuse. Je crois que le législateur devrait se préoccuper de
                        maintenir à la justice militaire, tout en l'améliorant sur beaucoup de
                        points, le caractère d'assez grande rapidité qu'elle offre aujourd'hui. Dans
                        le système de M. SELIGMAN, nous trouverions quatre échelons successifs de
                        juridiction : en premier lieu, l'instruction préalable faite par le
                        rapporteur; en second lieu, la chambre de mise en accusation qui siégerait,
                        je suppose, au chef-lieu de la Cour d'appel; en troisième lieu, la
                        juridiction de jugement; enfin le recours devant la Cour de cassation,
                        recours que j'admets très volontiers, mais qui sera, par la force des
                        choses, un peu plus long que ne l'est, aujourd'hui, le recours devant le
                        Conseil de revision. Tout cet ensemble de procédure ne serait-il pas un peu
                        trop compliqué?</p>
                    <p>Je sais bien que l'intervention d'une chambre de mise en accusation donnerait
                        une garantie de plus; mais enfin, si nous avons une instruction fortement
                        organisée, faite par un personnel spécial et compétent, si nous introduisons
                        des jurisconsultes dans la juridiction de jugement, si les jugements des
                        Conseils de guerre peuvent être attaqués devant la Cour de cassation, il me
                        semble que nous aurons donné à la justice militaire toutes les garanties
                        suffisantes et qu'il sera superflu d'y créer encore un </p>
                    <pb n="281"/>
                    <p>quatrième rouage, un quatrième organe qui ralentira beaucoup la marche de la
                        procédure.</p>
                    <p>Par contre, je suis absolument d'accord avec M. Seligman sur la question de
                        la compétence des Conseils de guerre. Comme lui, je pense que, lorsque nous
                        aurons perfectionné l'instruction, lorsque nous aurons introduit dans la
                        juridiction de jugement un élément juridique sérieux, lorsque nous aurons
                        remplacé le Conseil de revision par la Cour de cassation, nous aurons donné
                        assez de garanties pour laisser les Conseils de guerre juger des délits et
                        des crimes de droit commun commis par les militaires.</p>
                    <p>Le maintien de l'unité de compétence est, à mes yeux, très désirable pour
                        beaucoup de raisons, et surtout parce que la plupart des infractions de
                        droit commun commises par des militaires prennent, par ce fait môme, un
                        caractère tout particulier.</p>
                    <p>Ce sont des manquements à la discipline en même temps que des atteintes à
                        l'ordre public. Prenons un exemple, le cas d'ivresse publique avec seconde
                        récidive, frappé comme délit correctionnel d'après notre loi de 1873. Il est
                        évident que le fait d'ivresse répétée de la part d'un soldat dans la rue,
                        emprunte une gravité toute spéciale au fait que l'homme ivre est revêtu de
                        l'uniforme. En réalité, il existe très peu de crimes et délits de droit
                        commun dont la répression n'intéresse pas, à un haut degré, l'armée aussi
                        bien que la société civile, quand ils sont imputables à des militaires.
                        C'est pour cela sans doute que, dans presque tous les pays de l'Europe (je
                        ne connais que quatre ou cinq exceptions, notamment l'ANGLETERRE, la Suisse
                        et l'Italie), on a laissé à la justice militaire la juridiction complète.
                        ET, dans les quelques États où l'on a admis que les délits et crimes de
                        droit commun ne fussent pas jugés par la juridiction militaire, mais par les
                        autorités judiciaires civiles, on a été obligé de faire un Code militaire
                        spécial, punissant un très grand nombre d'infractions, infiniment plus
                        étendu que les quelques dispositions pénales contenues dans notre loi de
                        1857. Je voyais ces jours-ci un projet de Code pénal militaire qui a été
                        soumis au Sénat italien en 1897 et qui n'a pas abouti. Ce projet ne se
                        compose pas, comme la partie pénale de notre Code de 1857,d'environ 90
                        articles, mais de 371 articles. On a été obligé d'aller très loin, de viser
                        notamment tous les délits et tous les crimes commis par un militaire contre
                        un militaire. Dans le projet de loi qui a été déposé chez nous par le
                        GOUVERNEMENT, il y a quel- </p>
                    <pb n="282"/>
                    <p>ques mois, et qui renvoie à la justice civile le jugement des crimes et
                        délits de droit commun commis par les militaires, on a cru aussi devoir
                        ajouter un petit supplément, encore très insuffisant, aux dispositions
                        pénales de notre Code de 1857. On y a décidé, par exemple, comme l'avait
                        déjà fait le projet déposé sous la RESTAURATION, en 1829, que lorsqu'un acte
                        de violence serait commis par un militaire sous les armes et dans le service
                        contre n'importe qui, même contre un civil, ce délit ou ce crime serait
                        considéré comme délit ou comme crime militaire. C'est, en effet, une
                        disposition indispensable. Voici un cas qui, malheusement, s'est déjà
                        présenté clans la pratique. Une sentinelle est en faction dans sa guérite;
                        elle est attaquée par une ou plusieurs personnes. Obligée de se défendre,
                        elle tire un coup de fusil: le malheur veut qu'elle tue l'assaillant ou l'un
                        des assaillants.</p>
                    <p>Peut-on considérer cela comme un délit de droit commun? OUI, d'après la
                        définition habituelle de ce terme. Faudra-t-il donc traduire en Cour
                        d'assises le militaire qui a commis un pareil acte'</p>
                    <p>Cela est fort difficile. Si l'on veut renvoyer à la juridiction ordinaire les
                        crimes et délits de droit commun commis par des soldats et des officiers, on
                        sera contraint de faire un Code pénal militaire qui sera beaucoup plus
                        complet que le nôtre, un Code qui comprendra des infractions très
                        nombreuses, fort malaisées à distinguer de celles qui resteront du ressort
                        de la police correctionnelle et de la Cour d'assises. Ce sera une œuvre très
                        longue et très délicate. N'est-il pas beaucoup plus simple de laisser au
                        Conseil de guerre, tout en le perfectionnant, l'unité de compétence?</p>
                    <p>Ceux qui combattent cette unité invoquent deux arguments.</p>
                    <p>Le premier est celui qui a été formulé, avec beaucoup de précision et
                        d'autorité, dans le rapport présenté à la Chambre des Pairs en 1829 par le
                        duc de Broglie. Le voici, en résumé.</p>
                    <p>Dans tout militaire il y a deux hommes : d'une part le soldat ou l'officier,
                        soumis à la législation militaire, et, d'autre part, le simple citoyen. S'il
                        commet un délit ou un crime comme simple citoyen, renvoyez-le devant la
                        juridiction dont est justiciable le simple citoyen; s'il commet un crime ou
                        délit d'ordre militaire, renvoyez-le devant la juridiction militaire. Tel
                        est le raisonnement: il est fort simple. Ce dédoublement de la personnalité
                        est séduisant en théorie; mais il ne tient pas dans la réalité des
                        faits.</p>
                    <p>La question est de savoir si, chez le militaire en activité, la </p>
                    <pb n="283"/>
                    <p>personnalité militaire ne doit pas dominer et absorber la personnalité
                        civile. Si les deux personnalités demeuraient absolument distinctes,
                        indépendantes l'une de l'autre, il faudrait laisser aux militaires en
                        service le plein exercice de leurs droits politiques.</p>
                    <p>On l'a essayé en 1849. Une loi de l'Assemblée nationale avait permis aux
                        militaires en activité de voter et de se présenter comme candidats aux
                        élections législatives. Cela a produit des inconvénients graves. On a très
                        vite abandonné ce système, et décidé que, lorsque les militaires seraient en
                        activité, ils ne pourraient prendre part ni à une réunion, ni à une élection
                        politique.</p>
                    <p>M. Le Président. — Sauf pour un plébiscite.</p>
                    <p>M. Dietz. — Et l'interdiction a été, comme vous savez, maintenue après la
                        chute du second Empire. Elle est formulée par la loi électorale de 1875. Il
                        n'est pas sérieusement question de la lever. Vous voyez que, de l'aveu
                        général, ce dédoublement de la personnalité dont parlait le duc de BROGLIE,
                        n'existe pas d'une manière absolue tant que le militaire est sous les
                        armes.</p>
                    <p>Le second argument invoqué est le suivant : c'est un argument historique. On
                        a dit : Napoléon IER, dans une discussion qui a eu lieu devant le Conseil
                        d'ETAT, et quelques années plus tard, lorsqu'il a rédigé l'Acte additionnel
                        de 1815, la Chambre des pairs en 1826 et en 1829, ont admis que les délits
                        et les crimes des militaires fussent distingués suivant leur nature et
                        renvoyés, suivant les cas, à la juridiction militaire ou à la juridiction de
                        droit commun. Cela est très vrai; mais on doit considérer ce qu'était, soit
                        en 1808 lorsque Napoléon parlait devant le Conseil d'ÉTAT, soit en 1815
                        lorsqu'il rédigeait l'acte additionnel, soit en 1829, la juridiction de
                        droit commun. 11 faut prendre nos institutions, non pas en théorie, mais
                        telles qu'elles sont en réalité.</p>
                    <p>Je crois pouvoir dire que l'institution du jury, telle qu'elle fonctionne
                        chez nous depuis un certain nombre d'années, est une institution qui donne à
                        la justice répressive de bien médiocres garanties. Le jury de 1808 était
                        formé par le Préfet dans des catégories très restreintes; ce n'était pas un
                        jury tiré au sort sur une liste composée annuellement hors de toute
                        intervention administrative, comme aujourd'hui. Il en était à peu près de
                        même en 1829, sauf certaines atténuations de détail introduites parla loi de
                        1827. Nous n'en sommes plus là à l'heure actuelle.</p>
                    <p>Au moment où beaucoup d'esprits attaquent le principe même </p>
                    <pb n="284"/>
                    <p>du jury, ou d'autres, plus nombreux, réclament un remaniement complet de
                        cette institution, serait-ce le moment de lui conférer le jugement de
                        nouvelles catégories de crimes?</p>
                    <p>Cela dit sur la compétence, il y a un dernier point dont je voudrais parler
                        en quelques mots parce qu'il n'a pas été touché dans les observations que la
                        réunion a entendues jusqu'ici.</p>
                    <p>C'est la composition des Conseils de guerre. On nous a entretenus en
                        excellents termes de la nécessité d'introduire un élément juridique dans le
                        corps des rapporteurs, c'est-à-dire des juges d'instruction militaires, et
                        dans le corps des commissaires du GOUVERNEMENT, c'est-à-dire du ministère
                        public militaire. Ce qui serait indispensable aussi, à mon avis, et ce que
                        le projet de loi proposé par le ministère actuel, projet très bien conçu
                        sous d'autres rapports, a le tort de ne pas faire, ce serait d'introduire un
                        élément juridique dans le Conseil de guerre proprement dit.</p>
                    <p>Au point de vue du mélange d'éléments juridiques et militaires dans le
                        personnel delà justice militaire, les diverses législations de l'Europe se
                        divisent en trois catégories. La première catégorie est formée par notre
                        pays et par l'Angleterre. Je ne crois pas qu'il y ait d'autre pays civilisé
                        qui se trouve dans ce cas-là. La France et l'Angleterre n'admettent ni dans
                        les parquets, ni dans le personnel des juges d'instruction ni, à plus forte
                        raison, dans les Conseils de guerre, un élément juridique.</p>
                    <p>Le fait est assez curieux pour l'ANGLETERRE, où on s'est toujours préoccupé à
                        un tel point de donner les plus fortes garanties juridiques aux accusés de
                        droit commun. Quelque étonnant qu'il soit au premier abord, il peut
                        s'expliquer par le mode de recrutement de l'armée anglaise, et par cette
                        sorte de discrédit — ce sont peut-être des sentiments qui vont changer
                        maintenant — où la tradition anglaise a tenu l'élément militaire et tout ce
                        qui le représente. Quoi qu'il en soit, en ANGLETERRE, le personnel de la
                        justice militaire ne comprend aucun élément juridique, même à l'instruction
                        et dans le parquet.</p>
                    <p>La seconde catégorie est formée notamment par l'Italie. L'élément juridique y
                        est représenté dans les parquets, mais non pas dans la juridiction de
                        jugement. C'est dans cette catégorie que nous passerons, abandonnant la
                        première,' si nos Chambres votent le projet déposé par notre gouvernement.
                        Au-delà des AIPES, le Conseil de guerre ne comprend pas un seul
                        jurisconsulte; mais, par contre, il existe des avocats fiscaux, for- </p>
                    <pb n="285"/>
                    <p>mant le ministère public, qui sont des jurisconsultes militaires.</p>
                    <p>Dans la plupart des autres pays de l'EUROPE, qui forment la troisième
                        catégorie, la juridiction de jugement comprend un ou plusieurs,
                        jurisconsultes formés par des études assez sérieuses et munis de certains
                        diplômes. Vous avez entendu à votre dernière séance — M. Hamel vous l'a très
                        clairement expliqué — qu'en ALLEMAGNE, le Conseil de guerre compte parmi ses
                        membres, un «conseiller de Conseil de guerre)), quelquefois même deux quand
                        le chef militaire estime que l'affaire est assez grave.</p>
                    <p>En AUTRICHE, la situation est à peu près la même. Un fonctionnaire militaire
                        juridique, qui s'appelle l'auditeur, participe au jugement. En RUSSIE, le
                        Conseil de guerre se compose de neuf personnes sur lesquelles trois ont fait
                        des études de droit très sérieuses et sont munies d'un diplôme
                        universitaire. En SUISSE, le Conseil de guerre est présidé par un personnage
                        qui s'appelle le Grand JUGE, et qui, tout en étant militaire, a reçu une
                        sérieuse culture juridique. En BELGIQUE, on est allé plus loin encore,
                        puisque l'on ne s'est pas contenté de faire figurer dans le Conseil de
                        guerre un personnage militaire ayant étudié le droit, et que l'on est allé
                        emprunter aux Tribunaux civils un magistrat qui vient siéger dans le Conseil
                        de guerre, non pas comme président, mais au premier rang après le président,
                        et qui exerce tout naturellement une grande influence sur les décisions du
                        Conseil. Cette institution est toute particulière à la Belgique....</p>
                    <p>M. Le Président. — Il y a aussi la Cour d'appel militaire avec un président
                        civil.</p>
                    <p>M. Dietz. — En ESPAGNE, en PORTUGAL, en SUÈDE, dans tous les autres pays dont
                        j'ai pu examiner la législation, on trouve parmi les membres de la
                        juridiction de jugement un personnage soit muni de diplômes universitaires,
                        soit ayant reçu, tout au moins, une véritable culture juridique.</p>
                    <p>Je crois que nous ferions de notre propre Code de 1857 une réforme
                        insuffisante et incomplète si nous n'introduisions pas, nous aussi, dans nos
                        Conseils de guerre, un personnage ou plusieurs personnages n'y formant pas
                        la majorité, appartenant à l'armée, mais ayant reçu une éducation juridique,
                        revêtus du caractère de magistrats militaires, capables d'exercer une grande
                        influence sur la délibération, de servir en quelque sorte de guides à la
                        justice militaire dans les questions de droit tout en participant au
                        jugement du fait, et de rendre aussi rares </p>
                    <pb n="286"/>
                    <p>que possible les cassations, qui risqueront sans cela d'être assez fréquentes
                        lorsque l'on aura déféré à notre Cour suprême de droit commun, comme je
                        crois qu'on a raison de le faire, les décisions rendues par les Conseils de
                        guerre.</p>
                    <p>Telles sont les quelques observations par lesquelles je voulais compléter les
                        communications très intéressantes que la réunion a entendues.</p>
                    <p>M. THEURANLT,ancien magistral, voudrait demander àM. Seligman quel est le
                        rôle exact de la Chambre des mises en accusation donl il préconise la
                        création. Sera-t-elle une juridiction dont le rôle sera simplement de
                        contrôler l'ordonnance du juge d'instruction, ou sera-t-elle un rouage
                        essentiel, comme la Chambre actuelle des mises en accusation en matière
                        criminelle?</p>
                    <p>M. Seligman : Il y a là, en effet, des questions qui sont assez délicates,
                        parce que la distinction des délits et des crimes n'existe pas en matière de
                        droit militaire comme en matière de droit commun. Je serais assez disposé à
                        admettre que tout dossier militaire passât devant la Chambre des mises en
                        accusation ou que l'on fit une distinction entre les délits et les
                        crimes.</p>
                    <p>M. Theurault : Ce départ pourrait évidemment être fait. CEPENDANT, si vous
                        faites de la Chambre un rouage obligatoire, nous retombons alors dans
                        l'inconvénient que M. Dietz signalait tout à l'heure, qui est d'ajouter une
                        juridiction de plus et, par conséquent, de retarder une procédure, qui doit
                        être assez rapide dans tous les cas.</p>
                    <p>M. Seligman : A un point de vue plus élevé, la Chambre des mises en
                        accusation doit contrôler toute la procédure.</p>
                    <p>M. Theurault : J'avais cru comprendre, d'après les observations de M.
                        SELIGMAN, qu'il rendait cette juridiction obligatoire, puisqu'il lui donnait
                        ce pouvoir pondérateur d'apprécier ce qu'il y avait dans le dossier, de voir
                        si le rapporteur et le commissaire du gouvernement avaient suffisamment
                        rempli leur rôle. Je crois que c'est un rouage nouveau, qui apportera un
                        relard dans la procédure et qu'il est inutile d'organiser, puisque le
                        personnel juridique des Conseils de 'guerre aura été amélioré, par suite de
                        l'instruction que recevront les commissaires du gouvernement et les
                        rapporteurs.</p>
                    <p>M. Seligman : L'utilité de la Chambre des mises en accusation consistera
                        précisément à ce qu'elle pèsera les dossiers. Nous aurons beau avoir la Cour
                        de cassation; il y a quelque chose d'essentiel, en matière pénale, c'est de
                        savoir si un dossier se tient ou ne se tient pas. ÉVIDEMMENT, dans les
                        affaires de flagrant délit, cela se tient toujours; mais, dans les affaires
                        où il y a vraiment des difficultés, il faut pourtant que l'on puisse prendre
                        les pièces et dire si l'accusation a un corps ou n'en a pas. C'est là la
                        grande raison d'être de la Chambre des mises en accusation. </p>
                    <pb n="287"/>
                    <p>Je crois qu'il faul une Chambre de mise en accusation si l'on veut créer une
                        juridiction militaire bien organisée. On y est presque forcément amené par
                        ce que nous voyons dans tous les pays qui ont organisé une justice militaire
                        à plusieurs degrés. Ma préoccupation a porté sur le choixàfaire entre ces
                        deux solutions: établirle contrôle avant, parla Chambre des mises en
                        accusation, ou après, par un second degré de juridiction, comme cela existe
                        en ALLEMAGNE, en RUSSIE, en Belgique. Je crois que le système du second
                        degré de juridiction, où finiraient toujours par entrer des éléments
                        juridiques, alourdirait beaucoup plus la procédure que l'institution d'une
                        chambre des mises en accusation.</p>
                    <p>M. le président Georges Picot : Cette discussion me paratt, pour ce soir,
                        toucher à sa fin. Il est certain que la Société de Législation a le plus
                        grand intérêt à exprimer le voeu que d'autres études suivent les
                        observations si brillantes et si intéressantes qui nous ont été lues ce soir
                        par M. Hamel sur la législation belge, et qu'elles soient successivement
                        insérées dans le Bulletin. Ce serait, en quelque sorte, le complément du
                        premier effort accompli par la Société de Législation. On faisait remarquer,
                        tout à l'heure, que la législation des Pays-Bas pourrait nous intéresser
                        vivement, et qu'aucun écho précis de cette législation n'était arrivé
                        jusqu'à nous.</p>
                    <p>Dans la revue rapide et si intéressante qu'il vient de nous présenter,</p>
                    <p>M. Dielz nous a fait connaître, en quelques mots, ce qu'était la législation
                        de certains pays, dont nous n'avons pas entendu parler avec précision et
                        avec ensemble. Il y aurait un très grand intérêt à ce que le Bulletin
                        recueillit, sur ces législations, quelques détails qui compléteraient cette
                        sorte d'enquête que nous faisons dans toute l'Europe. Je crois que notre
                        Secrétaire général se fera l'interprète des désirs de la SOCIÉTÉ, et que
                        nous pourrions, d'ici à quelques mois, avoir dans le Bulletin les notes que
                        nous souhaitons sur les Pays-BAS, sur la RUSSIE, où les études juridiques
                        militaires ont pris un développement qui paratt très curieux. Il nous a été
                        dit que de grands efforts avaient été accomplis pour que, dans le sein même
                        de l'armée, les études spéciales se développassent, et que l'on allait
                        jusqu'à faire gagner un grade à l'officier qui avait employé deux années de
                        son existence militaire à obtenir un diplôme de droit. L'ITALIE, de son
                        côté, est en transformation, et cette législation serait également
                        nécessaire à étudier. Je crois que nous rentrons tout à fait dans la voie
                        des études de la Société de Législation, en priant M. le Secrétaire général
                        d'être notre interprèle auprès des présidents de section, et de leur
                        demander de faire en sorte que le Bulletin s'enrichisse des travaux que je
                        viens d'indiquer.</p>
                    <p>M. F. DAGUIN, secrétaire général, promet, ainsi qu'il le disait déjà tout à
                        l'heure, de faire tous ses efforts pour qu'un membre hollandais de la
                        SOCIÉTÉ, M. WINGTENS, par exemple, chef de bureau au ministère de la guerre,
                        pût lui envoyer une note assez complète, avant la prochaine séance. </p>
                    <pb n="288"/>
                    <p>Il croit devoir ajouter que M. Hubert-Valleroux prie l'assemblée de vouloir
                        bien continuer la discussion à la séance du 16 mars. M. Hubert-</p>
                    <p>VALLEROUX, qui est empêché d'assister à la réunion de ce soir, désirerail
                        vivement prendre la parole dans le débat actuel. M. le Secrétaire général
                        pense que Ton ne verra pas d'inconvénient à poursuivre l'étude de la
                        question, le mois prochain.</p>
                    <p>M. le Président. 11 y a, je crois, tout intérêt à laisser la discussion
                        ouverte, en raison même de l'appel que notre Secrétaire général fait à l'un
                        de nos collaborateurs des Pays-Bas et qui pourra également être adressé à
                        d'autres correspondants de la Société. Nous serons très heureux d'entendre
                        les observations de M. Hubert-Valleroux et de ne pas considérer comme close
                        une discussion qui, ce soir, a été si intéressante.</p>
                    <p>La séance est levée à onze heures. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="289"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE</head>
                    <p>Séance dit 16 février 1900. — Présidence de M. A. GIGOT, président. —
                        Présents : MM. F. DAGUIN, C. CHEUVREUX,H. FROMAGEOT,DARRAS, E. GIRAUD, L.
                        LALLEMAND, RANCHON, Reulos. — Excusés : MM. Hubcrt-</p>
                    <p>VALLEROUX, BAILLIÈRE, ALIX, de Barandiaran.</p>
                    <p>La séance est ouverte à quatre heures trois quarts. Le procès-verbal de la
                        dernière séance est lu et adopté.</p>
                    <p>Annuaire de 1899 (Lois de 1898).— Grande-Bretagne: ont été reçues les lois
                        suivantes : loi sur la libération constitutionnelle, par M. Le Poitlevin ;
                        loi sur les sociétés, par M. Lévy-Ullraann ; loi sur la preuve en matière
                        criminelle, par M.L. Guérin ; loi sur le gouvernement local en IRLANDE, par
                        M. E. Giraud; loi sur la vaccination, par M. Brocard; loi sur les mariages,
                        par M. A. Darras. — Canada : On enverra les lois d'Ontario à M. Louis
                        Roussel. — Inde: M. Cheuvreux analysera le nouveau Code de procédure
                        criminelle.</p>
                    <p>Annuaire de 1900 (lois de 1899): On distribue Québec h M. Lallemand; ONTARIO,
                        à M. L. Roussel.</p>
                    <p>Bulletin : M. Reulos analysera une Revue des États-Unis.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du 2 mars 1900. — Présidence de M. Ch. Lyon-Caen. — Présents : MM.
                        Lyon-CAEN, F. DAGUIN, HAMEL, J. CHALLAMEL, P. DARESTE,</p>
                    <p>M. BELLOM, RANCHON, PRÊT, M. Dufourmantelle. — Excusés : MM. Gérardin et
                        Cosmao-Dumanoir.</p>
                    <p>Annuaire de 1899 (Lois de 1898). — Finlande : M. P. Dareste veut bien se
                        charger de traduire ou d'analyser les lois, qui sont au nombre de treize. —
                        Allemagne: M. Bellom a remis la notice sur la loi relative aux unités
                        électriques; M. Gérardin a envoyé la traduction de la loi sur la juridiction
                        gracieuse; M. Lévy-Alvarès a remis son travail sur la faillite; M. Ranchon
                        veut bien se charger de l'analyse du Code de procédure civile; M.
                        Bloch-LAROQUE, de celle de la loi sur les frais de justice; M. MARTINET, de
                        la traduction de la loi sur l'indemnité à accorder </p>
                    <pb n="290"/>
                    <p>en cas de revision; M. DRIOUX, de la traduction de la loi sur les sociétés
                        coopératives. — Prusse : La notice sera faite par M. Bourcart. — Autriche :
                        M. Huart a remis la notice générale; MM. Bresiewicz et TILSCH, les notices
                        des différents pays. — Hongrie : M. Nagy a remis la notice;</p>
                    <p>M. DARESTE, les lois I et IV. — Pays-Bas : M. Pussemier veut bien se charger
                        de la notice générale. — Suisse : Appenzell : M. Bellom se chargera de la
                        notice. — Zurich : M. Bellom se chargera également de la notice. — Danemark
                        : M. Bellom a remis la traduction de la loi du 17 janvier 1898 sur
                        l'assurance contre les accidents du travail. — Norvège : M. Dareste fera la
                        traduction de la loi sur l'interdiction. — Serbie : M. Pavlovitch a envoyé
                        la notice.</p>
                    <p>Annuaire de 1900 (Lois de 1899). — Allemagne : la loi du II décembre 1899 sur
                        les associations est confiée à M. Esmein et la loi du 27 décembre 1899,
                        modificative du Code pénal, à M. Daguin; la loi du 4 décembre 1899 sur les
                        droits communs des porteurs d'obligations, à M. Lyon-Caen. — Suisse :
                        Appenzell : M. Bellom est chargé de la notice.</p>
                    <p>La séance est levée à six heures et demie. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="291"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <div type="subsection" state="fr">
                    <head>FRANCE</head>
                    <p>14 février 1900. — Loi ayant pour objet de modifier l'article 1904 du Code
                        civil.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="de">
                    <head>EMPIRE D'ALLEMAGNE</head>
                    <p>4 décembre 1899. — Loi relative aux droits communs des porteurs d'obligations
                        (Gesetz betreffend die gemeinsamen Iïechte der liesitzer von
                        Schuldverschreibungen). R. G. B. 1899, n° 47.</p>
                    <p>Il décembre 1899. — Loi concernant le droit d'association (Gesetz betreffend
                        das Vereinswesen). R. G. B. 1899, n° 48.</p>
                    <p>18 décembre 1899. — Loi sur l'installation des lignes télégraphiques
                        (Telegraphenwegegesetz). R. G. B. 1899, n" 51.</p>
                    <p>20 décembre 1899. — Loi relative à quelques modifications des dispositions
                        concernant le régime postal (Gesetz betreffend einige Aenderungen von
                        Bestimmungen ûber das Postwesen). R. G. B. 1899, n« 51.</p>
                    <p>27 décembre 1899. — Loi modifiant l'article 316 du Code pénal (Gesetz
                        betreffend die Abànderung des § 316 des Strafgesetzbuch.es).</p>
                    <p>R.G. B. 1899, n-53.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>BOLIVIE.</head>
                    <p>6 août 1898. — Loi de procédure criminelle.</p>
                    <p>6 août 1898. — Loi sur la procédure législative à suivre pour rendre
                        effective la responsabilité des hauts fonctionnaires de l'État.</p>
                    <p>6 août 1898. — Loi sur la procédure à suivre dans les actions en
                        responsabilité dirigées contre les membres de la cour suprême.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="cl">
                    <head>CHILI.</head>
                    <p>21 janvier 1898. — Loi sur les contributions et services fiscaux et
                        municipaux.</p>
                    <p>22 janvier 1898. — Loi concernant le budget de 1898.</p>
                    <p>6 juillet 1898. — Loi prohibant la pêche à l'aide de la dynamite.</p>
                    <p>10 août 1898. — Loi générale sur le service de la marine.</p>
                    <p>31 août 1898. — Loi sur l'amortissement de la dette publique. </p>
                    <pb n="292"/>
                    <p>14 septembre 18118. —Loi autorisant, dans certains cas, les juges à procéder
                        d'office.</p>
                    <p>22 novembre 1898. — Loi fixant l'effectif de l'armée et de la marine pour
                        l'année 1899.</p>
                    <p>23 novembre 1898. — Loi réglementant les établissements 'de prêts sur
                        gages.</p>
                    <p>31 décembre 1898. — Loi ratifiant le traité d'Union postale universelle.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>COLOMBIE.</head>
                    <p>23 août 1898. — Décret organique de l'état-major de l'armée.</p>
                    <p>24 août 1898. — Loi portant création d'un secrétariat général de la
                        Présidence de la République.</p>
                    <p>21 septembre 1898. — Loi supprimant l'impôt sur l'exportation du café.</p>
                    <p>27 septembre 1898. — Loi modifiant la loi organique du corps
                        diplomatique.</p>
                    <p>22 octobre 1898. — Loi modifiant la constitution.</p>
                    <p>15 décembre 189H. — Loi sur la police de l'imprimerie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>EQUATEUR.</head>
                    <p>21 septembre 1898. — Loi supprimant le ministère des travaux publics.</p>
                    <p>12 octobre 1898. — Loi fixant l'effectif de l'armée pour 1899.</p>
                    <p>14 octobre 1898. — Loi modifiant la loi électorale.</p>
                    <p>4 novembre 1898. — Loi sur la monnaie nationale.</p>
                    <p>5 décembre 1898. — Loi sur l'organisation administrative. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="293"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'OUEST</head>
                    <p>La Constitution de l'empire du JAPON, par M. Tanaka YUDOUROU, docteur en
                        droit, etc. — 1 volume in-8", Paris; LAROSE, 1899.</p>
                    <p>La Constitution de l'empire du JAPON, du 11 février 1889, a été, plusieurs
                        fois déjà, traduite en français (une de ces traductions a paru dans
                        l'Annuaire de législation étrangère, XIX'année, page 1032). Néanmoins, M.
                        Tanaka a cru devoir en publier une, à son tour; non pas qu'il considérât
                        comme défectueuses celles qui avaient vu le jour précédemment, mais, il lui
                        a semblé que le texte n'y était pas serré d'assez près et qu'il convenait,
                        par suite, de donner une nouvelle version, se rapprochant d'avantage de
                        l'original, sauf à sacrifier, au besoin, l'élégance du style à la fidélité.
                        C'est sous l'empire de ces préoccupations qu'il a entrepris la publication
                        de l'ouvrage que nous venons signaler aux lecteurs du Bulletin.</p>
                    <p>La Constitution elle-même, placée à la fin du volume, n'est, on peut le dire,
                        que l'accessoire, dans l'œuvre de M. Tanaka. La partie principale de son
                        livre consiste en un véritable traité de droit constitutionnel japonais,
                        dans lequel l'auteur expose, avec autant de précision que de méthode, le
                        mécanisme et le fonctionnement du régime parlementaire dans son pays. Les
                        dispositions de la loi fondamentale relatives à l'organisation des pouvoirs
                        publics, aux attributions des différentes autorités établies, et aux
                        garauties assurées aux citoyens, y sont étudiées et commentées avec beaucoup
                        de sagacité.</p>
                    <p>L'introduction qui précède le corps de l'ouvrage est particulièrement
                        intéressante. Elle montre par quelle suite d'événements et de circonstances,
                        le Japon en est arrivé à l'adoption du système représentatif.</p>
                    <p>Pendant des siècles, l'Empereur avait été tenu en tutelle par une sorte de
                        maire du PALAIS, le Shogoun (improprement appelé le Taïkoun par les peuples
                        d'occident). La chute de Shogounat ouvrit une ère nouvelle, favorable aux
                        libertés publiques; elle détermina un courant d'opinion qui, à la longue,
                        devint assez puissant pour engager le monarque absolu à se dépouiller d'une
                        partie de ses pouvoirs au profit de ses sujets. La constitution qu'il donna,
                        en 1889, n'est en somme, comme le remarque très justement M. TANAKA, qu'une
                        charte octroyée. Il ne faut pas y voir un contrat synallagmatique, liant le
                        souverain à la nation, et réciproquement; c'est un acte unilatéral du chef
                        de l'ÉTAT, que celui-ci peut, évidemment, révoquer, à son gré. TOUTEFOIS,
                        cette éventualité est peu à </p>
                    <pb n="294"/>
                    <p>redouter, car la conscience publique se soulèverait contre un retour au
                        régime du passé.</p>
                    <p>Quoi qu'il en soit, le livre de M. Tanaka peut être considéré comme un des
                        meilleurs commentaires de la constitution japonaise qui ait paru, jusqu'à ce
                        jour. Ajoutons qu'il est écrit avec une correction remarquable de
                        langage,'qui est surprenante de la part d'un étranger et bien faite pour
                        faire goûter l'ouvrage aux lecteurs français.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>De l'action pénale en droit musulman (rite hanéfite), par Omar Bey LOUTFY,
                        sous-directeur et professeur de l'école de droit du Caire (2' fascicule,
                        prix 3 francs); 108 p. in-18\ PARIS, Marchai et BILLARD, 1889.</p>
                    <p>L'étude de M. Omar Loufty sur l'action pénale en droit musulman devait,
                        d'après les prévisions de l'auteur, comprendre quatre parties. Le premier
                        fascicule de l'ouvrage, paru en 1897, contenait toute la première partie et
                        la moitié de la seconde. Le deuxième fascicule, qui a vu le jour il y a
                        quelques mois seulement, comprend les chapitres III à V de la seconde partie
                        et les troisième et quatrième parties tout entières.</p>
                    <p>Le but de l'auteur était, ainsi que nous l'avons dit dans un précédent
                        article (V. BULLETIN, t. XXVI, p. 626), d'exposer, dans la seconde partie,
                        les règles de la procédure suivie et les moyens de preuve admis dans les
                        instances pénales. Nous avons indiqué déjà la matière des deux premiers
                        chapitres de cette partie; le troisième traite de la preuve littérale, et le
                        quatrième, des mesures complémentaires d'instruction; le cinquième contient
                        enfin un résumé des principes qui servent de base à la pratique criminelle,
                        d'après les doctrines hanéQles. La lecture du chapitre III permet de
                        constater que la preuve littérale, après avoir été longtemps rejetée, a fini
                        par trouver place dans le système des preuves.</p>
                    <p>Quant aux mesures complémentaires d'instruction dont il est question au
                        chapitre IV, et qui peuvent être prescrites par le juge, elles consistent
                        dans l'expertise, les perquisitions et visites domiciliaires et la détention
                        préventive.</p>
                    <p>La troisième partie est fort courte. Elle est consacrée aux jugements,
                        envisagés au point de vue de leurs formes et de leurs effets, et aux
                        pourvois en cassation, dont la légalité a été définitivement reconnue, en
                        EGYPTE, par de récents décrets khédiviaux.</p>
                    <p>Dans la quatrième partie, M. Omar Loutfy étudie les modes d'extinction de
                        l'action pénale, qu'il ramène à quatre : la chose jugée, la prescription, le
                        pardon de la victime et le décès de l'auteur de l'infraction.</p>
                    <p>Enfin l'ouvrage se termine par une annexe ayant pour titre : « La conception
                        de la justice par les Arabes des premiers siècles de l'Islam. »</p>
                    <p>L'éminent professeur de l'école khédiviale démontre, par des exemples, que
                        l'idée de l'égalité devant la loi dominait déjà à l'origine de l'islamisme;
                        il produit à l'appui de sa thèse la traduction française d'un trè curieux
                        document du vu" siècle, contenant les instructions adressée -, </p>
                    <pb n="295"/>
                    <p>par ALY, quatrième calife, au gouverneur de l'Egypte; ce document prouve, en
                        effet, que le désir de faire rendre la justice d'une façon absolument
                        impartiale tenait une place considérable dans les préoccupations des
                        fondateurs de la nouvelle religion.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Responsabilité et contrai, par M. Emmanuel Lévy; in-8", 45 pages.</p>
                    <p>PARIS, F. PICHON, 1899.</p>
                    <p>Celte étude(l) pourrait être intitulée : « La recheche de la formule de la
                        responsabilité »;— travail ardu, ^forcément exclusif, car la formule trouvée
                        devra nécessairement faire disparaître les précédentes.</p>
                    <p>M. E. Lévy nous fait assistera une évolution d'idées très intéressantes, mais
                        dont le lien juridique est peut-être un peu fragile. Il indique d'ailleurs,
                        dans sa conclusion, le résultat poursuivi et retenu par lui comme étant « au
                        lieu d'un principe scientifique, une simple règle de conduite ».</p>
                    <p> « L'individu aujourd'hui, dit-il dans son introduction, se considère comme
                        ayant le droit. L'homme est libre, il n'a pas seulement des droits définis,
                        il a une personnalité respectable, une liberté qui n'a d'autre limite en
                        face de celle de son semblable que la liberté même de celuici. Comment
                        concilier ces droits, ces libertés absolus en eux-mêmes?</p>
                    <p>C'est ce problème des libertés et des droits qui constitue aujourd'hui le
                        problème de la responsabilité juridique. »</p>
                    <p>M. E. Lévy rejette tout d'abord, peut-être un peu vite et trop exclusivement,
                        ce qu'il appelle « la formule classique », ainsi rapportée par lui : « 1° Un
                        acte accompli sans droit; 2' un acte portant atteinte au droit d'aulrui; 3°
                        une faute ou un dol. &gt; Les éléments de cette formule ne lui paraissent
                        pas s'adapter à la généralité des situations. La théorie de la faute ne le
                        satisfait pas, non plus que celle du contrat, même fictif, qu'il juge
                        insuffisante.</p>
                    <p>Le principe générateur de la responsabilité, c'est pour lui la confiance
                        légitime trompée. Voici cornaient il le formule : « 1" Les autres sont
                        responsables envers nous dans la mesure où nous avons besoin d'avoir
                        confiance en eux pour agir; 2° dans la mesure où, pour agir, nous avons
                        besoin d'avoir confiance en nous-mêmes, nous ne sommes pas responsables
                        envers autrui. Le rapport d'où naft la responsabilité est un rapport de
                        confiance nécessaire; l'obligation qui la crée est une obligation que crée
                        la confiance; et lorsque celte obligation est inexécutée, lorsqu'il y a
                        confiance légitime trompée, il y</p>
                    <note place="bottom">(1) Parue dans la Revue critique de législation et de
                        jurisprudence, 1899, p. 361.</note>
                    <fw place="bottom">XXXI. 20</fw>
                    <pb n="296"/>
                    <p>a faute ; alors parce qu'il y a faute, il y a atteinte au droit d'autrui, il
                        y a acte accompli sans droit. »</p>
                    <p>Quant aux clauses d'irresponsabilité, l'auteur les proclame juridiquement
                        nulles, non point en vertu du principe de l'article 6 du Code civil, mais
                        &lt; si on les prend comme permettant de tromper la confiance. Elles font en
                        tout cas, — ajoute-t-il, — se modifier, évoluer la jurisprudence. Mais elles
                        n'agissent point en tant que clauses d'irresponsabilité, elles agissent en
                        tant que manifestations de l'opinion. &gt;</p>
                    <p>La limite et la nature même de ce compte rendu ne nous permettent pas de
                        discuter l'exposé de principes et la théorie admise par l'auteur. Nous nous
                        bornons à signaler l'idée dominante de son élude, et à témoigner de
                        l'intérêt qne nous avons pris à sa lecture.</p>
                    <p>Léon Adam.</p>
                    <p>Administration de l'enregistrement, des domaines et du timbre.</p>
                    <p>Bulletin de statistique et de législation comparée; première, deuxième et
                        troisième année, 1897-1899; 3 vol. in-8\ PARIS, Imprimerie nationale.</p>
                    <p>Il y a vingt-trois ans, le Ministère des finances a entrepris la publication
                        d'un Bulletin de statistique et de législation comparée. Mais ce recueil,
                        qui embrassait tous les services du déparlement, manquait, au dire des
                        spécialistes, de renseignements suffisamment détaillés sur une branche très
                        importante de notre administration financière, l'enregistrement. AUSSI, en
                        1897, l'Administration centrale de l'enregislreraent des domaines et du
                        timbre, soucieuse de combler une lacune, prit-elle la résolution de publier
                        un Bulletin qui lui fût propre. Depuis lors, elle fait paratlre, tous les
                        ans, un nouveau volume; celui de 1899 est le troisième.</p>
                    <p>Chaque volume est divisé en deux parties: une partie française et une partie
                        étrangère. La première se subdivise, à son tour, en quatre chapitres
                        correspondant aux matière suivantes: 1" Le Ministère des finances et
                        l'Administration de l'enregistrement (ce chapitre est consacré à
                        l'organisation même du Ministère et au personnel); 2" lois et décrets;</p>
                    <p>3° budgets ; 4" statistique. La seconde ne comporte que trois subdivisions:
                        !" Lois et décrets; 2° budgets; 3° statistique.</p>
                    <p>Sans méconnaître l'intérêt que présente la première partie, c'est évidemment
                        la seconde qu'il convient de recommander surtout à l'altention des membres
                        de Ja Société de Législation comparée. On y trouve, en effet, les budgets ou
                        projets de budget de plusieurs États européens, des statistiques, des
                        traductions d'articles de revues étrangères et des traductions de lois
                        financières promulguées dans différents pays d'Europe et d'Amérique.</p>
                    <p>Parmi les documents étrangers que contiennent les trois fascicules déjà
                        parus, il convient de mentionner, comme particulièrement intéressants : dans
                        celui de 1897, une note sur les opérations du Clearing-</p>
                    <p>House de LONDRES, dans celui de 1898, un article sur le régime de </p>
                    <pb n="297"/>
                    <p>Sociétés anonymes en RUSSIE, et dans celui de 1899, la traduction d'une loi
                        d'Alsace-Lorraine de 1897 sur les droits de timbre, et d'une loi anglaise de
                        la même année sur les transmissions d'immeubles. Ces deux lois, du reste,
                        figurent dans l'Annuaire de législation étrangère (27« année, p. 58 et
                        298).</p>
                    <p>On ne saurait trop louer l'Administration de l'enregistrement de l'initiative
                        qu'elle a prise. Elle a compris que son domaine était assez vaste pour
                        alimenter une publication spéciale. Grâce aux excellents collaborateurs dont
                        elle s'est assuré le concours, le Bulletin qu'elle vient de fonder est
                        appelé à prendre place parmi les recueils les plus utile* et les plus
                        estimés.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>L'État actuel de la réforme du Notariat en FRANCE, par M. Raoul de La
                        GRASSERIE, 1 vol. in-8, PARIS, FONTEMOING, éditeur.</p>
                    <p>Dans cette monographie M. de La Grasserie étudie l'état actuel du notariat,
                        principalement en FRANCE, et pour mieux nous éclairer chez les peuples
                        étrangers. Tout d'abord il examine la situation faite aux notaires dans les
                        Etats européens et nous apprend qu'à peu près partout le notaire est devenu
                        un fonctionnaire de l'État avec des attributions bien déterminées, alors
                        qu'en FRANCE, au contraire, les lois organiques de celte institution sont
                        une source d'abus.</p>
                    <p>Le tableau de ces abus est saisissant; l'auteur dénonce la vénalité de
                        l'office comme étant le plus grave par ses conséquences multiples. Esl-ce la
                        seule qui, parmi tant d'autres questions, pose depuis plusieurs années une
                        question du notariat"! D'autres raisons l'ont fait nattre et M. de La
                        Grasserie les examine en détail et en juriste.</p>
                    <p>Dans son projet de réforme l'auteur propose d'imiter les législations
                        européennes et de faire du notaire un fonctionnaire de l'État. Le mode de
                        remboursement des charges parait pratique.</p>
                    <p>Ce livre, d'une critique sévère parfois, est écrit dans un style vif et
                        précis. Le législateur y pourra puiser un précieux enseignement pour la
                        réforme de cette institution.</p>
                    <p>Pénigaud.</p>
                    <p>Les théories politiques et le droit international en France jusqu'au xvm*
                        siècle, par M. E. NYS, professeur à l'Université libre de Bruxelles; 1 vol.
                        in-8°, PARIS, FONTEMOING, 1899.</p>
                    <p>Si la lecture des 200 pages de celte étude nous a fort intéressé, elle nous a
                        laissé le regret que l'auteur n'ait pas déterminé avec plus de précision son
                        point de départ au moyen âge, ce qui fût advenu, s'il s'était placé soit à
                        l'origine de la société féodale, ou à la renaissance des études lorsque
                        s'organisent les premières universités, ou mieux encore à l'époque où le
                        changement de dynastie détache la France des destinées de l'Empire.</p>
                    <p>Nous croyons que, sans donner une trop grande place à la méthode </p>
                    <pb n="298"/>
                    <p>historique, il y aurait eu avantage à signaler les prétentions des premiers
                        Capétiens à la monarchie de droit divin qui expliquent la ligne de conduite
                        de leurs successeurs dans la formation de l'unité française e' jusqu'aux
                        ambitieuses visées de Louis XIV à la prééminence. Alors l'échec du grand roi
                        fût devenu le terme naturel de cette étude, tandis qu'avec le plan
                        chronologique adopté par M. Nys on ne s'explique pas très bien pourquoi il
                        laisse le lecteur au traité d'Ulrecht au lieu de le guider à travers les
                        idées du siècle qui voit la décadence et prépare la ruine de la monarchie
                        absolue.</p>
                    <p>Cette notion l'aurait probablement conduit à faire dans son étude un départ
                        aussi net que dans le titre de l'ouvrage entre le droit international et les
                        autres aspects de la science politique. Nous comptions, en effet, en ouvrant
                        le livre, sur une étude méthodique des origines du droit international,
                        tandis qu'en définitive l'auteur n'y consacre qu'un chapitre rattaché
                        chronologiquement au xvf siècle, et se contente ailleurs d'indications plus
                        ou moins abondantes. L'arbre des batailles, le curieux traité d'Honoré
                        BONET, officier des comtes de Provence de la deuxième maison d'ANJOU, ne
                        devrait-l-il pas sa naissance aux luttes soutenues par ses seigneurs pour
                        échapper à la suzeraineté impériale, et qui se refusaient à soumettre au
                        droit féodal leurs rapports politiques avec l'Empire? Au reste il ne pouvait
                        y avoir de droit international au moyen âge quand la « chrétienté »
                        admettait la double autorité du pape et de l'empereur, idée tellement
                        enracinée que les rois de FRANCE, pour échapper à la suprématie césarienne,
                        ont émis à leur profit de semblables prétentions qui, au sentiment de
                        l'auteur, ont été un gros obstacle au développement de cette branche du
                        droit public dans notre pays. C'était plutôt chez les peuples
                        méditerranéens, monopolisant, ou peu s'en faut, le commerce avec les « pays
                        hors chrétienté », que la science nouvelle devait apparaître. En effet, les
                        premiers auteurs qui traitent du droit de la guerre ou d'ambassade sont
                        ITALIENS, Espagnols; et quand le Français Emeric Crucé aborde celte étude
                        dans son Nouveau CYNÉE, il se propose « d'establir une paix generalle et (a
                        liberté du commerce par tout le monde. » Et elle se développe dans les états
                        qui ont une politique coloniale, ESPAGNE, ANGLETERRE, Provinces UNIES,
                        tandis qu'elle végète en France dépourvue alors d'ambition d'outre-mer.</p>
                    <p>M. Nys nous reprochera sans doute de nous placer, pour critiquer son œuvre, à
                        un point de vue plus historique que juridique. Mais c'est dans les
                        événements de l'histoire qu'on découvre le plus souvent l'origine et la
                        faveur obtenues par les théories politiques. Par exemple, l'auteur, qui sait
                        quel concours fut apporté par les légistes français au développement du
                        pouvoir royal, voudrait faire retomber sur les seuls rois de France la
                        responsabilité de l'absolutisme. S'il convient de regretter que leurs
                        communs efforts aient contribué à arrêter le développement des organes
                        représentatifs en vigueur au xiv" siècle, il nous parait aussi intéressant,
                        sinon plus, de rechercher les cause* profondes du sacrifice que nos </p>
                    <pb n="299"/>
                    <p>pères ont fait de la liberté au profil de l'œuvre de l'unité nationale. El
                        nous serions presque tentés de faire grief à l'auteur de ses préférences
                        protestantes, puisque le mouvement huguenot des xvi" et xvue siècle ne
                        correspondait pas à notre génie; au lieu de dire avec lui que « sans le
                        calvinisme, Henri IV ne serait pas monté sur le trône » (p. 63), nous
                        pensons que l'avènement du Bourbon n'a été possible que du moment où il le
                        renia.</p>
                    <p>A prolonger nos critiques nous dirions encore que la plume de l'éminent
                        professeur belge semble parfois trempée dans l'encrier du polémiste; son
                        âpreté envers Bossuet nous a surpris (p. 186); nous serions moins indulgent
                        que lui pour le tyrannicide, et, en tout cas, la condamnation de Charles I"
                        comme celle de Louis XVI sont, à noire sens, des crimes politiques et non
                        des « actes de justice » (p. 110).</p>
                    <p>Nous préférons le féliciter de ses savantes recherches pour mettre en en
                        relief, à côté des maitres du xvi* siècle, des jurisles oubliés ou méconnus;
                        et notre amour-propre provençal a été flatté de voir figurer dans la docte
                        galerie, le fougueux juriste dracénois Pierre Antiboul tout imbu des
                        traditions d'indépendance des républiques provençales, à coté du prieur de
                        Selonet (Honoré Bonet) que nous revendiquons pour compatriote, eu égard aux
                        fonctions par lui remplies dans le comté qui devait bientôt être « uni et
                        non subalterné » à la couronne de France.</p>
                    <p>A. Rampal.</p>
                    <p>Manuel des Caisses régionales de crédit agricole mutuel, par M. Ch. RAYNERI,
                        1 vol. in-8, PARIS, GUILLAUMIN, 1899.</p>
                    <p>Parmi les hommes qui ont le plus contribué à répandre en France la pratique
                        du crédit agricole mutuel, M. RAYNERI, directeur de la Banque populaire de
                        MENTON, occupe un des premiers rangs. Ceux que préoccupe cette importante
                        question savent les services rendus par son excellent manuel de crédit
                        agricole, et quel parti en ont tiré les associations locales de crédit
                        rural. Aujourd'hui, à la suite de la loi de 1899, qui affecte le prix du
                        renouvellement du privilège de la Banque de France à la création de caisses
                        régionales de crédit agricole mutuel,</p>
                    <p>M. Rayneri publie un nouvel ouvrage sur l'organisation et le fonctionnement
                        de ces organismes du second degré. Nous ne saurions trop recommander cet
                        excellent manuel dù à la plume d'un économiste doublé d'un praticien; on
                        sait en effet que si le crédit agricole s'est acclimaté en France sur des
                        bases solides, à l'exemple de l'Allemagne et de l'ITALIE, c'est en grande
                        partie à l'action du Centre fédératif du Crédit populaire de FRANCE, dont M.
                        Rayneri est un des membres les plus écoutés, que ce résultat est dû.</p>
                    <p>Le Manuel des Caisses régionales n'est pas d'ailleurs seulement un ouvrage de
                        réelle portée économique; c'est encore un livre de pratique montrant comment
                        ces caisses régionales peuvent, se former, avec quels capitaux, comment
                        elles peuvent fonctionner, quelles opérations elles </p>
                    <pb n="300"/>
                    <p>peuvent faire, de quelles conditions leur prospérité et leur action sociale
                        dépendent. Des modèles de statuts, des formules détaillées de comptabilité,
                        donnent à l'ouvrage un intérêt pratique particulier. Si les hommes de
                        science doivent y puiser de précieux enseignements, le manuel de M. Rayneri
                        ne sera pas moins utile aux promoteurs de caisses régionales de crédit
                        agricole, particuliers ou syndicats, ainsi qu'à tous ceux, professeurs
                        d'agriculture ou d'économie rurale, qui ont pour mission de diriger par
                        leurs enseignements le développement de l'agriculture nationale.</p>
                    <p>Maurice Dufourmantelle.</p>
                    <p>Codes miniers. — (Recueil des Lois relatives à l'industrie des mines dans les
                        divers pays), publiés sous les auspices du Comité central des houillères de
                        France. — (BELGIQUE, par M. Pierre PLICHON, avocat à la Cour d'appel, 1 vol.
                        grand in-8 de 212 pages. — RUSSIE, traduction publiée sous la direction du
                        Déparlement des Mines russe, 1 vol. grand in-8 de 3% pages. PARIS, BAUDRY,
                        1895).</p>
                    <p>Si nous ne rendons compte qu'aujourd'hui des deux volumes parus en 1895 de la
                        collection des Codes miniers imprimés sous les auspices du Comité central
                        des houillères de FRANCE, c'est que le titre même de la publication nous
                        faisait espérer une suite. La période écoulée depuis l'apparition des deux
                        premiers volumes nous semble aujourd'hui suffisante pour qu'en l'absence de
                        tout nouveau volume il y ait lieu de signaler le Code relatif à la Belgique
                        et le Code relatif à la Russie.</p>
                    <p>L'auteur du travail qui concerne la Belgique ne s'est pas contenté d'une
                        énumération et d'une reproduction des textes : il leur a consacré les
                        commentaires et les explications que les points de contact entre la
                        législation française et la législation belge rendent particulièrement
                        instructifs. Une table alphabétique détaillée rend les recherches d'une
                        extrême facilité.</p>
                    <p>Le volume relatif à la Russie dont M. STOFF, membre du Conseil des MINES, a
                        signé l'introduction générale, présente, au point de vue, non seulement des
                        études théoriques de législation comparée, mais aussi des intérêts
                        industriels qui unissent les capitaux français aux entreprises russes, une
                        incontestable valeur.</p>
                    <p>Des considérations de même ordre doivent faire désirer la continuation, aussi
                        prompte que possible, de l'œuvre que le Comité central des houillères de
                        France a encouragée par son patronage et à laquelle, sans engager — comme
                        l'indique une mention formelle — sa responsabilité par les opinions des
                        auteurs, il a imprimé le cachet de haute valeur scientifique qui s'attache à
                        tous ses travaux.</p>
                    <p>Maurice Bbllom.</p>
                    <p>La loi du 9 avril 1898 sur les accidents industriels, contenant une préface
                        de M. P. BEAUREGARD, par MM. A VASSART, avocat du barreau de REIMS, et
                        Nouvion-JACQUET, industriel, président du Conseildes prud'hom- </p>
                    <pb n="301"/>
                    <p>mes de Reims. — Tome II, deux volumes in-8", de 781 et 774 pages. — PARIS,
                        LAROSE, 1900.</p>
                    <p>Les deux volumes que MM. Vassart et Nouvion-Jaequet viennent de publier
                        constituent la suite du volume dont nous avons rendu compte dans le Bulletin
                        de la Société de Législation comparée (1).</p>
                    <p>Ce tome II comprend cinq parties.</p>
                    <p>Les deux premières sont essentiellement documentaires : l'une intitulée «
                        Documents divers » donne, dans l'ordre où ils ont été insérés au Journal
                        officiel, tous les actes parus depuis le 5 mars 1899; l'autre, sous le titre
                        « Documents parlementaires » présente les propositions et rapports relatifs
                        aux principales questions que soulève la matière. Une troisième partie
                        contient la reproduction, aussi complète que possible et accompagnée des
                        commentaires utiles, des débats parlementaires postérieurs à la publication
                        des règlements d'administration publique prévus pour l'application de la loi
                        du 9 avril 1898. La quatrième partie traite de l'assurance : les auteurs se
                        déclarent partisans de l'assurance obligatoire, non par l'ÉTAT, mais dans
                        des conditions qu'ils définissent. Enfin la cinquième partie, à la fois
                        documentaire et théorique, présente un résumé de législation étrangère suivi
                        d'une étude des modifications à apporter à la loi, et en terminant les
                        auteurs se demandent s'il ne serait pas possible d'organiser à bref délai
                        une assurance générale contre tous les accidents de l'agriculture. Une table
                        détaillée placée à la fin du deuxième volume permet les recherches dans
                        l'ensemble du tome II.</p>
                    <p>Cette simple énumération des divers éléments de l'ouvrage suffit à montrer la
                        haute valeur de la collection de documents qu'il met à la portée de tous
                        ceux qui s'intéressent à l'application de la loi du 9 avril 1898 et des lois
                        qui l'ont suivie. Si nous hasardions toutefois l'expression d'un vœu, ce
                        serait de voir cette œuvre considérable couronnée par la publication d'une
                        table alphabétique étendue aux trois volumes de MM. Vassart et
                        Nouvion-Jaequet.</p>
                    <p>Maurice Bellom.</p>
                    <p>Les traités entre la France et le Maroc; étude historique et juridique, par
                        M. E. Rouard de CARD, professeur de droit civil à l'Université de Toulouse.
                        — 1 volume in-8% Paris; A. PEDONE, 1898.</p>
                    <p>Les ouvrages français relatifs au droit international public sont, en
                        général, fort sobres de détails sur les rapports de la France avec le Maroc.
                        On s'explique mal une pareille indifférence à l'égard d'un pays qui confine
                        à l'Algérie et qui peut, à un moment donné, chercher à nous créer des
                        obstacles dans notre marche en avant vers le sud. Il est, évidemment, de
                        notre intérêt de savoir exactement quelle est l'étendue de nos droits, dans
                        cette partie de l'Afrique. Grâce à M. Rouard de CARD, nous sommes,
                        désormais, parfaitement renseignés à cet égard. Cet</p>
                    <note place="bottom">(1) Voir BULLETIN, 1899, p. G20.</note>
                    <pb n="302"/>
                    <p>internationaliste distingué a, en effet, rompu avec la tradition suivie
                        jusqu'alors, et a pris le parti de consacrer un volume tout entier à la
                        question marocaine, qui, certes en vaut bien la peine.</p>
                    <p>Son livre comprend deux parties distinctes. Dans la première, l'auteur
                        retrace l'histoire des traités conclus entre la France et le MAROC, depuis
                        le commencement du xvi* siècle jusqu'à nos jours; dans la seconde, il étudie
                        et commente les dispositions de ces traités. L'ouvrage est complété par un
                        appendice contenant le texte de tous les documents internationaux
                        intéressant les deux États.</p>
                    <p>La France avait un consul au MAROC, dès la fin du xvi" siècle; mais, c'est à
                        un certain chevalier de RAZILLY, qui vivait au xvit', que l'on doit
                        l'établissement entre les deux pays de relations diplomatiques et
                        commerciales suivies. Plusieurs traités intervinrent, sous Louis XIII et
                        Louis XIV, entre le roi et le sultan du Maroc; le plus important fut celui
                        de 1082, remplacé, le 28 mai 1767, par un nouveau traité, qui ne fil guère,
                        d'ailleurs, que reproduire le précédent.</p>
                    <p>Ces conventions, tout imparfaites qu'elles fussent, sont restées en vigueur
                        jusqu'en 1841. A cette époque, à la suite de l'affaire de Lalla-</p>
                    <p>MAGHNIA, nous aurions pu obtenir des conditions meilleures; mais alors, comme
                        aujourd'hui, malheureusement, le gouvernement français redoutait, par-dessus
                        tout, un conflit avec l'ANGLETERRE, toujours prête à entraver nos
                        entreprises coloniales. AUSSI, le succès de nos armes, à Tanger et sur les
                        bords de l'ISLY, n'eul-il pas les conséquences qu'ont eût été en droit d'en
                        attendre. La convention de TANGER, qui mit fin à la guerre, ne nous accorda
                        aucun avantage nouveau, de sorte qu'à l'heure actuelle, la France en est
                        encore, dans le Maghreb-el-AKSA, au régime établi au siècle dernier.
                        TOUTEFOIS, pour être juste, il convient de reconnaître que l'insertion dans
                        la convention de la clause qui garantit aux vainqueurs le traitement de la
                        nation la plus favorisée, atténue le mal dans une certaine mesure, car elle
                        permet à notre gouvernement, à un moment donné, de réclamer les avantages
                        consentis à d'autres nations étrangères.</p>
                    <p>M. Rouard de Gard pense, néanmoins, qu'il y a lieu pour nous de négocier un
                        nouveau traité de commerce, de juridiction et d'établissement, qu'il importe
                        de prendre des mesures pour réprimer la piraterie, qui continue à sévir sur
                        les côtes du MAROC, et qu'il est absolument nécessaire de reviser le traité
                        de délimilation du 18 mars 1845. Ces conclusions de l'éminent professeur
                        seront ceriainement acceptées par tous ceux qui liront son livre.
                        L'occupation d'In-8alah par les troupes fran- çaises et les difficultés
                        auxquelles l'Angleterre se trouve, actuellement, en proie, rendent l'instant
                        singulièrement propice pour engager, auprès du gouvernement marocain, une
                        action diplomatique avec toutes chances de succès. Fernand Daglin.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">LEditeur-Gérant . F. PICHON.<lb/>42030. — Paris. Imprimerie LAHURE, 9,
                rue de Fleurus.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
