<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp23&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822522">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k36">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164777">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150161"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164777"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., 1893-94.</title></ref>
                    <date when="1894-06-01">Juin-Juillet 1894</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 23</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 6-7</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 6 et 7. — Juin-Juillet 1894.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. — Note sur un avantprojet de
                    Code pénal suisse, par M. Georges Le LOIR. — Étude sur la profession d'avocat eu
                    PORTUGAL, par M. J.-J. Tavares de Medeiros (traduction par M. F. Lepelletier). —
                    Note sur les rapports entre la Norvège et la SUÈDE, par M. A. Fœrden. — Nota du
                    secrétariat concernant l'Union des Sociétés de patronage de France et le Congrès
                    de Lyon. — Note sur la loi autrichienne portant extension de la loi du 28
                    décembre 18S7, relative aux accidents du travail, par M. M. Bellom.</p>
                <p>Conseil de Direction.</p>
                <p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des langues du
                    Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue
                    française.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Origin an Scope of the American doctrine of
                    constitutional law, par M. Thayer; M. E. Alix. — The Cincinnati souihern
                    RAILWAY, par M. Hollander; M. M. Moutier. — Die Reform der URHEBERRECHTS, par M.
                    A. Osterrieth; M. G. Maillard. — Zeitschrift fur gewerblichen Rechtsschutz; M.
                    G. Maillard. — Der staatsburgerliche UNTERRICHL, par M. Stôrk; M. A. OITERRIETH.
                    — Yerhandlungen des zwei-und-zwanzigsten Deutschen Juristentages:</p>
                <p>M. J. Penet. — Die Revision der Berner VEBEREINKUNFT, par M. F.</p>
                <p>Rôthlisberger; M. G. Maillard. — Wet van 12 December 1S92 op het Kederlanderschap
                    en 7iet LNGEZETENSCHAP, annotée par M. H -J.-A. Mulder; M. F. Daguin. — Memoria
                    de la Cdmara de las apelaciones (1893); M. F. Lepelletier. — Le forme del
                    salario, par M. Ricardo delia Volta; M. M. Bellom. — Ilepï xXïjpocoffdî xiJ
                    i7iitpoi:;!ï; xaxà t6 èv TOUPKÎa ïayûov jjKVJAOÏAJJi.'xvi/.ôv ofy-aiov, par M.
                    Chrestidès;</p>
                <p>M. G. Triantaphyllidès. — Gazeta da associaçâo dos advogados de Lisboa (4e année,
                    fasc. 1 à 5); M. F. Daguin. — De l'unité de nationalité dans la famille. Étude
                    sur la naturalisation des femmes mariées et des mineurs, par M. Gruffy; M. J.
                    Boullaiue. — Les Officiers minis-</p>
                <fw place="bottom">XXV. 27</fw>
                <pb n="394"/>
                <p>tériels, par M. L. Theureau; M. Ch. Constant. — Le droit commercial français et
                    étranger, par M. M. N. Salzédo et L. Clotet; M. Ch. Constant. — Gazette du
                    Palais. Répertoire alphabétique du droit français (t. VI.</p>
                <p>VII et VIII); M. A. Arnal. — La statistique internationale des œuvres
                    littéraires, par M. S. Rôthlisberger; M. G. Maillard. — Commentaire de la loi du
                    27 décembre 1S92 sur la conciliation et l'arbitrage facultatifs en matière de
                    différends collectifs entre patrons, ouvriers et employés, par M. E. Lelong; M.
                    M. Difourmantelle. — Pandectes françaises; Nouveau répertoire de doctrine, de
                    législation et de jurisprudence (t. XV et XVI du Répertoire, et t. II des
                    Obligations); M. H.</p>
                <p>Alpy. — Acta et VERBA, par M. J. Dévot; M. Pénigaud. — Ijx nationalité et son
                    influence quant à la jouissance et à l'exercice des droits, par M. J. Dévot; M.
                    Pénigaud.— L'affaire ZAPPA, conflit gréco-romain, par M. G. Streit; M. H.
                    Truchy. — La politique de dégrèvement. Le dégrèvement de la navigation, par M.
                    J. Leys; M. H. Truchy. — La nationalité française, par M. E. Rouard de Card. M.
                    A. Bitsch. — Conviendrait-il d'augmenter la quotité disponible du père de
                    famillet par M. R. de la Grasserie; M. A. Theurault.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="membres">
                <p>Liste des membres nouveaux, admis par le Conseil de DIRECTION, dans les séances
                    du 9 et du 30 avril 1894:</p>
                <p>MM. Alves da VEIGA, avocat, ancien député aux Cortés portugaises, 36, rue
                    Washington (Paris);</p>
                <p>Arminjon (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 53, rue Blanche (Paris);</p>
                <p>CHANTRE, docteur en droit, 13, rue du Cherche-Midi (Paris);</p>
                <p>Echf.verria y Reyes (Anibal), avocat, plaza SOTOMAYOR, 3, à Valparaiso
                    (Chili);</p>
                <p>Langgaard-Menezes (Rodrigo Octavio de), avocatet procureur de la République, 24,
                    Praïa do FLAMENGO, à Rio de Janeiro (Brésil);</p>
                <p>Pengksco (Grégoire-G.), docteur en droif de la Faculté de PARIS, député, ancien
                    ministre, strada CLEMENTZEI, à Bucarest (Roumanie);</p>
                <p>Rodriguez Montano (D.), avocat, 42, SEPARACION, à Santo-Domingo (République
                    dominicaine).</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société:</p>
                <p>Tratlato die privilegi, delie ipoteche e del pegno; volume offert par l'auteur G.
                    P. CHIRONI, professeur à l'Université de Turin.</p>
                <p>Traité de droit commercial (tome V); volume offert par les auteurs, MM. Ch.
                    Lyon-Caen etL. RENAULT, professeurs à la Faculté de droit de Paris. </p>
                <pb n="395"/>
                <p>Extraits des procès-verbaux des séances du Comité historique des monuments
                    écrits, depuis son origine jusqu'à la réorganisation du 9 septembre 1848; volume
                    offert par le Ministère de l'instruction publique.</p>
                <p>Commentaire de la loi du 27 décembre 1892 sur la conciliation et l'arbitrage
                    facultatifs en matière de différends collectifs entre patrons, ouvrjers ou
                    employés; brochure offerte par l'auteur M. A. Lelong.</p>
                <p>Observations sur l'exécution des jugements étrangers en France; brochure offerte
                    par l'auteur, M. Charles LACHAU, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                <p>Os successos de abril de 1892, perante a justiça federal; brochure offerte par
                    l'auteur M. Rodrigo Octavio de Langgaard Menezes.</p>
                <p>Pestas nacionaes; volume offert par Fauteur M. Rodrigo Octavio de Langgaard
                    Menezes.</p>
                <p>Acçûes de divisâo e demarcaçào de terras particulai'es; volume offert par
                    l'auteur, M. Rodrigo Octavio de Langgaard Menezes.</p>
                <p>Étude sur l'hypothèque des chemins de fer; volume offert par l'auteur, M.
                    Stephane Moulin.</p>
                <p>La Statistique internationale des œuvres littéraires; brochure offerte par
                    l'auteur, M. Rothlisberger.</p>
                <p>Magyar Tengerjog; brochure offerte par l'auteur, M. Nagy Ferencz.</p>
                <p>Commission de révision du Code civil (2e section). — Rapport sut les dispositions
                    préliminaires du Livre III; brochure offerte par l'auteur, M. J. van BIERVLIET,
                    professeur à l'Université de Louvain.</p>
                <p>Revue critique de droit criminel (13e année); volume offert par l'auteur, M. L.
                    LIMELETTE, substitut du procureur général à la Cour d'appel de Liège.</p>
                <p>Eine Besprechung des Entwurfs des Bôrsenvereins deulscher Buchhândler und des
                    Entwurfs der « Association littéraire et artistique internationale » ; deux
                    fascicules offerts par l'auteur M. Albert Osterrieth.</p>
                <p>De la double nationalité des individus et des sociétés; ouvrage offert par
                    l'auteur, M. Henri FROMAGEOT, avocat à la Cour d'appel de Paris. </p>
                <p>// delinquente nel diritto criminale; brochure offerte par l'auteur, M. Ugo
                    CONTI, avocat à Bologne.</p>
                <p>Les Origines du droit international; volume offert par l'auteur, M. Ernest Nys. </p>
                <pb n="396"/>
                <p>Lagasafn handa alpydu (1887-1890); trois volumes offerts par M. DEMOMBYNES,
                    avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                <p>Sammlunq der bayerischenVERFASSUNGSGESETZE, par J. Pôzl; volume offert par M.
                    Demombynes.</p>
                <p>Parlamentarîsckes Taschenbuch des Norddeutschen Bundes;</p>
                <p> volume offert par M. Demombynes.</p>
                <p>La Legislacion vigente de la Repûblica del URUGUAY, par Pablo V. Goyena (tome I,
                    1888; tome II, 1891-1892); volumes offerts par M. RIVIÈRE, directeur du Bureau
                    international d'échange des publications officielles, à Montevideo.</p>
                <p>Ordre des avocats à la Cour d'appel de Bruxelles. — Réformes professionnelles. —
                    Rapports de la commission du Conseil de l'Oindre (1894); volume offert par le
                    Conseil de l'Ordre des avocats à la Cour d'appel de Bruxelles.</p>
                <p>Code manuel de droit industriel (tome III, 1894); offert par l'auteur, M. Maurice
                    DUFOURMANTELLE, avocat à Cour d'appel de Paris.</p>
                <p>De la cause dans les libéralités (189i); brochure offerte par l'auteur, M. E.
                    TARBOURIECH, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                <p>Parlamentarische Vorrechte in der Schweiz; brochure offerte par l'auteur, M.
                    Rôthlisberger.</p>
                <p>Observations sur la compétence des Conseils de guerre de larmée de terre; volume
                    offert par l'auteur, M. Francis Laloi.</p>
                <p>Commentaire pratique des lois des 2&amp;juin 1889 et 22 juillet 1893 sur la
                    nationalité; volume offert par l'autour, M. Campistron.</p>
                <p>De la responsabilité des propriétaires de navires et des armateurs; volume offert
                    par l'auteur, M. L. Thiébaut.</p>
                <p>Manuel de droit international public {droit des gens); volume offert par
                    l'auteur, M. BONFILS, doyen honoraire de la Faculté de droit de Toulouse.</p>
                <p>L Enseignement du droit et des sciences politiques dans les Universités d'Italie;
                    volume offert par l'auteur, M. Eugène Duthoit.</p>
                <p>Des garanties de capacité exigées en Belgique pour l'admission aux fonctions
                    notariales; brochure offerte par l'auteur, M. Campana.</p>
                <p>Traité élémentaire de législation industrielle (1™ partie); volume offert par
                    l'auteur, M. Paul Pic.</p>
                <p>Chambre du conseil, par M. BERTIN, 3e édition refondue par MM. A. Bloch et G.
                    Breuillac; deux volumes offerts par les éditeurs, MM. Bloch et Breuillac.</p>
                <p>Les Enfants et le Divoïce; volume offert par l'auteur, M. Barbier.</p>
                <p>La Révision belge; volume offert par l'auteur, M. Léopold Arnaud. </p>
                <pb n="397"/>
                <p>Il problema dei Reformaterj; volume offert par l'auteur, M. Ugo Conti.</p>
                <p>Etudes de droit international conventionnel (lre série, 1894); volume offert par
                    l'auteur, M. Léon Poinsard.</p>
                <p>Principauté de Monaco. — Code de procédure civile; livre préliminaire (1894);
                    brochure offerte par M. H. de ROLLAND, viceprésident du Tribunal supérieur de
                    Monaco.</p>
                <p>De la personnalité civile de F ÉTAT, d'après les lois civiles et administratives
                    de la France; brochure offerte par l'auteur, M. Th. DUCROCQ, professeur à la
                    Faculté de droit de Paris.</p>
                <p>De la personnalité civile en FRANCE, du Saint-Siège et des autres puissances
                    étrangères; brochure offerte par l'auteur, M. Th. Ducrocq.</p>
                <p>Boletin bibliografico-jûridico del Directorio juridico internacional(n°n, 1894);
                    brochure offerte par M. le marquis de Olivart.</p>
                <p>Des propositions d'accroissement de la quotité disponible; brochure offerte par
                    l'auteur, M. H. PASCAUD, conseiller à la Cour d'appel de Chambéry.</p>
                <p>Le Suffrage politique chez les principaux peuples civilisés (3 e fascicule);
                    brochure offerte par l'auteur, M. H. Pascaud.</p>
                <p>Les questions ouvrières; volume offert par l'auteur, M. Léon Milhaud.</p>
                <p>Das Ausfuhrverbot und die partielle Suspension vôlkerrechtlicher Vertrage;
                    brochure offerte par l'auteur, M. STOERK, professeur à l'Université de
                    Greifswald.</p>
                <p>Luigi Martini e % piccoli abbandonati; volume offert par l'auteur, M. U.
                    Conti.</p>
                <p>Norsk Lovtidende (2dea afdeling; 1884-1893); trente-trois fascicules offerts par
                    M. Boetzmann.</p>
                <p>Die Revision der Berner Uebereinkunft; brochure offerte par l'auteur M. E.
                    Rôthlisberger.</p>
                <p>Gazeta da Associaçào dos advogados de IJsboa (4e année, fascicule 5); brochure
                    offerte par M. Henri MIDOSI, avocat à Lisbonne.</p>
                <p>Bulletin des lois et décrets (du gouvernement égyptien), années 1892 et 1893;
                    deux volumes offerts par M. Georges LOUIS, ministre plénipotentiaire, délégué de
                    la France à la Commission de la Dette égyptienne.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Note sur un avant-projet de code pénal suisse, par </p>
                <pb n="398"/>
                <p>M. Georges LELOIR, docteur en droit, secrétaire en chef dti Parquet de la Cour
                    d'Appel de Paris.</p>
                <p>Voici bien des années que l'on poursuit, en SUISSE, l'unification du droit pénal.
                    Mais cette unification a rencontré de vives résistances, des résistances plus
                    sérieuses que l'idée d'unifier le droit civil; car la législation pénale
                    intéresse, bien plus sérieusement que le droit civil, la souveraineté et
                    l'indépendance des Etats. En 1872, l'extension au droit pénal et à la procédure
                    de la compétence législative de la Confédération fut un des motifs principaux
                    qui firent échouer le projet de révision de la Constitution fédérale. Aussi la
                    Constitution du 29 mai 1874 ne prescrivit-elle pas l'unification du droit
                    pénal.</p>
                <p>Cependant la Société suisse pour la réforme pénitentiaire et la Société des
                    juristes suisses, ont poursuivi, chacune de leur côté, des études et des travaux
                    dont le premier effet a été un changement significatif dans l'opinion de
                    certains cantons relativement à cette question, dans celle notamment des cantons
                    romands, qui semblaient les plus réfractaires jadis à toute unification (1).</p>
                <p>En 1888, le Conseil national invita le département fédéral do justice à présenter
                    un rapport et des propositions dans le sens d'une révision de l'article 65 de la
                    Confédération fédérale et de l'extension au droit pénal de la compétence
                    législative de la Confédération. Le Conseil fédéral résolut alors, avant toute
                    proposition do révision constitutionnelle, de préparer l'unification par des
                    travaux scientifiques. Ces travaux préliminaires, confiés au professeur Cari
                    STOOS, de BERNE, ont été publiés dans l'ordre suivant:</p>
                <p>1° En 1890, une édition comparative des codes pénaux suisses, à savoir le texte
                    des codes cantonaux rangés d'après un ordre systématique;</p>
                <p>2° En 1892, les principes (Grundziige) du droit pénal suisse, c'est-</p>
                <note place="bottom">(1) Dans l'exposé des motifs du Code pénal neuchâtelois, qui
                    n'est entré en vigueur que depuis 1891, on forme des vœux sincères pour
                    l'unification du droit pénal en SUISSE, mais en ajoutant que le « canton de
                    Neuchàtei doit tenir à honneur d'apporter sa pierre à l'édifice commun et do
                    faire une législation qui puisse servir pour l'élaboration du Code fédéral ». Il
                    risquerait autrement, ajoute-t-on, de compromettre « salégitime part
                    d'influence». — C'est la perspective de l'unification qui a arrêté, au
                    contraire, les travaux préparatoires du nouveau Code pénal vaudois, dont le
                    remarquable projet avait été publié dès 1882.</note>
                <pb n="399"/>
                <p>a-dire un exposé comparatif et critique des prescriptions générales contenues
                    dans les codes cantonaux;</p>
                <p>3° En 1893, le deuxième volume du même ouvrage, contenant l'exposé de la partie
                    spéciale des codes cantonaux.</p>
                <p>Tout récemment enfin, en août 1893, le professeur Cari Stoos a publié un
                    avant-projet de Code pénal suisse, du moins la partie générale de son
                    avant-projet, avec un exposé de motifs à l'appui.</p>
                <p>C'est ce dernier document, dont une traduction a été faite, en vertu d'une
                    mission du département fédéral de justice, par M. Alfred GAUTIER, professeur de
                    droit à GENÈVE, et qui constitue l'entrée en matière de l'élaboration du nouveau
                    code, que nous nous proposons d'analyser sommairement.</p>
                <p>La pensée fondamentale qui a guidé l'auteur do l'avant-projet se résume dans la
                    formule suivante empruntée à l'exposé des motifs: « Elaborer un code qui, tout
                    en conservant des codes actuels ce qui est digne de survivre, marquât cependant
                    un progrès dans le sens d'une lutte plus efficace contre le crime ». — « Nos
                    juges suisses, ajoute-t-on, ne sont souvent pas des juristes; l'auteur a voulu
                    leur donner une loi à leur portée par sa simplicité, une loi qui, dans un
                    langage clair et intelligible, leur traçât les règles nécessaires au bon
                    exercice de leur magistrature. Toutes les définitions d'école, tous les termes
                    techniques ont été évités avec soin. » La caractéristique du nouveau code, c'est
                    donc, avant tout, sa simplicité; il sera bref et concis, et se bornera à poser
                    dans chaque article, sans développer outre mesure, le principe d'une théorie
                    juridique.</p>
                <p>L'avant-projet repoussant la vieille distinction tripartite des infractions, ne
                    connaît que des délits et des contraventions; il y aura donc dans le code deux
                    livres, dont chacun traitera d'une de ces catégories d'infractions. Chaque livre
                    renfermera une partie générale et une partie spéciale. La partie générale du
                    livre des délits, qui fait l'objet de notre étude, ne renferme que 46 articles.
                    Elle se divise en quatre sections : personnes punissables,— peines et mesures de
                    sûreté, — mesure de la peine, — extinction de la peine.</p>
                <p>Personnes punissables.</p>
                <p>Les articles 3 et 4 s'occupent du cercle d'action du code dans l!espace et dans
                    le temps. Les dispositions du Code pénal suisse seront applicables: 1° à tout
                    délit commis en Suisse; 2° à tout délit commis à l'étranger contre la Suisse. La
                    compétence des tribunaux suisses sera absolue dans ces deux cas, mais la peine
                    subie pour le </p>
                <pb n="400"/>
                <p>même délit à l'étranger sera imputable sur celle encourue en Suisse. — Les mêmes
                    dispositions s'appliqueront à tout délit commis à l'étranger : 1° par un Suisse;
                    2° contre un Suisse; 3° contre les intérêts communs à tous les États. Mais ici
                    la compétence des tribunaux suisses ne sera que subsidiaire àcelle des tribunaux
                    du lieu où le délit aura été commis; elle n'existera que dans le cas où le délit
                    n'aura pas été poursuivi à l'étranger, ainsi que dans celui où l'extradition ne
                    sera pas possible; dans ce dernier cas, la peine subie en partie à l'étranger
                    sera imputable sur la peine encourue en Suisse. — En tout cas, le délit sera
                    réputé commis soit au lieu où l'auteur aura agi, soit au lieu où le résultat se
                    sera produit.</p>
                <p>La loi pénale n'a pas d'effet rétroactif, sauf le cas où la loi nouvelle édicte
                    des dispositions plus douces que celles qui existaient primitivement. — Le délit
                    sera réputé commis soit au moment où l'auteur aura agi, soit au moment où le
                    résultat se sera produit (art. 4).</p>
                <p>Les articles 6 et 7 s'occupent des enfants et des adolescents.</p>
                <p>Aucune condamnation ne pourra être prononcée contre un mineur de quatorze ans;
                    s'il est en danger moral, corrompu ou abandonné, l'autorité de poursuite le
                    remettra à l'administration qui prendra des mesures appropriées; sinon, des
                    mesures de discipline scolaire suffiront pour réprimer les menus délits qu'il
                    aura pu commettre(l).</p>
                <p>De quatorze à dix-huit ans, on ne posera pas la question de discernement, dont la
                    solution varie nécessairement suivant la nature ou la gravité de l'acte commis;
                    le juge examinera d'une façon en quelque sorte abstraite le développement moral
                    et mental du jeune homme. S'il lui apparaît que ce développement n'est pas
                    supérieur à celui d'un enfant de moins de quatorze ans, le délinquant sera
                    traité comme il a été dit ci-dessus. Dans le cas contraire, le tribunal pourra
                    soit interner le jeune délinquant dans une maison de correction pour une durée
                    de un à six ans, qui ne pourra en aucun cas excéder sa majorité, soit le frapper
                    des arrêts scolaires ou de la réprimande s'il fréquente encore l'école, et, s'il
                    a cessé de la fréquenter, d'une détention solitaire de trois jours à trois mois,
                    qui</p>
                <note place="bottom">(1) L'exposé des motifs nous apprend que l'intention de
                    l'auteur a été de s'approprier les réformes récemment introduites à Neuchâtel
                    par M. le conseiller d'État Cornaz. Ces réformes, qui ont fait entrer en quelque
                    sorte les mesures de discipline scolaire dans le système pénitentiaire légal,
                    sont inscrites dans l'article 83 du Code pénal neuchâtelois et dans la loi plus
                    récente encore du 26 septembre 1893, qui a institué, à l'usage des mineurs, dans
                    le canton de NEUCHÂTEL, des salles d'arrêts de discipline.</note>
                <pb n="401"/>
                <p>sera subie dans un établissement spécial. — En ce qui concerne les mineurs de
                    seize à dix-huit ans, s'ils ont montré des dispositions criminelles qui excluent
                    leur admission dans une maison de correction pour les jeunes délinquants, ils
                    seront frappés de la peine ordinaire, mais adoucie.</p>
                <p>Les articles 8 et suivants exonèrent de toute peine celui qui, dans le moment où
                    il aura commis l'acte, se sera trouvé dans un état d'aliénation mentale,
                    d'idiotisme ou d'inconscience. Les états d'inconscience, suivant l'exposé des
                    molifs, c'est la fièvre, le sommeil, et même l'ivresse, au moins quand elle est
                    complète. — Celui dont l'intégrité mentale ou la conscience n'aura été que
                    diminuée, sera frappé d'une peine adoucie (art. 9). — Le tribunal aura
                    d'ailleurs le pouvoir d'ordonner l'internement dans un asile de toute personne
                    irresponsable ou à responsabilité limitée, dont la sécurité publique exigera le
                    placement; cette personne ne pourra être mise en liberté, dans le cas de
                    guérison présumée, qu'en vertu d'une décision du tribunal (art. 11).</p>
                <p>L'article 15 adoucit, en cas de simple tentative, la peine encourue par le délit
                    consommé. L'avant-projet ne définit pas la tentative et se borne à décider que
                    les actes préparatoires ne seront pas punissables. De crainte de ne pas se faire
                    bien comprendre du j uge laïque, l'auteur a renoncé à proposer toute distinction
                    entre le délit commencé et le délit manqué; il n'a pas voulu trancher non plus
                    la question de délit impossible quant aux moyens et quand à l'objet.</p>
                <p>Il accorde d'ailleurs l'exonération de toute peine à celui qui renoncera de sa
                    propre initiative à commettre le délit.</p>
                <p>Sous la rubrique: PARTICIPATION, l'article 1(3 punit l'auteur et l'instigateur
                    d'un délit de la peine édictée pour ce délit. Il frappe le complice d'une peine
                    adoucie, mais sans définir autrement la complicité.</p>
                <p>L'article 17 exonère de toute peine celui qui aura été, en agissant, dans un état
                    de légitime défense, et aussi celui qui n'aura dépassé les bornes de la légitime
                    défense que par suite d'un état excusable d'excitation ou de saisissement.</p>
                <p>L'article 18 s'occupe ensuite de l'état de nécessité: « Quiconque commet un délit
                    pour préserver d'un danger imminent et impossible à détourner autrement la vie,
                    l'intégrité corporelle, l'honneur, la propriété ou quelque autre bien
                    appartenant à lui ou à autrui, sera, si l'acte paraît excusable d'après les
                    circonstances, exempté de la peine ou puni de la peine adoucie ». L'acte inspiré
                    par la nécessité est considéré comme illicite par l'auteur de l'avant-projet et
                    comme </p>
                <pb n="402"/>
                <p>obligeant à une réparation civile. Dans un grand nombre de cas, cependant, cet
                    acte sera excusable et obtiendra l'exonération de toute peine; l'auteur s'en
                    remet sur ce point à l'appréciation du juge qui, dans tous les cas où il y aura
                    une disproportion flagrante entre la nécessité invoquée et le devoir moral
                    méconnu, pourra prononcer une peine adoucie (1).</p>
                <p>Peines et mesures de sûreté.</p>
                <p>Cette section est la plus intéressanto de l'avant-projet, parce qu'elle en est la
                    plus originale et la plus neuve.</p>
                <p>L'avant-projet passe sous silence la peine de mort, abolie déja naguère par la
                    Constitution fédérale de 1874, mais qui, rétablie depuis 1879 dans un petit
                    nombre de cantons, n'a été, dans ces quinze dernières années prononcée que
                    quatre fois et exécutée qu'une seule; encore était-ce contre un étranger. Cette
                    dernière expérience semble avoir démontré que la peine de mort n'est plus, en
                    SUISSE, d'une nécessité absolue, et cette démonstration suffit pour que son
                    application ait cessé d'y être légitime.</p>
                <p>Les peines placées au degré supérieur de l'échelle pénitentiaire sont les peines
                    privatives de liberté. L'avant-projet n'en admet que deux, la réclusion
                    [Zuchlhaus) et l'emprisonnement (Gef.vngniss).</p>
                <p>La réclusion, c'est la paine de longue durée, sera prononcée à vie ou pour une
                    durée de un à quinze ans. L'emprisonnement ne sera prononcé que pour une durée
                    de huit jours à un an; dans quelques cas cependant, la durée de cette peine
                    pourra s'étendre jusqu'à cinq ans. Cet emprisonnement exceptionnellement
                    prolongé sera la peine de certains délits graves eu égard à la gravité de leurs
                    conséquence, mais dont les mobiles n'ont rien de bas et qui n'appellent pas une
                    peine déshonorante: tels sont les délits politiques, le duel, et, dans quelques
                    cas au moins, le meurtre et les lésions ayant produit la mort ou une infirmité
                    permanente.</p>
                <p>Après avoir défini les peines privatives de liberté, l'auteur de l'avant-projet
                    en fixe le régime : les peines de réclusion et de l'ein-</p>
                <note place="bottom">(1) Voyez dans le Bulletin de 1892, p. 549, nos observations
                    sur l'article 74 du Code pénal de Neuchàtel relatif, lui aussi, à l'état de
                    nécessité. Nous préférons au texte neuchàtelois qui assimile l'état de nécessité
                    à celui de légitime défense, et pose en principe qu'il « n'y a pas délit »,
                    l'article de l'avant projet, aux termes duquel l'état de nécessité constitue
                    seulement une excuse absolutoire dans certains cas, atténuante dans
                    d'autres.</note>
                <pb n="403"/>
                <p>prisonnement ne seront jamais subies dans le même édifice. Les détenus de moins
                    de vingt ans seront tenus soigneusement séparés des autres. Dans tous les cas,
                    les détenus seront assujettis au travail (art. 21).</p>
                <p>Soit qu'il s'agisse de réclusion ou d'emprisonnement, le détenu passera dans
                    l'isolement les trois premiers mois de sa peine. Il résulte de là que toutes les
                    peines de trois mois et moins seront subies dans la solitude. L'état d'isolement
                    sera prolongé au delà de trois mois, et même pour toute la durée de la peine,
                    lorsque le tribunal l'aura ainsi ordonné ou que le condamné en fera la
                    demande.</p>
                <p>Tout condamné à une peine d'une année au moins de durée pourra obtenir sa
                    libération conditionnelle, lorsqu'il aura subi les deux tiers de sa peine, si
                    l'autorité a la conviction qu'il se conduira bien et s'il a, autant que
                    possible, réparé le préjudice causé par le délit (1). La société de patronage
                    compétente sera informée en temps utile de la libération. La libération pourra
                    être révoquée et le condamné subira sa peine jusqu'au bout s'il abuse de sa
                    liberté et surtout s'il commet un nouveau délit. L'avant-projet ne fixe pas le
                    temps pendant lequel le libéré restera ainsi sous le coup d'une tutelle spéciale
                    (art. 22).</p>
                <p>Les articles 23 et 40 créent une pénalité spéciale à l'usage des récidivistes
                    d'habitude. C'est un internement de dix à vingt ans, qui sera subi dans un
                    établissement distinct. Cette peine ne sera prononcée que par une autorité
                    fédéralequi, dans l'opinion de l'auteur du projet, serait une sorte de
                    commission ; elle pourra l'être contre tout criminel qui, ayant subi plusieurs
                    fois la peine dela réclusion, commettra un nouveau délit dans le délai de cinq
                    ans à partir de l'expiration de la dernière peine. Il appartiendra au tribunal
                    cantonal saisi alors de la poursuite de renvoyer l'affaire devant la juridiction
                    fédérale; l'internement, s'il est ordonné, se confondra avec la nouvelle peine
                    encourue. L'interné, celui du moins qui le</p>
                <note place="bottom">(1) Cette idée si morale, qui consiste à subordonner la
                    libération conditionnelle aux efforts faits par le condamné pour réparer le
                    préjudice causé, et que l'auteur de l'avant-projet présente comme une heureuse
                    innovation, généralement approuvée, ne ressort pa=, en effet, du texte de la loi
                    française sur la libération conditionnelle; mais on ne saurait oublier qu'une
                    circulaire du garde des sceaux, du 28 juin 1888, signalo parmiles titresqu'un
                    condamné peut se créer à la libération conditionnelle, l'empressement mis par
                    lui à réparer le préjudice causé, à s'acquitter de l'amende et des frais de
                    justice.</note>
                <pb n="404"/>
                <p>sera pour la première fois, pourra obtenir, au bout de cinq ans, sa libération
                    provisoire.</p>
                <p>Indépendamment des maisons destinées aux condamnés à la réclusion ou à
                    l'emprisonnement et des établissements spéciaux affectés aux délinquants
                    d'habitude, l'avant-projet prévoit la création de maisons de travail où pourront
                    être envoyés pour une durée de un à trois ans ceux dont le délit aura eu pour
                    cause l'inconduite ou la fainéantise, du moins quand la peine encourue
                    n'excédera pas un an (art. 24), et d'asiles pour buveurs à l'usage des ivrognes
                    d'habitude; l'internement dans ces derniers établissements pourra être ordonné
                    par le tribunal , pour une durée de six mois à deux ans, sur préavis médical, et
                    indépendamment de la peine encourue pour le délit (art. 26).</p>
                <p>Après les peines corporelles, les peines purement pécuniaires, qui sont l'amende
                    et la confiscation spéciale (art. 27 et 28).</p>
                <p>L'amende devra être proportionnée à la fortune du condamné.</p>
                <p>Le tribunal pourra autoriser le condamné à s'acquitter par acomptes ou à racheter
                    l'amende par un travail libre. Contre ceux qui se trouvent dans l'impossibilité
                    absolue de payer, pas de recours : non seulement l'avant-projet repousse la
                    contrainte par corps oisive et démoralisante du droit français, mais il n'admet
                    même pas la transformation qui s'effectuerait de plein droit des amendes
                    impayées en journées de prison. Contre ceux au contraire qui. par pur mauvais
                    vouloir, laisseraient passer sans payer le terme accordé par la loi ou par le
                    juge, la sévérité doit être impitoyable. Ils seront tenus de s'acquitter par un
                    travail forcé sous les verroux jusqu'au jour où la valeur du travail qu'ils
                    auront fourni atteindra le montant de l'amende et ce sous déduction des dépenses
                    faites par l'Etat.</p>
                <p>L'article 29 sur la réparation civile consacre une heureuse innovation en
                    permettant au juge d'attribuer à la partie lésée, à compte de l'indemnité qui
                    peut lui être due, tout ou partie du montant de l'amende et du prix de
                    réalisation des objets confisqués, enfin le pécule afférent au détenu, jusqu'à
                    concurrence du moins de la moitié, car il ne faut pas décourager l'ardeur
                    laborieuse du condamné, ni le dépouiller de toute ressource pour l'époque de sa
                    libération.</p>
                <p>L'avant-projet édicte ensuite toute une série de peines accessoires, telles que
                    l'interdiction des auberges (art. 25), la privation des droits civiques (art.
                    30), la destitution (art. 31), le retrait de l'autorisation d'exercer une
                    profession ou une industrie (art. 32), </p>
                <pb n="405"/>
                <p>la déchéance de la puissance paternelle et de la tutelle (art. 33), la
                    publication du jugement (art. 34).</p>
                <p>Enfin l'article 35 institue une mesure préventive qui mérite de fixer un instant
                    l'attention: « Lorsqu'il y a lieu de craindre que celui qui a menacé de
                    commettre un délit ne le commette effectivement, ou lorsqu'un délinquant
                    condamné pour délit (en particulier contre l'intégrité corporelle ou contre
                    l'honneur dos personnes) manifeste l'intention de commettre derechef ce délit,
                    le juge peut exiger de lui la promesse de ne pas commettre le délit et l'obliger
                    à fournir une sûreté suffisante à l'appui de son engagement. SI, par mauvaise
                    volonté, il refuse la promesse ou ne fournit pas la sûreté dans le délai
                    indiqué, le juge peut ordonner qu'il sera détenu jusqu'à ce qu'il ait promis ou
                    donné la garantie, sans toutefois que cette détention puisse dépasser une année
                    ». Cet engagement de bien vivre et de no commettre aucun méfait semble avoir été
                    imaginé à l'exemple du cautionnement que le nouveau code italien (art. 26 et 27
                    ), imitant sur ce point la législation anglaise, combine avec la peine de
                    l'admonition répressive.</p>
                <p>Mesure de la peine.</p>
                <p>Nous en avons fini avec l'exposé du système des peines, et il ne reste qu'à
                    examiner dans quelle mesure ces peines doivent être appliquées.</p>
                <p>L'article 36 renferme un conseil, une simple direction donnée au juge : celui-ci
                    devra, en mesurant la peine dans les limites du minimum au maximum, tenir compte
                    des mobiles, des antécédents et de la situation personnelle du délinquant.</p>
                <p>La peine édictée par la loi pourra être, dans certains cas, adoucie ou aggravée.
                    L'avant-projet n'adopte pas le système français des circonstances atténuantes
                    indéterminées. Mais il admet l'existence d'un certain nombre de circonstances
                    qui, dans des cas donnés, obligeront le juge, qui lui permettront, dans
                    d'autres, d'adoucir la pénalité soit en abaissant au-dessous du minimum légal le
                    taux de la peine édictée, soit en substituant à la peine légale une peine de
                    nature moins rigoureuse (art. 38). Nous avons énuméré au cours de cette analyse
                    les cas ou l'adoucissement s'imposerait : ce sont ceux du d.;lit commis par un
                    adolescent, montrant des dispositions criminelles, mais âgé de moins de dix-huit
                    ans (art. 7), du délit commis par un individu dont la responsabilité n'est que
                    par- </p>
                <pb n="406"/>
                <p>tielle (art. 9), le cas de simple tentative (art. 15), le cas du simple complice
                    (art. 16), le cas où le délit a été dans une mesure restreinte inspiré par la
                    nécessité (art. 18). Quant aux cas où l'opportunité d'adoucir la peine sera
                    laissée à l'appréciation du juge, ce sont ceux où le délinquant aura été poussé
                    par des motifs élevés ou par une détresse profonde, où il aura agi sous la
                    pression d'une menace ou d'un ordre, où il aura agi dans la croyance erronée que
                    l'acte n'était pas punissable, où il aura prouvé par ses actes un repentir
                    sincère, c'est le cas enfin où la prescription sera sur le point de s'accomplir
                    (art. 37).</p>
                <p>Il y a des cas en revanche où une aggravation sera encourue (art. 39) : c'est
                    celui d'abord où le délinquant aura agi par bassesse de caractère et, en
                    particulier, par méchanceté, brutalité, ruse, vengeance, cupidité, joie de nuire
                    ou simple plaisir criminel; c'est ensuite le cas de récidive, « lorsque le
                    délinquant, dans les cinq ans qui précèdent le délit, aura subi, en Suisse ou à
                    l'étranger, une peine privative de liberté pour délit commun et qu'il n'y aura
                    pas do motif légal d'adoucissement ». Observons que l'avant-projet rompt avec le
                    système usité dans quelques codes cantonaux de la récidive spéciale de délit à
                    délit d'une même catégorie. On ne tient compte, il est vrai, pour la récidive
                    que du délit commis dans le délai de cinq années à partir de l'expiration d'une
                    peine antérieure, mais on tient compte aussi bien de la peine antérieurement
                    subie à l'étranger que de celle subie eu SUISSE, sans distinguer même, comme
                    fait le Code pénal de NEUCHÂTEL, entre les pays qui sont unis avec la Suisse par
                    un traité d'extradition et ceux qui ne le sont pas. La peine encourue n'est ni
                    d'une nature plus rigoureuse que celle édictée par la loi, ni d'un maximum
                    supérieur au maximum légal. L'avant-projet se borne à disposer que la peine
                    aggravée dépassera la moyenne. C'est traiter peut-être les récidivistes avec
                    bien de la douceur, mais on ne doit pas oublier qu'il existe d'autre part une
                    peine spéciale et de longue durée à l'usage des récidivistes incorrigibles.</p>
                <p>Dans le cas de délits concomitants ou successifs, il n'y a pas cumul des peines,
                    du moins des principales, car les peines et mesures accessoires des peines
                    privatives de liberté seront toujours cumulées. Quant aux peines principales, le
                    prévenu ne sera condamné qu'à celle du délit le plus grave, qui recevra une
                    aggravation appropriée (art. 41).</p>
                <p>La détention préventive pourra être en tout ou en partie imputée sur la durée de
                    la peine (art. 42). Cette imputation s'imposera </p>
                <pb n="407"/>
                <p>surtout quand la détention aura été prolongée par des circonstances indépendantes
                    de la volonté du condamné.</p>
                <p>Extinction de la peine.</p>
                <p>L'avant-projet traite, sous cette rubrique, de la mort naturelle et de
                    l'aliénation mentale incurable (art. 43), de la prescription de l'action
                    publique (art. 4i), de cello de la peine (art. 45), enfin de la suspension de
                    l'exécution do la peine (art. 46).</p>
                <p>Sur ce dernier point le système suisse sa rapproche du système français en ce
                    sens qu'il y aura non pas sursis à la condamnation, comme dans quelques
                    législations étrangères, mais sursis à l'exécution, en ce sens aussi que la
                    peine prononcée sera abolie faute de récidive dans le délai de cinq ans, tandis
                    que, dans le cas contraire, elle sera subie sans préjudice de la peine pour
                    récidive. — Le système suisse diffère du nôtre au contraire en ce que le sursis
                    ne pourra être appliqué qu'à celui qui n'aura pas encore été condamné pour
                    délit, sans distinguer entre les peines pécuniaires et les peines privatives de
                    liberté ; le sursis ne sera possible, d'autre part, qu'autant que la peine
                    prononcée n'excédera pas six mois d'emprisonnement, ce qui exclut l'application
                    de cette faveur, non seulement aux peines de plus longue durée, mais aussi aux
                    peines pécuniaires.</p>
                <p>Le juge ne devra faire bénéficier le délinquant d'un sursis qu'autant que
                    celui-ci n'aura pas été poussé par des mobiles bas, qu'il aura réparé, dans la
                    mesure de ses moyens, le dommage causé par le délit et qu'on pourra présumer que
                    le sursis le préservera de la récidive.</p>
                <p>Telle est la partie générale du livre dos délits de l'avant-projet de Code pénal
                    suisse. Son auteur adresse aux législations actuellement en vigueur trois
                    critiques principales:</p>
                <p>1° Elles soumettent, dit-il, à la peine ordinaire des délinquants qui ne sont pas
                    encore ou qui ne sont plus accessibles à son influence;</p>
                <p>2° Elles établissent la peine sans avoir conscience du but poursuivi, elles
                    méconnaissent l'importance du mobile. On exécute la peine sans se demander
                    pourquoi ; la répression a perdu toute base sérieuse; elle oscille entre une
                    rigueur exagérée et une clémence sans raison;</p>
                <p>3° Le juge, enfin, n'a pas les pouvoirs nécessaires pour prévenir le crime. </p>
                <pb n="408"/>
                <p>C'est en vue d'obvier à ces trois sortes de critiques que l'auteur cherche à
                    réaliser ses réformes:</p>
                <p>1° Il soumet à un régime disciplinaire les enfants et les adolescents qui ne sont
                    pas accessibles à la peine;</p>
                <p>2° Il renvoie les personnes qui vivent dans Yinconduite et Yoisiveté dans des
                    maisons spéciales où on les habituera au travail par une discipline
                    rigoureuse;</p>
                <p>3° Il met, pour longtemps, dans l'impossibilité de nuire, en les astreignant
                    rigoureusement au travail, les criminels pour lesquels plusieurs peines
                    inutilement subies ont démontré Yinefficacité de la répression ordinaire;</p>
                <p>4° II préserve de l'incarcération, moyennant certaines conditions, les
                    délinquants condamnés pour la première fois;</p>
                <p>5° Les peines privatives de la liberté seront appliquées avec une plus grande
                    réserve et seulement lorsqu'on pourra en attendre un effet utile;</p>
                <p>6° L'amende impayée ne sera jamais convertie en prison;</p>
                <p>7° Il sera tenu compte largement des mobiles du délit;</p>
                <p>8° La réclusion et l'emprisonnement seront subis dans des édifices séparés. Les
                    détenus seront assujettis au travail; ils seront tenus à l'isolement pendant les
                    premiers mois de leur détention et toujours isolés pendant la nuit;</p>
                <p>9° Le juge fera placer les aliénés dangereux dans un asile et donner aux autres
                    les soins nécessaires;</p>
                <p>10° Il renverra dans un asile pour buveurs les délinquants adonnés à la
                    boisson;</p>
                <p>11° Il contribuera à faire dédommager la partie lésée;</p>
                <p>12° Il prendra des mesures préventives contre la réalisation des menaces et des
                    délits projetés, etc.</p>
                <p>M. Cari Stoos pense que « ces réformes auront pour résultat de diminuer dans une
                    très forte proportion le nombre des délits et des délinquants, et cela peu
                    d'années après l'entrée en vigueur du code ». Nous formons des vœux sincères
                    pour que cet espoir ne soit pas trompé.</p>
                <p>Étude sur la. profession d'avocat en PORTUGAL, par M. J.-J. Tavares de MEDEIROS,
                    avocat à Lisbonne (tra- </p>
                <pb n="409"/>
                <p>duction par M. Fernand LEPELLETIER, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel de
                    Caeri).</p>
                <p>INTRODUCTION.</p>
                <p>L'institution des avocats en Portugal doit son origine à l'introduction du Droit
                    romain et du Droit canonique dans la seconde moitié du XIVe siècle. Jusque-là,
                    tout était discuté oralement et sans formalités et les questions litigieuses
                    étaient résolues par les « concelhos dos hornens bons ou jurados », conformément
                    aux usages ou aux « foraes » (coutumes locales) ou d'après le simple bon sens:
                    par suite l'avocat était inutile. Le Droit romain et le Droit canonique
                    amenèrent avec eux une procédure nouvelle, difficile et compliquée, et rendirent
                    nécessaires des fonctions judiciaires spéciales.</p>
                <p>Ce fut alors que les avocats apparurent devant les tribunaux: mais tout d'abord
                    ils eurent si peu de succès que des lois de D. AFTonso IV et de D. Pedro Ier
                    ordonnèrent leur suppression (1).</p>
                <p>L'Université avait été fondée par D. Diniz vers la fin du XIIIe siècle, mais
                    seulement avec deux professeurs, l'un pour les DECRÉTALES, l'autre pour les lois
                    Romaines. La science du droit n'était point alors aussi florissante qu'elle le
                    devint plus tard sous l'influence de l'étude approfondie du Droit romain et
                    grâce à l'affluence des jurisconsultes formés dans les célèbres Universités de
                    Bologne et de Paris (2). Il ne faut donc point s'étonner que ce soit seulement à
                    partir de cette époque qu'on voit apparaître le « vir bonus juris peritus » et
                    que la profession d'avocat commence à acquérir cette noblesse et ce prestige
                    qu'elle doit tant à son caractère de profession publique et basée sur la
                    science, intimement liée à la constitution de tous les tribunaux, qu'à
                    l'importance des intérêts qu'elle est destinée à protéger et à défendre en
                    participant tout à la fois à l'exécution des lois et à l'administration de la
                    justice en général.</p>
                <p>Les ordonnances du royaume imposèrent aux avocats des statuts : le dernier en
                    date se trouve dans les Ordonnances Philippines do 160U, liv. I, tit. 48. Aux
                    termes de ces ordonnances, les avocats devaient suivre pendant huit ans, à
                    l'Université de COÏMBRE, les</p>
                <note place="bottom">(1) V. Coelho da ROCHA, Ensaio sobre a hisloria do governo eda
                    legislaçâo de PORTUGAL, % 66.</note>
                <note place="bottom">(2) IBIDEM, §§ 110 et 111.</note>
                <fw place="bottom">XXV. 28</fw>
                <pb n="410"/>
                <p>cours soit de Droit civil, soit de Droit canonique, soit tous les deux ensemble,
                    et faire en outre deux ans de stage. Auprès de la « Casa de supplicaçâo » (cour
                    suprême), il ne pouvait y avoir que quarante avocats ou procureurs lettrés,
                    admis après un examen passé devant le président, le chancelier et les
                    conseillers. Dans les autres tribunaux, les individus pourvus d'un grade étaient
                    dispensés de ces examens, mais ils devaient aussi présenter leurs diplômes et un
                    certificat d'études authentique. Quant aux individus non pourvus d'un grade qui
                    désiraient plaider dans les diverses contrées du royaume où il n'y avait pas un
                    nombre suffisant d'avocats, ils étaient soumis à un stage de huit ans et à un
                    examen devant le « Desembargo do Paço » (Conseil du Roi), sorte de Conseil
                    d'ETAT, qui leur délivrait leur diplôme. Ces ordonnances énuméraient aussi les
                    obligations des avocats relativement à la manière de représenter les parties en
                    justice et de plaider pour elles et leurs devoirs vis-à-vis de leurs clients,
                    les informations qu'ils devaient prendre auprès d'eux, enfin les
                    incompatibilités et les pénalités dont ils étaient susceptibles. Il y a lieu de
                    remarquer que les nobles, les clercs et les religieux ne pouvaient être
                    avocats.</p>
                <p>Actuellement les dispositions qui les concernent sont réparties dans les
                    différents codes, sur lesquels ils doivent se guider pour connaître leurs droits
                    et leurs obligations même au point de vue disciplinaire. Aussi n'existe-t-il
                    point en Portugal d'ordre des avocats comme il en existe dans certains pays, en
                    France et en Belgique par exemple, ni rien de semblable aux célèbres collèges
                    des circonscriptions d'Espagne appelées « audiencias. » L'association des
                    avocats de LISBONNE, bien que reconnue officiellement comme étant d'utilité
                    publique, parce qu'elle peut être consultée par le gouvernement et qu'elle est
                    souvent appelée à coopérer à la rédaction des lois, n'en est pas moins une
                    association privée et libre.</p>
                <p>Quiconque a suivi les cours de l'Université peut être avocat dès qu'il a rempli
                    les autres conditions légales et qu'il a des clients: il n'y a pas de nombre
                    limité, ni d'apprentissage ou de stage comme autrefois. Les conditions qui
                    donnent à la profession sa. noblesse, sa bonne renommée et son autorité morale
                    sont d'ailleurs autrement difficiles à réunir; elles peuvent so résumer ainsi :
                    beaucoup de science et beaucoup de dignité dans sa conduite envers soi-même et
                    envers les autres.</p>
                <p>Pereira e SOUZA, Prim. linh. civ., § 67, définissait ainsi l'avocat: « C'est le
                    jurisconsulte qui conseille et assiste en justice les parties en litige, après
                    avoir été reçu à cet effet par l'autorité </p>
                <pb n="411"/>
                <p>publique. » Et Mello FREIRE, Liv. 4, tlt. 3, § [10, en donnait cotte définition :
                    « Vir bonus, juris perilus, a litigantibus ?'ogatus,ut voce vel scripto causam
                    suam judici exportât, probet atque ex arte defendat ad hoc officium publica
                    auctoritate admissus. »</p>
                <p> t.</p>
                <p>CONDITIONS D'EXERCICE DE LA PROFESSION.</p>
                <p>L'exercice de la profession d'avocat est en général subordonné à des études de
                    droit faites à l'Université de Coïmbro et portant sur les matières suivantes
                    réparties en cinq années : 1° Philosophie du Droit et histoire du Droit public
                    et constitutionnel portugais;</p>
                <p>2» Exposition historique du Droit romain rapproché du Droit national; 3tt
                    Histoire et principes généraux du Droit civil portugais ; 4° Principes généraux
                    du Droit public interne et externe et institutions du droit constitutionnel
                    portugais; 5° Économie politique et statistique; 6" et 9° Droit civil portugais;
                    7° Principes généraux et législation portugaise sur l'administration publique,
                    son organisation et sur le contentieux administratif; 8° Science et législation
                    financières; 10» Droit ecclésiastique public et privé de l'Eglise portugaise et
                    sa procédure; 11° Droit commercial portugais; 12" Organisation judiciaire,
                    théorie des actions, procédure civile ordinaire, y compris l'exécution des
                    jugements; 13° Droit ecclésiastique portugais; 14° Principes généraux du Droit
                    pénal et législation portugaise; 15° Procédures civiles spéciales, sommaires et
                    très sommaires, voies d'exécution, procédure commerciale et criminelle, pratique
                    judiciaire et extrajudiciaire.</p>
                <p>Ces études conduisent au grade de bachelier en droit : ce sont exactement les
                    mêmes qu'on exige des docteurs qui se destinent à l'enseignement universitaire,
                    avec cette différence, que ceux-ci sont en outre tenus de passer un examen de
                    licencié et de souteuir des thèses.</p>
                <p>Les diplômes de bachelier obtenus après quatre ans d'études, c'est-à-dire en
                    excluant les matières comprises sous les numéros 13, 14 et 15 donnent, même
                    actuellement, le droit d'être avocat, comme à l'époque où l'organisation de
                    l'enseignement était différente et où la cinquième année d'études n'était que la
                    répétition de quelques-unes des matières apprises dans les années précédentes;
                    mais, sauf dans les cas extraordinaires, les étudiants en </p>
                <pb n="412"/>
                <p>droit vont jusqu'à la fin des cours, soit pour entrer dans la magistrature, soit
                    pour être avocats. Les diplômes délivrés par l'Université de Coïmbre doivent
                    être présentés à la Cour suprême de justice, aux cours d'appel ou aux tribunaux
                    de première instance, suivant que la profession doit être exercée devant l'une
                    ou l'autre de ces juridictions. (V. Loi du 19 décembre 1843, art. 18, § 1;</p>
                <p>Novv. Réf. jud., art. 47, n° iOÇOrdon., lu. I, tit. 48, § 3.)</p>
                <p>Dans les villes où il n'y a pas un nombre suffisant d'avocats reçus bacheliers,
                    on admet à l'exercice de la profession les individus qui s'en montrent capables
                    par un examen pratique et qui ont obtenu la permission de plaider du président
                    de la Cour suprême pour l'intérieur du royaume et des présidents des Cours
                    d'appel pour les îles adjacentes et les colonies.</p>
                <p>Dans les autres pays où il n'y a pas d'avocats reçus bacheliers ou simplement
                    autorisés, les fonctions d'avocats peuvent être exercées par de simples
                    procureurs ou des mandataires judiciaires.</p>
                <p>(V. Décret du 17 février 1858).</p>
                <p>Ne peuvent être avocats ni. mandataires judiciaires, les individus suivants : les
                    mineurs non émancipés; les femmes, sauf dans les causes qui leur sont propres ou
                    qui intéressent leurs ascendants et descendants ou leur mari et en cas
                    d'empêchement de ceux-ci ; les juges en exercice, dans les limites de leur
                    ressort; les greffiers et les huissiers, sauf dans leur propre cause; les
                    magistrats du ministère public, dans toutes les causes où ils peuvent intervenir
                    d'office et dans les limites de'leur ressort respectif; ceux qui, ont été
                    déclarés par jugement incapables de représenter les parties en justice ou
                    d'exercer une fonction publique; les ascendants, les descendants ou les frères
                    du juge; les descendants plaidant contre leurs ascendants et vice versa, sauf
                    dans leur propre cause.</p>
                <p>(V. Cod. civ., art. 1354.)</p>
                <p>Les fonctions d'avocat s'exercent, en général, d'après un mandat donné dans une
                    procuration publique ou considérée comme telle, c'est-à-dire écrite par un
                    notaire, un greffier ou par le mandant luimême et dont l'écriture et la
                    signature sont certifiées conformes par un notaire. Par exception, elles
                    s'exercent sur la désignation du' tribunal lorsqu'il s'agit d'un mineur, d'un
                    interdit, d'un absent ou d'une personne qui n'a point de représentant. (V. Cod.
                    civ., art. 1322, 1354 et suiv':; Nouv. Réf. jud., art. 1107, § 4- Loi du
                    18(juillet 1855, art. 21.) </p>
                <pb n="413"/>
                <p>II.</p>
                <p>ATTRIBUTIONS DE l'AVOCAT.</p>
                <p>L'avocat est plutôt un défenseur qu'un mandataire. Il reçoit de son client tous
                    les renseignements et tous les pouvoirs qui lui sont nécessaires, mais il n'est
                    pas tenu de se soumettre aux instructions ou aux ordres qu'il lui donne, puisque
                    la direction des affaires lui appartient exclusivement.</p>
                <p>Le mandat lui confère tout pouvoir pour représenter son client dans tous les
                    actes nécessaires du procès, depuis le commencement jusqu'à la fin, y compris
                    tous les recours devant les tribunaux supérieurs. Les parties toutefois se
                    réservent généralement la première citation, et la loi considère comme des actes
                    qui leur sont personnels les dépositions prêtées sous serment et les citations
                    nécessaires pour y parvenir. En dehors de ces cas, les parties ne sont pas
                    obligées de comparaître en personne en justice dans les procès civils; dans les
                    instances criminelles, les accusés seuls y sont tenus en premier ressort; pour
                    tout le reste, l'avocat peut les représenter en qualité de mandataire, même
                    relativement aux attributions que les simples avoués ou les solliciteurs
                    judiciaires exercent à défaut d'avocats ou conjointement avec eux.</p>
                <p>L'avoué ou le solliciteur ne peut exercer les fonctions d'avocat dans les villes
                    où il existe des avocats; mais l'avocat peut exercer toutes les fonctions de
                    l'avoué ou du solliciteur sans aucune restriction.</p>
                <p>Reste maintenant à savoir quelles sont les attributions qui sont réputées en
                    général appartenir exclusivement à l'avocat : on peut les considérer sous divers
                    points de vue.</p>
                <p>1° Préparation et discussion des causes. — Les avocats peuvent seuls rédiger les
                    requêtes introductives d'instance, les mémoires, les conclusions, répliques,
                    dupliques et tripliques; ils doivent les signer de leurs noms en entier, en
                    autant de doubles qu'il y a de parties adverses. Eux seuls aussi peuvent plaider
                    sur le fond du droit, présenter les moyens invoqués en première instance,
                    rédiger les exploits d'appel ou les pourvois, suivant qu'il s'agit d'un recours
                    devant une Cour d'appel ou devant la Cour suprême, voire même les pourvois
                    devant les tribunaux administratifs, le tout en signant leurs écrits de leur nom
                    entier. C'est à eux également qu'il appartient, à l'exclusion de tous autres, de
                    former opposition </p>
                <pb n="414"/>
                <p>aux jugements ou aux arrêts de tous les tribunaux, de faire valoir ces
                    oppositions ou d'y défendre. Ces oppositions constituent une voie de recours
                    devant le tribunal même qui a rendu la sentence.</p>
                <p>Dans les instances criminelles et commerciales, les plaidoyers, en premier
                    ressort, sont toujours oraux; devant les tribunaux supérieurs, ils sont
                    généralement écrits, mais peuvent aussi être oraux.</p>
                <p>Dans les instances en séparation de corps et de biens, ils sont toujours oraux
                    devant toutes les juridictions. (V. Nouv. Réf. jud., art. 274; Cod. de proc.
                    civ., art. 93, Cod. comm. de 1833, art. 1024.)</p>
                <p>L'avocat de chaque partie peut, en règle générale, parler deux fois, en
                    commençant par l'avocat du demandeur, sauf en matière de simple police
                    correctionnelle où il ne peut parler qu'une seule l'ois. (V. Nouv. Réf. jud.,
                    art. 76, nu 5, 721, n° 3, 747, 751, 787 et autres; Cod. proc. civ., art. 93;
                    Cod. comm. de 1833, art. 1024.)</p>
                <p>2° Consultations. — Les consultations verbales ou écrites sur des questions de
                    droit sont exclusivement réservées aux avocats.</p>
                <p>Elles ne doivent contenir aucun conseil contraire à la loi ni au droit écrit,
                    sous peine de dommages-intérêts ; autrefois ce fait était même puni des peines
                    portées contre les juges qui prononçaient contrairement aux lois.</p>
                <p>3° Intervention dans la procédure. — Les avocats interviennent dans la procédure
                    en matière de preuves soit en assistant aux dispositions des parties et en
                    indiquant au juge les questions à poser sur les faits, soit en assistant aux
                    expertises et aux visites de lieux, en posant des questions aux experts et en
                    faisant toutes les interrogations de nature à rendre claires leurs réponses;
                    soit, enfin, en assistant aux dépositions des témoins, en leur faisant, avec la
                    permission du juge, toutes les demandes qu'ils jugent convenables, et même en
                    rédigeant leurs dépositions, s'ils ne veulent ou ne peuvent les rédiger
                    eux-mêmes. (V. Cod. proc. civ., art. 226, § 1er, 245 et suiv.; 276 et suiv.;
                    Nouv. Réf. jud., art. 529, 532, 1133 et 1251; Cod. comm. de 1833, art.
                    1097.)</p>
                <p>4° Autres attributions. — En outre des attributions comprises dans les
                    paragraphes précédents et qui leur sont exclusivement propres, les avocats
                    peuvent exercer toutes les autres fonctions qui, d'une manière générale, sont
                    remplies par les avoués, comme nous l'avons déjà dit; ils peuvent se charger de
                    toutes les autres affaires de leurs clients en les représentant dans tous les
                    actes juridiques d'administration qui ne sont pas purement personnels,
                    conformément aux pouvoirs qui leur sont conférés par le mandat; mais, dans ce
                    cas, ils jouent le rôle de simples avoués, dont les<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="415"/>
                <p>fonctions ne sont pas incompatibles avec la nature de leur profession. (V. Cod.
                    civ., art. 1332.)</p>
                <p>III.</p>
                <p>PRIVILÈGES DES AVOCATS.</p>
                <p>Les privilèges des avocats dérivent des attributions qui leur sont conférées
                    d'une manière exclusive, ainsi que nous l'avons vu au chapitre précédent et qui
                    constituent un véritable monopole professionnel, comme tout ce qui exige une
                    préparation scientifique spéciale. Par leur intervention dans l'exécution des
                    lois et l'administration de la justice, ils sont considérés comme des
                    fonctionnaires publics et font partie des tribunaux, siégeant à la place qui
                    leur est réservée dans l'enceinte; ils portent une robe et une toque en laine
                    noire aux audiences, où la parole ne leur est accordée que comme demandeurs ou
                    comme défendeurs : ils peuvent d'ailleurs en user avec une entière liberté dans
                    tout ce qui peut légalement être utile à leurs clients.</p>
                <p>Lors même qu'ils n'ont pas le grade de docteur et qu'ils sont simplement
                    bacheliers, ils sont cependant traités de la même manière par les tribunaux et
                    ils jouissent des mêmes honneurs' dès qu'ils ont accompli leurs deux années de
                    stage. Sous l'ancien régime ils étaient personnes nobles, non seulement parce
                    que leur grade universilaire leur conférait la noblesse, mais encore en raison
                    de la dignité de leur position sociale. C'est parmi les avocats que sont choisis
                    les juges suppléants des présidents des tribunaux de commerce de première
                    instance dans les pays où il en existe de spéciaux; dans les autres contrées du
                    royaume on prend de préférence pour suppléants des juges de première instance
                    les bacheliers en droit n'exerçant pas la profession d'avocat. (V. Nouv. Réf.
                    jud., art. 47, n° 10 et 412; Cod. comm. de 1833, art. 1024 et 1076;</p>
                <p>Coôlho da ROCHA, loc. cit., § 143.)</p>
                <p>IV.</p>
                <p>DEVOIRS DES AVOCATS.</p>
                <p>1° Envers la magistrature. — L'avocat est tenu d'accepter sa nomination d'office
                    par le tribunal comme défenseur ou comme </p>
                <pb n="416"/>
                <p><!-- break in hathi --> curateur, dans le cas où l'accusé, dans une instance
                    criminelle, n'a pas lui-même désigné son avocat, ou lorsqu'il s'agit d'un
                    mineur, d'un interdit ou d'un absent ou même lorsque, dans une instance civile,
                    une dos parties n'a pas trouvé d'avocat qui consentît à recevoir mandat. Dans
                    ses plaidoyers soit oraux, soit écrits, l'avocat doit se montrer respectueux et
                    obéissant envers les lois, ne point parler contre sa conscience, ni excéder les
                    bornes de la bienséance et de la modération; de même, il doit répondre poliment
                    aux questions qui peuvent lui être faites par les juges dans la discussion des
                    procès criminels. 11 doit signer de son nom entier ses requêtes, ses plaidoyers,
                    ses exploits, et restituer dans les délais fixés par la loi les pièces qui lui
                    sont communiquées.</p>
                <p>(V. Nouv. Réf. jud., art. 1107 et 1108, 1141, 1143, 703, 76, n"5;</p>
                <p>Cod. proc. civ., art. 93, 98, 99, 12, 14, 199, 1048,1166; Cod. civ., art.
                    1357.)</p>
                <p>2° Envers les clients. — L'avocat doit apporter toute la diligeuce et tout le
                    zèle dont il est capable à la bonne exécution de son mandat; il est responsable
                    des pertes et des dommages dont il est la cause; il ne peut passer des contrats
                    avec ses clients ni accepter d'eux une part dans les bénéfices du procès, sous
                    peine de suspension pendant un an; il ne peut représenter une autre partie dans
                    la même instance, même en renonçant à son premier mandat, sous peine de
                    suspension pendant un an ; il ne peut révéler à la partie adverse les secrets de
                    son mandant, ni lui fournir des documents ou des renseignements quelconques,
                    sous peine de se voir interdire pour toujours la profession d'avocat; il ne peut
                    rien recevoir de la partie contre laquelle il plaide, sous peine de suspension
                    pendant une période variant de trois mois à deux ans; il ne peut renoncer à son
                    mandat sans se faire remplacer, s'il en a le pouvoir, ou sans en informer son
                    mandant pour que celui-ci désigne un autre mandataire, le tout sous peine de
                    dommages-intérêts.</p>
                <p>(V. Cod. civ., art. 1336, 1358 etsuiv.; Cod. pén., art. 289.)</p>
                <p>3° Envers ses confrères. — Il n'existe pas de dispositions légales qui régissent
                    les rapports des avocats entre eux; mais comme ils sont tous animés du même
                    esprit de corps, il est de tradition entre eux de se prêter une mutuelle
                    assistance, sans nuire aux intérêts de leurs clients, et d'agir les uns
                    vis-à-vis des autres avec loyauté et courtoisie et en somme avec ce qu'on peut
                    appeler une sincère camaraderie.<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="417"/>
                <p>V.</p>
                <p>HONORAIRES.</p>
                <p>Les avocats perçoivent les honoraires ou les salaires en usage dans leur tribunal
                    respectif, en plus des frais faits par eux sur l'instance. Il n'existe aucune
                    taxe qui fixe le chiffre de la rémunération du travail de l'avocat, et d'une
                    manière générale, il n'est pas d'usage de discuter ce chiffre préalablement avec
                    les parties; l'avocat le fixe librement et à son gré en se conformant à l'usage
                    du tribunal et en prenant toujours en considération la nature et la valeur du
                    travail, la situation du client et l'intérêt du litige ; en cas de conteslation
                    et s'il y a lieu à une action en justice contre le client, la question est
                    résolue par arbitrage. (V. Cad. civ., art. 1359.)</p>
                <p>VI.</p>
                <p>DISCIPLINE.</p>
                <p>Les avocats n'ont pas de juridiction spéciale devant laquelle ils aient à
                    répondre des actes relatifs à leur profession. Les peines disciplinaires leurs
                    sont appliquées par les tribunaux devant lesquels ils exercent leurs fonctions.
                    SI, par exemple, l'avocat s'écarte du respect dû aux lois ou excède les bornes
                    de la bienséance, le juge peut lui donner poliment un avertissement et même lui
                    retirer la parole, s'il continue ensuite à agir de même; relativement aux
                    plaidoyers écrits, les tribunaux peuvent également réprimander l'avocat et lui
                    ordonner d'effacer les mots qu'ils jugent offensants, ou les considérer comme
                    non écrits; lorsque l'avocat a reçu signification de remettre les pièces qu'il a
                    entre les mains et qu'il ne les a pas remises daus le délai de deux jours, il
                    peut être condamné à une amende de 50.000 rets et se voir refuser ses mémoires
                    ou ses plaidoyers; que s'il laisse passer plus do cinq jours, il est passiblo
                    d'une amende double et d'une suspension d'un mois; enfin, si au bout de ce temps
                    il ne s'est pas encore exécuté, il continue à être suspendu jusqu'à ce qu'il ait
                    fait remise des pièces et, en outre, il ne peut plus désormais connaître de
                    l'affaire si la partie adverse le demande. ENFIN, si un avocat refuse sans
                    motifs légitimes, la mission qui lui est confiée </p>
                <pb n="418"/>
                <p>d'office par un juge de représenter une partie, il est passible d'une suspension
                    que le juge lui-même peut librement fixer jusqu'à six mois. (V. Nouv. Réf. jud.,
                    art. 1142; Cod. proc. civ., art. 98 et 99; Cod. civ., art. 1357; Cod. comm. de
                    1833, art. 1024; Décret du 15 septembre 1872 (1).</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Note sur les rapports entre la Norvège et la SUÈDE, par M. And. Fœrden, avocat à
                    Christiania:</p>
                <p>Le numéro de mars du Bulletin de la Société de législation comparée (voir pages
                    250 et suiv.), contient une chronique législative suédoise due à notre éminent
                    collègue, M. Uppstrôm.</p>
                <p>Dans cette chronique se trouve un exposé des rapports existant entre la Suède et
                    la Norvège que je considère comme n'étant pas absolument exact. Je viens, en ma
                    qualité de citoyen norvégien, rectifier ce qui me paraît être erroné dans ce
                    travail.</p>
                <p>En ce qui concerne l'union des deux royaumes conclue en 1814, il faut remarquer
                    que la Norvège et la Suède sont absolument indépendantes l'une de l'autre. La
                    suprématie que M. Uppstrôm voudrait réclamer pour sa patrie (la Suède), n'existe
                    point en réalité. La Norvège n'est pas un pays conquis par la Suède.</p>
                <p>Voici en effet le texte de l'article 1er (1er alinéa) de la Constitution
                    norvégienne, spécialement modifiée à raison de la conclusion absolument libre de
                    l'Union: « Le royaume de Norvège est un État libre, indépendant, indivisible et
                    inaliénable, uni à la SUÈDE, sous un roi. »</p>
                <p>La Constitution norvégienne n'est pas un document (principal ou non) d'UNION,
                    ainsi que l'est l'acte formel de l'UNION, adopté séparément par les deux
                    royaumes et dont l'article 1er cependant est conçu dans les mêmes termes que
                    l'article 1er sus-mentionné de la Constitution norvégienne.</p>
                <p>Les ministres du gouvernement norvégien et ceux du gouvernement suédois sont
                    spéciaux à chaque pays, à l'exception du ministre des affaires étrangères qui
                    est commun aux deux royaumes; de même, la représentation diplomatique dans les
                    pays</p>
                <p>(1) V. Mello FREIRE, Inst. Juris. et», lusit., liv. 4, tit. 3; Pereira e SOUSA,
                    Prim. linh. civ., § 58 et suiv.; Correia FELLES, Man. de proc. civ.,</p>
                <p>§ 16; NAZARETH, Elém. do proc. etc., §§ 150 â 158; Coelho da ROOHA,</p>
                <p>Ensaio sobre a historia do governo e da legislaçào de Portugal. </p>
                <pb n="419"/>
                <p>étrangers est commune. La Norvège et la Suède supportent chacune sa part des
                    frais eu résultant; cette part est proportionnelle à la population de chaque
                    pays. Les dépenses communes d'entretien du personnel consulaire actuellement
                    existant, sont réparties d'après l'importance du commerce maritime de chaque
                    pays. La Norvège en supporte les trois septièmes (1).</p>
                <p>Pour établir une forme plus complète de la responsabilité constitutionnelle
                    envers l'Assemblée nationale de NORVÈGE, de la part du ministre des affaires
                    étrangères, le parti radical formant actuellement l'opposition dans l'Assemblée
                    norvégienne (2), a cru devoir réclamer la création d'un ministère particulier
                    pour les affaires extérieures, ainsi qu'une représentation diplomatique
                    spéciale. Les conservateurs norvégiens veulent retenir la communauté à l'égard
                    de la direction des affaires étrangères, mais modiliée quant à ladite
                    responsabilité. ,</p>
                <p>D'ailleurs, il n'existe aujourd'hui aucune communauté en ce qui concerne d'autres
                    affaires que celles qui viennent d'être mentionnées et notamment en ce qui
                    touche à la défense du pays.</p>
                <p>Quant à la suppression des traitements alloués précédemment au rapporteur de
                    l'armée et au rapporteur de la marine norvégiennes à STOCKHOLM, suppression dont
                    il est question dans la chronique de M. Uppstrôm (3), elle a été motivée par le
                    désir de voir confier à un ministre responsable envers l'Assemblée nationale les
                    rapports au roi sur toutes les affaires concernant le commandement général de
                    l'armée et de la marine de Norvège.</p>
                <p>Le secrétariat général a reçu de M. Louiche-DOSFONTAINES, secrétaire général de Y
                    Union des sociétés de patronage de FRANCE, la note suivante, relative à la
                    constitution de cette Union et au Congrès qu'elle se dispose à tenir, dans
                    quelques jours, à Lyon.</p>
                <p>A la suite du premier Congrès national du patronage des libérés,</p>
                <note place="bottom">(1) Si l'on prend en considération les droits consulaires
                    imposés aux navires de commeroe, dont uné très grande partie sert à couvrir les
                    frais consulaires, la Norvège supporte beaucoup plus de la moitié, les payements
                    annuels de la part des navires suédois étant aujourd'hui inférieurs d'au moins
                    cent pour cent à ceux effectués par les navires norvégiens. [2j De nouvelles
                    élections générales auront lieu, au cours de l'automne de 1894, en Norvège. Ces
                    élections seront sans doute de la plus grande importance au point de vue des
                    deux royaumes unis.</note>
                <note place="bottom">(3) Voir la fin de l'article de M. Uppstrôm.</note>
                <pb n="420"/>
                <p> organisé à PARIS, au mois do mai 1893, par la Société générale des prisons et
                    dont on n'a pas oublié l'éclatant succès, il avait été décidé qu'une Union
                    permanente serait établie entre les différentes Œuvres de France jusqu'alors
                    isolées et par là même souvent impuissantes.</p>
                <p>L'idée était fructueuse et les résultats ne devaient pas se faire longtemps
                    attendre.</p>
                <p>UUnion est aujourd'hui fondée; elle a son siège social, 14, place DAUPHINE, à
                    PARIS, et il vient d'être procédé à la constitution et à l'installation du
                    Bureau central qui doit lui servir d'organe.</p>
                <p>Ce grand Conseil des sociétés de patronage de France est ainsi composé:</p>
                <p>Présidents d'honneur : MM. Ch. PETIT, conseiller à la Cour de cassation, ancien
                    président du Congrès de PARIS, et Jules SIMON, sénateur, membre de l'Académie
                    française;</p>
                <p>Président : M. le docteur Th. ROUSSEL, sénateur, membre do l'INSTITUT, président
                    du Conseil supérieur des prisous et du Conseil supérieur de l'assistance
                    publique;</p>
                <p>Yice-président : MM. BERTHÉLEMY, adjoint au maire de LYON, professeur à la
                    Faculté de droit, etCHEYSSON, inspecteur général des ponts et chaussées, membre
                    du Conseil supérieur de l'assistance publique;</p>
                <p>Secrétaire général : M. Louiche-DESFONTAINES, docteur en droit, avocat à la Cour
                    d'appel de Paris;</p>
                <p>Trésorier : M. Edouard ROUSSELLE, chef du contentieux de la Société des chemins
                    do fer économiques;</p>
                <p>Secrétaires : MM. Georges GUILLAUMIN, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel
                    de PARIS, et Gaston PEAN, secrétaire de la Conférence des avocats;</p>
                <p>Puis parmi les représentants des différentes œuvres de Paris et des départements:
                    Mmes AUBER, Henri MALLET, d'Abbadie d'Arrast Vergand; MM. Bérenger,
                    vice-président du Sénat; Félix VOISIN, conseiller à la Cour de cassation ;
                    Albert RIVIÈRE, secrétaire général de la Société générale des prisons; Joret
                    Desclozières et BOGOLOT, avocats à la Cour d'appel; le procureur général
                    DEMARTIAL, de la Cour d'Angers ; le président MIRANDE, du Tribunal de Nantes;
                    BAILLEUL, directeur de la 4° circonscription pénitentaire; GROSSARD, président
                    du Patronage de Bordeaux; CONTE, juge au Tribunal civil de Marseille; VEILLIER,
                    directeur de la Maison centrale de Melun; le procureur général REGNAULT, de la
                    Cour de Besançon;</p>
                <p>Georges VIDAL, professeur à la Faculté de droit de Toulouse;
                    Four-<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="421"/>
                <p>— 421" — nier, inspecteur honoraire des services administratifs, et GERMAIN,
                    conseiller honoraire à la Cour de Nancy.</p>
                <p>Grouper les sociétés françaises en rue de faire profiter chacune d'elles de
                    l'expérience, des autres et de faciliter par des rapports réguliers le placement
                    des libérés.</p>
                <p>Développer en France l'idée du patronage, en montrer l'impérieuse nécessité,
                    provoquer la création d'œuvres nouvelles dans les centres, malheureusement trop
                    nombreux, ou il n'en existe pas encore et, pour cela, chercher, découvrir et
                    guider les initiatives.</p>
                <p>Représenter enfin et défendre les intérêts généraux du Patronage devant l'opinion
                    et les pouvoirs publics.</p>
                <p>Tel est le triple rôle du Bureau central; c'est là un attachant programme, une
                    grande et belle mission. Tous les « hommes de bonne volonté » devront avoir à
                    cœur d'apporter leur appui à cette œuvre d'humanité et de préservation sociale
                    en adhérant à Y Union (10 francs par an). C'est assurément l'un des plus nobles
                    emplois qu'ils puissent faire de leur générosité et de leur dévouement.</p>
                <p>A peine entré en fonctions, le . Bureau central a dû, conformément à ses statuts.
                    s'occuper, avec le concours empressé de la commission locale, d'organiser, à
                    LYON, le deuxième Congrès national du Patronage des libérés, l'un des plus
                    importants parmi ceux qui contribueront à la grandeur morale de
                    l'Exposition.</p>
                <p>Il se tiendra les 20, 21, 22 et 23 juin et sera divisé en deux sections dont
                    voici le programme: lf. Section. —Mesures législatives ou administratives
                    propres à faciliter le relèvement des libérés. . •.,</p>
                <p> a) Rapports des sociétés de patronage avec les services administratifs et
                    judiciaires. {Rapporteur : M. RAUX, directeur de la vingtième circonscription
                    pénitentiaire); b) Réforme de la législation sur le vagabondage et la mendicité.
                    {Rapporteur : M. DREYFUS, membre du Conseil supérieur des prisons); c) Réforme
                    des règlements sur le casier judiciaire. {Rapporteur:</p>
                <p>M. Léveillé, professeur à la Faculté de droit de PARIS, député de la Seihè).</p>
                <p>2me Section. —Pratique et diffusion du Patronage^ ,:</p>
                <p> a) Rôle du Bureau central des Sociétés de patronage. — Rapports des sociétés
                    entre elles. — Moyens de propagande. {Rappor- </p>
                <pb n="422"/>
                <p>leur: M. CHEYSSON, inspecteur général des ponts et chaussées);</p>
                <p>6) Placement des libérés dans l'industrie, dans l'armée et dans la marine-.
                    (Rmpporteur : M. CONTE, juge au Tribunal civil de Marseille); c) La pratique du
                    patronage dans les petites villes. {Rapporteur:</p>
                <p>M. PRUDHOMME, substitut du procureur de la république à Sens). d) Visites aux
                    prisonniers. — Projet de Manuel du visiteur. {Rapporteur : M. Joret
                    DESCLOSIÈRES, avocat à la Cour de Paris).</p>
                <p>Le Bureau central a désigné comme président du Congrès M. fo professeur
                    LACASSAGNE, vice-président de la commission de surveillance des prisons de Lyon;
                    comme vice-présidents, MM. Bérenger. sénateur, membre de l'Institut; CONTE, juge
                    au Tribunal civil de MARSEILLE, président de la SOCIÉTÉ, de patronage des
                    libérés de MARSEILLE, et GROSSARD, président de la Société de patronage des
                    libérés de Bordeaux.</p>
                <p>La première section doit être présidée par M. AMILHAU, conseiller à la Cour de
                    Toulouse; la seconde par M. MIRANDE, président du Tribunal de Nantes.</p>
                <p>C'est M. Edouard AYNARD, député du RHÔNE, qui présidera la séance d'ouverture, le
                    mercredi 20 juin, à huit heures et demie du soir.</p>
                <p>Les compagnies de chemins de fer ont bien voulu accorder aux adhérents la faveur
                    du voyage à demi-tarif jusqu'à LYON, pourvu que les demandes en soient faites en
                    temps voulu.</p>
                <p>Elles devront être transmises par les soins de la commission d'organisation
                    (secrétaire : M. BERTHÉLEMY, adjoint au maire de LYON, professeur à la Faculté
                    de droit), à laquelle sont priés de s'adresser tous ceux qui ont l'intention de
                    prendre part au Congrès.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Note sur la loi autrichienne portant extension de LA LOI DU 28 DÉCEMBRE 1887
                    RELATIVE aux accidents du travail, par M. Maurice BELLOM, ingénieur au Corps</p>
                <p> des mines.</p>
                <p>Postérieurement à la communication (1) que nous avons présentée à la séance
                    générale du 14 février 1894 sur l'état actuel de la question des accidents du
                    travail en Autriche et en ANGLETERRE, le</p>
                <note place="bottom">(1) Bulletin de la Société de législation comparée, t XXV, p.
                    223</note>
                <pb n="423"/>
                <p>projet autrichien dont nous avions annoncé la discussion et le vote à la Chambre
                    des députés le 9 décembre 1893 (1) vient, à la suite de quelques modifications
                    réclamées par la Chambre des seigneurs, de passer à l'état do loi.</p>
                <p>La présente note a pour objet d'analyser ces derniers travaux parlementaires.</p>
                <p>Le texte, adopté par la Chambre des députés le 9 décembre 1893, fut transmis à la
                    Chambre des seigneurs et examiné par la Commission économique de cette CHAMBRE,
                    de concert avec la Commission juridique de la même Chambre; le résultat du
                    travail commun des d'eux Commissions réunies fut, à la date du 28 avril 1894,
                    présenté sous forme de rapport signé de M. de Inama-Sternegg.</p>
                <p>Les Commissions acceptaient les propositions qui avaient été formulées par la
                    Chambre des députés à l'exception de celles qui visaient le personnel des
                    chemins de fer. Elles avaient soumis à un examen spécial la question de
                    l'extension de l'assurance au personnel des chemins de fer et avaient constaté
                    que la proportion du personnel assuré passerait de 21 à 100 p. 100 par
                    l'application du régime proposé par la Chambre des députés.</p>
                <p>TOUTEFOIS, elles se refusaient à admettre avec cotte assemblée que le personnel
                    des chemins de fer, assujetti à l'obligation de l'assurance fût exclu au
                    bénéfice de la loi de 1869, lorsque la loi d'assurance serait applicable (2).
                    Elles reconnaissaient sans doute que pour ce personnel le régime de l'assurance
                    substituait à l'éventualité d'une indemnité dont un procès précédait d'ordinaire
                    le règlement, la certitude d'une réparation dont le taux était fixé sans
                    contestation. Mais l'examen approfondi de la jurisprudence leur avait révélé que
                    les agents des chemins de fer étant fréquemment admis à profiter des avantages
                    de la loi de 18G9 qui procure la réparation intégrale du dommage à laquelle
                    l'assurance ne donne pas droit. Les Commissions désiraient d'ailleurs ne pas
                    réduire les avantages dont jouissait ce personnel, et elles ne voulaient pas
                    faire payer par les agents actuellement admis au bénéfice de la loi de 1869
                    l'amélioration du sort des agents, aujourd'hui exclus du bénéfice de cette loi
                    ot désormais appelés à profiter du régime de l'assurance. Elles cherchèrent donc
                    une compensation aux avantages dont elles avaient reconnu l'existence et dont le
                    projet voté</p>
                <note place="bottom">(1) Bulletin de la Société de législation comparée, t. XXV, p.
                    239.</note>
                <note place="bottom">(2) Ibid., p. 239.</note>
                <pb n="424"/>
                <p>par la Chambre des députés consacrait la suppression. Cette compensation ne
                    résultait pas des mesures exceptionnelles qui figuraient dans le projet précité,
                    et aux termes desquelles le maximum de 1.200 florins n'était pas maintenu pour
                    le traitement annuel et la prime était mise tout entière à la charge de
                    l'entreprise (1) : la première de ces mesures s'imposait en raison de la valeur
                    des traitements de ce personnel, et la seconde n'était que la consécration
                    légale de la pratique générale des chemins de fer autrichiens; l'une et l'autre
                    étaient d'ailleurs applicables à toutes les classes d'agents sans distinction
                    et, par suite, ne constituaient pas la compensation désirable en faveur de la
                    catégorie d'agents actuellement admis au bénéfice do la loi de 1869. Les
                    Commissions proposèrent de réaliser cette compensation parles trois dispositions
                    suivantes:</p>
                <p> a) Majoration de moitié de la pension normale du blessé, ce qui porte le maximum
                    de la pension de 60 à 90 p. 100 du salaire; b) En cas d'invalidité permanente,
                    allocation supplémentaire pouvant atteindre le double de la pension normale,
                    c'est-à-dire au maximum 120 p. 100 du salaire;</p>
                <p> c) Majoration des deux tiers de la pension normale des ayants droit de la
                    victime.</p>
                <p>Ces dispositions, jointes à l'admission dans le calcul du salaire de base des
                    allocations variables (allocations kilométriques, allocations à l'heure, etc.),
                    constituaient en faveur du personnel des chemins do fer, comparé à l'ensemble
                    des travailleurs, un régime de faveur que les Commissions regardaient comme
                    justifié par les risques spéciaux d'accidents, la responsabilité exceptionnelle
                    et les qualités techniques et morales qui sont les caractéristique de ce
                    personnel.</p>
                <p>Les Commissions signalèrent, en outre, le concours précieux que les caisses de
                    pensions instituées par les entreprises de chemins de fer pouvaient prêter à
                    l'assurance-accidents en la complétant. Les agents assujettis à cette assurance
                    sont membres de ces caisses, et le service des pensions qu'elles allouent peut
                    améliorer sensiblement la situation de ceux qui reçoivent en même temps les
                    indemnités fournies par l'organe d'assurance-accidents. Les statuts des caisses
                    de pensions des chemins de fer de l'État autrichien prévoient le cumul des
                    pensions et des indemnités, et le gouvernement a donné aux Commissions réunies
                    l'assurance qu'il</p>
                <note place="bottom">(1) Bulletin de la Soc. de lég. comp., t. XXV, p. 231.</note>
                <pb n="425"/>
                <p>engagerait les entreprises de chemins de fer à suivre l'exemple donné par la
                    Direction générale du réseau de l'Etat.</p>
                <p>La Chambre des seigneurs a discuté et adopté, le 4 mai 189Î, les propositions des
                    deux Commissions.</p>
                <p>La Chambre des députés, saisie de ce nouveau texte, en confia l'étude à la
                    Commission de l'industrie qui, par un rapport de M. NEUWIRTH, en date du 18 mai
                    1894, proposa l'adoption du projet voté par la Chambre des seigneurs. Le rapport
                    constatait, d'une part, qu'aucune divergence de principe n'existait entre les
                    deux Chambres et, d'autre part, que le rejet de ce texte entraînerait de
                    nouveaux retards dans la promulgation d'une loi dont l'élaboration durait depuis
                    deux ans et demi. La Commission de l'industrie vota d'ailleurs, sur la
                    proposition de M. EXNER, une motion invitant le gouvernement à prendre les
                    mesures nécessaires pour donner aux tribunaux arbitraux une composition en
                    rapport avec leurs obligations actuelles et avec les obligations supplémentaires
                    que la loi nouvelle leur imposerait. Le texte de la Chambre des seigneurs et la
                    résolution de la Commission de l'industrie furent adoptés par la Chambre des
                    députés, le 28 mai dernier.] XXV.</p>
                <p>29 </p>
            </div>
            <pb n="426"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p>
                <p>DU 4 JUIN 189 4.</p>
                <p>Présidence de M. Féeaud-GIRAUD, président.</p>
                <p>M. le Secrétaire général informe le Conseil que, sur la proposition de M. le
                    Ministre des affaires étrangères, le grade de chevalier de la Légion d'honneur a
                    été conféré à M. le comte Jean KAPNIST, pour sa traduction du Code
                    d'organisation judiciaire russe et pour les travaux publiés par lui, depuis
                    vingt ans, dans l'Annuaire de législation étrangère. Il pense que le Conseil
                    tiendra à exprimer à ce collaborateur de la première heure toute la satisfaction
                    que lui cause la distinction dont il a été l'objet.</p>
                <p>Le Conseil charge M. le Secrétaire général de transmettre ses félicitations à M.
                    le comte Jean Kapnist.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>M. le Président donne lecture au Conseil d'une lettrecirculaire qui lui a été
                    adressée par M. le Ministre de l'Instruction publique au sujet du Congrès des
                    sociétés savantes de 1895, et de la partie du programme de ce Congrès qui
                    concerne la section des sciences économiques et sociales:</p>
                <p>PARIS, le 21 mai 1894.</p>
                <p>Monsieur le PRÉSIDENT,</p>
                <p>J'ai l'honneur de vous envoyer ci-joint, en dix exemplaires, le programme du
                    trente-troisième congrès des Sociétés savantes, fixé, dès maintenant, au mardi
                    16 avril 1895.</p>
                <p>Depuis quelques années, les Sociétés savantes ont été invitées à soumettre au
                    Congrès les objets d'étude qu'elles jugeraient utiles de voir figurer au
                    programme. Elles ont peu répondu, jusqu'à présent, à cette invitation. Il serait
                    cependant très désirable qu'elles prissent une part plus grande à la rédaction
                    des programmes : le nombre et l'importance des communications y gagneraient à
                    coup sùr et les séances puiseraient<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="427"/>
                <p>dans une telle collaboration des éléments nouveaux d'intérêt. Je vous prie donc
                    de vouloir bien appeler sur ce point spécial toute l'attention de vos collègues,
                    afin que les délégués se mettent en mesure d'indiquer, au cours du prochain
                    CONGRÈS, à leurs bureaux respectifs, les sujets de nature à être proposés aux
                    recherches en 1896. La connaissance des ressources scientifiques de leur région
                    facilitera cette partie de leur tâche et me rendra leur concours
                    particulièrement précieux.</p>
                <p>La distribution préalable de l'ordre du jour, inusitée autrefois, a produit, lors
                    de la dernière réunion, les meilleurs résultats. Aussi je n'hésite pas à
                    maintenir un principe dont l'excellence est aujourd'hui démontrée. Je
                    m'efforcerai même d'accroître les effets de son application, en prévenant les
                    auteurs plus tôt encore, si c'est possible, des jours et heures de leurs
                    lectures. Mais je ne pourrai réaliser ce dessein qu'en avançant le moment où les
                    manuscrits seront examinés par la section compétente du Comité des travaux
                    historiques et scientifiques.</p>
                <p>Veuillez donc avoir l'obligeance, monsieur le PRÉSIDENT, de communiquer sans
                    retard le programme ci-joint aux membres de votre Société. Ils auront ainsi,
                    jusqu'au 1" février, tout le temps nécessaire pour préparer et rédiger leurs
                    mémoires. MAIS, le 1er février sera la date extrême à laquelle les documents
                    traitant des études inscrites au programme, et destinés par conséquent aux
                    séances de l'après-midi, devront être parvenus in extenso au Ministère.</p>
                <p>En ce qui concerne les travaux étrangers au programme, exposés plus spécialement
                    dans les séances du malin, je demande aussi l'envoi, an 1" février, dernier
                    délai, du manuscrit complet, ou d'une analyse détaillée, s'il s'agit de
                    communication verbale.</p>
                <p>Dans les deux cas, tout manuscrit ou toute analyse devra m'être transmis, revêtu
                    de votre visa, sous le timbre du premier bureau de la Direction du secrétariat
                    et de la comptabilité.</p>
                <p>Vous comprendrez certainement, monsieur le PRÉSIDENT, tout le bénéfice que les
                    séances du Congrès retireront d'une jurisprudence précise et à laquelle aucune
                    exception ne sera admise. Vous vous joindrez à moi, je n'en doute pas, pour
                    engager vos collègues à s'y conformer de la façon la plus scrupuleuse, et je
                    vous remercie à l'avance de ce que vous ferez personnellement pour en assurer
                    l'observation.</p>
                <p>RECEVEZ, monsieur le PRÉSIDENT, l'assurance de ma considération la plus
                    distinguée.</p>
                <p>Le Ministre de l'Instruction publique, des Beaux-Arts et des CULTES,</p>
                <p>Signé : E. Spuller.</p>
                <p>Pour copie conforme:</p>
                <p>Le Directeur du Secrétariat et de la COMPTABILITÉ,</p>
                <p>Signé : Charmes. </p>
                <pb n="428"/>
                <p><!-- break in hathi --> PROGRAMME DU CONGRÈS DES SOCIÉTÉS SAVANTES</p>
                <p>A LA SORBONNE, EN 1895.</p>
                <p>Section des sciences économiques et sociales.</p>
                <p>1° Étudier les progrès de la distinction des pouvoirs, depuis le XVIe siècle
                    jusqu'en 1789.</p>
                <p>2° Déterminer, dans une région plus ou moins étendue de la FRANCE, le sort des
                    biens communaux depuis 1789.</p>
                <p>3" ÉTUDIER, dans une commune urbaine autre que PARIS, ou dans une commune rurale,
                    l'organisation et le mouvement des finances soit sous l'ancien régime, soit de
                    1789 jusqu'à nos jours.</p>
                <p>4" ÉTUDIER, d'après un exemple particulier, le fonctionnement d'une municipalité
                    cantonale sous le régime de la Constitution de Fan III, et en signaler les
                    effets par voie de comparaison au régime municipal qui a précédé et à celui qui
                    a suivi.</p>
                <p>5° ETUDIER, à dater du XVIIIe siècle, les divers systèmes d'organisation
                    municipale, signaler ceux de ces systèmes qui ont le mieux sauvegardé, à
                    l'occasion des actes de la vie locale, le patrimoine commun ou la fortune
                    individuelle des habitants.</p>
                <p>6" Comparer l'organisation et la vie des familles rurales, dans un ou plusieurs
                    villages de la FRANCE, au XVIIIe siècle et de nos jours.</p>
                <p>7" Exposer les analogies et les différences des anciens et des nouveaux octrois,
                    au triple point de vue de l'assiette, de l'attribution et de l'emploi des
                    taxes.</p>
                <p>8° ÉTUDIER, dans un département, l'application de la loi du 19 thermidor an VII,
                    qui, sous le nom d'emprunt forcé, établissait un impôt progressif.</p>
                <p>9° Faire connaître les mesures prises, dans la seconde moitié du XVIIIe siècle,
                    par un certain nombre de villes, bourgs et villages, pour assurer, à titre
                    gratuit, l'assistance médicale en faveur des habitants pauvres ou peu aisés.</p>
                <p>10° Examiner le rôle et l'influence des Écoles centrales sous la Révolution, soit
                    dans une étude d'ensemble, soit d'après un exemple particulier.</p>
                <p>11° Esquisser l'histoire d'un lycée ou d'un collège communal.</p>
                <p>12° Par quels moyens pourrait-on favoriser l'accroissement de la population en
                    France?</p>
                <p>13° Quel rapport y a-t-il entre le taux de l'intérêt et la richesse d'un
                    pays?</p>
                <p>14° Examiner et mettre en relief, à l'aide de données statistiques, la situation
                    faite au petit commerce et à la petite propriété : 1° par les divers modes les
                    plus usités, pour le placement de l'épargne; 2° par le renchérissement du prix
                    de la vie. </p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="429"/>
                <p>15° Noter et décrire les usages populaires et locaux qui s'observent encore en
                    France dans l'accomplissement des principaux actes de la vie de famille
                    (fiançailles, mariage, etc.), dans la transmission des biens et la passation des
                    contrats.</p>
                <p>16° Ne serait-il pas utile, au point de vue de l'hygiène physique et morale des
                    travailleurs, de leur imposer l'obligation de s'abstenir de tout travail manuel
                    à certains jours déterminés? Étudier les législations étrangères qui rendent le
                    repos obligatoire après une période de travail.</p>
                <p>17° La gradation des peines peut-elle être sauvegardée dans le mode actuel
                    d'exécution de la peine des travaux forcés?</p>
                <p>18° Serait-il utile de faire, en FRANCE, une loi spéciale relative au contrat
                    d'édition ou contrat conclu entre un auteur ou un artiste et un éditeur pour la
                    publication d'une œuvre de littérature ou d'art?</p>
                <p>19° De la règle de deux degrés de juridiction dans l'ordre judiciaire et dans
                    l'ordre administratif : des exceptions qu'elle peut comporter et de celles qu'il
                    conviendrait de faire disparaître.</p>
                <p>20° Étudier les effets du régime dotal en France.</p>
                <p>21° Y a-t-il lieu de maintenir ou de modifier le principe suivant lequel les
                    majeurs ne peuvent pas attaquer les contrats pour cause de lésion?</p>
                <p>M. le Président communique au Conseil la lettre suivante, qu'il a reçue du Comité
                    d'organisation du Congrès international pour l'étude des questions relatives au
                    patronage des condamnés, des enfants moralement abandonnés et des aliénés, qui
                    doit se tenir à ANVERS, en 189 i.</p>
                <p>Monsieur le PRÉSIDENT,</p>
                <p>Nous avons l'honneur de vous faire parvenir le questionnaire du Congrès de 1894
                    pour l'étude des questions relatives aux divers patronages. L'Union de droit
                    pénal constitue une des sections du Congrès et rehaussera considérablement
                    l'éclat et l'utilité de ses discussions.</p>
                <p>Nous venons vous prier de nous apporter le concours de votre talent et de votre
                    expérience en adhérant au Congrès et en prenant part à ses travaux.</p>
                <p>Si vous voulez nous faire connaître ceux des membres de la Société de législation
                    comparée qui pourraient être utilement invités, nous nous empresserions de leur
                    adresser une invitation.</p>
                <p>AGRÉEZ, monsieur le PRÉSIDENT, l'assurance de notre très haute considération.</p>
                <p>Le Comité d'organisation.</p>
                <p>Le Secrétaire général: Le Président:</p>
                <p>Alph. Rykmans. Jules Guillery. </p>
                <pb n="430"/>
                <p>Le Conseil décide que le programme du Congrès sera reproduit dans le prochain
                    Bulletin.</p>
                <p>CONGRÈS INTERNATIONAL pour l'étude des questions relatives au patronage des
                    condamnés, DES ENFANTS MORALEMENT ABANDONNES, DES VAGABONDS ET</p>
                <p>DES ALIÉNÉS.</p>
                <p>Deuxième session. — Anvers 1894.</p>
                <p>QUESTIONS SOUMISES AU CONGRÈS.</p>
                <p>PREMIÈRE SECTION.</p>
                <p>Protection de l'enfance.</p>
                <p>I. L'application des principes adoptés par le Congrès international d'ANVERS,
                    dans sa session de 1890, en matière de protection de l'enfance, a-t-elle répondu
                    à l'attente du Congrès?</p>
                <p>II. Quels sont les moyens à employer pour arriver à connaître les entants
                    maltraités ou moralement abandonnés, sur lesquels la protection du patronage
                    doit s'exercer?</p>
                <p>III. Quelles sont les mesures à prendre à l'égard des enfants vicieux, enlevés à
                    l'autorité de leurs parents?</p>
                <p>IV. Quelles sont, en matière de procédure pénale, les règles à suivre dans les
                    poursuites dirigées contre les enfants?</p>
                <p>V. Est-il nécessaire d'établir une entente entre les patronages des divers pays
                    en vue de la protection de l'enfance et quels sont les moyens pratiques de
                    faciliter en cette matière l'action du patronage international?</p>
                <p>DEUXIÈME SECTION.</p>
                <p>Protection des détenus et libérés.</p>
                <p>1. A quelles conditions certains condamnés libérés pourraient-ils, dans des cas
                    spéciaux, êlre affranchis provisoirement de la surveillance de la police, en vue
                    de faciliter l'action du patronage?</p>
                <p>II. Comment convient-il de venir en aide, provisoirement, aux libérés qui à leur
                    sortie de prison sont dépourvus d'abri et de ressources?</p>
                <p>III. Est-il nécessaire d'établir une entente entre les patronages des divers pays
                    en vue de la protection des détenus et libérés, et quels sont les moyens
                    pratiques de faciliter en cette matière l'action du patronage international?</p>
                <p>TROISIÈME SECTION.</p>
                <p>VAGABONDAGE, mendicité et aliénés.</p>
                <p>I. L'application des principes adoptés dans la première session
                    du<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="431"/>
                <p>Congrès d'ANVERS, en ce qui concerne la répression du vagabondage et de la
                    mendicité, a-t-elle donné les résultais favorables qu'en attendait le
                    Congrès?</p>
                <p>IL Quel est le meilleur mode de patronage à suivre à l'égard des mendiants et
                    vagabonds, notamment de ceux qui sont traduits en justice ou mis à la
                    disposition de l'autorité administrative?</p>
                <p>III. Quelles sont, en cette matière, les relations à établir entre les
                    institutions d'assistance et les comités de patronage? Convient-il d'encourager
                    la création de colonies libres?</p>
                <p>IV. N'est-il pas utile d'organiser le patronage des individus guéris d'une
                    maladie mentale, des sourds-muets ou des aveugles, à leur sortie des
                    établissements spéciaux d'éducation, et des épileptiques qui se trouvent
                    abandonnés et sans ressources? Quel est le meilleur système de patronage pour
                    cette catégorie de malheureux?</p>
                <p>V. Par quelles mesures pourrait-on le mieux assurer la répression internationale
                    du vagabondage et le patronage réciproque des rapatriés?</p>
                <p>QUATRIÈME SECTION.</p>
                <p>Droit pénal.</p>
                <p>I. Quelle méthode convient-il d'adopter pour organiser une statistique
                    scientifique et uniforme de la récidive?</p>
                <p>II. Quelle méthode convient-il d'adopter pour la statistique des résultats
                    obtenus dans les différents pays par le patronage des condamnés libérés et la
                    protection de l'enfance?</p>
                <p>III. A quelles catégories de détenus le système des sentences indéterminées
                    pourrait-il être appliqué?</p>
                <p>IV. N'y a-t-il pas lieu de rendre plus rigoureux le régime de la prison, surtout
                    pour les condamnés à de courtes peines?</p>
                <p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil délègue MM. Georges
                    Maillard et A. Darras pour représenter la Société au congrès que doit tenir à
                    ANVERS, le 16 août 1894, l'Association littéraire et artistique internationale.
                </p>
            </div>
            <pb n="432"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head> RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance du 8 juin 1894. — Présidence de M. G. PICOT, président. — Présents :
                        MM. F. DAGUIN, PASSEZ, A. DARRAS, H. FROMAGEOT,</p>
                    <p>ARMINJON, E. ALIX, L. LALLEMAND, Hubert-VALLEROUX, MOUTIER, Louis ROUSSEL,
                        Leydet et Cheuvreux.</p>
                    <p>Annuaire de 1893 (lois de 1892). — M. le secrétaire général est actuellement
                        en possession de tous les travaux se référant à cet annuaire.</p>
                    <p>Annuaire de 1894 (lois de 1893). — Grande-Bretagne : M. Hubert-</p>
                    <p>Valleroux a remis l'analyse des lois 29 et 39, et M. Baillière celle des lois
                        relatives à l'Irlande (petites dettes et éducation). — États-Unis. — Névada
                        : La notice de cet État a été envoyée par M. Vial.</p>
                    <p>Bulletin. — M. le président Picot veut bien se charger d'examiner une étude
                        sur la rectification du Parlement et le droit des minorités au Canada.</p>
                    <p>La séance est levée à 5 heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du 27 avril 1894. — Présidence de M. Ch. Lyon-Caen. — Présents : MM.
                        P. BAILLIÈRE, HAMEL, DUFOURMANTELLE, ESMEIN, Gérardin,</p>
                    <p>Ch. Lyon-CAEN, F. DAGUIN, Maurice BELLOM, FROMAGEOT, CHAMBON,</p>
                    <p>Louis THEVENET, CHALLAMEL, capitaine LAMOUCHE, P. Dareste.</p>
                    <p>Excusés : MM. Huard et Périé.</p>
                    <p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et adopté.</p>
                    <p>Annuaire de 1893. — Prusse : M. le secrétaire général a reçu la notice et la
                        traduction dé la loi municipale du Schleswig-Holstein et a livré à
                        l'impression les notices relatives aux États de SAXE, de WURTEMBERG, de
                        BADE, de Brunswick et aux villes libres. — Autriche-Hongrie:</p>
                    <p>La notice de l'Autriche a été remise, ainsi que la traduction et la notice de
                        deux lois financières. M. Jovanovié a envoyé la notice relative à la
                        Croatie-Slavonie et M. Thevenet a bien voulu la traduire immédiatement. —
                        Pays-Bas : La notice et les lois des Pays-Bas ont été envoyées par M.
                        Mulder. — Pays Scandinaves : Les trois notices relatives aux Pays
                        Scandinaves sont parvenues au secrétariat général.</p>
                    <p>Annuaire de 1894. — Allemagne : M. Esmein remet la notice et la traduction de
                        la loi du 22 mars 1893 sur le cautionnement des fonctionnaires. — M. le
                        capitaine Brissé a reçu le texte de la loi du 3 juillet 1893 sur la
                        révélation du secret militaire. — Prusse : M. Dubarle veut bien </p>
                    <pb n="433"/>
                    <p>se charger de la notice générale. La loi du 29 juin 1893 modifiant la
                        procédure électorale a été confiée à M. BAILLIÈRE, et la loi du 16 juillet
                        1893 sur les livres fonciers, à M. Challarael. — Autriche-Hongrie. —
                        Autriche : M. de la Grasserie veut bien se charger de la notice
                        générale.</p>
                    <p>M. Fromageot a remis la traduction et la notice de la loi du 27 décembre 1893
                        sur la protection de la marine marchande. — Hongrie : La notice générale
                        sera confiée à M. Nagy. M. Fromageot veut bien se charger de la loi XXII sur
                        la marine marchande et M. Maurice BELLOM, de la loi XXVIII sur les accidents
                        du travail. La loiXVIIl sur la procédure sommaire et la loi XIX sur les
                        ordres de payement seront analysées par M. Nagy dans la notice générale. —
                        Croatie-Slavonie. — La notice sera envoyée par M. Jovanovic. — Pays-Bas :M.
                        Mulder sera chargé de la notice générale et de la traduction de la loi sur
                        la faillite, de septembre 1893.— Suisse.— M. le secrétaire général annonce
                        que M. R. de Salis a eu l'obligeance de réunir et d'envoyer à la Société le
                        texte des lois d'un certain nombre de cantons de la Suisse allemande. La
                        Section invile M. le secrétuire général à exprimer à M. de Salis sa vive
                        gratitude. — Bàle-</p>
                    <p>Campagne : M. WOLFFa envoyé la notice générale. — Bàle-Ville:</p>
                    <p>M. Blondel sera chargé de la notice générale et notamment des mesures
                        relatives au repos dominical et à l'admission des femmes dans les
                        Universités. — Lucerne : La notice des lois de 1893 est confiée à M. de la
                        Grasserie. — .Zurich : La notice des lois de 1893 est confiée à M. Maurice
                        BELLOM, qui traduira la loi modificative de la Constitution. — Appenzell :
                        M. de Riedmatten sera chargé de la notice générale. — Grisons. — M. de la
                        Grasserie sera prié de rédiger la notice relative aux lois de 1893. — Glaris
                        : M. Fabre de Larche sera chargé de la notice, et la section lui signale la
                        loi sur le commerce des boissons alcooliques. — Saint-Gall : M. de
                        Riedmatten sera chargé de la notice générale.</p>
                    <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Die Revision der Berner Uebereinkunft et la
                        statistique internationale des œuvres littéraires, par M. ROTHLISBERGER,
                        seront remises à M. G. MAILLARD, pour compte rendu;</p>
                    <p>Das Ausfuhroerbot und die partielle Suspension vôlkerrechtlichen Vertrâge par
                        M. Stœrk, est confié à M. H. FROMAGEOT, et Die Studie uber deniTheilbau in
                        der Laudwirlhschafl besonders in DALMATIEN, par M. V. PAPPAFAVA, à M. P.
                        Baillière.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIE.NT.</p>
                    <p>Séance du 27 avril 1894. — Présidence de M. Léon LALLEMAND, vice-président. —
                        Présents : MM. F. DAGUIN, Maurice BELLOM, DUFOURMANTELLE, ESMEIN, Léon
                        LALLEMAND, MOULIN, NAUDOT, SALEFRANQUE, le capitaine Lamouche et Tarry. </p>
                    <pb n="434"/>
                    <p>Excusé : M. Triantaphyllidès.</p>
                    <p>M. le Président fait connaître qu'il a reçu de M. Rivière une collection de
                        documents législatifs de l'URUGUAY, qu'il avait demandée après la séance du
                        2 mars. La Section remercie M. Lallemand et charge M. le secrétaire général
                        de remercier M. Rivière.</p>
                    <p>Annuaire de 1893. — M. Laneyrie a envoyé la traduction de la loi sur la
                        transportation (Portugal). — Mu" Bilceseo a transmis la notice relative à la
                        Roumanie.</p>
                    <p>Annuaire diî 1894. — Portugal : M. Midosi a envoyé la notice générale. M.
                        Daguin a terminé la traduction de la loi sur la libération
                        conditionnelle.</p>
                    <p>Bulletin. — M. Daguin rendra compte de la Table de référence des Codes
                        chiliens de M. Echeverria y Reyes.</p>
                    <p>M. Pappafava a envoyé une intéressante note sur un projet de loi autrichien
                        relatif à l'augmentation des juges de district de septième classe.</p>
                    <p>M. Tarry promet, pour le mois de janvier 1895, une étude sur le patrimoine de
                        l'État en Italie.</p>
                    <p>La séance est levée à 5 heures.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Séance du 20 avril 1894. — Présidence de M. L. RENAULT, président. —
                        Présents: MM. CHAUMAT, FAUCHILLE, DARRAS, F. DAGUIN, L. LALLEMAND, M.
                        DUFOURMANTELLE, SALEFRANQUE, J. CHALLAMEL, BURET, Pénigaud,</p>
                    <p>CONSTANT, NAUDOT, APPERT, Prinet.</p>
                    <p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p>
                    <p>Annuaire français. — L'annuaire sera distribué dans la première quinzaine de
                        juin.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1894. — Belgique : M. Oulif se charge de la notice
                        générale; M. Truchy consent à annoter la loi du 14 juillet 1893, autorisant
                        les services publics de transport; M. Boullaire a remis son travail sur la
                        loi du 3 juillet 1893 sur la répression des délits de traite. — Suisse
                        (partie fédérale) : La notice générale sera faite par M. Pascaud. — Congo :
                        M. Descamps-David s'est chargé de la notice générale. — Haïti : M. Borno a
                        remis la notice générale. — Canada; Québec:</p>
                    <p>M. L. Lallemand a envoyé la notice générale.</p>
                    <p>Bulletin. — Une analyse de la loi suisse sur les anarchistes sera demandée à
                        M. Poinsard.</p>
                    <p>Sont distribués pour compte rendu :à M. CONSTANT, le Traité de droit
                        commercial français et étranger, de MM. Salzedo et Clotat; ;i M. WAHL, le
                        Précis île droit international public, de M. Pièdelièvre; à M. BURET, le
                        Résumé de. droit pénal, de M. Vidal; à M. CONSTANT, l'étude sur les
                        Officiers ministériels, de M. Theureau; à M. SALEFRANQUE, les Droits de
                        l'époux surcicant dans-la succession de son con-<!-- break in hathi --></p>
                    <pb n="435"/>
                    <p>joint, de M. Floucaud-Pénardelle; à M. Pénigaud, le Traité de construction
                        sur le terrain d'autrui; àM. CHAURAAT, le Code de la presse, de M.
                        Jeanvrot.</p>
                    <p>La séance est levée à 5 heures 1/2.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Origin and Scope of the american doctrine of constitutional law (De
                            l'origine et de la portée de la doctrine américaine de la loi
                            constitutionnelle), par M. James Bradley THAYER, professeur-adjoint
                            (weld prof essor) de droit à l'Harvard University. (Mémoire lu à
                            CHICAGO, le 9 août 1893, devant le congrès sur la réforme du droit et de
                            la jurisprudence.) — Sous ce titre, M. Bradley Thayer publie une
                            dissertation sur le droit qui appartient en Amérique au pouvoir
                            judiciaire de déclarer inconstitutionnels les actes législatifs.</p>
                        <p>L'auteur attribue à ce droit une origine tirée de l'histoire des
                            États-</p>
                        <p>Unis. Avant la guerre de l'INDÉPENDANCE, les colonies américaines étaient
                            gouvernées d'après des chartes écrites émanant de la Couronne
                            d'Angleterre. Ces chartes étaient de véritables lois que les tribunaux
                            devaient appliquer et auxquelles ils devaient donner la préférence
                            lorsqu'il y avait conflit avec la législation locale; appel pouvait être
                            interjeté devant le conseil privé, siégeant en Angleterre.</p>
                        <p>Après la Révolution, on suivit les anciens errements, bien que leur
                            raison d'être eût disparu, les Constitutions des nouveaux Etats
                            n'émanant plus d'une autorité supérieure et étrangère. C'est ce qui
                            explique pourquoi, au début, certains Etats n'admirent pas ce droit du
                            pouvoir judiciaire.</p>
                        <p>Les tribunaux, en exerçant ce droit de contrôle, doivent se borner à un
                            rôle purement judiciaire. Il en résulte tout d'abord qu'ils n'ont rien à
                            voir dans les actes purement politiques. D'autre part, même dans le cas
                            où le droit de contrôle existe, il se réduit à déterminer, ;i propos
                            d'une question litigieuse soumise à la COUR, si un acte législatif n'est
                            pas contraire à la CONSTITUTION, et encore la Cour doit agir avec
                            beaucoup de prudence et montrer un grand respect pour les actes du
                            pouvoir législatif.</p>
                        <p>La jurisprudence des premiers temps se ressentait de l'origine du droit
                            de contrôle antérieure à la guerre de l'Indépendance. La Constitution
                            était rigoureusement considérée comme une loi devant être interprétée et
                            appliquée par les Cours. Tout acte législatif contraire </p>
                        <pb n="436"/>
                        <p>devait être considéré comme nul. Cette conception rigoureuse fut admise
                            jusqu'au commencement du XIX° siècle. CEPENDANT, dès 1782, un
                            tempérament important fut introduit et finit par être généralement
                            admis: une Cour ne doit déclarer un acte inconstitutionnel que lorsqu'il
                            ne peut y avoir aucun doute à cet égard. L'auteur cite dans ce sens de
                            nombreuses décisions.</p>
                        <p>Cette règle de conduite est plus qu'un acte de courtoisie et de déférence
                            à l'égard du pouvoir législatif. Le gouvernement est une chose assez
                            complexe pour que, dans bien des cas, ce qui paraît inconstitutionnel à
                            un homme ou aune réunion d'hommes, puisse raisonnablement ne pas le
                            paraître à d'autres; pour l'auteur « toute opinion rationnelle est
                            constitutionnelle ». Le fait qu'un acte émane du pouvoir législatif crée
                            en sa faveur une présomption de constitutionnalité, car on doit supposer
                            que le législateur a fait son devoir. Les Cours ont une double raison
                            d'agir ainsi : d'abord, elles ne doivent pas empiéler sur les
                            attributions du législateur; d'autre part, le fait de considérer une loi
                            comme non avenue peut avoir des conséquences considérables.</p>
                        <p>En réalité, la question posée aux juges est la suivante : on ne leur
                            demande pasde dire quelle est la meilleure interprétation dela
                            CONSTITUTION, mais d'examiner si l'acte législatif peut raisonnablement
                            être maintenu.</p>
                        <p>Il ne faut pas objecter que souvent les Cours donnent leur opinion propre
                            sur la constitutionnalité de l'acte. Lorsque la Cour maintient un acte
                            et le trouve constitutionnel à son propre sens, il est convenable
                            qu'elle le dise, mais dans beaucoup de cas, elle maintient un acte parce
                            qu'elle éprouve des doutes à son sujet, et ne donne pas alors son
                            opinion.</p>
                        <p>Ainsi limité, le droit des tribunaux est beaucoup moins exorbitant qu'on
                            pourrait le croire à première vue. Il y a là une garantie sérieuse
                            contre la violation de la Constitution. Les juges doivent se contenter
                            de ce rôle déjà très important; en voulant l'étendre, on risquerait de
                            le compromettre en entier.</p>
                        <p>Toute cette théorie n'est vraie que lorsque le conflit existe entre la
                            Constitution d'un État et un acte émanant de la législature de cet État.
                            Si le conflit se produisait avec la Constilution fédérale, il faudrait
                            l'appliquer rigoureusement. Dans ce cas, comme pour les chartes émanant
                            de la Couronne d'ANGLETERRE, il s'agit d'appliquer un acte d'une
                            autorité supérieure (paramount) à celle de l'État.</p>
                        <byline>E. Aux.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Jolin's Hopkins University studies in historical and political science
                            (12e série, I-1I, janvier-février 1894). — The Cincinnati Southern
                            IIAILWAY, par M. J. H. Hollander.</p>
                        <p>La sphère d'activité des municipalités aux États-UNIS, restée pendant
                            longtemps très restreinte sous l'influence de causes diverses, tend
                            aujourd'hui à s'élargir de plus en plus. On doit donc se préoccuper dès
                            maintenant des réglementations et des restrictions qu'il peut être bon </p>
                        <pb n="437"/>
                        <p>d'imposer aux pouvoirs municipaux, et tirer profit dans ce but des leçons
                            de l'expérience. A ce titre, toute manifestation d'activité municipale
                            aux États-Unis présente un grand intérêl. Signaler une des
                            manifestations de cette activité et indiquer les enseignements qui en
                            résultent pour l'avenir, tel est l'objet que s'est proposé M. J. H.
                            HOLLANDER, en publiant dans le numéro de janvier-février 1894, des
                            John's Hopkins University studies, l'histoire de la construction par la
                            ville de CINCINNATI, du chemin de fer de Cincinnati à Chattanooga : the
                            Cincinnati Southern Railway.</p>
                        <p>Pendant la première moitié de ce siècle, alors que les rivières étaient
                            presque les seules voies praticables pour le commerce, Cincinnati a été,
                            grâce à sa situation géographique, le centre commercial le plus
                            important de l'Ouest. Mais vers 1850, le transport par eau rencontra
                            dans le transport par chemin de fer un redoutable concurrent qui tendit
                            de plus en plus à le supplanter, et, en 1859, la construction d'un
                            chemin de fer reliant les Etats du Sud à ceux de l'Est et du NORD, et
                            passant par LOUISVILLE, vint arrêter la prospérité de Cincinnati et
                            déplacer, au profit de LOUISVILLE, l'activité commerciale dont
                            Cincinnati avait joui jusqu'alors.</p>
                        <p>Construire un chemin de fer la reliant directement aux grandes voies
                            traversant les Etats du SUD, était pour la ville de Cincinnati la seule
                            chance de salut. Pour arriver à ce résultat, le procédé le plus simple
                            et le plus généralement employé aux États-Unis était de subventionner
                            une compagnie privée qui se serait chargée, à ses risques et périls, de
                            la construction du chemin de fer. Mais à la suite d'abus qui s'étaient
                            produits dans l'État de l'OHIO, il avait été interdit, par une
                            disposition des lois constitutionnelles, aux comtés, villes ou
                            municipalités de subventionner ou d'être actionnaires d'une société
                            quelconque. Après avoir vainement fait appel à l'initiative privée, qui
                            refusait de s'engager dans une entreprise aussi importante sans une aide
                            pécuniaire qu'on était dans l'impossibilité de lui donner, la
                            municipalité de Cincinnati résolut d'entreprendre la construction du
                            chemin de fer à elle seule, car si la Constitution lui interdisait de
                            subventionner une compagnie privée, elle ne lui interdisait pas de
                            construire la ligne elle-même. L'autorisation de contracter un emprunt
                            dans ce but fut demandée et accordée par la législature de l'OHIO, en
                            1869, et un conseil d'administrateurs (Board of trustees) fut chargé de
                            négocier cet emprunt, de déterminer le tracé de la ligne, de faire les
                            marchés nécessaires pour sa construction et d'en surveiller
                            l'exécution.</p>
                        <p>Après des difficultés de toutes sortes : difficulté de négocier
                            l'emprunt, difficulté d'obtenir de l'État de Kentucky le droit de
                            passage sur son territoire, nécessaire pour atteindre CHATTANOOGA, point
                            terminus de la ligne, insuffisance du premier emprunt et difficulté
                            d'obtenir de nouveaux crédits; après avoir coûté 18.300.000 dollars
                            produisant au profit des souscripteurs des emprunts 1.250.000 dollars
                            d'intérêts annuels, la ligne fut enfin terminée en 1880 et son
                            exploitation concédée pour vingt-cinq ans par les administrateurs à une
                            compagnie privée moyennant le </p>
                        <pb n="438"/>
                        <p>payement à la ville de Cincinnati d'une rente annuelle de 800.000 dollars
                            pour la première période de cinq années, de 900.000 dollars pour la
                            seconde période, de 1.000.000 de dollars pour la troisième, de 1.090.000
                            dollars pour la quatrième et de 1.250.000 dollars pour la cinquième.</p>
                        <p>Suivant M. J. H. HOLLANDER, la construction du Cincinnati Southern
                            Railway a été pour Cincinnati une opération heureuse. Non seulement elle
                            a fortifié sa situation commerciale et donné un nouvel essort à son
                            activité industrielle, mais en outre, il est à présumer que la ligne
                            deviendra un jour une source de revenus pour la ville.</p>
                        <p>Quel enseignement peut-on tirer, au point de vue des institutions
                            municipales, de la construction du Cincinnati Southern RAILWAY, et des
                            obstacles qu'elle a rencontrée, malgré son utilité évidente, dans les
                            dispositions des lois constitutionnelles de l'Ohio ? M. J. H. Hollander
                            nous l'indique d'avance dans l'introduction de son étude : s'il est
                            incontestable que les pouvoirs des municipalités et spécialement le
                            droit de contracter des emprunts doit être soumis au contrôle de
                            l'autorité centrale, il est permis de douter qu'imposer une règle
                            uniforme disposant pour tous les temps et toutes les circonstances soit
                            le moyen le plus sage d'exercer ce contrôle, car c'est obliger dans
                            certains cas les municipalités à atteindre le résultat désiré par des
                            voies plus hasardeuses que celles qui sont interdites.</p>
                        <p>SIGNALONS, en terminant, une bibliographie qui se trouve à la fin de
                            l'étude de M. J. H. HOLLANDER, contenant la liste des écrits relatifs à
                            la construction du Cincinnati Southern Railway.</p>
                        <byline>Maurice Moutier.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Die Reform des URHEBERRECHTS, par M. Albert Osterrieth. — 34 p. gr.
                            in-8°; BERLIN, 1893; Deutsche Schriftsteller-Genossenschaft.</p>
                        <p>M. Albert Osterrieth est un jeune jurisconsulte d'HEIDELBERG, qui s'est
                            particulièrement occupé, dans ces dernières années, de la propriété des
                            œuvres de l'esprit et qui prend dignement sa place à la suite des
                            KOHLER, des Kloslermann et des Dambach.</p>
                        <p>Au Congrès des journalistes et écrivains allemands, à Dresde en 1892, une
                            Commission ayant été chargée d'étudier une réforme de la législation
                            allemande sur les droits d'auteur, M. Osterrieth en fit partie et c'est
                            lui qui a rédigé le projet adopté par la Commission.</p>
                        <p>Ce projet, que M. Osterrieth a publié avec une notice critique sur la
                            législation en vigueur, un intéressant aperçu historique et un complet
                            exposé des motifs, se distingue nettement de toutes les lois actuelles
                            sur la même matière, par sa sobriété et son caractère théorique. M.
                            Osterrieth a voulu éviter l'écueil des lois qui se contentent de régler
                            un certain nombre d'hypothèse courantes, sans vue d'ensemble; il pense
                            qu'une loi sur le<!-- break in hathi --></p>
                        <pb n="439"/>
                        <p>droit d'auteur doit poser un principe bien déterminé, un système net,
                            dont toutes les conséquences devront être acceptées, et s'en tenir là.
                            Peut-être s'est-il exposé, par un excès contraire, au reproche d'avoir
                            méconnu certaines nécessités pratiques, certains usages dont le maintien
                            était préférable et d'avoir fait en quelque sorte un projet de
                            laboratoire dont la mise à exécution présenterait quelques dangers. Mais
                            c'est, au point de vue doctrinal, une œuvre remarquable par sa logique
                            et une élégante solution de la question.</p>
                        <p>Pour M. OSTERRIETH, le droit de reproduction n'est qu'un des aspect du
                            droit de l'auteur; déjà nous trouvions cette remarque dans l'exposé des
                            motifs du projet de loi autrichien (BULL, de la Soc. de législ. comp.,
                            1893, p. 285), le droit de l'auteur se dédouble en un droit personnel
                            sur l'œuvre considérée comme une manifestation de l'individualité de
                            l'auteur et en un droit réel, un véritable droit de propriété, sur
                            l'œuvre considérée comme un bien créé par l'auteur et susceptible de
                            donner des profits pécuniaires.</p>
                        <p>Le premier droit, que M. Osterrieth ne veut même pas dénommer un droit,
                            sous prétexte qu'il n'y a pas une relation réelle préexistante, mais que
                            nous sommes obligés d'appeler droit en français, faute d'un autre mot,
                            est un doit moral qui appartient à l'auteur exclusivement, qu'il ne peut
                            pas transmettre et qui ne lui survit pas. En vertu de ce droit, l'auteur
                            est protégé contre les entreprises illicites dont son ouvrage est
                            l'objet; le projet entend par entreprises illicites, en l'absence du
                            consentement de l'auteur, la publication d'un ouvrage inédit,
                            l'extension de la publication ou le changement de mode de publication,
                            tout changement à un ouvrage de l'esprit.</p>
                        <p>L'autre droit de l'auteur, le droit de tirer profit de l'œuvre, le droit
                            de propriété intellectuelle, est un droit économique, que M. OSTERRIETH,
                            allant bravement jusqu'au bout de son système, déclare perpétuelle, avec
                            cette seule réserve que le non-usage pendant trente ans équivaut à
                            l'abandon de la propriété, sauf au propriétaire à recouvrer ce droit par
                            une déclaration expresse mais sans pouvoir nuire aux droits acquis, les
                            tiers ayant pu acquérir un droit sur l'œuvre par la prescription de
                            trente ans. Sont considérées comme atteintes à la propriété
                            intellectuelle toutes entreprises, non autorisées par l'auteur, ayant
                            pour but l'exploitation de l'œuvre, ou de nature soit à préjudicier à
                            l'exploitation licite, soit à diminuer la valeur de l'œuvre.</p>
                        <p>Le projet de M. Osterrieht a été traduit, avec un résumé de l'historique
                            et de l'exposé des motifs, sous le titre : Projet d'une nouvelle loi
                            allemande sur les droits d'auteur, dans le Bulletin de l'Association
                            littéraire et artistique internationale, Congrès de Barcelone
                            (1893).</p>
                        <byline>Georges Maillard.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Zeitschrift fur gewerblichen Rechtsschutz (Revue pour la protection du
                            droit industriel, archives pour les droits de l'inventeur, la pro- </p>
                        <pb n="440"/>
                        <p>tection des marques, des modèles et des firmes, organe de l'Association
                            allemande pour la protection de la propriété industrielle). — Rédacteur
                            en chef, M. Paul SCHMID, à Berlin. ÉDITEUR, R. OLDENBOURG, à Munich et
                            Leipzig.</p>
                        <p>A signaler, dans la seconde année de cette Revue (1893) : outre les
                            articles déjà cités dans le BULLETIN, 1893, p. 436, les études de droit
                            industriel (Industrierechtliche Studien) de M. le professeur J. Kolher
                            (p. 98, 127, 137, 163, 165, 185, 201,254, 276, 314, 336); la
                            continuation des travaux de l'Association à propos du ropjet de loi sur
                            les marques en Allemagne (Compte rendu des discussions du Reichslag et
                            de la commission, p. 206 et 224; article de M. HERGENHAHN, n°" 19 et
                            s.); une étude sur la réforme de la législation relative aux
                            photographies, par M. Samhammer (p. 290). </p>
                        <byline>Georges Maillard.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Der staaisbùrgerliche Unterricht [L'Enseignement civique), par M. Slork.—
                            FRIBOURG,e/B. et LEIPZIG,I893.</p>
                        <p>L'évolution moderne constitutionnelle et sociale impose déplus en plus
                            aux citoyens le devoir de concourir à l'accomplissement de nos
                            obligations sociales et de remplir des fonctions qui, autrefois, étaient
                            du domaine exclusif des gouvernements. 11 en résulte, pour les peuples,
                            le besoin de connaître les conditions de leur vie sociale, l'anatomie et
                            la physiologie de l'État. AUSSI, bien qu'un petit nombre seul en puisse
                            faire une étude approfondie, serait-il désirable d'introduire tout au
                            moins les éléments des sciences politiques dans le programme de
                            l'enseignement donné à la jeunesse. Tel est le vœu que formule l'éminent
                            auteur dans la brochure que nous croyons devoir signaler à l'attention
                            des lecteurs du Bulletin. Cette brochure reproduit un discours que M.
                            Stôrk a prononcé en 1893 à l'occasion de la fête de l'empereur
                            d'Allemagne. 11 faut lui savoir gré d'avoir si chaleureusement défendu
                            des idées dont personne ne pourra méconnaître l'importance et que nous
                            souhaitons de voir se réaliser dans un avenir prochain. A.
                            Osterrieth.</p>
                        <p>Verhandlungen des zweinndzwanzicjslen Deutschen Juristentages
                            (Délibérations du 22" Congrès des jurisconsultes allemands)- BERLIN, 1893. GUTTENTAG, édit.</p>
                        <p>Le 22e congrès des jurisconsultes allemands s'est réuni à Augsbourg les
                            7,8 et 9 septembre 1893, sous la présidence du professeur D'v. Gneist
                            (de Berlin).</p>
                        <p>Dans l'assemblée générale d'ouverture, le conseiller de justice WILKE,
                            secrétaire de la commission permanente du congrès, a lu un rapport sur
                            les progrès réalisés dans la législation des pays allemands (y compris
                            l'Autriche) depuis le dernier congrès, c'est-à-dire dans les deux
                            dernières années. Les sections ont ensuite commencé leurs
                            travaux.<!-- break in hathi --></p>
                        <!-- The following page contains an image.-->
                        <pb n="441"/>
                        <p>VOICI, en résumé, les résolutions adoptées dans chacune des trois
                            sections du congrès avec l'indication très sommaire des motifs qui en
                            ont déterminé l'adoption.</p>
                        <p>Première Section. — Droit civil.</p>
                        <p>1° Convient-il, dans le projet de Code civil, de conserver les formes
                            anciennes de gage foncier, comme l'hypothèque? Affirmative adoptée.</p>
                        <p>On fut d'avis de conserver ces anciennes formes à côté des formes
                            nouvelles plus parfaites comme la Grundschuld (dette foncière), afin de
                            ne pas rompre avec les habitudes des populations qui font un usage à peu
                            près exclusif des anciennes formes, et pour qui, dans les\ietles
                            civiles, il est très important de savoir à quelles personnes les
                            immeubles sont engagés, — ce qu'on peut ignorer avec le système de la
                            GRUNDSCHULD, dans lequel le titre exécutoire est transmissible, à l'insu
                            du débiteur, par simple endossement du créancier.</p>
                        <p>2° Pour certains contrats, surtout pour le cautionnement, ne
                            conviendrait-il pas d'abandonner le principe, admis en général
                            aujourd'hui, de l'absence de formes solennelles, et d'exiger dans tous
                            les cas au moins un écrit? Affirmative adoptée. On allégua que le
                            contrat de cautionnement était d'un usage très fréquent et des plus
                            compliqués en pratique, et que la facilité avec laquelle les gens les
                            moins instruits se laissaient aller à garantir les obligations d'autrui,
                            rendait très désirable qu'une pièce écrite précisât et mît sous les yeux
                            des intéressés toutes les conséquences de cet engagement On fit
                            d'ailleurs remarquer que cette condition d'un écrit était imposée par
                            les dernières législations comme le Code suisse des obligations et
                            qu'elle était réclamée en Allemagne par la plupart des Chambres de
                            commerce.</p>
                        <p>3° Contient-il d'apporter à la saisie-exécution certains tempéraments, de
                            soustraire notamment à l'effet de cette saisie les meubles strictement
                            nécessaires à la vie et au travail du débiteur et de sa famille?
                            Affirmative adoptée. La section s'est inspirée de l'exemple des
                            législations étrangères, notamment du Code de procédure civil français
                            et a voulu assurer au débiteur malheureux les moyens de se relever.</p>
                        <p>4° Serait-il à désirer que l'expression et le concept de « force majeure
                            » ne fussent pas employés dans le projet de Code civil et qu'on
                            substituât à cette expression et à ce concept, sources en pratique de
                            tant de difficultés d'interprétation, des déQnititions plus précises et
                            plus claires?</p>
                        <p>Adopté.</p>
                        <p>Deuxième Section. — Droil commercial.</p>
                        <p>1° Comment obvier aux abus, notamment aux faits d'usure indirecte, dans
                            les affaires où les payements se font par acomptes échelonnés?</p>
                        <p>Le précédent congrès, qui avait déjà inscrit cette question à sou ordre
                            du jour, n'avait pu réunir aucune majorité sur la solution à
                            proposer.</p>
                        <fw place="bottom">XXV. 30</fw>
                        <pb n="442"/>
                        <p>Cette fois, la majorité finit par s'entendre sur la proposition suivante,
                            qui vient presque textuellement — ce qu'il est bon de noter ici —
                            d'être, sous l'influence dit-on des antisémites, érigée en loi par
                            l'Autriche:</p>
                        <p>Toute vente à tempérament doit être interdite, lorsqu'il s'agit de
                            valeurs mobilières surtout de valeurs à lots ou à primes, de même que
                            lorsqu'il s'agit de marchandises vendues par des colporteurs.</p>
                        <p>2° Les banques de dépôts et tous ceux qui reçoivent pour le compte des
                            tiers des dépôts de valeurs mobilières ou d'argent, ou servent
                            d'intermédiaires pour des opérations de ce genre devront-ils, pour la
                            sauvegarde des intérêts des déposants, être soumis à une législation
                            spéciale, minutieuse et rigoureuse, garantie par des sanctions pénales?
                            Affirmative adoptée.</p>
                        <p>3° Quelle sanction convient-il de donner aux marchés à terme de la Bourse
                            des valeurs ou des marchandises?</p>
                        <p>Cette question donna lieu entre les défenseurs du marché des valeurs et
                            les défenseurs de la morale à une discussion très animée qui se termina
                            par la victoire de ceux-ci. On vota la résolution ci-après: « Les
                            marchés à terme ne donneront pas naissance à une action, toutes les fois
                            qu'il aura été convenu expressément ou tacitement entre les contractants
                            que ces marchés n'auraient pas d'exécution réelle (que ces marchés se
                            régleraient par simple payement de différences). »</p>
                        <p>Cette résolution résume exactement l'état actuel de la jurisprudence de
                            la Cour suprême de l'Empire d'Allemagne. Avant 1893, le Reichsgericht
                            validait indistinctement tous les marchés à terme : mais tout récemment,
                            sous l'influence du mouvement d'opinion qui s'élève aujourd'hui contre
                            la BOURSE, il s'est produit une très remarquable évolution dans la
                            jurisprudence.</p>
                        <p>Troisième Section. — Droit criminel., 1" Convient-il, en cas de divorce,
                            de supprimer les peines infligées au conjoint coupable, et d'obliger
                            simplement celui-ci d'assurer à l'autre conjoint, s'il est dans le
                            besoin, les moyens d'existence? Affirmative adoptée. Il paraît peu digne
                            et peu moral — c'est un des motifs invoqués — de faire du divorce un
                            instrument de lucre.</p>
                        <p>2" En cas de réhabilitation d'un condamné, reconnu plus tard innocent, si
                            le législateur allemand veut accorder une indemnité au réhabilité, cette
                            indemnité ne devra pas faire l'objet d'une décision administrative
                            gracieuse, mais devra être débattue publiquement et contradictoirement à
                            l'audience, et c'est le tribunal répressif appelé à se prononcer sur la
                            réhabilitation, qui aura à statuer sur ce point accessoire.</p>
                        <p>En votant cette résolution, et en attribuant ici la compétence au
                            tribunal répressif plutôt qu'au tribunal civil de droit commun, la
                            majorité de la section a voulu éviter des conflits entre différentes
                            juridictions et bien marquer qu'à son avis l'indemnité était, dans la
                            plupart des cas, le corollaire de la réhabilitation. </p>
                        <pb n="443"/>
                        <p>3" Y a-t-il lieu d'apporter des modifications au droit en vigueur dans
                            les relations établies entre l'amende et la prison? La majorité de la
                            section se prononça pour l'affimative et vota en conséquence une série
                            de modifications à des dispositions de détail du droit allemand. En
                            général, les jurisconsultes ont voulu faire de l'amende une peine
                            véritablement efficace, supprimer les maxima ou du moins donner au juge
                            une marge suffisante pour lui permettre de frapper dans tous les cas les
                            coupables proportionnellement à leur fortune; d'autre part, pour les cas
                            fréquents en Allemagne où l'amende et la prison sont prononcées comme
                            peines alternatives, le congrès a exprimé le vœu que le chiffre de
                            l'amende fût toujours exactement calculé sur l'intérêt que le condamné,
                            par exemple un ouvrier, pourrait avoir à ne pas faire de prison et à
                            recueillir le bénéfice de son travail.</p>
                        <p>Dans l'assemblée générale qui a servi de réunion de clôture au congrès,
                            une seule question a fait l'objet de discussions contradictoires et a
                            été soumise au vote de tout le congrès : c'est également une question de
                            droit criminel.</p>
                        <p>Convient-il de généraliser et d'étendre à toute la justice répressive le
                            système des tribunaux mixtes (Schôffengerichte)?</p>
                        <p>Par tribunal mixte ou Schoffengericht nous entendons un tribunal se
                            composant d'un président qui est un magistrat de carrière, et de juges
                            ou assesseurs qui sont pris parmi les simples particuliers, à l'instar
                            des jurés d'assises. Ces assesseurs, à la différence des jurés, font
                            pleinement fonctions de juges et en ont tous les pouvoirs. Le système
                            des tribunaux mixtes existe déjà en Allemagne pour certaines
                            juridictions inférieures: il donne, paraît-il, de bons résultats. Le
                            professeur Dr von GNEIST, l'éminent président du congrès, présenta
                            lui-même au congrès un rapport très favorable à la généralisation de ce
                            système. Il exposa que ces tribunaux avaient tous les avantages des
                            jurys sans en avoir les inconvénients.</p>
                        <p>Le congrès n'osa pourtant pas se prononcer immédiatement pour une
                            révolution générale dans l'organisation de la justice : il se contenta
                            de voter la résolution suivante : «Il convient d'étendre le système des
                            tribunaux mixtes aux tribunaux répressifs du second degré » (qui
                            correspondent en France à nos tribunaux correctionnels). </p>
                        <byline>J. Penet.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Die Révision der Berner Uebereinhunft (La révision de la convention de
                            Berne), par M. Ernest Rôthlisberger. —Broch., gr. in-16, de 15 p.</p>
                        <p>Dans cette brochure, M. Rôthlisberger, secrétaire des Bureaux
                            internationaux de la Propriété intellectuelle à BERNE, étudie, avec une
                            compétence toute particulière, les questions qui seront posées à la
                            conférence de révision de la convention de BERNE, quand elle sera enfin
                            réunie.</p>
                        <p>On peut consulter, en français, pour l'étude de ces questions, « le Droit
                            d'auteur », organe officiel du Bureau de BERNE, à la rédaction duquel M.
                            Rôthlisberger prend une part très active.</p>
                        <byline>Georges Maillaru.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <pb n="444"/>
                        <p>_ 444 — Wet van 12 dccember 1892 (STAATSBLAD, n° 268) op het
                            Nedcrlanderschap en liet Ingezetenschap (Loi du 12 décembre 1892
                            concernant la qualité de néerlandais et l'indigénat), texte publié, avec
                            une notice et des notes, par M. H.-J.-A. Mulder. — 25 p. in-24; La
                            HAYE, BELINFANTE, 1893.</p>
                        <p>La loi promulguée dans les Pays-BAS, à la fin de 1892, sur la qualité de
                            néerlandais et sur l'indigénat, a, au point de vue international, une
                            importance incontestable. En effet, elle énumère les cas dans lesquels
                            on possède la nationalité néerlandaise et indique les formalités à
                            remplir pour l'acquérir et les circonstances dans lesquelles ou la perd.
                            Parmi les dispositions les plus intéressantes de la nouvelle loi, on
                            peut signaler celles qui ont trait aux conséquences de la naturalisation
                            à l'égard de la femme et des enfants mineurs de l'étranger
                            naturalisé.</p>
                        <p>M. Mulder a eu l'heureuse idée de publier le texte officiel de la loi en
                            question, en le complétant par une notice préliminaire, où sont exposées
                            les bases de la nouvelle législation, et par des notes placées sous les
                            articles et destinées à en préciser le sens. Cette brochure sera
                            utilement consultée par les habitants de la Hollande qui peuvent avoir
                            des doutes sur leur nationalité, et par les personnes désireuses
                            d'acquérir la qualité de néerlandais.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Memoria de la Camara de apelaciones (Rapport de la Chambre des appels). —
                            Broch. in-8", 31 pages; Buenos-AYRES, Mariano MORENO, 1893.</p>
                        <p>Chaque année, aux termes de la loi organique des tribunaux de la
                            République argentine, le président de la Chambre des appels de
                            Buenos-</p>
                        <p>Ayres doit présenter au ministre de la justice un rapport sur
                            l'administration de la justice pendant l'année qui précède, en matière
                            criminelle, correctionnelle et commerciale. La brochure que nous
                            annonçons sous ce titre contient le rapport relatif à l'année 1892. Dans
                            une première partie, le président de la Chambre fait l'exposé des
                            réformes à accomplir dans l'organisation judiciaire et appelle notamment
                            l'attention du ministre sur la nécessité d'augmenter le nombre des juges
                            de commerce en raison de l'extension toujours croissante des affaires
                            commerciales, et de modifier le régime pénitentiaire, tant en
                            élargissant les limites de la pénalité, qui se réduit actuellement à la
                            prison et à la réclusion, qu'en imposant aux détenus l'obligation d'un
                            travail réformateur et productif. Toute la seconde partie comprend une
                            série de tableaux et de statistiques résumant d'une manière très
                            complète le mouvement des affaires litigieuses ou criminelles soumises à
                            la Chambre en 1892, ou jugées dans tout le ressort : ils témoignent de
                            la bonne organisation des tribunaux de la République, de l'activité et
                            de l'intelligence des magistrats et de la rapidité avec laquelle les
                            justiciables reçoivent satisfaction.</p>
                        <byline>F. Lepellktier.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <pb n="445"/>
                        <p>Le Forme del Salario (Les formes du salaire), par M. Riccardo dalla
                            Volta. — 1 vol. in-18; FLORENCE, Bocca frères, 1893.</p>
                        <p>La question des salaires a pris, à notre époque, une importance trop
                            considérable pour qu'il ne soit pas indispensable de signaler, dès leur
                            apparition, les ouvrages qui en enrichissent la bibliographie. De ce
                            nombre est le livre que vient de publier M. Riccardo dalla Volta.</p>
                        <p>Après avoir constaté la place considérable que prennent à l'heure
                            actuelle les problèmes théoriques et pratiques relatifs au monde du
                            travail et en particulier à la rémunération du travail, il examine dans
                            un premier chapitre le développement historique de l'organisation
                            industrielle : il reproduit la classification en cinq types, que M.
                            Bûchera proposée dans le Dictionnaire des Sciences politiques
                            [Handwôrterbuch der SLAALSWISSENCHAFTEN, IENA, 1892), pour les formes du
                            travail indus triel : le travail domestique, le travail salarié, le
                            travail à l'atelier, le travail à domicile, le travail à l'usine, et il
                            montre quelle est aujourd'hui l'importance de chacune de ces cinq
                            formes. Le chapitre suivant traite de la répartition des produits entre
                            l'entrepreneur et l'ouvrier; l'application de ce mode de rémunération à
                            l'agriculture, à la pêche et à l'industrie minérale, y est l'objet d'une
                            étude spéciale. Les deux méthodes les plus usitées pour la rémunération
                            du travail, à la journée ou â la tâche, sont discutées dans le chapitre
                            troisième, tandis que les deux derniers chapitres sont réservés, l'un au
                            salaire progressif et à l'échelle mobile, l'autre au salaire collectif;
                            pour cette dernière forme du salaire, l'auteur distingue : le salaire
                            collectif à la tâche, le salaire collectif et progressif, et il traite,
                            à cette occasion, la question du marchandage, celle du swealing-system
                            et celle du travail coopératif.</p>
                        <p>Il n'appartient pas à une notice bibliographique de donner l'analyse
                            détaillée d'un traité aussi nourri de faits et aussi riche en documents.
                            Il convient toutefois de féliciter l'auteur de la précision de son
                            exposé, de la netteté de son argumentation et du soin scrupuleux avec
                            lequel il renvoie aux sources dont la citation lui est suggérée par la
                            matière qu'il étudie. La clarté du plan prévient toute méprise dans la
                            lecture de cet ouvrage où les sommaires qui précèdent les chapitres
                            rendent les recherches aussi sûres que faciles. Maurice Beli.om.</p>
                        <p>Ilîpî x).Tjpoôoai'a&lt; xii i.7riTpoit=!a&lt;; xîtxà tô èv Toupxîqi
                            îa^ûov (jLOUAOIA|iavix&lt;5v 8(/.sjov (Du legs et de la tutelle en droit
                            musulman tel qu'il est en vigueur en Turquie), par M. Chrestidès. —
                            CONSTANTINOPLE, 1 vol. in-12, 1893.</p>
                        <p>L'auteur de cet ouvrage, de nationalité grecque, exerce la profession
                            d'avocat à Constantinople. Il essaie, et avec succès, de résumer en un
                            petit volume écrit en langue grecque, — on sait qu'il existe en Turquie
                            cinq millions de GRECS, sujets ottomans, dont la majorité ne parle pas
                            le turc, —la législation ottomane relative au legs, au testament et à la
                            tutelle </p>
                        <pb n="446"/>
                        <p>Ces trois chapitres du droit civil n'ont pas encore trouvé place dans le
                            Code civil ottoman qui, sauf quelques exceptions, est consacré aux
                            obligations et aux contrats. Pour ce qui regarde les matières que traite
                            M. CHRESLIDÈS, il existe des circulaires du grand VIZIRAT, certains
                            textes épars dans le Code civil et plus particulièrement des traites
                            théoriques rédigés en turc ou en arabe, que suivent et consultent les
                            Cadis.</p>
                        <p>M. Chrestidès les a mis à contribution avec la méthode scientifique que
                            lui ont enseignée ses professeurs de l'École de droit de Paris; il donne
                            ainsi à ses compatriotes un traité assez complet de la législation
                            ottomane actuelle sur le legs, le testament et la tutelle.</p>
                        <p>Que notre confrère nous permette de formuler ici certains desiderata
                            indispensables pour donner à son ouvrage une autorité plus grande. 11
                            aurait pu citer à l'appui de son exposé, à côté du DURER, les passages
                            correspondants du Multéqa et les autres textes législatifs, ainsi que
                            les décisions récentes des Cadis qui fixent la jurisprudence; nous
                            regrettons l'absence totale de ces décisions dans l'ouvrage de M.
                            Chrestidès.</p>
                        <p>Sa situation officielle et sa qualité de sujet ottoman, ne lui ont
                            certainement pas permis de faire précéder son traité d'une introduction
                            historique. Il eût été obligé de démontrer, avec des preuves
                            irréfutables îi l'appui, que le chapitre de la tutelle comme plusieurs
                            autres chapitres du droit musulman auxquels ne touche pas le CORAN, sont
                            copiés sur les Pandectes de JUATINIEN, chose que les jurisconsultes
                            musulmans ne veulent pas admettre. Ils soutiennent, au contraire, que
                            tout le droit musulman est d'inspiration divine et de &lt; pure
                            révélation ». Sawas pacha développe très habilement cette prétention de
                            l'École musulmane.</p>
                        <p>(Étude sur la théorie du droit musulman, PARIS, 1892.)</p>
                        <p>Pour la raison qui vient d'être donnée, M. Chrestidès n'a pas osé parler
                            des conflits pouvant naître en Turquie même, entre la législation
                            ottomane et la législation en vigueur au Patriarcat grec de
                            Constantinople. 11 existe, en effet, à Constantinople et aux chefs-lieux
                            des diocèses orthodoxes des tribunaux relevant de l'autorité du
                            Patriarche et des évêques qui connaissent de toutes les contestations
                            relatives au mariage, au divorce, aux pensions alimentaires entre époux,
                            à la dot et aux testaments laissés par des Grecs dans certains cas
                            déterminés. OR, ces tribunaux spirituels n'ont appliqué de tout temps
                            que le droit byzantin qui diffère essentiellement du droit musulman. En
                            matière de testament plus particulièrement certains conflits peuvent se
                            produire à cause de la divergence des deux législations. M. Chrestidès
                            n'en examine qu'un seul, — encore le fait-il très timidement, — celui
                            qui touche à la quotité disponible, qui est toujours d'un tiers, d'après
                            le CORAN, et qui varie suivant les cas en droit byzantin. Bien que M.
                            Chrestidès pense que les tribunaux spirituels doivent appliquer, en ce
                            cas, la disposition du CORAN, il résulte, au contraire, de l'esprit et
                            de la lettre de la circulaire du grand VIZIRAT, du 22 janvier 1891,
                            ainsi que de la correspondance échangée entre le gouvernement et le
                            PATRIARCAT, que le droit byzantin, </p>
                        <pb n="447"/>
                        <p>droit des grecs orthodoxes, doit l'emporter sur le Coran chaque fois
                            qu'un tribunal spirituel sera appelé à statuer sur une des questions
                            ressortissant de sa compétence. AUTREMENT, on verrait un tribunal
                            chrétien présidé par un évèque, appliquer et sanctionner les
                            dispositions coraniennes. Grégoire Triantaphyllidès.</p>
                        <p>Gazeta da Associaçâo dos advogados de Lisboa. (4° année, fasc. 1 à
                            5).</p>
                        <p>L'Association des avocats de Lisbonne vient, après une interruption de
                            dix-sept années, de reprendre la publication du Journal qu'elle avait
                            fondé jadis pour lui servir d'organe. On ne peut qu'applaudir à cette
                            détermination, en souhaitant aux promoteurs de l'entreprise un plein
                            succès.</p>
                        <p>L'Association tient périodiquement des réunions, dans lesquelles des
                            questions de droit sont mises à l'ordre du jour et discutées par les
                            assistants. Le Journal a pour objet principal de publier les
                            procès-verbaux de ces réunions, avec les rapports auxquels donnent lieu
                            les questions mises à l'étude. En dehors de ces comptes-rendus, chaque
                            numéro contient des consultations sur des points de droit pratique, un
                            bulletin bibliographique et des articles divers. Parmi ces derniers nous
                            relevons, dans un des cinq fascicules parus depuis le commencement de
                            l'année judiciaire 1893-1894, une note de M. Tiberio A. Maio Mendes sur
                            la crise agraire en Irlande et sur le Home rule bill. Nous croyons
                            également devoir signaler l'allocution que notre infatigable collègue,
                            M. Henri MIDOSI, vice-président de l'ASSOCIATION, a prononcée à la
                            séance solennelle du.</p>
                        <p>8 novembre 1893, et dans laquelle il a fait l'éloge d'un membre de la
                            Société de législation comparée, que nous avons récemment perdu,</p>
                        <p>M. Paul DAVID, associé honoraire de l'Ordre des avocats de Lisbonne.</p>
                        <byline>Fernand Daglin.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>De l'unité de nationalité dans la famille. — Élude sur la naturalisation
                            des femmes mariées et des mineurs, par M. G. GRUFFY, docteur en droit,
                            avocat à la Cour d'appel de Paris. In-8°, 210 pages; ch'ez DUCHEMIN,
                            PARIS, 1893.</p>
                        <p>L'auleur s'est appliqué surtout, dans celte savante étude, à mettre en
                            relief l'idée nouvelle de l'unité de nationalité dans la famille qui,
                            jusqu'alors étrangère au droit français, y a pénétré à l'imitation des
                            autres législations, dans la loi du 26 juin 1889. Notre législation
                            proclamait auparavant le caractère purement individuel de la
                            dénationalisation. Le changement de nationalité du père de famille ne
                            s'appliquait qu'à lui et la liberté de la mère et des enfants était
                            strictement respectée.</p>
                        <p>Cette règle ne varia pas vis-à-vis de la femme mariée. Depuis la loi du </p>
                        <pb n="448"/>
                        <p>5 février 1851, on avait facilité aux enfants majeurs ou mineurs,
                            l'acquisition du titre de français.</p>
                        <p>Presque toutes les législations de l'Europe continentale attribuent, au
                            contraire, des effets collectifs aux changements de nationalité, et la
                            naturalisation accordée au chef de famille s'étend d'ordinaire à la
                            femme et aux enfants mineurs.</p>
                        <p>La loi de 1889, en entrant dans cette voie, l'a fait avec timidité et
                            d'une manière qui semble à l'auteur absolument discordante. Elle a tout
                            à la fois maintenu le système traditionnel français et imité le système
                            inverse suivi par la majorité des pays étrangers. Les mineurs sont
                            associés en général aux changements de nationalité de leur père, quand
                            il devient français, mais s'il perd au contraire la nationalité
                            française, ils y demeurent étrangers. L'unique souci du législateur
                            paraît avoir été de multiplier les naturalisations pour corriger dans
                            une certaine mesure la faible natalité qui se produit en France. Il n'a
                            pas cherché à faire une œuvre de droit international ayant un caractère
                            scientifique.</p>
                        <byline>J. Bouixaire.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Les officiers ministériels, par M. Louis Theureau. — PARIS, Guillaumin et
                            CIE, 1893.</p>
                        <p>Le ministère de la justice a fait connaître, à la fin de l'année 1891,
                            après une enquête et des recherches qui n'ont pas duré moins de quatre
                            années, le nombre des officiers ministériels existant en FRANCE, la
                            valeur de leurs offices et le montant de leurs produits. Ce sont ces
                            documents de statistique officielle qui, complétés par des
                            renseignements puisés à des sources diverses, ont fourni à M. Louis
                            Theureau l'occasion d'une étude fort intéressante sur les Officiers
                            ministériels. Il est curieux de suivre l'auteur de cette brochure dans
                            l'historique de la législation qui, après- avoir aboli la vénalité des
                            offices, en 1789, a été amené à la rétablir en 1816, uniquement pour
                            procurer au gouvernement royal 50 millions de francs, dont très
                            exactement 31.731.056 francs ont été fournis par les officiers
                            ministériels.</p>
                        <p>Aujourd'hui, la valeur vénale des 21.075 offices qui subsistent et
                            donnent à leurs titulaires un produit annuel de plus de 250 millions de
                            francs, s'élève à la somme de 1.163 millions! Si le législateur croit
                            nécessaire de supprimer tout ou partie des officiers ministériels — on
                            sait que la question s'est récemment posée devant le Parlement —
                            devra-t-on rembourser aux titulaires cette fameuse somme? Pour certains,
                            la propriété des offices ne reposerait que sur « une tolérance »
                            accordée aux possesseurs de présenter leurs successeurs; ROSSI, dans son
                            cours d'économie politique, professé en 1854, la considérait déjà comme
                            une « propriété factice ». Pour d'autres, au contraire, se basant sur
                            des arrêts de la Cour de cassation, la propriété des offices, quoique «
                            d'un genre particulier », serait une « véritable propriété » dont les
                            titulaires ne sauraient être expropriés sans une juste et préalable
                            indemnité. M. L. Theureau semble </p>
                        <pb n="449"/>
                        <p>partager l'opinion de Rossi; en tous cas, il pose, la question en
                            excellents termes et montre surtout combien sa solution peut paraître
                            délicate.</p>
                        <byline>Ch. Constant.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Le Droit commercial français et étranger, par MM. Numa SALZEDO, avocat,
                            et Louis CLOTET, docteur en droit. — PARIS, LAROSE, 1894.</p>
                        <p>Les auteurs de ce livre déclarent eux-mêmes que leur but a été de « faire
                            œuvre de vulgarisation encore plus que de science », et qu'ils entendent
                            surtout mettre à la portée de ceux qui les consulteront des solutions
                            acquises et non des dissertations sur les questions si nombreusesque
                            peut soulever l'application journalière des lois commerciales tant en
                            France qu'à l'Étranger.</p>
                        <p>Envisagé à ce point de vue, le volume que nous signalons (ou plus
                            exactement le premier fascicule du premier volume d'un ouvrage qui
                            paraît devoir en comprendre plusieurs), contient certainement beaucoup
                            de renseignements utiles sur les diverses législations en matière de
                            droit commercial : les actes de commerce, les obligations des
                            commerçants et les sociétés en nom collectif et en commandite, sont
                            successivement l'objet d'indications assez précises en droit français et
                            en droit étranger.</p>
                        <p>MM. Salzedo et Clotet s'appliquent, tout d'abord, dans chacun des
                            chapitres de leur livre, à dégager les principes du droit commercial en
                            s'aidant et en notant les opinions des auteurs français et de la
                            jurisprudence française; ils passent ensuite en revue la législation
                            étrangère et examinent enfin les conflits de législation qui peuvent
                            s'élever dans les rapports internationaux des commerçants entre eux.
                            C'est évidemment la partie relative au droit international qui est la
                            plus faible dans l'œuvre de MM. Salzedo et Clotet et de beaucoup la plus
                            réduite. C'était là cependant la partie la plus neuve et la plus
                            originale à nous faire connaître; aussi croyons-nous pouvoir dire que
                            les auteurs ne justifient guère le sous-titre qu'ils donnent à leur
                            ouvrage, lorsqu'ils le présentent comme pouvant être un « Traité
                            pratique de droit international »; ou bien « un Traité de droit
                            international pratique &gt; ; car les deux sous-litres sont
                            alternativement employés.</p>
                        <p>En dehors de ces critiques, nous nous plaisons à reconnaître que le
                            livre, dont nous essayons de préciser la portée et la valeur, est un
                            répertoire assez complet des opinions des auteurs français et des
                            solutions de la jurisprudence française en matière de droit commercial,
                            auquel s'ajoutent des indications sommaires sur les législations
                            étrangères.</p>
                        <p>On voit qu'il peut être consulté non seulement par tous les commer-
                            çants, mais aussi par les jurisconsultes qui ont à se renseigner
                            promptement sur l'état actuel de la législation et de la jurisprudence
                            en ces matières.</p>
                        <byline>Ch. Constant.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Gazette du Palais. Répertoire encyclopédique du droit français </p>
                        <pb n="450"/>
                        <p>(Tomes VI, VII et VIII). — Marchai et BILLARD, imprimeurs éditeurs, 27,
                            place Dauphine. Paris.</p>
                        <p>Il n'est que juste de reconnaître la persévérante activité que mettent
                            les éditeurs du répertoire de la Gazette du Palais à poursuivre leur
                            publication. Ces trois volumes, le sixième, le septième et le huitième,
                            ont fait leur apparition à quelques mois d'intervalle et les rédacteurs
                            sont ainsi restés fidèles au programme qu'ils avaient tracé au début de
                            leurs travaux : rapidité et concision.</p>
                        <p>Si le sixième volume est particulièrement occupé par YEnregistrement on
                            aurait mauvaise grâce à reprocher au rédacteur d'avoir accordé une aussi
                            large place à cette terrible matière. Le sujet est aride sans doute,
                            mais d'un grand intérêt en raison des difficultés sans nombre qu'il
                            soulève et, il faut bien l'avouer, de la manifeste infériorité des
                            connaissances que possèdent la plupart des hommes de loi, si on les
                            compare à la science profonde et à la prestigieuse habileté des
                            fonctionnaires de l'enregistrement. Merveilleusement instruits d'une
                            jurisprudence qu'ils suivent pas à pas dans ses variations et les
                            progrès qu'ils lui font accomplir, ces derniers procèdent par analogie
                            et déduction et arrivent souvent à justifier des prétentions qui, au
                            premier abord, ont semblé aux plus prudents jurisconsultes si téméraires
                            qu'elles ne mériteraient pas une réfutation sérieuse.</p>
                        <p>Cet hommage une fois rendu à l'habileté d'argumentation de Messieurs de
                            l'ENREGISTREMENT, il convient d'ajouter que la subtilité des moyens
                            n'arrive pas toujours à couvrir l'audace de leurs propositions. Aussi
                            leurs adversaires auraient-ils grand tort de s'incliner devant les
                            exigences qui, dans ces dernières années ont pris une fréquence et une
                            ténacité qui semblent croître en même temps que les droits qui pèsent
                            sur l'infortuné justiciable. L'administration de l'enregistrement se
                            montrait plus traitable jadis, en des temps qui ne sont pas encore bien
                            éloignés et dès qu'elle avait réussi à faire admettre le principe de sa
                            réclamation, soit une thèse nouvelle, satisfaite de sa victoire elle se
                            montrait de bonne composition pour transiger sur le quantum.</p>
                        <p>Il n'en est plus de même et c'est pourquoi on ne saurait trop encourager
                            les avocats studieux à approfondir les arcanes de cette législation de
                            l'enregistrement, afin de se trouver aptes à combattre les aventureuses
                            tentatives de fonctionnaires fort instruits, très zélés sans doute pour
                            la défense du trésor public et que le souci des frais à exposer ne
                            saurait toucher. L'émulation et une certaine rivalité les amènent à
                            soutenir des prétentions dont l'intérêt public se conçoit malaisément,
                            et que les magistrats éclairés savent bien repousser.</p>
                        <p>Les exemples que nous pourrions citer de réclamations prodigieuses
                            d'invraisemblance ne sont pas rares; c'est un abus qui a déjà été
                            signalé.</p>
                        <p>Pour le faire cesser ou en diminuer l'importance, sans aller jusqu'à
                            établir la responsabilité pécuniaire du fonctionnaire, le meilleur moyen
                            qui ait été proposé serait de supprimer la prime qui lui est
                            actuellement ré- </p>
                        <pb n="451"/>
                        <p>servée dans le gain du procès dont il a pris l'initiative. C'est une
                            solution contre laquelle proteste de toutes ses forces l'administration,
                            contre laquelle on fait valoir l'intérêt supérieur du trésor public;
                            mais le temps aidant, nous ne doutons pas qu'elle soit adoptée un jour,
                            et la considération légitimement due aux fonctionnaires de l'État ne
                            pourra qu'y gagner.</p>
                        <p>Le tome VII, plus varié, comprend des sujets non moins intéressants.</p>
                        <p>Quoi de plus actuel que le droit international qui est devenu l'objet
                            spécial des éludes d'une société de juristes français et étrangers et en
                            l'honneur duquel le ministre de l'instruction publique annonçait qu'un
                            cours nouveau allait être institué à l'École de droit? Aussi ne peut-on
                            s'étonner qu'au mot Étranger le répertoire ait consacré trois cent
                            quinze numéros, divisés en trois titres : le premier traitant de la
                            condition des étrangers en France; le deuxième des jugements rendus et
                            actes passés à l'étranger et des effets de l'exequatur; le troisième,
                            des crimes, délits et contraventions commis en France et à
                            l'étranger.</p>
                        <p>Le second titre qui traite de l'exequatur et de la valeur qu'on doit
                            accorder aux jugements rendus à l'étranger est particulièrement
                            intéressant. Devant l'impossibilité d'établir ou d'espérer seulement une
                            législation unique qui, ne tenant pas comple des frontières, édicte un
                            ensemble de lois civiles et pénales obligeant à la fois tous les
                            citoyens des différents pays et réglant leurs différends, on est amené
                            par la fréquence toujours croissante des relations établies entre les
                            peuples, à rechercher dans quelle mesure les lois et jugements d'un pays
                            peuvent obtenir leur sanction au delà de la frontière dans les autres
                            pays.</p>
                        <p>La question est posée depuis longtemps et dans notre ancien droit, le
                            premier texte sur la matière est l'article 121 de l'ordonnance du 25
                            janvier 1629, portant que : « les jugements rendus ès royaumes et
                            souverainetés étrangères, pour quelque cause que ce soit, n'auront
                            aucune hypothèque, ni exécution dans notre royaume; et nonobstant les
                            jugements, nos sujets contre lesquels ils ont été rendus, pourront de
                            nouveau débattre leurs droits comme entiers devant nos officiers ».</p>
                        <p>On verra que, dans les différents systèmes préconisés à l'heure actuelle,
                            celui qui a été adopté par la jurisprudence diffère peu dans ses effets
                            de l'ordonnance de 1629, si ce n'est qu'on ne distingue plus entre le
                            cas où le jugement étranger a été rendu en faveur d'un Français et celui
                            où il est rendu contre lui. Aux termes de l'ar ticle 121 de l'ordonnance
                            de 1629, c'était seulement dans ce dernier cas que le procès pouvait de
                            nouveau être débattu devant un tribunal français.</p>
                        <p>On s'est livré cependant à une longue discussion, qui n'est pas encore
                            close, sur le point de savoir si l'ordonnance de 1629 peut encore être
                            invoquée en notre droit moderne, si elle ne doit pas être considérée
                            comme abrogée par l'article 7 de la loi du 30 ventôse an XII, les
                            articles 2123 et 2128 du code civil et l'article 546 du code de
                            procédure civile régissant seuls la matière. Cette opinion nous paraît
                            conforme aux règles générales qui dominent notre droit moderne, qui
                            s'est trouvé ainsi débarrassé de </p>
                        <pb n="452"/>
                        <p>lois anciennes dont l'existence ne pouvait que compliquer l'étude du
                            droit et rendre plus difficile l'exercice de la justice. Rien du reste
                            dans le texte du Code civil et du Code de procédure ne vient contredire
                            au sens général et aux prescriptions de l'ordonnance de 1629.</p>
                        <p>Le texte de l'article 2123 n'est peut-être pas aussi précis, aussi
                            explicite que l'article 121 de l'ordonnance dans sa dernière partie.</p>
                        <p>L'article 2123 porte : « L'hypothèque ne peut résulter des jugements
                            rendus en pays étranger, qu'autant qu'ils ont été déclarés exécutoires
                            par un tribunal français... » et l'article 546 du Code de procédure
                            civile, généralisant le principe appliqué aux hypothèques, dit : « Les
                            jugements rendus par les tribunaux étrangers ne seront susceptibles
                            d'execution en France que de la manière et dans les cas prévus par
                            l'article 2123 du Code civil ».</p>
                        <p>L'ordonnance de 1629 avait ajouté in fine article 121 :« ... nos sujets
                            pourront de nouveau débattre leurs droits comme entiers devant nos
                            officiers ». Voilà qui était clair; le procès recommençait en entier et
                            allait de nouveau être débattu devant les tribunaux français. Le Code
                            civil en édictant que pour avoir force de chose jugée en FRANCE, les
                            jugements étrangers avaient besoin d'être déclarés exécutoires, a-t-il
                            entendu réduire le droit du tribunal français à un simple visa ou
                            pareatis ? ou bien admetil les parties à débattre de nouveau leurs
                            droits devant les juges français libres de réviser le jugement
                            étranger?</p>
                        <p>C'est sur cette interprétation que les plus vives discussions se sont
                            engagées entre les jurisconsultes, lesquels sont encore partagés entre
                            trois opinions ou trois systèmes que nous allons brièvement exposer.</p>
                        <p>D'après le premier système les tribunaux français appelés à déclarer
                            exécutoire un jugement émané d'une juridiction étrangère, doivent
                            évoquer en entier et au fond le procès et réviser la sentence qui leur
                            est soumise, sans distinction entre le cas où celte sentence a été
                            rendue entre deux étrangers ou celui où elle l'a été contre un
                            Français.</p>
                        <p>Dans le second système on prétend conserver la distinction posée dans
                            l'ordonnance de 1629 et n'attribuer au tribunal français le droit et le
                            devoir de réviser au fond le jugement étranger que s'il a été rendu
                            contre un Français.</p>
                        <p>ENFIN, les partisans du troisième système soutiennent que les tribunaux
                            français appelés à déclarer exécutoire un jugement étranger, n'ont pas à
                            réviser en entier et au fond, au point de vue de l'intérêt privé, la
                            sentence qui leur est soumise ; ils doivent se borner à vérifier si
                            l'acte qu'on leur présente réunit les conditions nécessaires pour
                            constituer un jugement valable dans le lieu où il est rendu; s'il émane
                            de juges compétents; enfin si la loi étrangère a été appliquée sans rien
                            qui doive, dans l'intérêt de la commune justice des peuples civilisés,
                            dicter aux juges français des appréciations différentes.</p>
                        <p>Ces trois doctrines ont trouvé chacune des défenseurs habiles et
                            convaincus, toutes trois peuvent invoquer des décisions de jurisprudence </p>
                        <pb n="453"/>
                        <p>qui les ont adoptées. Le second système cependant est moins fréquemment
                            adopté par nos tribunaux que les deux autres. Mais actuellement c'est,
                            sans contredit, le premier système, le plus large, qui semble triompher
                            et qui peut produire les plus nombreux documents de jurisprudence
                            émanant de la Cour de cassation.</p>
                        <p>Nous n'entrerons pas dans la discussion très séduisante cependant de ces
                            diverses doctrines; mais pour ceux de nos lecteurs qui ne se
                            trouveraient pas suffisamment édifiés par les notes et commentaires du
                            rédacteur de la Gazette du PALAIS, M. DEJAUME, auditeur au Conseil
                            d'ÉTAT, qui s'est remarquablement acquitté de la tâche qu'il avait
                            entreprise, nous les engageons à consulter un volume paru en 1887,
                            intitulé :De l'autorité et de L'exécution des jugements étrangers, de M.
                            Christian DAGUIN, docteur en droit, un de nos plus laborieux confrères
                            du PALAIS, qu'une mort •prématurée nous a malheureusement enlevé (1).
                            Ils trouveront dans ce -livre très complètement rapportés les arguments
                            en faveur de ces diverses doctrines, l'opinion de M. VALETTE, de M.
                            Labbé et, particulièrement développée, la critique du système que
                            l'auteur reconnaît adopté par la jurisprudence française, mais dont il
                            expose avec habileté les côtés faibles.</p>
                        <p>En dehors de celte question de droit international qui est appelée encore
                            à soulever des discussions d'autant plus vives qu'elle touche à des
                            intérêts toujours croissants et qu'elle se heurte à des obstacles
                            presque insurmontables, au moins dans l'état actuel, bien d'autres
                            sujets d'élude se rencontrent dans ce septième volume; au premier rang,
                            en raison de son actualité, nous rangerions celui des fabriques, dont il
                            a été beaucoup parlé ces temps derniers par suite de la nouvelle loi qui
                            les régit depuis le mois de janvier 1894, mais cette loi ne figure pas
                            au recueil et nous n'en trouvons que cette mention au n° 148 et dernier
                            : « La comptabilité des fabriques sur laquelle l'évêque statuait
                            définitivement, est soumise depuis la loi de finances de 1891, au
                            contrôle de la Cour des comptes ».</p>
                        <p>Il conviendrait d'ajouter : ou aux conseils de préfecture, lorsquele
                            revenu n'excède pas 30.000 francs. S'il eût été intéressant en raison
                            des protestations et des difficultés qu'elle soulève, de trouver au
                            répertoire cette loi du 26 janvier 1892, on ne saurait cependant faire,
                            un reproche a la Gazette du Palais de son omission. N'ayant pas.encore
                            reçu d'application, la loi n'a pu donner lieu à aucune interprétation,
                            et la dissertation à laquelle aurait dû se livrer le rédacteur, n'aurait
                            pu s'appuyer sur aucun document juridique, ce qui en eût singulièrement
                            .diminué l'intérêt.</p>
                        <p>Une place considérable est donnée aussi à la matière de la faillite qui
                            comprend la liquidation judiciaire et la banqueroute; sujet inépuisable
                            dont on pouvait dire il y a trente ans, comme nous le disions de
                            l'enregistrement, qu'il n'était bien connu que d'un petit nombre.
                            Aujourd'hui,</p>
                        <note place="bottom">(1) De l'autorité et de l'exécution des jugements
                            étrangers. — Librairie Cotillon; PARIS, 1887.</note>
                        <pb n="454"/>
                        <p>il n'en va pas de même, et grâce à l'enseignement captivant et convaincu
                            du professeur Lyon-CAEN, peut-être aussi en raison des retentissants
                            désastres financiers qui ont éclaté dans ces dernières années, la
                            faillite et le droit commercial ne sont pas relégués au rang des
                            connaissances superflues ou négligeables par les étudiants en droit.</p>
                        <p>Le huitième volume, le dernier paru au commencement de cette année, ne
                            laisse pas que d'offrir aussi des sujets remarquables tant par leur
                            intérêt propre que par le développement qu'ils comportent.</p>
                        <p>Sans parler de l'hypnotisme qui a conquis de par la presse une place dans
                            les préoccupations publiques, mais qui se trouve traité dans la Gazette
                            du Palais comme une thèse nouvelle à sensation, faite pour exciter et
                            satisfaire à demi les curiosités, plutôt que comme un thème ou une
                            difficulté juridique, nous signalerons toute la matière des hypothèques
                            qui ne compte pas moins de 383 numéros et celle des impôts directs et
                            indirects, dont malheureusement la nomenclature ne peut jamais se
                            trouver longtemps complète en raison des créations nouvelles auxquelles
                            nous sommes fréquemment exposés en attendant la refonte totale du régime
                            des impôts annoncé depuis bien des années, mais qui peut se faire
                            attendre longtemps encore si on tient compte des difficultés de divers
                            ordres que présente une œuvre aussi radicale dans un pays plus attaché
                            peut-être qu'on ne pense à ses vieilles traditions et sagement anxieux
                            devant l'inconnu. Ce qui pourrait cependant précipiter les événements et
                            hâter la réforme de l'impôt, c'est le besoin ou le désir d'en augmenter
                            le quantum; de notre temps c'est assez fréquemment le but et le mobile
                            des réformes financières.</p>
                        <p>Il ne nous reste pas moins à féliciter les rédacteurs de la Gazette du
                            Palais de la diligence très louable qu'ils apportent à la confection de
                            ce répertoire et à les encourager à poursuivre avec le même zèle l'œuvre
                            qu'ils ont eu tant de bonnes raisons d'entreprendre.</p>
                        <byline>Albert Arnal.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La Statistique internationale des œuvres littéraires, par M. Ernest
                            ROTHLISBERGER, secrétaire des Bureaux internationaux de la propriété
                            intellectuelle à Berne. — Broch. de 54 p., petit iii-8°; BERNE,
                            imprimerie Karl Slampli etC", 1893.</p>
                        <p>M. ROTHLISBERGER, en sa qualité de secrétaire des Bureaux de BERNE, a été
                            appelé à s'occuper des moyens de créer une statistique internationale
                            des œuvres littéraires.</p>
                        <p>Déjà, au Congrès organisé à Milan en 1892, par Yxissociation littéraire
                            et artistique internationale, il développait ses idées et recommandait
                            l'établissement de statistiques tracées d'après des cadres conformes et
                            basées sur une classification scientifique universellement adoptée.</p>
                        <p>M. Rothlisberger montre d'abord l'utilité de la statistique
                            internationale et constate combien est insuffisante la statistique
                            littéraire, telle qu'elle est faite aujourd'hui. Une statistique
                            complète et claire donnerait </p>
                        <pb n="455"/>
                        <p>des renseignements précieux pour les remaniements législatifs, la
                            conclusion des conventions internationales et l'histoire de la société
                            moderne.</p>
                        <p>Il faut d'abord trouver un cadre pour classer les œuvres à enregistrer —
                            cela est facile —; il faut ensuite obtenir que l'enregistrement se fasse
                            dans chaque pays, d'une façon régulière, el conformément au cadre
                            arrêté; il ne restera plus qu'à confier à une institution internationale
                            le soin de réunir lous les renseignements ainsi classés.</p>
                        <p>Il est à souhaiter, pour toutes les raisons qui sont données par M.
                            Rôthlisberger, que les gouvernements s'entendent afin d'organiser, sur
                            des bases communes, la slatistique littéraire, complète, de chaque pays
                            ; et le bureau de Berne sera tout indiqué pour la centralisation de
                            cette statistique.</p>
                        <p>En attendant, on prépare en France une loi pour la réorganisation du
                            dépôt des œuvres littéraires.</p>
                        <p>Et la conférence qui doit se tenir à Paris pour la révision de la
                            Convention de BERNE, sera en mesure d'étudier la question du répertoire
                            international.</p>
                        <byline>Georges Maillard.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Commentaire de la loi du 27 décembre 1892 sur la conciliation et
                            l'arbitrage facultatifs en matière de différends collectifs entre
                            patrons, ouvriers ou employés, par M. A. Lelong. — 1 vol. in-12; PARIS, Giard et BRIÈRE, 1894.</p>
                        <p>Ce petit volume conçu dans un esprit pratique est appelé à rendre de
                            réels services tant aux patrons et ouvriers, entre lesquels s'élève un
                            différend collectif, qu'aux juges de paix, qui ont en cette matière un
                            rôle important à remplir; on ne peut donc trop féliciter l'auteur, juge
                            de paix lui-même, d'avoir songé à donner à ses collègues et aux parties
                            intéressées un guide utile. L'ouvrage est rédigé sous forme de
                            code-manuel, c'est-à-dire que chaque article de la loi du 27 décembre
                            1892 est reproduit in extenso et est suivi d'un commentaire. M. Lelong a
                            très bien fait ressortir le caractère de cette loi, qui manque de
                            sanction juridique: « C'est, dit-il, une simple procédure mise à la
                            disposition des parties, à laquelle elles sont entièrement libres de
                            recourir, si elles ont l'intention de s'entendre amiablement » Ajoutons
                            enfin que le volume se termine par un certain nombre de formules, qui en
                            sont pour ainsi dire le résumé, el qui se réfèrent aux différentes
                            phases de la procédure de conciliation; ce sont là des annexes
                            précieuses.</p>
                        <byline>Maurice DUFOERMAINtelle.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Pandectes françaises; Nouveau répertoire de doctrine, de législation et
                            de jurisprudence, commencé sous la direction de M. RIVIÈRE, conseillera
                            la Cour de cassation, continué sous la direction de M. André WEISS,
                            professeur agrégé à la Faculté de droit de PARIS, par M. H.FRENNELET,
                            avocat à la Cour d'appel de PARIS, rédacteur en chef. (T. XV et XVI du
                            Répertoire général: T.II des Obligations). —In-4°; PARIS, 1893 et 1894;
                            Chevalier Marescq et Pion et NOURRIT, édit. </p>
                        <pb n="456"/>
                        <p>Trois volumes de ce grand recueil ont paru depuis notre dernier
                            compte rendu (1) et méritent d'être aujourd'hui signalés.</p>
                        <p>Le tome XV du Répertoire contient les mots : Cassation criminelle;</p>
                        <p>Cassation (Timbre et Enregistrement); CAUTION, Cautionnement;</p>
                        <p>Caution Judicatum solvi; Cautionnement de fonctionnaires; Censure
                            dramatique ; Certificat de propriété; Certificat de vie ; Cession de
                            biens; Cession de créances; Cession de droits litigieux; Chambre de
                            commerce; Chambre du Conseil; Chambre de mises en accusation ;
                            Chasse.</p>
                        <p>Le tome XVI, après avoir terminé l'article relatif à la Chasse est tout
                            entier consacré au traité exceptionnellement important sur les Chemins
                            de fer, qui comprend : une introduction historique; puis, un titre I
                            traitant de l'établissement et de la construction des lignes
                            (concession, expropriation, travaux et responsabilités, concours
                            financiers et subventions); un titre II, de l'exploitation technique de
                            la police des chemins de fer; un titre III, de l'exploitation
                            commerciale (Transport des voyageurs, des bagages et des marchandises);
                            un titre IV, du contrôle; et enfin, un titre V consacré, dans sa plus
                            grande partie, à l'étude des législations comparées sur cette matière et
                            des transports internationaux.</p>
                        <p>Le tome II des Obligations termine, tout d'abord, le traité sur cette
                            importante matière en étudiant les obligations contractuelles, et à
                            cetteoccasion les diverses espèces de contrats, les conditions
                            nécessaires à l'existence et à la validité des contrats et les effets
                            juridiques des contrats. Une dernière partie intitulée : Notions
                            diverses donne des détails très complets sur les règles du timbre et de
                            l'enregistrement appliquées aux différentes espèces de contrats et sur
                            la législation comparée en cette matière.</p>
                        <p>Le volume se termine par un certain nombre d'articles intéressants, parmi
                            lesquels nous citerons : Occupations temporaires; octrois; œuvres
                            dramatiques ; œuvres posthumes; offenses: H. Alpy.</p>
                        <p>Acla et VERBA, par M. Justin Dévot, avocat, professeur à l'École
                            nationale de droit de Port-au Prince. — 1 vol. 1893; PARIS, PICHON,
                            ôdit.</p>
                        <p>L'auteur a réuni dans ce volume des écrits publiés à des dates
                            différentes sur l'enseignement du droit en Haïti.</p>
                        <p>L'idée de créer une école de droit à Port-au-Prince n'est certes pas
                            nouvelle : on en retrouve la trace sous le gouvernement du général
                            Greffard (1859). Cette idée est reprise en 1887 par un groupe d'hommes
                            qui) bien qu'appartenant à des opinions politiques divergentes, étaient
                            unis dans un même amour de la patrie, dans une commune participation à
                            une œuvre de progrès social, et qui étaient armés surtout de
                            l'inébranlable volonté de la faire réussir.</p>
                        <p>Si on considère les heureuses conséquences que peut engendrer
                            l'enseignement du droit au sein d'une société sur laquelle ont trop
                            souvent pesé le-joug du despotisme et de l'arbitraire, l'auteur ne nous
                            dissimule</p>
                        <note place="bottom">(1) y. Bulletin de juin-juillet, 1893, p. 443.</note>
                        <pb n="457"/>
                        <p>pas les luttes qu'ont eu à subir les fondateurs de cette entreprise. De
                            tels efforts ne pouvaient être couronnés que de succès, produits comme
                            ils l'ont élé au milieu d'une race intelligente et énergique, dont la
                            perfectibilité, la sociabilité et la souplesse à suivre les fluctuations
                            et les délicatesses de la civilisation et à s'en assimiler les résultats
                            scientifiques et moraux, ne laissent, malgré ses détracteurs, aucun
                            doute. En 1888, l'École libre de droit était fondée.</p>
                        <p>L'auteur nous entretient ensuite du caractère de l'avocat —de diverses
                            questions de nationalité — de la liberté individuelle en Haïti.</p>
                        <p>Ce livre a d'autant plus d'attrait, que nous ne saurions nous
                            désintéresser complètement de cette jeune république dont la législation
                            civile n'est, dans ses parties principales, qu'une émanation de la
                            législation française. Beaucoup de magistrats viennent chez nous, faire
                            leurs éludes et les anciennes dominations française et espagnole ont
                            laissé des traces profondes qui portent actuellement ce pays dans la
                            voie du progrès.</p>
                        <p>Pénigald.</p>
                        <p>La nationalité et son influence quant à la jouissance et à l'exercice des
                            droits, par M. J. Dévot. — 1 vol. 1893; PARIS, PICHON, édit.</p>
                        <p>C'est le résumé des études faites par l'auteur sur les questions de
                            nationalité et qu'il destinait à alimenter ses leçons de droit civil à
                            l'École libre de Port-au-Prince. Le but de cet ouvrage est de vulgariser
                            quelques notions juridiques de première importance, et surtout de
                            déterminer le progrès d'une législation où en matière de nationalité
                            d'origine et de naturalisation, elle reste en arrière des besoins et des
                            nécessités du moment. L'auteur essaie de faire prévaloir une doctrine
                            très large et très libérale qui consiste à ne refuser à l'étranger que
                            les droits qu'un texte formel lui enlève, repoussant la distinction
                            romaine, peut-être un peu artificielle, des droits naturels et des
                            droits civils. Il soutient l'autonomie de la personne humaine,
                            c'est-à-dire que l'homme doit être laissé libre de changer de
                            nationalité, principe adopté, du reste, par presque toutes les
                            législations.</p>
                        <p>L'ouvrage est divisé en trois chapitres. Le premier traite de la
                            détermination de la nationalité. Le deuxième, des droits des Haïtiens.
                            Le troisième de la condition juridique des étrangers en Haïti. Chacun
                            comporte les développements nécessités par les diverses questions qui
                            s'y rattachent.</p>
                        <p>Ce que nous remarquons dans les ouvrages de M. Dévot, c'est la sincérité,
                            l'amour de la justice et de la vérité, qui communiquent au lecteur son
                            ardeur de conviction. C'est aussi un patriote, car on sent et on voit
                            circuler à travers les pages la pensée toujours présente et vivante de
                            la Patrie. Pénigald.</p>
                        <p>L'Affaire ZAPPA, conflit gréco-roumain, par M. Georges SLREIT, pro-</p>
                        <fw place="bottom">XXV. 31</fw>
                        <pb n="458"/>
                        <p>fesseur de droit international public et privé à l'Université d'Athènes.
                            — PARIS, 1894; LAROSE, éditeur.</p>
                        <p>Il y a peu de branches du droit qui suscitent autant de questions, et de
                            si complexes, que le droit international, sous son double aspect de
                            droit public et de droit privé. C'est une de ces questions que M.
                            Georges Streit étudie dans l'intéressante brochure que nous analysons
                            aujourd'hui.</p>
                        <p>L'affaire Zappa a mis aux prises — juridiquement s'entend —le
                            gouvernement grec et le gouvernement roumain. Les deux gouvernements
                            intéressés ont tenu à s'entourer des conseils des jurisconsultes les
                            plus autorisés; l'affaire Zappa nous a ainsi valu des consultations
                            signées de noms illustres dans la science du droit international. M.
                            Georges Streit analyse sur chaque question les arguments qui ont été
                            invoqués de part et d'autre, et il en dégage la solution que lui permet
                            d'indiquer son autorité personnelle en ces matières.</p>
                        <p>Le conflit s'est élevé à propos de la succession de Constantin ZAPPA,
                            mort en 1892, domicilié en Roumanie; les constatations ont porté en même
                            temps et principalement sur la succession d'Évanghély. ZAPPA, mort en
                            1865, qui avait laissé par testament l'usufruit de ses biens immeubles à
                            Constantin ZAPPA, et la nue propriété à l'État hellénique.</p>
                        <p>L'auteur examine d'abord une question préjudicielle soulevée à propos de
                            la nationalité d'Évanghély Zappa. Il étudie ensuite la capacité d'un
                            État étranger au point de vue de l'aptitude à succéder. Il se demande
                            enfin quels sont les tribunaux compétents pour régler le conflit. On le
                            suivra avec intérêt dans cette consciencieuse étude, qui a l'avantage de
                            mettre en jeu, dans leur application pratique à une espèce des plus
                            curieuses, quelques-uns des grands principes du droit international.</p>
                        <byline>Henri Trucht.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La politique de dégrèvement. Le dégrèvement de la navigation, par le
                            baron Julien LEYS, conseiller communal d'Anvers. — PARIS, GUILLAUMIN,
                            éditeur, 1891.</p>
                        <p>Quoi de plus séduisant que la politique de dégrèvement, et de plus rare
                            aussi? Les gouvernements mettent à la refuser la même ténacité que les
                            oppositions à la réclamer. Ils montrent leurs caisses presque aussitôt
                            vidées que remplies, et déclarent que ce ne sont pas les dégrèvements
                            qui y feront affluer l'or et l'argent.</p>
                        <p>M. le baron Leys est d'un avis contraire. Les dégrèvements bien compris
                            sont pour lui le meilleur moyen d'amener la prospérité du pays, et, par
                            suite, celle de l'État. Il n'en offre pas d'ailleurs la démonstration in
                            abstracto. Ce sont les intérêts d'ANVERS, dont il est conseiller
                            communal, qu'il a à cœur de défendre; c'est de la navigation de l'Escaut
                            qu'il réclame le dégrèvement, et le patriotisme local qui l'inspire
                            communique à son plaidoyer une verve et un entrain qui ne sont pas sans
                            prix.</p>
                        <p>Il y a d'ailleurs dans cette brochure plus et mieux que des
                            considérations locales. L'auteur s'élève à des vues générales sur
                            l'avenir et les destinées commerciales de la Belgique. 11 traite, en
                            passant, la vieille et<!-- break in hathi --></p>
                        <pb n="459"/>
                        <p>toujours actuelle question du libre-échange; et, à ce propos, il appelle
                            la France « cette nation jadis si chevaleresque » — ce qui n'est pas des
                            plus aimable pour les Français d'aujourd'hui. Il effleure même les
                            questions constitutionnelles et propose la création d'une Chambre des
                            députés purement consultative, dont les membres seraient directement
                            rémunérés par leurs électeurs. Nous voilà peut-être un peu loin de la
                            politique de dégrèvement.</p>
                        <byline>Henri Truohy.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La Nationalité française, par M. E. Rouard de CARD, professeur à la
                            Faculté de droit de Toulouse. — In-18 de 321 pages; PARIS, A. Durand et
                            Pédone-LAURIEL, 1893.</p>
                        <p>Les modifications apportées au Code civil, par les lois des 26 juin 1889
                            et 12 juillet 1893 sur la nationalité française, appelaient
                            nécessairement un nouveau commentaire des textes concernant cette
                            matière.</p>
                        <p>M. Rouard de Card se trouvait comme prédestiné à publier, l'un des
                            premiers, un travail de cette nature : étant préparé de longue main aux
                            études du droit international sur lequel il a, depuis 1877, fait
                            paraître un certain nombre d'ouvrages très appréciés.</p>
                        <p>La différence de condition juridique entre l'étranger et le Français
                            explique, suivant cet auteur, l'importance de la nationalité française,
                            c'est-à-dire de ce lien qui relie l'individu à l'ETAT, comme l'enfant à
                            sa famille. C'est pourquoi, il passe en revue les droits dont l'étranger
                            n'a pas la jouissance (droits politiques), ceux dont il ne jouit que
                            sous certaines restrictions (droits publics) et ceux qu'il ne peut
                            exercer qu'avec son admission à domicile, ou en vertu de traités
                            diplomatiques (droits civils). Il signale, en passant, que l'étranger ne
                            peut bénéficier de l'assistance ni judiciaire, ni médicale, non plus que
                            de la distribution de secours aux indigents, des affouages, de la
                            gratuité de l'enseignement primaire, ni être admis dans les grandes
                            écoles du gouvernement. Tout en payant les impôts, il ne contribue pas
                            aux charges publiques.</p>
                        <p>Après avoir établi les principes servant à déterminer la nationalité
                            française et fait l'historique de la législation, en insistant sur la
                            loi du 26 juin 1889 qui a coordonné toutes les dispositions législatives
                            et réglementé l'acquisition, la perte et le recouvrement de la qualité
                            de Fran- çais, M. Rouard de Card détermine les circonstances
                            attributives de la dite nationalité, c'est-à-dire la naissance (jus
                            sanguinis, jus soli), la naturalisation (ordinaire et exceptionnelle),
                            le bienfait de la loi (pour la femme étrangère épousant un FRANÇAIS, ou
                            réciproquement, et pour les enfants d'étranger ou d'ex-Français).</p>
                        <p>Au point de vue du recrutement militaire, l'auteur explique les diverses
                            situations dans lesquelles peuvent se trouver l'individu né en France
                            d'un étranger, celui qui y est né d'un ex-Français et celui qui y est né
                            d'un étranger naturalisé Français.</p>
                        <p>PUIS, passant aux événements susceptibles de faire perdre la nationalité
                            française, il énumère, en les accompagnant d'observations pratiques, les
                            cas suivants : acquisition d'une nationalité étrangère; acceptation de </p>
                        <pb n="460"/>
                        <p>fonctions à l'étranger; incorporation militaire à l'étranger, sans
                            autorisation; mariage d'une Française avec un étranger; répudiation
                            spéciale; trafic d'esclaves.</p>
                        <p>Enfin l'auteur signale, en les étudiant, les conditions de recouvrement
                            de cette nationalité : la résidence en France et un décret de
                            réintégration.</p>
                        <p>Pour terminer, M. Rouard de GARD, prévoyant des contestations relatives à
                            la nationalité française, recherche entre quelles personnes elles
                            peuvent se produire, à quels tribunaux elles doivent être soumises et
                            suivant quelle procédure elles doivent être jugées.</p>
                        <p>De sorte que ce travail, qui devrait être dans toutes les bibliothèques,
                            est tout à la fois remarquable par ses données historiques, très
                            juridique dans ses théories et, en outre, par son côté pratique et ses
                            exemples, très clairement mis à la portée de tous ceux que cette
                            question peut intéresser.</p>
                        <byline>Adolphe Bitsch.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Conviendrait-il d'augmenter la quotité disponible du père de famille? —
                            BROCHURE, par M. R. de la Grasserie; PARIS, Imprimerie nationale,
                            1894.</p>
                        <p>C'est une question délicate et fort débattue que traite aujourd'hui M. de
                            la Grasserie. Avant de la trancher, il a recherché brièvement mais
                            clairement dans le droit romain et nos anciennes coutumes les origines
                            de la légitime et de la réserve; il examine ensuite dans un résumé fort
                            bien fait les législations étrangères. Passant aux dispositions du Code
                            civil, il indique ses incohérences et les conflits souvent inextricables
                            auxquels donne lieu le règlement de la réserve. Pourquoi la loi
                            n'accorde-t-elle pas expressément une réserve à l'enfant naturel?
                            Pourquoi n'en accorde-t-elle pas à l'époux survivant qui concourt avec
                            les descendants réservataires?</p>
                        <p>M. de la Grasserie se prononce contre la liberté absolue de tester
                            favorable à la reconstitution d'une caste et pouvant produire une sorte
                            d'immobilité du sol; mais il critique ajuste raison la fixation en bloc
                            de la réserve et voudrait donner un pouvoir plus étendu au père de
                            famille.</p>
                        <p>Dans son système la réserve de chaque descendant serait fixée à la moitié
                            de la part ab intestat. Quelle que soit la quotité à laquelle on
                            s'arrête, il est certain que le système est beaucoup plus logique que
                            celui de notre Code.</p>
                        <p>Un point sur lequel tout le monde est à peu près d'accord aujourd'hui,
                            c'est la suppression de la nécessité de fournir en nature et d'une façon
                            égale entre tous les réservataires le montant de la réserve. Le principe
                            de l'égalité en valeur est la seule qui se puisse raisonnablement
                            défendre.</p>
                        <p>Un projet de loi termine le travail de l'auteur; il y accorde une réserve
                            aux frères et sœurs; sur ce point nous ne serions pas d'accord avec
                            lui.</p>
                        <byline>A. Theurault.</byline>
                    </div>
                    <div type="item"> </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">VÉditeur-Gérant : E. PICHON.<lb/>PARIS. — IMF. C. MARPON ET E.
                FLAMMARION, RUE RACINE, 2 &gt;.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
