<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp13&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749675">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822431">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456171">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k111000p">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456171"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.13(1884).</title></ref>
<date when="1884-04-01">April 1884</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 13</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 4</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>N° ’1'. — Avril 1884-</p>
<p>BULLETIN DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE LEGISMTION 00MPAREE<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. — Étude par M. P. SAR-</p><p>HAUTE sur la théorie des ex0uses d’après le Code pénal italien, le Code
pénal espagnol et le projet de Code pénal italien. —- Étude par M. DELA-</p><p>LANDE, sur les conventions littéraires conclues entre la France et la BELGIQUE, et la France et la Suisse.— Communication de M. P. DARESTE sur le
procès des ministres norvégiens.</p><p>Conseil de Direction.</p><p>Réunion des Sections. — Section de la langue française.</p><p>Comptes—rendus d'ouvrages. — Passive Correalitù‘t and Solidarität im rämischen and heuligen RECHTE, par M. Unger; M. GÉRARDIN. - Projet de
loi sur les mines, pour la République ARGENTINE, rédigé par M. Enrique
Rodriguez; M. FÉRAUD-GIRAUD. -— Du contrat de transport; de la responsabilité et de la garantie, par M. Sainctelette; M. 0ULIF. — Le droit
international de l'EUROPE, par M. HEFFTER, traduit par M. Bergsou (4' édit.
annotée par M. Gefl‘eken); M. Lourcnn-Dssromnmns. — Les Constitutions
actuellement en vigueur dans les divers États de l'Europe. d'Amérique
et du monde civilisé (tome Il), par MM. Dareste; M. F. DAGUIN. —
Histoire des impôts indirects depuis leur établissement, aux premiers
temps de la monarchie, jusqu’à leur reconstitution. a l’époque impériale,
par MM. Rousset et Louiche-Deafontaines; M. Borzmssmux.</p></div><div type="section" feature="membres"><p>Liste des membres nouvellement admis par le Conseil
de direction :</p><p>MM. AUBERTIN (Louis), avocat à la Cour d'appel, 220, rue Saint-Jacques
(Paris).</p><p>BASILESCO (Nicolas), avocat, 87, rue Dareau (Paris). -</p><p>XV. l8
</p><pb n="248"/><p>_. 243 _
Ml. BOUCAU, licencié en droit, 71, rue des Saints-fires (Paris).</p><p>GALET (Denis), banquier, vica-président de l‘Union des banquiers
des départements, à Amiens (Somme).
"AMEL, avocat à la Cour d‘appel, 96, rue de Rennes (Paris).</p><p>Lumen (Pierre), docteur en droit, substiu! du procureur de la
République, aux Andelys (Eure).</p><p>REGAD (Georges), licencié en droit, 1, rue de Lille (Paris).</p><p>Roussv (Alexandre), avocat, docteur en droit, 27, rue de Tournon
(Paris).</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE LA CHAMBRE pas DÉPUTÉS.
hum-:0 c1:unnee, un:nmm ! AMISTIC0, celle del PRADO, 21, à
Madrid (Espagm).</p></div><div type="item" feature="bibliographie"><p>Liste des ouvrages offerts à la Société de législation comparée :</p><p>Du contrat d‘assurance sur la vie; sa nature et ses efl"ets, en cas de
décès; ouvrage offert par l’auteur, M. Henry HOMARD, avocat à la
Cour d’appel de Paris.</p><p>Rapport à l’Académie de médecine sur la scimce magnétique, à propos du traitement d'un sourd—muet; brochure offerte par l’auteur, M. J. P. Mazaroz.</p><p>Projet pratique pour faire cesser la crise du travail national; bro—
chure offerte par l’auteur, M. J. P. Mazaroz.</p><p>Commentaire et explication pratique de la loi des 27—28 février
1880, sur l' aliénation des valeurs mobilières appartenant aux: mineurs;
brochure offerte par l’auteur, M. Arthur DESJARDINS, avocat général
à la Cour de cassation.</p><p>Note sur l‘enseignement supérieur du Japon ; brochure offerte par
l‘auteur, M. Vidal—BEY, directeur de l‘École de droit du Caire.</p><p>Les certificats d’études spéciales en Algérie; brochure ofl'erle par
l’auteur. M. E. Renard de (lard, professeur agrégé à la Faculté de
droit d‘Alger.</p><p>Jurisprudence criminelle (1880); brochure offerte par l’auteur,</p><p>M. Albert DESJARDINS, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Commenter zu der œsterrez‘chischen Strafprocessordnung ( 2' et
3‘ parties); 9 vol. in-8'; ouvrage offert par l’auteur, M. S. MAYER,
professeur à l’Université de Vienne.</p><p>Lavori preparatoriz‘ del Codice dl commercio del regno d’Italia;</p><p>4 volumes offerts par le Ministère de grâce et justice et des cultes
d'ltalie.</p><p>De la situation légale des associations en France et en Belgique
</p><pb n="249"/><p>(2‘ édit.), 1 vol. in—8'; ouvrage offert par l'auteur, M.Van den Heuvei. professeurà l’Université de Louvain.</p><p>Corse dz’ dz‘m‘tto commerciale (t. V1); volume offert par l’auteur,</p><p>M. Ercole VIDARI, professeur de droit commercial à l’Université
de Pavie.</p><p>Annuaer crz‘lz‘co dalla g:hrzäpmdenza cmercüzle (1" année); volame offert par les-auteurs MM. E. Vidari et L. Boiafflo.</p><p>Analyse des cours destinée à la préparation, par correspondance,
ou certificat d’études de droit administratif et de coutumes indigènes;
brochure offerte par la Faculté de droit d’Ai‘ger.</p><p>Le dz‘sposa‘sz’nm‘ del nuovo Codz'ce dz' commercz'o riguordanfi inotarc‘;
brochure offerte pari’auteur, M. Moscatello.</p><p>Respuesta al discurso del œnor Perez’ra du Sz‘loa; brochure offerte
par l’auteur, M. G. Ouesada.</p><p>Discours prononcé par M. Ernest 0uesad’a, le 30 août 4883; bro—
chure offerte par l‘auteur.</p><p>Cennz' generalz' intorno alle forme ed alle formalité z'ntrinseche per
fore oreoocare un testamento; ouvrage offert: par l‘auteur, M. Vict’or
Vitali.</p><p>ANGLMFrenc/æ Mercantile Review (l"‘ année, n" l) ; brochure offerte
    par M. Th. BARCLÀY, barrister at iaw.</p></div><div type="item"><p>Étude sur la théorie des excuses, d’après le Code pénal italien, le Code pénal espagnol et le projet de Code italien, par
M. P. SARRAUTE, juge au tribunal civil de Périgueum.</p><p>Nous nous proposons d’examiner la théorie des excuses d'après
le Code pénal espagnol de 1870, le Code pénal italiende 4859 et le
nouveau projet de Code pénal pour le royaume d’Itaiie comparés à
notre législation. Le mot excuse, dit MERLIN, présente quelquefois
deux idées bien différentes. On peut s’excuser pour montrer qu'on
n’est pas coupable ou bien en étant coupable pour montrer qu’on
l’est moins qu’on ne le parait. De là, deux sortes d’excuses-z les
excuses atténuantes et les excuses péremptoires. Elles tiennent à
l’âge, à l’état de maladie ou à certains états physiologiques, ài’ignorance ou à l'erreur, à. la contrainte,à certains faits auxquels la loi,
dans des vues d’intérêt général, a! rattaché l'amoind‘rissement de
la peine ou une absolution.</p><p>A. —-— Par rapport à; l’âge, notre loii pénale divise la Vie humaine
en trois périodes: la minorité jusqu‘àselse ans, la majorité depuis seize ans jusqu’à soixante ans, et enfin la vieillesse depuis
</p><pb n="250"/><p>soixante ans jusqu’à la mort. La minorité produit des effets relativement à la juridiction, à la valeur morale etjuridique des faits
imputés, à la pénalité à établir lorsque la culpabilité et été reconnue.</p><p>En matière de crime, la juridiction du tribunal correctionnel est
substituée à celle de la Cour d’assises lorsque le mineur n’a pas de
complices au-dcssus de seize ans et lorsqu’il est prévenu de crimes
autres que ceux que la loi punit de la peine de mort, des travaux
forcés à perpétuité, de la déportation (art. 368, C. pén.).</p><p>Par rapport à la valeur juridique des faits, la loi établit pour le
mineur une présomption d’absence de discernement (art. 67, C.
pén.).</p><p>Si le mineur est reconnu avoir agi sans discernement, il est acquitté. Mais lorsque ses parents n’offrent pas assez de garanties
pour qu’on puisse le remettre entre leurs mains, il est conduit dans
une maison de correction pour y être détenu et élevé jusqu’à vingt
ans accomplis.</p><p>Si le mineur est reconnu avoir agi avec discernement, l’âge devient unc excuse atténuante, une cause de mitigation et il sera
puni de la manière suivante: En matière de crime, les peines correctionnelles remplaceront les peines afflictives' et infamantes.</p><p>Lorsqu’il a encouru la peine de mort, des travaux forcés à perpétuité ou la déportation, il est condamné à la peine de dix à vingt
ans de prison dans une maison de correction; lorsqu’il a encouru
la peine des travaux forcés à temps, de la détention ou de la réclusion il est condamné à être enfermé dans une maison de correction
pour un temps égal au tiers au moins, et à la moitié au plus de
celui pour lequel il aurait pu être condamné; lorsqu’il a encouru
la dégradation civique ou la peine du bannissement, il sera condamné à être enfermé un an au moins et cinq ans au plus dans un
lieu de correction. En matière de délit, la peine ne peut s’élever au—
dessus de la moitié de celle à laquelle il eût été condamné, s’il
avait eu plus de seize ans. En matière de contravention les peines
sont trop légères pour que la loi ait établi une distinction entre la
minorité et la majorité. Le juge, néanmoins, prendra en considération l’âge du mineur.</p><p>Le Code pénal espagnol, tout en ne portant la minorité que jusqu’à quinze ans, la subdivise en deux périodes, l’une qui va jusqu’à
neuf ans et l’autre comprise entre neuf et quinze ans.</p><p>Pour le mineur de neuf ans l’irresponsabilité s’impose, tandis
qu’elle n’existe pour le majeur de neuf ans et le mineur de quinze
qu’autant qu’il aura agi sans discernement. La question de discer-
</p><pb n="251"/><p>nement ne se pose donc que dans ce dernier ces et encore faut—il,
comme chez nous, qu’elle soit l’objet d’une déclaration expresse
des juges (art. 8, C. pén. espagnol).</p><p>Lorsque le mineur sera déclaré irresponsable, il sera remis a sa
famille avec mission de le surveiller et de l’élever. Faute de quelqu’un qui puisse s'en charger, il sera conduit dans une maison de
bienfaisance destinée aux orphelins d’enfants abandonnés d’où il ne
sortira qu’à l'époque et suivant les conditions prescrites pour ceux
qui y sont enfermés.</p><p>L’ancien Code pénal ne prenait aucun soin, en cas d’irresponsabilité, des mineurs, et nous nous trouvons en présence d‘une inno—
vation du nouveau Code.</p><p>Le Code pénal italien consacre deux catégories de mineurs, celui
de quatorze ans et celui de dix-huit ans; il établit les distinctions
suivantes: Si le mineur de quatorze ans a agi sans discernement, il
n’encourt aucune peine. S’il s’agit de crime ou de délit, les cours
ou les tribunaux ordonneront que le prévenu soit remis à ses parents en leur faisant promettre de bien l’élever et de veiller sur sa
conduite, sous peine de dommages et, suivant les circonstances,
d’une amende qui pourra être portée à cent cinquante livres. Les
Cours et tribunaux peuvent encore ordonner que le mineur soit
conduit dans un établissement public de travail pendant un temps
plus ou moins long, suivant son âge et la nature de l’infraction,
sans que ce temps puisse excéder l’époque où le prévenu aura accompli sa dix-huitième année (art. 88, C. pén. italien).</p><p>Si le mineur a agi avec discernement, le Code italien consacre
les dispositions suivantes:</p><p>1' S’il s’agit d’un crime entraînant la peine de mort ou les travaux forcés à perpétuité, il sera puni de la peine de la surveillance
de cinq à vingt ans;</p><p>2" S’il s’agit d’un crime entraînant la peine des travaux forcés à
temps on appliquera la peine de la surveillance de deux à dix ans;</p><p>3° Pour tous les autres crimes on appliquera la peine de la surveillance pendant un temps égal au cinquième au moins et à la moitié au plus de celui de la peine criminelle à laquelle il eût été condamné s’il avait été majeur de vingt ans;</p><p>4' S‘il s’agit d’un délit entraînant l’emprisonnement, il sera puni
de la peine de la surveillance réduite à moins de la moitié de celle
à laquelle il aurait pu être condamné s’il avait accompli ses quatorze ans;</p><p>5° S’il s’agit des autres peines correctionnelles ou de police, on
appliquera les dispositions de l’article 88, c’est—à-dire la remise
</p><pb n="252"/><p>aux parents ou la conduite dans un établissement public de travail
(art. 89, G. pén. italien).</p><p>Le majeur de quatorze ans et mineur de dix-huit sera puni de la
manière suivante:</p><p>1' S’il aencouru la peine de mort, il sera puni de la peine de la
réclusion pendant quinze ans;</p><p>2° S‘il a encouru la peine des travaux forcésà perpétuité, il sera
puni de la réclusion pendant dix ans;</p><p>3' S’il a encouru toute autre peine criminelle, il y aura lieu
d’appliquer ces mêmes peines en les diminuant de deux degrés et
en substituant à la peine des travaux forcés, celle de la réclusion
qui ne pourra excéder sept ans;</p><p>4° S'il aencouru la peine de la réclusion, on lui substituera celle
de l’emprisonnement réduite à un an au moins;</p><p>5° S’il a encouru des peines correctionnelles ou de police, elles
seront appliquées avec une diminution de deux degrés (art. 90, C.
pén. italien).</p><p>Le prévenu majeur de dix-huit ans et mineur de vingt sera
passible des peines ordinaires avec une diminution d'un seul
degré.</p><p>Cette diminution n’a pas lieu quand il s’agit d’agents prévenus
des crimes mentionnés dans les articles 153 et 154.</p><p>Le nouveau projet de Code pénal italien introduit sur ce point
d'importantes modifications. La minorité commence à neuf ans.</p><p>Celui qui n’a pas accompli neuf ans n'encourt aucune peine.</p><p>Celui qui a accompli neuf ans et qui n’a pas encore quatorze ans est
punissable s’il a agi avec discernement. Le projet du gouverne—
ment établit que dans ce cas la peine est diminuée de deux à trois
degrés, tandis que d'après celui de la Commission elle l’est de trois
à quatre degrés.</p><p>Si la peine est restrictive de la liberté, elle sera subie dans une
maison de correction (art. 64, 5 t ; P. g. —- art. 54 et 55 ë I; P. c.)</p><p>Quand il ne résulte pas, lit—on dans les deux projets, que le prévenu a agi avec discernement, le juge peut ordonner qu’il soit placé
dans un établissement d’éducation ou de correction pour un temps
qui n’excédera pas la majorité, ou bien qu’il soit confié à ces pa—
rents ou à ceux qui ont charge de l’éducation du mineur afin qu’ils
veillent sur sa conduite, sous peine, en cas de négligence, d’une
amende pouvant aller jusqu’à cent cinquante livres (art. 64, 5 3;</p><p>P. c. — art. 55, g 3; P. 0.).</p><p>Celui qui a accompli quatorze ans et pas encore dix-huit, est puni
de la ‘peine du délit commis diminuée de un à deux degrés (art. 65,
</p><pb n="253"/><p>-353g i; P. 3.). Le projet de la Commission diminue, dans ce cas, la
peine de deux à trois degrés (art. 56,5 1; P. c.).</p><p>L’interdiction des droits politiques et civils énumérés dans les
articles 20 et 41, 5 2, n'est pas applicable au mineur de dixahuit
ans (art. 65, 52; P. g. —- art. 56, 52; P. 0.).</p><p>Celui qui a accompli dix-huit ans et pas encore vingt ans, est
puni de la peine du délit commis diminuée d’un degré (art. (36;</p><p>P. G. — art. 57, P. c.).</p><p>Comme on le voit, le Code français ne reconnaît pas d’époque
d’irresponsabilité absolue. Il en est de même du Code sarde (art. 88),
du Code prussien du l"juillet 1851, des Codes portugais de 4852,
du BRÉSIL, de NEUFCHÀTEL, des lles ioniennes et de Belgique de 1867.</p><p>A l‘inverse, les Codes de Bavière du TESSIN, de NAPLES, de BADE, de
TOSCANE, les lois anglaises et le projet du Code portugais, fixent un
temps d’irresponsabilité (i). '</p><p>Les lois anglaises, le Code du Pérou et le Code de BOLIVIE, limitent la période d'irresponsabilité absolue à sept ans; le Code bavarois, à 8 ans; le Code napolitain et le Code de MALLE, à9 ans; le
Code du Tessin de 1872 et le nouveau projet du Code portugais, à
dix ans; le Code badois, le CODETOSCAN, le Code de ZURÎCH, à douze
ans; le Code du VALAIS, le Code de VAUD, le Code de Fribourg et
le Code des GRISONS, à quatorze ans.</p><p>B. — Des maladies et certains états physiologiques altèrent les
facultés intellectuelles. Ce sont:</p><p>1' La surdi-mudité; 2' l’aliénation mentale; 3' l’épilepsie; 4’ le
délire qui se produit dans certaines maladies aiguës; 5' les passions et perturbations des facultés affectives; 6° l’ivresse; 7‘ le
sommeil et le somnambulisme.</p><p>4° Les souMs-muets.privés, d’un moyen puissant d’acquérir et
de communiquer les idées, oll'rent, en général, un développement
des facultés intellectuelles plus lent et une impressionnahilité des
facultés all‘ectives plus grande que les autres hommes. Aussi la
période de leur minorité est—elle plus longue en durée. Notre législation ne s’est pas occupée des sourds-muets. il n'en est question
que dans l’article 34-4 du Code d’lnstruction criminelle. En pratique leur état sera soumis à l'appréciation des juges et du jury, qui
l’acquitteront s’ils reconnaissent qu’il a agi sans discernement (2).</p>
<note place="bottom">(1) V. flans; Observations sur le projet de révision du Code pénal, vol. 1,
pp. 213-214.</note>
<note place="bottom">(2) Le professeur Veratti. de MODÈNE, combat cette théorie; il soutient que
le sourd-muet. même non instruit, peut être responsable (Sulla imputabi—
litd dex' sordo-muh’).</note>
<pb n="254"/><p>S’il est reconnu coupable, les peines ordinaireslui sont applicables.</p><p>On pourra, toutefois, user à leur égard des circonstances atténuantes.</p><p>Le Code pénal espagnol garde également le silence sur ce point.</p><p>Mais les dispositions de son article 9 permettront aux juges d'y
appliquer des circonstances atténuantes, suivant les cas.</p><p>Il n’en est pas de même du Code pénal italien qui, imitant le
Code pénal de Sardaigne de 1639, assimile, suivant certaines distinctions, le sourd-muet au mineur. « Si le sourd-muet, dit l’article 92, de naissance, d’enfante ou de quelque autre âge, a agi
avec discernement, il sera puni des peines appliquées aux mineurs
de quatorze ans. n
« S’il a accompli vingt—un ans, il pourra être puni des peines
infligées aux mineurs de quatorze ans et mineurs de dix-huit, suivant les circonstance aggravantes de l'infraction et l'infirmité du
délinquant.
« Les dispositions des alinéas de l’article 88 sont applicables aux
sourds—muets qui n’auraient pas accompli quatorze ans. »</p><p>Les articles 67 (P. g.) et 58 (P. o.) du nouveau projet de Code
pénal italien contiennent les dispositions suivantes à l’égard du
sourd—muet:
«Le sourd-muet qui n'a pas accompli quatorze ans n’est pas
responsable.
« Le sourd-muet qui a accompli quatorze ans est punissable s’il
résulte qu’il a agi avec discernement; dans ce cas on appliquera
la disposition du paragraphe 2 de l’article 64, s’il est mineur de
dix-huit ans; celles de l’article 65, s’il est mineur de vingt-un ans,
et celles de l’article (56, s'il a accompli vingt-un ans.
« Quand il ne résulte pas que le sourd—muet a agi avec discernement, on lui appliquera la disposition du paragraphe 3 de l’ar—
ticle 64. » A ce dernier paragraphe le projet de la commission
substitue le suivant : « Quand il ne résulte pas que le sourd-muet
a agi avec discernement on lui appliquera la disposition du paragraphe 3 de l’article 5. »</p><p>2° L’aliénation mentale consiste, pour le légiste, dans un état
pathologique des facultés intellectuelles qui, en détruisant la liberté
morale, exclut le discernement.</p><p>Au point de vue des intérêts privés, l’aliénation mentale modifie
la capacité quant à l’exercice des droits et à la valeur juridique des
actes qui exigent l’action de l’intelligence (C. civ., art. 489, 503,</p><p>504).</p><p>Au point de vue de la sûreté publique, elle autorise la séques-
</p><pb n="255"/><p>tration de l’aliéné quand son état l’exige (Loi du 30 juin 1838).</p><p>Au point de vue du droit pénal, il faut distinguer les cas suivants: l” Lorsqu’elle existe au moment du délit en établissant
l’absence des éléments moraux du délit, elle atl‘ranchit l’aliéné de
toute responsabilité et de toute peine (art. 64 C. pén.).— 2° Si elle
survient après le délit et avant le jugement, la culpabilité existe,
mais l’état du prévenu rend impossible la défense personnelle et
met obstacle, tant qu’elle dure, au jugement et à l’application
d’une peine. — 3' Si elle survient après le jugement, mais avant
que la condamnation soit devenue irrévocable, elle empêche de
statuer sur le recours, même sur celui qui serait porté devant la
Cour de cassation, bien que dans ce cas l’accusé n’ait pas le droit
de se défendre lui-même; — 4° Si l’aliénation mentale survient
lorsque la condamnation a acquis l’autorité de la chose irrévocablement jugée, elle met obstacle à l'exécution.</p><p>Il y a plusieurs espèces d’aliénation mentale. En admettant le
classement du docteur Esquire], on trouve d’abord deux cas principaux : l’imbécillité et la folie.</p><p>A. —- L’imbécillité offre un défaut de développement des facultés
intellectuelles; elle comprend : a) L‘idiotie résultant soit d’un vice
congénital, soit d’un grand obstacle au développement des facultés
intellectuelles survenu après la première enfance, lorsque le sujet
avait déjà acquis quelques connaissances. L’idiotie implique l’ab—
sence de discernement légal ; b) L’imbécillité proprement dite
résultant d’un vice congénital moins grand que dans l’idiotie ou
d’un obstacle, également moins grand, au développement des facultés intellectuelles.</p><p>B. — La folie offre une lésion des facultés affectives et intellec—
tuelles, survenue aprèsleur entier développement. Elle comprend:
a) La démence consistant dans un état d’atl‘aiblissement des facultés
intellectuelles et qu’on peut assimiler, quant à ses etl‘ets légaux,
à la minorité comme l’imbécillité; b) La manie, qui oll“re une surexcitation de ces mêmes facultés intellectuelles et affectives. La
manie se subdivise en polymanie et monomanie, suivant que cette
surexcitation est totale ou partielle. La polymanie mettant un obstable complet à l'exercice du libre arbitre, dégage l’agent de toute
responsabilité s’il n’a pas d’intervalles lucides. S’il a des intervalles
lucides, pour qu’on puisse lui appliquer une peine, il faudra prou—
ver que l’acte a été accompli durant un de ces instants lucides et
attendre, pour prononcer lejugement, que le mal ait cessé, afin
de ne pas empêcher l‘exercice de la défense personnelle. —La
monomanie se divise en monomanie avec délire ou sans délire. La
</p><pb n="256"/><p>—
monomanie avec délire résulte soit d’une affection des sens, soit
d’un état des facultés intellectuelles qui vicie le raisonnement et
engendre de fausses appréciations. Pour que l’acte soit punissable
il faut qu’il ne se rattache pas à l’ordre d’idées dans lequel il y a
délire. La monomanie sans délire, avec idée fixe, offre une perversion profonde des facultés affectives; elle ne saurait excuser l’agent.</p><p>3' L’épilepsie anéantit l’action des facultés intellectuelles pen—
dant l’attaque. Elle cause même une certaine perturbation pendant
quelques jours avant et après qu’elle se produit. L’acte exécuté
sous son influence peut donc être considéré comme automatique
et dépourvu des conditions constitutives de l’imputabilit'é pénale.</p><p>L’article 64 (C. pén.) est ici applicable.</p><p>4“ Le délire qui se produit dans certaines maladies aiguës peut
encore rentrer dans l'application de l’article 64 (C. pén.) où le mot
démence est pris dans un sens très large et général lorsque les
facultés intellectuelles et affectives du malade sont dans un état de
perturbation qui exclut le discernement.</p><p>5° Les passions odfren‘t un état de surexcitation des facultés affec—
tives qui réagit sur les facultés intellectuelles et devient un mobile
puissant des déterminations de la volonté. Le sentiment du devoir
et la crainte des lois opposent un frein à l’entraînement des pas—
sions et maintiennent l’empire de la raison. L'exaltation des pas—
siens n’exclut pas le discernement et ne saurait fournir d’excuses
même atténuantes. Cependant par une condescendance pour la
faiblesse humaine et dans un sentiment d’exacte justice, la loi a
admis. dans certains cas spécifiés, une excuse atténuante en faveur
des actes accomplis sous l’empire de quelque passion, lorsque ces
actes réunissent ces deux conditions : qu’ils suivent immédiate—
ment le fait qui a provoqué la passion et que cette passion pro—
vienne d’une cause légitime. La loi nous présente trois cas où la
passion est excuse atténuante : le Le meurtre ainsi que les bles—
sures sent excusables s’ils ont été provoqués par des coups on vie—
lences graves entre les personnes. -—— 2' Le meurtre commis par
l’époux sur l’épouse et son complice pris en flagrant délit dans la
maison conjugale est excusable alors même qu’il y aurait sépara—
tion de corps. —3° Le crime de castration est également excusable
s'il a été provoqué par un outrage à la pudeur.</p><p>Pour le Code pénal espagnol, l’imbécillité et la folie sont des
causes d‘excuse et d’irresponsabilité, pourvu que l'acte n‘ait pas
été accompli pendant un intervalle de raison.
«Quand l’individu, dit l’article 8, 1° de ce CODE, atteint d’imbé—
</p><pb n="257"/><p>cillité ou de folie a accompli une action que la loi qualifie de délit
grave, le tribunal ordonnera sa détention dans un des hôpitaux
destinés aux malades de cette catégorie, d’où il ne pourra sortir
qu’avec l’autorisation du même tribunal.
« Si la loi qualifie l’acte de délit moins grave, le tribunal, suivant les circonstances, ordonnera les mesures du paragraphe pré—
cédent ou remettra le prévenu entre les mains de sa famille, si
celleæi oflïre des garanties suffisantes pour le garder.»</p><p>Le Code pénal italien est plus précis sur ce point, et échappe aux
justes critiques auxquelles ont donné lieu les dispositions trop étastiques du Code espagnol (4).</p><p>D’après les articles 94 et ‘95, le prévenu qui, lors de l’action, se
trouvait atteint d'imbécillité complète, de folie .et de délire, est
irresponsable. Si l’imbécillité, la folie et le délire n’ont pas été
jusqu’à l‘aine disparaître l’imputabilité de l’acte accompli, les juges
appliqueront au prévenu, suivant les circonstances, la peine de
l’emprisonnement pouvant aller jusqu’à dix ans ou celle de la dé.
tention jusqu'à vingt ans. Dans le cas où la loi édicte soit des peines
correctionnelles autres que l’emprisonnement ou la détention, soit
des peines de police, les juges appliqueront la peine édictée en la
diminuant de un à trois degrés. Le nouveau projet de Code pénal
innove, en laissant aux juges un plus large pouvoir d’appréciation.</p><p>D’après lui, l’imputabilité disparaîtrait en cas de folie ou lorsque,
pour toute autre cause, l’agent n’avait pas conscience de commettre
un délit, au moment de l’action (art. 59 P. comm.). Le projet du
gouvernement précise davantage. Il en est ainsi, d'après lui, en cas
de folie et lorsque le prévenu se trouvait dans un état d’esprit capable de lui enlever la conscience de commettre un délit (art. 52,</p><p>P. gouv.).</p><p>Si les causes ne sont pas entièrement exclusives de l’imputatilité, la peine sera diminuée de un à trois degrés (art. 60 et 53). On
pourra même ordonner que la peine sera subie dans une maison de
correction (art. 60, ë2 et 53, 5 2).</p><p>6‘ L’ivresse oll‘re une surexc’itation ou état passager de prostration des facultés afl'ectives, jointà un état de trouble ou d’anéan—
tissement des facultés intellectuelles qui amoindrit ou exclut le
discernement. L’ivresse complète, la seule qui doive nous occuper,
se distingue en ivresse volontaire et involontaire. L’ivresse involontaire excluant à la fois le dol et la fraude, vend excusable le fait
accompli dans cet état, qui devient un cas fortuit. L’ivresse volon—</p><note place="bottom">(1) V. J. Gonzalez; Apéndicc a les consentante: de! Codico penal, p. 20. M—yñh. __ _‘_, __ ü(__ ‘_- _ _ ...—.-.... ä. ...—
</note><pb n="258"/><p>-258taire employée comme un moyen d’acquérir de l’audace pour l’exécution d’un délit ou de se ménager une excuse, ne saurait excuser
l’acte, puisqu’elle offre un des éléments du dol. L’ivresse volontaire amenée par un abus volontaire des boissons alcooliques, mais
sans intention coupable, établit l’absence de dol, mais constitue
une faute lourde qui engage la responsabilité de l’agent.</p><p>D’après le Code espagnol, l’ivresse n’est qu’une cause d’excuse
atténuante, et encore faut-il qu’elle ne soit ni habituelle ni postérieure au projet de commettre le délit (art. 9, 6’).</p><p>Lorsque le délit a été commis, dit le Code italien (art. 95), en
état d’ivresse complète, survenue sans une volonté formelle, par
quelqu'un qui n’a pas l’habitude de s’enivrer, les juges appliqueront la peine de l’emprisonnement pouvant aller jusqu’à dix
ans.</p><p>Le nouveau projet (art. 60) excuse l’acte commis en état d’ivresse
lorsque celle-ci a été de nature à enlever à l'agent la conscience de
ses actes.
’1‘ SOMMEIL, songe, somnambulisme. Il y a à distinguer trois
sortes de faits : 1° Les actes violents exécutés pendant la transition
du sommeil à la veille, lors du réveil et sous l’influence d’un état
somnolent, sont dépourvus de toute criminalité. —— 2‘ Les actions
ou omissions dommageables, qui ont pour cause le sommeil, sont
punissables dans les cas où la loi punit la faute (V. art. 319, 437,</p><p>320, 458, 475, G. pén.). — 3° Pour les actes exécutés dans un état
de somnambulisme, il faut distinguer le somnambulisme naturel et
le somnambulisme artificiel.</p><p>Les actes exécutés dans le premier cas peuvent être punissables
dans le cas où la faute est punie ou lorsqu'elle pouvait être préve—
nue en employant les précautions indiquées par la prévoyance. Il
en serait ainsi alors même que l’acte exécuté dans un état de somnambulisme aurait. été prémédité et offrirait l'exécution d’une me—
nace déjà faite. Quant aux actes exécutés dans le sommeil artificiel, on ne peut que les placer dans la classe des tromperies et des
fraudes (art. 405, C. pén.; C. cass., 16 avril 1843).</p><p>D’après le droit pénal italien les actes commis pendant le sommeil sont excusables. Le somnambule peut être responsable non
pas pour ce qu’il a fait pendant le sommeil, mais pour n’avoir pas
pris des précautions quand il était éveillé , si connaissant son
infirmité, il a pu prévoir qu’elle l’exposait à violer la loi en dor
mant (i).</p><note place="bottom">(I) V. Fr. Carrare; PROGRAMME, 55 238, 239.
</note><pb n="259"/><p>-—259—-</p><p>G. — De la contrainte. Il y a contrainte toutes les fois qu’il n'a
pas pu dépendre de l’âge que l'acte existât ou n’existât pas. La
contrainte qui exclut l’imputahilité et dont il est question dans
l’article 64 du Code pénal, peut consister dans l’action d’une force
physique ou dans une cause morale se rattachant à un fait extérieur. La contrainte physique, qui exclut toute imputabilité, peut
résulter des phénomènes de la nature ou d’événements fortuits et
de l'acte matériel de la force humaine. La contrainte morale peut
résulter: a) De la nécessité morale d'accomplir un acte prescrit
par la loi. — [2) D’un mal dont on est menacé et qu’on ne peut éviter qu'en lésant les droits d‘autrui. Mais il faut ici, que le mal soit
imminent et qu’il soit impossible d’y échapper sans accomplir le
fait illicite; qu’il soit plus grave que celui qu’on exécutera pour
l'éviter; que ce mal, enfin, ne résulte pas de l’exercice d’un droit.
— c) De la nécessité de se protéger ou de protéger autrui contre
une attaque injuste; mais, pour que le fait ne soit pas poursuivi, il
faut: 1° que l’agression soit injuste ; 2° qu’elle soit actuelle ; 3° qu’elle
soit dirigée contre la personne; 4" que la défense soit nécessaire.</p><p>Dans tous ces cas et suivant les conditions qui viennent d’être
énumérées, l’imputabilité disparaît et l’article 64 recevra son application.</p><p>Le Gode pénal espagnol est sur ce point plus explicite et plus
complet que le nôtre, tout en manquant de précision. Tandis que
notre article 64 se borne à mentionner la contrainte comme pouvant être une cause d’excuse, l’article 8, 4° et suiv. du Code espagnol s’attachent en outre à en définir le caractère et la portée. Ses
dispositions méritent d’être rapportées. « La responsabilité pénale
n’existe pas (art. 8, 4") pour celui qui fait une action pour défendre
sa personne ou ses droits, mais autant que les circonstances suivantes concourent; l° Agression illégitime; 2° nécessité rationnelle du moyen employé pour l’empêcher ou la repousser; 3° Défaut de provocation suffisante de la part de celui qui se défend.</p><p>5° Pour celui qui fait une action pour défendre la personne ou les
droits de son conjoint, ses ascendants, descendants ou frères légitimes, naturels ou adoptifs, de ses alliés aux mêmes degrés et de
ses parents consanguins jusqu’à la quatrième génération; mais il
faut le concours des deux premières conditions portées au numéro
précédent; il faut en outre que celui qui se défend n‘ait participé
en rien à la provocation dont il a été l’objet, dans le cas où cette
provocation aurait précédé l’acte.</p><p>6° Pour celui qui fait une action pour défendre autrui, à la condition que la première et la seconde condition du numéro 4 se
</p><pb n="260"/><p>rencontrent et que le défenseur n’obéisse point à la vengeance, au
ressentiment ou à tout autre mobile illégitime.</p><p>7° Pour celui qui en vue d’éviter un mal exécute un fait qui porte
tort à autrui, à la condition qu’il y ait concours de circonstances
suivantes : t’ réalité dm mal qu’on veut éviter; 29 qu’ih soit plus
grave que celui qu’on came pour l’éviter; 3' qu’il: n’y ait pas
d’autre moyen possible et moins préjudiciable pour l’empêcher.</p><p>8' Pour celui qui exécutant un acte licite avec la diligence qu’ilE
comporte. cause un mal accidentel,sans faute ni intention de le
causer.</p><p>9° Pour celui qui agit sous l’empire d’une force irrésistible.</p><p>10' Pour celui qui agit poussé par la crainte d’un: mal égal ou
supérieur.
il“ Pour celui qui agit dans L’accompliesement d’un devoir ou
dans l’exercice légitime d’un droit, d’un métier ou emploi.</p><p>12" Pour celui qui agit en vertu de l‘obéissance due.</p><p>13’ Pour celui. enfin, qui manque d’accomplir son devoir en
ayant été empêché pan une cause légitime.</p><p>La contrainte est une cause d’excuse, d’après le Code pénal italien, quand elle résulte d’une force a laquelle on n’a pas pu résister
(art. 5:2, P. gouv.).</p><p>La même disposition se retrouve, aussi brièvement exprimée,
dans le nouveauprojet de Code pénal italien (art. 59, P. eom., art.</p><p>52, P. gouv.).</p><p>DL -— De l’ignorance et de l’erreur. L‘ignorance et l’erreur peu—
vent se rapporter aux dispositions de la loi ou à un fait.</p><p>En ce qui concerne l’erreur de droit, on est: censé connaître la
loi lorsqu'elle a été promulguée, mais cette présomption peut di5-‘
paraître par la preuve du contraire et un acquittement pourait intervenir (l).Ouant à l’erreur portant sur. le sens et l’interprétation
des lois, elle ne pourra jamais être une cause d’excuse (2).</p><p>Le Code pénal espagnol et le Code pénal italien ne contiennent
aucune disposition à cet égard.. Seul le projet italien dans son
article 61. s’exprime ainsi : « L’ignorance de la loi n’exclut ni ne
diminue l’imputabiiité. n
L’ignorance ou l’erreur qui portent sur les faits constitutits du
délit fournissent une excuse dans le cas où le dol est exigé pour</p><p>(1) Certains auteurs prétendent qu‘on ne doit voir dans ce cas qu‘une
cause d‘atténuation. ROSSI, 11, p. 207 ; ORTOLAN, n‘ 388; 02135., lTjuillet 1839;</p><p>SIREY, 39, l, 718. Dans l’opinion que nous émettons au texte HAUS, n°‘ 659,</p><p>664; Le SELLYER, 1. n“ 126 et suiv.; LAINÉ, Traité dr. aim., n’ 207.</p>
<note place="bottom">(2) Sic. Victor Molinier; coMRD, LAINÉ, lac. cit.; Le SELLYER, lac. cit.</note>
<pb n="261"/><p>_. w _
qu’il y ait une infraction. L’ignorance ou l’erreur portant sur des
faits sur lesquels il y avait imponsibilité de s’éclairer n’ôtent pas à
l’acte sa culpabilité. Quand elles portent sur la qualité de la per—
sonne elles peuvent ôter au fait la criminalité spéciale que la loi y
attache.</p><p>E. — L’intérêt général prescrit des mesures propres à briser les
liens établis par ceux qui se sont unis pour commettre le crime, à
provoquer la révélation et à assurer la répression. C’est sur ces
considérations que sont f0ndées les dispositions des articles 1‘081 et
138 du Code pénal. (Ces deux articles établissent une excuse que
celui qui en bénéficie fera valoir devant la juridiction de jugement
et qui doit faire l’objet, à peine de nullité, d’une question soumise
au jury, à qui il appartient, seul, d’en apprécier l'existence(V. Cass.,</p><p>20 avril 1819, 17 octobre 1820, 24 septembre 1857).</p><p>Les articles 179 et 332 du Code pénal italien reproduisent les
mêmes dispositions.</p><p>Nous n’avons pas parlé des causes de non—imputabilitr’: tirées de
l’ordre de la loi et du commandement de l’autorité légitime; Gem—
tains auteurs y voient une espèce de la contrainte morale (1). MAIS,
dans ce cas, l’élément morat du délit ne fait pas, seul, défaut, il y
manque aussi l’élément légal et même matériel : il n’y a ni crime
ni: délit, dit l’article 327 du Code pénal (V. le Code pénal italien,
art. 194, 3°). L’école pénale italienne, tout en considérant ce cas de
non—imputabilité comme une contrainte, l’appelle contrainte im—
propre (2).</p><p>Telle est l'économiedes législations espagnole et italienne sur les
excuses en droit criminel. En cette matière, le législateur se trouve
avoir à satisfaire à deux principes exigeants. Si on doit chercher à
proscrire l’arbitraire ou à l'entraver et le circonscrire, on doit aussi
laisser aux tribunaux un certain pouvoir d’appréciation. Le Code
pénal espagnol dépasse son but et tombe dans le mal qu’il voulait
éviter. En voulant être précis il est diffus et commente (3). Le Code
pénal et le nouveau projet italiens, au contraire, ont eu de ces principes importants un souci plus exact (t) et en ont fait une application aussi sage qu'éclairée.</p><p>(Il) Le SELLYER, 1, n° 94; BOITARD, p. 194; Trébut‘ieu, 1, p. 132: BORTAULD,
p. 360; Victor Moliuier. Dans ce sens : LAINÉ, Tr. dr. crim., n°‘ 231 et 232.</p>
<note place="bottom">(2) Fr. CARRARE, Progr., S 311; PESSINA, Elemcnti di diritto penale, t. II,
p. 159.</note>
<note place="bottom">(3) V. GONZALEZ, op. cit., p. 140.</note>
<note place="bottom">(4) V. le rapport de la commission présenté à la Chambre des députés par
M. PESSINA, p. 9 et suiv.</note>
<pb n="262"/><p>Étude par M. Ed. DELALA‘NDE, substitut du procureur de la
République, à Châlons-sur—MAME, sur les conventions conclues le 31 octobre 1881 entre la France et la BELGIQUE, et le
23 février 1882 entre la France et la SUISSE, pour la garantie
réciproque de la propriété littéraire et artistique (1).</p><p>Le gouvernement français a conclu, le 31 octobre 1881, avec la
Belgique et, le 23 février 1882, avec la Suisse deux conventions,
pour la garantie réciproque de la propriété littéraire et artistique.</p><p>Ces conventions ont été approuvées par deux lois du 15 mai 1882;
elles remplacent la convention franco-belge du 1" mai 1861 et la
convention franco-suisse du 30 juin 1864.</p><p>I</p><p>L’article premier de la convention franco-belge reproduit à
peu près textuellement les termes de l’article premier de la convention de 1861. Le 5 1 énumère les diverses productions du domaine littéraire ou artistique, auxquelles est accordée la garantie
internationale. A l'énumération ancienne on a ajouté les œuvres
dramatiques, les illustrations et les photographies, qui d’ailleurs
étaient implicitement comprises dans les termes généraux de l’article premier de la convention de 1861 (2).</p><p>C’est qu’en effet la protection des œuvres dramatiques devait
surtout attirer l’attention des rédacteurs du traité (3) : une énonciation formelle n’était pas inutile pour montrer que l'ancien état
de choses était modifié, en ce qui concerne le droit de représentation.</p><p>Quant aux illustrations, qui sont incontestablement des productions artistiques, elles ont été indiquées dans le seul but de compléter l’énumération de l’article premier.</p><p>On serait presque tenté d'en dire autant des photographies, si
leur caractère de production artistique n’avait été souvent contesté.</p><p>La jurisprudence française paraît fixée en ce sens, que si les photographies ne doivent pas nécessairement être rangées parmi les
œuvres d’art, elles peuvent néanmoins être considérées comme</p>
<note place="bottom">(1) Journal officiel, 17 mai 1882.</note>
<note place="bottom">(2) La même observation s‘applique à la. convention franco-suisse (art. 1
et 3).</note>
<note place="bottom">(3) Voy. Expoæé des motifs, Journal officiel, annexe n° 23, novembre 1881,
p. 1631.</note>
<pb n="263"/><p>telles, lorsqu’au travail du photographe vient se joindre celui du
dessinateur ou toute autre combinaison artistique. On peut critiquer cette jurisprudence, qui tend à transformer les tribunaux en
académies et qui, dans tous les cas, leur attribue un pouvoir d’appréciation absolument arbitraire.</p><p>Un Belge pourrait-il, devant les tribunaux français, en s’appuyant sur les termes formels de la convention qui a été approuvée par une loi, réclamer pour ses produits photographiques une
protection absolue? La distinction faite par la jurisprudence, en
admettant qu’elle soit juste et conforme à la loi française, devraitelle être écartée, par cette seule raison que la convention assimile
purement et simplement les photographies aux productions artistiques ?</p><p>Nous ne le pensons pas. Les étrangers ne peuvent avoir plus de
droits que les nationaux : comme ceux—ci, ils peuvent se pourvoir
contre les décisions qui leur sont défavorables; mais on ne peut
soutenir sérieusement, que le gouvernement français, en signant la
convention et que les Chambres françaises, en la sanctionnant par
une loi, ont entendu accorder aux photographes belges une protection plus étendue que celle qui résulte du droit commun pour
les photographes français. Si la jurisprudence varie, si elle renonce
à apprécier le caractère plus ou moins artistique des photographies,
si la loi même vient à être modifiée dans un sens plus favorable
aux photographes, étrangers et nationaux profiteront alors des garanties nouvelles.</p><p>Bien plus, en ce qui concerne la durée du droit, le législateur
français ne se trouve pas lié envers les photographes belges. Sans
doute, en vertu de la convention, ceux-ci peuvent réclamer pour
leurs produits, la protection accordée aux œuvres d’art en général;
mais le gouvernement français n’a pas abdiqué le droit de classer
les diverses productions artistiques et de réglementer par une loi
intérieure la durée de protection, suivant le mérite ou la nature de
l’œuvre.</p><p>Cette opinion a cependant été soutenue. Les Belgesetles SUISSES,
dit M. Sauvel (i), sont dès à présent en droit d’obtenir pour toutes
les œuvres de photographie sans distinction, les avantages attribués
par la loi française aux œuvres d’art. « C’est là un résultat qui ne
doit point passer inaperçu, car il lie désormais le législateur et fait
obstacle à ce que, par une loi nouvelle, élaborée par les Chambres
françaises seules, les avantages attribués aux photographies puis-</p>
<note place="bottom">(1) Voy. Journal de droit criminel, 1883, p. 38, art. 10983.</note>
<fw place="bottom">XV. 19</fw><pb n="264"/><p>_364_
sent être restreintes, à ce qu’elles puissent être, soit dépouillées de
toute protection, soit placées dans une situàtion inférieure aux œuvres d’art et dotées d’une protection spéciale et de courte durée.</p><p>Une telle loi, si elle venait à être votée, nécessiterait une revision
immédiate des conventions franco—belge et franco-suisse; car sans
une telle revision, nos nationaux risqueraient de se voir, en cette
matière, moins protégés en France que les étrangers. Ils seraient
en efl‘et soumis aux restrictions de la loi nouvelle, tandis que les
Belges et les Suisses diraient : « Vous vous êtes engagés à protéger
nos photographies, comme œuvres d’art, appliquez-nous vos lois
sur les œuvres d’art, nous n’en connaissons pas d’autres. »</p><p>Cette conséquence ne résulte nullement des termes de la convention franco-belge, ni des termes identiques de la convention franco—
suisse. L'énumération des œuvres protégées est plus complète;
mais aucune conséquence particulière, aucun principe nouveau ne
dérivent des dispositions de l’article 1". Groit-on par exemple,
que les œuvres photographiques ne soient pas protégées dans les
mêmes conditions, par la convention franco—espagnole, qui garantit
« en général, toute production quelconque du domaine littéraire,
scientifique ou artistique, qui pourrait être publiée par n’importe
quel système d’impression ou de reproduction, connu ou à connaître? (l ).</p><p>On peut en dire autant des autres conventions littéraires, dont
les termes, sans être aussi explicites,n’en sont pas moins généraux.</p><p>Le gouvernement français, en signant ces conventions, n’a pas abdiqué le droit de réglementer par une loi intérieure la protection
des œuvres photographiques.</p><p>II</p><p>La convention francœbelge assure dans chaque pays, aux auteurs
et artistes étrangers, le traitement national (2); mais cet avantage
ne leur est accordé que a pendant l’existence de leurs droits dans
le pays où la publication originale a été faite, et, d’un autre côté,
la durée de leur jouissance dans l‘autre pays ne peut excéder celle
fixée par la loi, pour les auteurs nationaux. » (Art. 1, 52.)</p><p>On ne peut donc pas dire d’une manière absolue, que la durée de
la protection des œuvres étrangères est, dans chaque pays, la même
que celle des œuvres d’origine nationale.</p>
<note place="bottom">(1) Art. 1". Voy. conventions entre la France et le Salvador (art. 1"), entre
la France et l’Angleterre (art. 1").</note>
<note place="bottom">(2) Il n‘y a pas eu de modification sur ce point.</note>
<pb n="265"/><p>Dans les rapports entre la France et la BELGIQUE, la durée de la
propriété intellectuelle est donc déterminée par la législation qui
fixe le délai le plus court, c’està-dire par lalégislation belge. C’est
à la loi belge du 25 janvier 18l7 et à l’arrêté du 21 octobre 1830.
qu'il faut se référer pour déterminer les droits des Français en Belgique et réciproquement des Belges en FRANCE, quoique la législation de ce dernier pays soit beaucoup plus favorable aux auteurs
et artistes.</p><p>La durée de la propriété littéraire est limitée à vingt années après
le décès de l’auteur, par la loi du 25 janvier 1817 (art. 3). Quant
au droit de représentation ou d’exécution des œuvres dramatiques
ou musicales, il s’éteint dix ans après la mort de l'auteur. (Arrêté
du 21 octobre 1830.)</p><p>La loi du 25 janvier 1817 est applicable aux œuvres d’art délinéa—
toire. mais non aux œuvres d’art plastique. Les sculpteurs sont
soumis aux dispositions de la loi française du 19 juillet 1793, qui
est restée en vigueur en Belgique : la reproduction des œuvres
d’art plastique n’est donc protégée que pendant dix ans (1).</p><p>Telle est la durée de la garantie internationale.</p><p>La convention de 1881 étant approuvée par une loi, il n‘y a plus
lieu d’ailleurs de rechercher si les Belges ne pourraient pas invoquer les dispositions plus favorables du décret français du 25 mars
1852, qui, en dehors de toute condition de réciprocité, assure aux
œuvres étrangères la même protection qu’aux œuvres nationales (2).</p><p>En effet, en ce qui concerne les BELGES, le décret se trouve modifié
par la loi du 15 mai 1882, portant approbation de la convention du
3! octobre 1881.</p><p>(1) D’après un projet de loi présenté aux Chambres belges, la. durée de la
propriété intellectuelle serait portée à. cinquante ans, a partir du décès de
l'auteur ou de l’artiste (art. 1"); mais le droit d‘exécution des œuvres musicales ne subsisterait au profit des héritiers, que pendant dix années (art. 12).</p><p>(2) Nous admettons qu'en vertu du décret de 1852 les étrangers peuvent
réclamer en France le bénéfice des lois postérieures, qui ont augmenté la
durée de la. propriété intellectuelle et 1’0nt portée successivement a trente
ans, puis à cinquante ans, apres le décès de l‘auteur (L. 8—19 avril 1854; L.</p><p>14 juillet 1866).</p><p>S’il en était autrement, sous l'empire de la convention de 1861, les Belges
n‘auraient eu aucun intérêt à se prévaloir du décret de 1852; en eŒet, le décret du 5 février 1810 ne garantissait le droit d’auteur que pendant vingt ans
comme la loi belge de 1817 et, d‘autre part, le décret de 1852 ne s’appliquæit
pas à la représentation des œuvres dramatiques et musicales. L‘inténét n’eût
existé que pour les sculpteurs, dont le droit eût: été protégé pendant un délai
plus long (vingt ans au lieu de dix ans). Voy. D.,5 février 1810,et et L. 191uil—
let 1793.
</p><pb n="266"/><p>Le projet de loi belge contient une disposition, qu’il est utile de
rapprocher du décret de 1852. L’article 38 est ainsi conçu: « Les
droits garantis par la présente loi aux auteurs d'ouvrages de littérature et d’art, sont communs aux auteurs nationaux et étrangers. Ils
ne sont assurés auxuns et aux autres, que pendant la durée deleurs
droits, dans le pays où la publication originale a eu lieu. TOUTEFOIS,
cette durée ne peut excéder celle fixée par la présente loi. »</p><p>L’assimilation des œuvres étrangères aux œuvres nationales n’est
pas non plus subordonnée à la condition de la réciprocité; mais les
auteurs étrangers ne peuvent jouir de droits plus étendus que. ceux
dont ils jouissent dans leur propre pays. On admet généralement
d’ailleurs, que le décret de 1852, de même que l’article 38 du projet
belge, n’assimile pas d'une manière absolue les étrangers aux nationaux.
— Entre la France et la SUISSE, la durée de la propriété intellectuelle est réglée par les articles 1 et 21 de la convention de 1882 (1).</p><p>Cette convention se divise en deux parties: la première contenant les dispositions applicables en France (art. 1 à 15), et la se—
conde les dispositions applicables en Suisse (art. 16 à 33).</p><p>L’article 1"eontient, pour la FRANCE, une clause identique à celle
de l’article 1" du traité franco-belge; aux termes de l’article 21, au
contraire,la durée de la protection est fixée, en SUISSE, à un temps
limité: « Le droit de propriété acquis en SUISSE, conformément
aux dispositions des articles précédents, pour les oeuvres littéraires
ou artistiques, mentionnées dans l’article 19, durera pour l’auteur
toute sa vie, et s’il meurt avant l’expiration de la trentième année,
à partir de la première publication, ce droit continuera à subsister
pour le reste de ce terme, en faveur de ses successeurs. —— Si la pu—
blication n’a pas eu lieu du vivant de l’auteur, ses héritiers ou
ayants droit auront le privilège exclusif de publier l’ouvrage pen—
dant six ans, à dater de la mort de l’auteur. S’ils en font usage, la
protection durera trente ans, à partir de cette mort. TOUTEFOIS, la
durée du droit de propriété, par rapport aux traductions, est ré—
duite à dix années (2), conformément aux dispositions de l’arti—
cle 6. »</p><p>Quoiqueles articles 1 et21 fassent partie de deux sections distinctes,
applicables les unes en France et les autres en SUISSE, il n’en faut
pas moins les combiner pour déterminer la durée de la protection
internationale. En réalité, cette durée est la même dans chaque</p>
<note place="bottom">(1) Reproduisant les articles 1" et 22 de la convention de 1864.</note>
<note place="bottom">(2) Six années, d’après l‘ancienne convention.</note>
<pb n="267"/><p>—
pays; car si les auteurs suisses sont, en principe, assimilés en
France aux auteurs nationaux, ils ne peuvent, d’un autre côté, aux
termes de l’article 1", jouir des avantages qui leur sont assurés,
que pendant l’existence de leurs droits dans leur propre pays.</p><p>OR, ces droits sont précisément fixés par l’article 21, calqué sur
l’article 2 du Concordat du 3 décembre 1856 (1), qui, au moment
de la signature du traité, était la loi applicable en SUISSE,mais dans
dix-huit cantons seulement.</p><p>Il eut été inutile, en présence d’une loi générale, obligatoire pour
tous les états confédérés,de stipuler formellement, que la durée de
la protection des œuvres françaises, en SUISSE, serait limitée dans
les termes de l’art. 21 ; on serait arrivé au même résultat, en vertu
de l’article 16 de la convention, qui déclare l’article 1“ applicable
en SUISSE, par voie de réciprocité.</p><p>Ainsi que nous l’avons fait observer, au sujet de la convention
franco—espagnole (2), il n’existe aucune difl'érence entre le système
de la protection limitée pendant un temps déterminé et le système
de l’assimilation des étrangers aux nationaux (sous cette réserve
toutefois que les étrangers ne pourrontjouir de droits plus étendus
que ceux dont ils auraient joui dans leur pays d’origine), lorsque la
convention adopté pour terme de la propriété intellectuelle, le délai
accordé par la législation la moins libérale.</p><p>Depuis la signature de la convention, le Concordat du 3 décembre
1856 a été abrogé et remplacé par la loi du 23 avril 1883, rendue
en vertu de l’article 64 de la Constitution fédérale. En prévision
d’ailleurs des modifications qu’il était déjà question d’apporter à
la législation suisse, l’article 17 de la convention stipule formellement, que les dispositions applicables en Suisse « pourront. sous
réserve des garanties stipuléesà l‘article 34 (3), être remplacées
par celles de la législation que les autorités fédérales viendraient à
(I) Il existe cependant une difl‘érence entre l‘article 21 de la convention et
l‘article 2 du Concordat. D‘après le CONCORDAT, si la publication n’a pas eu
lieu du vivant de l'auteur, les héritiers ou ayants droit ont le privilège ex—
clusif de publier l’ouvrage pendant dix ans, à. dater de la mort de l’auteur.</p><p>La convention limite à six années ce privilège. C’est une bizarrerie ineXplicable.</p>
<note place="bottom">(2) Bulletin de la Société de législation comparée, mars 1881, p. 144.</note>
<note place="bottom">(3) Les parties contractantes se réservent le droits de dénoncer la convention avant le terme stipulé, c‘eat-à-dire avant le 1" février 1892, si, dans le
territoire de l‘une ou de l‘autre partie, la législation vient a être modifiée de
manière à faire désirer une revision. Cette dénonciation produire ses effets
douze mois seulement après la date de sa notification (art. 34).</note>
<pb n="268"/><p>consacrer, en matière de propriété littéraire et artistique, sur la
base de l’assimilation des étrangers aux nationaux. »</p><p>Ainsi les articles 18 à 34 de la convention ne sont plus en vigueur,
et c’est à la loi du 23 avril 1883 qu’il faut se référer pour déterminer
les droits des Français en Suisse.</p><p>Telle est l’interprétation qui semble résulter des termes de
l’article 17. Cet article en effet contiendrait une clause inutile, s’il
devait être entendu dans ce sens, que le gouvernement suisse se
réserve la faculté d’insérer dans un nouveau traité les dispositions
législatives que les autorités fédérales viendraient à consacrer. Cette
faculté appartient nécessairement à chacune des parties contrac—
tantes et toute stipulation formelle à cet égard est superflue.</p><p>La seule réserve utile,dans ce système,serait faite par l’article 34,
qui permet aux parties contractantes de dénoncer la convention
avant le 1" février 1892,SI, dans le territoire de l’une ou de l’autre,
la législation vient à être modifiée de manière à faire désirer une
revision.</p><p>Mais il est impossible d'admettre que le 5 2 de l’article 17 n’ait
pas une portée spéciale; cet article a pour but, en prévision des
réformes qui pourraient être introduites dans la législation suisse,
d’opérer la substitution de plein droit des nouvelles dispositions
légales à celles de la convention. Et cela s’explique d’autant mieux,
que si la convention s’est attachée à préciser d’une manière distincte les garanties accordées en Suisse aux auteurs français, à
fixer la pénalité applicable et à réglementer la poursuite de la contrefaçon, c’est parce qu’il n'existait pas alors de loi uniforme, obli»
gatoire pour tous les états confédérés; les négociateurs devaient
donc stipuler que les dispositions contractuelles, insérées dans la
convention à défaut de loi générale, seraient remplacées de plein
droit par les dispositions de la législation nouvelle, sous réserve
toutefois des garanties stipulées à l’article 34; c’est à dire que si
par l’effet de cette substitution, l'autre partie contractante se
trouve lésée, si elle désire une revision de la convention, elle
pourra la dénoncer, même avant le 1" février 1892.</p><p>Voilà le sens de l’article; voilà aussi, croyons-nous, la pensée
des négociateurs. Du reste la question n’a pas en fait un très grand
intérêt; car, en vertu de l’article l" (l), les auteurs français jouis—
sent, en SUISSE, des avantages qui y sont ou y seront attribués par la
loi à la propriété des ouvrages de littérature et d‘art; ils peuvent
donc invoquer le bénéfice de la loi du 23janvier 1883.</p>
<note place="bottom">(1) Applicable en SUISSE, en vertu de l‘article 16.</note>
<pb n="269"/><p>Aux termes de l’article 2 de cette loi, le droit de propriété
littéraire ou artistique dure pendant la vie de l’auteur et pendant
30 années à partir du jour de son décès. S’il s’agit d’une œuvre
posthume ou d’une œuvre publiée par l'ETAT, par une personne
juridique ou par une SOCIÉTÉ, le droit est fixé à trente années à partir
du jour de la publication.</p><p>Telle est la protection assurée en Suisse aux œuvres d’origine
française, et en France aussi, par voie de réciprocité, aux œuVres
d’origine suisse, conformément aux dispositions de l’article 1" de
la convention (t).</p><p>III</p><p>L’article 2 de la convention belge reproduit exactement l’ancien
article, modifié par la déclaration interprétative du 27 mai 1861.</p><p>La publication, en BELGIQUE, des chrestomathies destinées à l’enseignement, composées de fragments ou extraits d’auteurs français,
est autorisée, sans qu’il soit nécessaire de joindre à ces extraits
a des notes ou des traductions en langue flamande. »</p><p>Pourquoi ce privilège, accordé aux BELGES, n’a—t-il pas été
stipulé en faveur des FRANÇAIS, par voie de réciprocité? Est—ce parce
que les auteurs français, plus délicats ou plus riches, ne sont pas
dans l’usage d’emprunter des extraits ou fragments aux auteurs
belges pour la publication de chrestomatbies? Puisque ces emprunts,
faits dans un intérêt d’éducation, sont imposés, à titre de contribution sociale, pourquoi déroger au principe de réciprocité, qui
sert de base aux conventions internationales ?</p><p>Cette anomalie n’existe pas dans la nouvelle convention franco—
suisse (art. 2 et 16) (2). L’article 2 supprime, comme l’article 2 de
la convention franco-suisse, l’obligation d’accompagner les extraits
de notes explicatives ou de traductions interlinéaires ou marginales.</p><p>IV</p><p>D'après l’article 3 de la convention franco—belge, les auteurs
sont admis à poursuivre la contrefaçon devant les tribunaux des</p><note place="bottom">(l) 00m1). article 10, 5 2 de la. loi du 23 février 1883. « L‘auteur d'une œuvre
parue ou publiée à l‘étranger, et qui lui—même n’est pas domicilié en SUISSE,
jOult des mêmes droits que l’auteur de l’œuvre parue en SUISSE, si ce dernier est traité. dans le pays étranger, sur le même pied que l‘auteur d'une
œuvre parue dans ledit pays. » C’est le système de la réciprocité.</note>
<note place="bottom">(2) Voy. article IL, n“ l, 6, 7 de la loi du 23 février 188.</note>
<pb n="270"/><p>deux pays, en justifiant deleurs droits de propriété par un certificat
émanant de l’autorité publique compétente en chaque pays. Ce
mode de justification était déjà consacré par la déclaration du
7 janvier 1869, qui avait supprimé la formalité du dépôt et de l’enregistrement dans le pays d'importation (1).</p><p>C’est le système le plus simple, adopté par la plupart des conventions internationales (2).</p><p>Pour les ouvrages publiés en FRANCE, le certificat d’origine est
délivré par le bureau de la librairie, au ministère de l’intérieur, et
légalisé par la légation de Belgique à Paris; pour les ouvrages
publiés en BELGIQUE, il est délivré par le ministère de l’intérieur à
Bruxelles et légalisé par la légation de France.
— La convention franco—suisse n’admet pas le même mode de
justification pour les auteurs français et pour les auteurs suisses
(art. 18). Les premiers peuvent exercer des poursuites devant les
tribunaux suisses, en produisant un certificat d'origine délivré
également par le bureau de la librairie.</p><p>Pour les auteurs suisses, au contraire, l’exercice de leurs droits
en France est subordonné à l’accomplissement préalable de la
formalité de l’enregistrement effectuée à PARIS, au ministère de l’intérieur, ou à la chancellerie de l’ambassade à Berne. Cet enregistrement a lieu sur la déclaration écrite, que les intéressés doivent
faire dans les trois mois qui suivent la publication de l’ouvrage en
Suisse (art. 3). Un certificat authentique est délivré aux intéressés.</p><p>D’après la convention du 28 novembre 1864 (art. 3, 17), la
formalité de l'enregistrement était exigée aussi bien en Suisse qu’en
France. Un privilège est ainsi établi par la nouvelle convention
franco-suisse au profit des auteurs français. Cette différence de
traitement a une certaine raison d’être. Le certificat d’origine
suffit pour les auteurs français, parce que le dépôt des œuvres
littéraires est exigée par la loi française; l’autorité publique peut</p><note place="bottom">(l) Voy. article 3 de l’ancienne convention.</note>
<note place="bottom">(2) Conventions conclues entre la France et l‘Italie (art. 2), — la Russie
(art. 3), — les Pays-Bas (art. 2). La nouvelle convention franco-allemande
du 19 avril 1883 n‘exige même pas la production d‘un certificat émané de
l’autorité compétente. « Pour assurer à tous les ouvrages de littérature ou
d‘art la protection de la convention et pour que les auteurs dcsdits ouvrages
soient, jusqu‘à preuve contraire, considérés comme tels et admis en consé—
quence devant les tribunaux des deux pays à. exercer des poursuites contre
les contrefaçons, il suffira que leur nom soit indiqué sur le titre de l’auvrage! au bas de la dédicace, ou de la préface, ou à la fin de l’ouvrage
(art. 7) ». Journal officiel, 22 août 1883.</note>
<pb n="271"/><p>donc attester, que l’ouvrage importé à l’étranger est une production
originale, jouissant en France de la garantie légale contre la contre—
façon. Au contraire, en SUISSE, le dépôt n’est pas effectué; l’enregis—
trement même n‘estpas prescrit, si ce n’est pour les photographies,
les œuvres posthumes et les œuvres publiées par l’État ou par une
personne juridique (1). C'est pourquoi les négociateurs du traité
ont imposé aux auteurs suisses l’obligation de justifier de leur
droit de propriété en faisant ou en adressant au ministère de l’intérieur, à PARIS, une déclaration d’enregistrement (2).</p><p>V</p><p>La principale réforme, consacrée par la convention franco—belge,
est relative au droit de représentation ou d’exécution des œuvres
dramatiques ou musicales.</p><p>D’après l’article 4 de la convention du 1" mai 1861, le droit des
auteurs dramatiques ou compositeurs devait être perçu d’après les
bases arrêtées entre les parties intéressées; à. défaut d’accord, le
taux exigible de ce droit ne pouvait dépasser des chiffres dérisoires. Ainsi à Paris ou à BRUXELLES, pour une pièce en quatre ou cinq
actes, le tarif n’imposait qu’un droit maximum‘ de 18 francs. Ce
tarif allait en décroissant d’une part, suivant la population des villes,
et d’autre part, suivant le nombre d’actes de la pièce représentée.</p><p>Cet état de choses était surtout préjudiciable aux auteurs et
compositeurs français, dont les œuvres étaient souvent représentées ou exécutées en Belgique. La convention nouvelle supprime
le tarif légal: «les parties intéressées fixeront d’un commun accord
le droit qui devra être perçu. » (Art. 4.)</p><p>Depuis quelques années déjà les auteurs français étaient parve—
nus à échapper à l’application du tarif. Par des traités conclus avec
le PORTUGAL, le 11 octobre 1866, et avec la SUISSE, le 25 avril 1867,
la Belgique avait reconnu le droit des auteurs dramatiques et compositeurs d’interdire la représentation de leurs œuvres, à défaut
d’entente avec les directeurs de théâtre. La clause de la nation la
plus favorisée, inscrite dans la convention de 1861, a permis à nos
nationaux de réclamer le même traitement (3). Malgré les décisions</p>
<note place="bottom">(1) Articles 3, et 9. L. 23 février 1883.</note>
<note place="bottom">(2) Voy. Rapport de M. BOZÉRIAN, Journal officiel, mai 1882, annexe n° 206,
p. 254.</note>
<note place="bottom">(3) Cour de BRUXELLES, 17 mai 1880 (ZOLA, Busnach et Gatineau c. Dries 1
fous). D. P. 81. 2. 117.- Une décision analogue a été rendue au sujet d'Aïda,
opéra de Verdi.</note>
<pb n="272"/><p>favorables de la jurisprudence, c'était la, dans tous les cas, une
situation précaire pour les auteurs et compositeurs français, qui
étaient obligés de poursuivre les directeurs de théâtre devant les
tribunaux belges, à l’efl'etd’obtenir la reconnaissance de leurs droits.</p><p>L’article 4 a mis fin a toutes ces difficultés.</p><p>MAIS, dans l’état actuel de la législation belge, la protection du
droit de représentation est de bien courte durée : elle est limitée
à dix années après la mort de l’auteur, par l'arrêté du ‘21 octobre
1830. Les auteurs français, ne pouvant jouir en Belgique de droits
pins étendus que les nationaux, en vertu de l’article 1" de la convention, il en résulte nécessairement qu’à l’expiration de dix années après la mort de l’auteur, les représentations ou exécutions
illicites échappent à toute répression. A l’inverse, quoique la légis—
tation française soit plus libérale(t), les Belges ne peuv.ænt réclamer
en France un traitement plus avantageux que celui qui leur est
assuré dans leur propre pays.
—- La convention franco—suisse contient des dispositions analogues. Les articles 4 et 90 de cette convention sont Calqués sur les
articles 4 et 2l de la convention de 1864 On a précisé cependant
sur un point.</p><p>La représentation ou l’exécution des œuvres dramatiques ou mu—
sicales, soit en langue originale, soit en traduction, est absolument
interdite sans le consentement de l’auteur.</p><p>Il y a lieu de remarquer que la convention n’assure aux auteurs
français qu’une protection civile; c'est que le concordat du 3 décembre 4856 alors en vigueur ne punissait pas la violation du droit
de représentation. La convention nouvelle comme celle du 30 juin
1864 édicte les pénalités de l’article 427 du Code pénal FRANÇAIS, en
laissant de côté l’article 428, relatif à la violation du droit de représentation (2).</p><p>Le principe de la réciprocité se trouvait ainsi violé au profit des
auteurs suisses qui, en vertu de l’article 4, ont en France le même
recours légal que les FRANÇAIS, contre toute atteinte portée à leurs
droits.</p><p>La durée du droit de représentation n’est pas modifiée,sauf en ce
qui concerne les œuvres traduites: cette durée est la même que
celle du droit de publication. (Art. 20, ancien art. 22.)</p><p>Le droit de représentation a été réglementé par la nouvelleloi</p><note place="bottom">(l) Cinquante un après le décès de l‘auteur (L. }8 juillet 1866).</note>
<note place="bottom">(2) Voy. Exposé des motifs, Journal ofl‘iciel, mars 1882, CHAMBRE, annexe
n‘ 574, p. 755.</note>
<pb n="273"/><p>_2‘73_
suisse du 23 avril 1883. Aux termes de l’article 7, l’auteur d‘une
œuvre dramatique ou musicale (1 peut faire dépendre la représen—
tation ou exécution publique de cette œuvre, de conditions spéciales, qui, le cas échéant, doivent être publiées en tête de l’œuvre.</p><p>TOUTEFOIS, le tantième ne doit pas excéder 2 p. 100 du produit
brut de la représentation ou exécution. Lorsque le payement du
tantième est assuré, la représentation en exécution d’une œuvre
déjà publiée ne peut être refusé. 1)</p><p>AINSI, en principe, l’auteur peut imposer ses conditions, mais il
ne peut exiger un droit supérieur à 2 p. 100 du produit brut. Si
l’œuvre a déjà été publiée, la représentation peut même avoir lien,
contre la volonté de l’auteur, lorsque le payement du tantième
est assuré.</p><p>Comment concilier l‘article 7 de la loi et le paragraphe 2 de l’ar—
ticle 20 de la convention? Les négociateurs ont formellement stipulé que a le droit des auteurs dramatiques ou compositeurs français
serait perçu, en SUISSE, d’après les bases arrêtées entre les parties
intéressées. » La législation suisse est modifiée dans un sens restrictif et en vertu de l’article 17 à 2 de la convention, les dispositions
spécialement applicables en SUISSE, peuvent être remplacées par
celles de la loi nouvelle(l). Il en résulte que les directeurs de théâtre
suisses peuvent, moyennant 2 p. 100 au maximum de la recette
brute, représenterles œuvres d’origine française sans le consentement des auteurs. En FRANCE, en effet, il est d’usage de publier soit
avant, soit après la première représentation, les productions dramatiques ou musicales.</p><p>La nouvelle loi suisse peut ainsi causer à nos nationaux un préjudice sérieux, et on peut se demander si le gouvernement français
ne ferait pas sagement d’user de la faculté prévue par l’article 34 de
la convention, qui permet de le dénoncer à une époque quelconque,
dans le cas où les modifications apportées à la législation de l'un
des États contractants pourraient faire désirer une revision.</p><p>V 1</p><p>Aux termes d‘une déclaration du 20 février 1869, modifiant l’ar—
ticle 6 de la convention franco—belge, l’auteur jouissait du droit de
(l) Voy. plus haut. Si on n‘admet pas cette doctrine, on se trouve en pré—
sence des termes de l‘article 1- qui assure aux auteurs étmngers les avan—
tages qui sont ou seront attribués par la loi à la propriété intellectuelle.</p><p>Peut-être serait-il possible de soutenir que nos nationaux ont la faculté
</p><pb n="274"/><p>—
traduction pendant cinq années,à partir dujour de la première traduction autorisée par lui, sous les conditions suivantes:</p><p>1'11 devait indiquer entête de son ouvrage l'intention de se réserver le droit de traduction;</p><p>2° La traduction devait paraître, au moins en partie, dans le délai
d’un an et, en totalité, dans le délai de trois ans, à compter de la
date du dépôt et de l’enregistrement de l’œuvre originale;</p><p>3' Pour les ouvrages dramatiques, la traduction devait être publiée dans le délai de trois mois, à partir de la même époque.</p><p>En réalité, l’auteur pouvait pendant huit années au maximum
s’opposer à la traduction de ses œuvres; car le délai de cinq années
commençait à courir à partir du jour de la première traduction, et
cette première traduction pouvait n'être publiée en entier que
trois ans après la publication de l’ouvrage original.</p><p>La convention nouvelle garantit à l’auteur le droit de traduction
pendant dix ans, à partir du jour de la publication de l’œuvre originale. La nécessité de faire une réserve formelle est maintenue;
mais les autres conditions d’exercice du droit ont été adoucies. La
traduction doit toujours paraître dans le délai de trois ans, mais -il
n’est plus nécessaire qu’elle paraisse en partie dans le délai d’un an.</p><p>Enfin, la traduction des œuvres dramatiques n’est plus l’objet
d’une protection dérisoire. « Relativement à la publication et à la
représentation ou traduction des ouvrages dramatiques, l’auteur...
doit faire paraître ou représenter sa traduction dans les trois ans qui
suivront la publication ou la représentation de l’ouvrage original.</p><p>(Art. 6.)
« Si avantageuses que fussent ces modifications, dit M. Bozérian
dans son rapport au Sénat, elles ne pouvaient cependant satisfaire
les gens de lettres qui s’étonnaient, non sans raison, que dans la
nouvelle Convention on n’eût pas reproduit les dispositions de la
convention conclue le 16 juin 1880 entre la France et l’Espagne.
cette convention, dont l’article 3 assimile complètement la publication d’une traduction non autorisée à la réimpression illicite d’un
ouvrage et qui protège le droit de traduction pendant toute la durée de la protection accordée pour l’œuvre originale. Ils devaient
s’en étonner d’autant plus que le même régime a été établi entre
la Belgique et l’Espagne par une convention du 26 juin 1880.
« Il est vrai que si ce résultat n’était pas obtenu directement, il
d’invoquer le bénéfice de la loi de 1883, en tant qu’elle leur est favorable et
de repousser au contraire l‘application des dispositionsl ni leur sont désavantageuses.
</p><pb n="275"/><p>l’était indirectement puisque, d’après la disposition finale de l’ar—
ticle 1", chaque État jouit du traitement de la nation la plus favorisée.
« Mais comme il pouvait s’élever des doutes sur la question
de savoir si cette disposition s’appliquerait seulement pour l’avenir
ou si elle ne devait pas s’appliquer aussi aux conventions conclues
antérieurement, les parties contractantes, pour faire cesser toute
équivoque, ont signé, le 4janva‘er 1882, la déclaration suivante :
«Les soussignés, à ce dûment autorisés, déclarent que les auteurs
et les ayants droit des auteurs de l’un des deux pays, auront dans
tous les cas, la faculté d’invoquer dans l’autre pays. le bénéfice du
traitement de la nation la plus favorisée, en ce qui concernele droit
de traduction de leurs ouvrages et le droit de représentation en
traduction des ouvrages dramatiques. »</p><p>En effet, d’après les termes de l’article 1", les auteurs n’auraient
pu invoquer que les privilèges et avantages accordés ultérieurement
par l’un des deux pays à un autre pays, en matière de propriété
d’œuvres de littérature en d’art. Il étaitnécessaire que cette clause
reçut une application générale dans le passé comme dans l’avenir.</p><p>Ne peut-on pas s’étonner que le sens restrictif de l’article 1'r ait
échappé aux rédacteurs de la convention et qu’il ait fallu, deux
mois après, signer une déclaration interprétative? A un point de
vue plus pratique, n’y a—t-il pas lieu de regretter qu’au lieu d’obtenir ainsi, par voie indirecte, grâce au bénéfice de la clause de la
nation la plus favorisée, l’assimilation du droit de traduction au
droit de publication, on n’ait pas en termes formels proclamé le
principe ?</p><p>Le droit de traduction ne jouit en effet que d’une protection
aléatoire. Que le régime établi entre la Belgique et l’Espagne vienne
à être modifié et voilà les auteurs soumis à nouveau aux conditions
restrictives de l’article 6 ! Pourquoi d’ailleurs le gouvernement
français n’aurait-il pas obtenu les mêmes avantages que le gouvernement espagnol?</p><p>Enfin, dans l’état actuel des choses, un grand progrès estaccompli (1); mais on arrive à ce singulier résultat: un auteur français
veut poursuivre en Belgique la contrefaçon de ses œuvres traduites</p><p>(1)D'après la législation belge, la durée du droit de traduction est la
même que celle du droit de publication (vingt ans). On ne peut traduire un
ouvrage du domaine privé sans le consentement écrit de l’auteur, à moins
que l‘ouvrage traduit ne sait parvenu à sa deuœième édition (L. 23 sept.</p><p>1814, art. 12).</p><p>Cette réserve, très préjudiciable aux intérêts de l‘auteur, pourrait être
</p><pb n="276"/><p>en langue flamande. Quelle est l’étendue de ses droits? Son premier soin sera de rechercherla convention conclue entre la France
et la Belgique et d’étudier les dispositions relatives au droit de traduction. Cet auteur constatera avec regret, que l’article 6 de la
convention lui accorde une protection bien incomplète; quant à la
clause de la nation la plus favorisée, étant peu initié sans doute à
la langue diplomatique, il la prendra peut-être pour une formule
de style et, dans tous les cas, il sera dans l’impossibilité de savoir
si la Belgique a conclu avec d'autres pays des conventions garantissant d’une manière plus efficace le droit de traduction.</p><p>N’est—il pas dérisoire de dire à un auteur : Voilà la charte qui
régit les droits des Français en Belgique. Si vous voulez connaître
vos droits, sachez qu’ils sont inscrits dans une convention conclue
entre la Belgique et l’Espagne et qu’ils dépendent du sort de cette
convention.</p><p>AUSSI, malgré les avantages incontestables, qui peuvent résulter
de l’insertion dans un traité de la clause de la nation la plus favo—
risée, uous pensons que cette clause devrait être supprimée. Les
conventions littéraires ne devraient renfermer que des dispositions
claires, précises se suffisant à elles-mêmes. Plus le régime intemational de la propriété intellectuelle tendra às'unz'formiær, moins il
sera nécessaire de stipuler, en faveur de chacune des parties con—
tractantes, l’acquisition de plein droit des avantages accordés à
d’autres pays (1).</p><p>Il serait préférable d’insérer dans les conventions une clause
conçue dans les termes suivants : a Si des privilèges ou avantages
imposéeà nos nationaux, malgré les termes généraux de la convention.</p><p>Il faut remarquer en outre que le droit de représentation des œuvres dra—
matiques et musicales n’est garanti au profit des héritiers que pendant dix
années. Ce délai s‘applique donc aussi à la représentation des œuvres en
traduction. L‘article 6 de la convention se trouve donc exécutoire sur ce
point.</p>
<note place="bottom">(1) C‘est à la clause de la nation la plus favorisée qu'il faut attribuer, dans
un autre ordre d'idées, l’échec des tentatives qui ont été faites pour amener
la. conclusion d‘un traité de commerce entre la France et les États—Unis.
« L’une des plus graves objections qui soit formulée par les AMÉRICAINS,
dit: M. MILLET, dans sa notice sur les travaux du CONGRÈS, pendant l‘année
1880, c‘est qu‘un traité avec la France jetterait la confusion la plus complète dans leurs relations commerciales avec les autres pays d'Europe. De—
puis l’époque de Benjamin Franklin qui, le premier, proposa aux Etats-Unis
de conclure un traité commercial avec la FRANCE, la politique économique
de l‘Union a bien changé. Elle a. conclu une série de traités d‘amitié avec
un grand nombre de nations et elle y a fait insérer la clause de la nation la.
plus favorisée, d‘après laquelle chacune des partiæ contractantes s‘engage à
.,/*</note>
<pb n="277"/><p>quelconques viennentà être accordés ultérieurement( 1), par l'un des
deux pays à un autre pays, en matière de propriété d‘œuvres de
littérature ou d’art, chacune des parties contractantes s’engage à
consacrer formellement, par une déclaration additionnelle, lesdits
privilèges ou avantages, au profit de l’autre partie contractante. »</p><p>Et alors, ce ne sont plus les auteurs qui sontobligés de connaître
à fond le régime international de la propriété intellectuelle, c’est
le gouvernement qui veille, éclairé par ses agents à l'étranger, et
qui stipule, en faveur des auteurs et des artistes nationaux, les
avantages accordés à d’autres États.</p><p>Dès lors, plus d’incertitude, plus d’interprétation douteuse, plus
de procès! Et à cette réforme, il conviendrait d’en joindre une
autre, que nous signalerons plus loin : supprimer pour les conventions littéraires toute indication de durée, même avec faculté de
prolongation indéfinie; au lieu de déclarer que le traité restera en
vigueur jusqu’à ce que l’une des parties contractantes ait notifié
une année à l’avance son intention d’en faire cesser les effets, il
serait préférable de stipuler que le traité sera maintenu, à moins
de dénonciation formelle, jusqu’à la conclmion d‘un nouveau traité.</p><p>La première réforme permettrait aux auteurs et artistes de con—
naître exactement les droits dont ils jouissent en pays étranger; la
seconde leur assurerait une protection continue, à l'abri de toute
suspension.
— Aux termes des articles 1 et 16 de la convention franco-suisse,
les privilèges ou avantages, qui sont ou seront accordés par l’une
des parties contractantes à un autre pays, seront acquis de plein
faire bénéficier l‘autre de tout avantage qui serait accordé à. des tiers. Il y a
vingt—cinq ou trente ans, le gouvernement fédéral avait négocié un traité de
commerce avec le MEXIQUE, et il ne pût: obtenir la ratification du Sénat,
parce qu’il fut démontré que ce traité serait contradictoire avec d‘autres
conventions qui contenaient la clause précitée. Le traité du 18 mars 1875,
qui accorde au sucre des tics Sandwich l'entrée en franchise sur le territoire des États—UNIS, n‘a pu être conclu que parce que les traités de l’Union
avec les autres pays producteurs de sucre, tels que l‘Espagne et la Grande-</p><p>BRETAGNE, ne contiennent pas la. clause de la nation la plus favorisée. Mais il
n‘en serait pas de même des avantages qu‘on accorderait a la France sur les
soies, les laines et autres marchandises; la plupart de ces avantages devraient
être immédiatement étendus a l’ALLEMAGNE, la RUSSIE, l’ITALIE, l‘Autriche et
les Pays-BAS, dont l’importation aux États-Unis est considérable. »</p>
<note place="bottom">(1) Nous disons « ultérieurement », parce qu'on ne peut supposer qu‘au
moment des négociations chacune des parties contractantes ne puisse obtenir
de l'autre les avantages accordés a d‘autres États. Du moins, si un refus pérem ptoire était OPPOSÉ, c’est qu‘aucune concession, même par voie indirecte,
n’aurait été consentie.</note>
<pb n="278"/><p>droit à l’autre partie contractante. Cette clause est en outre répétée
dans l’article 6, relatif au droit de traduction.</p><p>Ce droit dure dix années, à partir du jour de la déclaration d’enregistrement (1), pour les auteurs suisses, et à partir sans doute de
la publication de l’ouvrage original, pour les auteurs français (2).</p><p>Les conditions d’exercice du droit sont semblables à celles qui
sont imposées par la convention franco-belge :</p><p>1' Nécessité d’insérer en tété de l‘ouvrage une réserve formelle;</p><p>2° obligation de faire paraître la traduction en totalité dans le délai
de trois ans (3); 3° et s’il s’agit d’un ouvrage dramatique, obligation
de faire paraître ou représenter la traduction dans les trois ans qui
suivent la publication ou la représentation de l’ouvrage original.</p><p>En outre, les auteurs suisses doivent non seulement faire enregistrer l’ouvrage original en FRANCE, sur la déclaration faite dans
un délai de trois mois, à partir de la première publication en
Suisse; la convention leur impose en outre l'obligation de faire
enregistrer la traduction en France.</p><p>La convention de 1861 n’assurait à l’auteur le droit de traduction
que pendant cinq ans, à partir dujour de la première publication, et
elle exigeait que la traduction eût paru en partie dans le délai d’un
an. Quant aux ouvrages publiés par livraisons, chaque livraison était
considérée comme un ouvrage séparé et elle devait être enregistrée
séparément. Enfin, la traduction des œuvres dramatiques devait
étre publiée ou représentée dans le délai de trois mois, après l‘enregistrement de l’original.</p><p>A l’exception de la formalité de l’enregistrement, la nouvelle
convention franco-suisse reproduit les dispositions de la convention
franco-belge.</p><p>Il y aurait même lieu de se demander si les auteurs suisses ne
pourraient pas, en vertu de la clause de la nation la plus favorisée,
exercer leurs droits en FRANCE, sans avoir accompli la formalité de
l’enregistrement, à laquelle les auteurs belges ne sont pas soumis.</p><p>On pourrait le supposer à première vue; mais il ne faut pas oublier que la législation suisse n'oblige pas les auteurs à dépœer un
certain nombre d’exemplaires, comme les lois belge et française;
cette garantie faisant défaut, les auteurs suisses ne peuvent se dis—
penser de faire enregistrer leurs œuvres en FRANCE, en invoquant le
bénéfice de conventions conclues avec d’autres États. Si ces cen-</p>
<note place="bottom">(1) Cette déclaration doit être faite dans les trois mois de la. publication.</note>
<note place="bottom">(2) La convention ne le dit pas expressément.</note>
<note place="bottom">(3) A partir de la déclaration de l’original, pour les auteurs suisses.</note>
<pb n="279"/><p>ventions, en effet, n'exigent aucune formalité, c’est que le dépôt ou
même l’enregistrement effectués dans le pays d’origine, la rend superflue.</p><p>L’article 7 de la convention a-t—il été modifié par la loi de 1883 ?</p><p>Le droit de traduction est garanti par l’article 2, 53, de cette loi, dans
les termes suivants: « L’auteur ou son ayant droit ne peut prétendre
au droit exclusif de traduction, que s’il en fait usage dans les
cinq ans, à dater de l’apparition de l’œuvre dans la langue originale. Les traductions jouissentau même titre que les œuvres origi—
nales de la protection accordée par la présente loi contre la contrefaçon. »</p><p>Ainsi : 1° Le droit de traduction n’est pas limité à dix années; sa
durée est la même que celle du droit de publication; 2“ la loi
n’exige pas de réserve formelle du droit de traduction en tête de
l’ouvrage; 3° la traduction doit paraître dans les cinq ans, à dater
de l’apparition de l’œuvre et non dans les trois ans, à partir de
l’enregistrement.</p><p>On voit, dès lors, tout l’intérêt que présente la question de
savoir si la convention se trouve modifiée sur ce point, par les dispositions de la loi suisse.</p><p>Il résulte, ainsi que nous l’avons dit, des termes de l’article 17 de
la convention, que les auteurs français peuvent invoquer en
Suisse le bénéfice de la nouvelle législation. Quant aux auteurs
suisses, la même protection leur est due en FRANCE, par voie de
réciprocité; car, en principe, ils jouissent, « relativement au droit
de traduction, des avantages qui 50nt ou seraientaccordés en faveur
des nationaux » (art. 6, â8) ; et si leurs droits ne sont pas aussi
étendus que ceux des nationaux, cela tient uniquement à la législation de leur propre pays, qui garantit d’une manière incomplète
le droit de traduction. Tout avantage nouveau, accordé par la
législation suisse, dans les limites, bien entendu, de la protection
admise par la loi française, doit donc être réputée écrite dans la
convention, en vertu de l’article 17 (1). Cette faculté laissée à l’une
des parties contractantes d’introduire dans la convention des dispositions nouvelles, donne ainsi lieu à des difficultés d’interprétation. A ce point de vue encore, la convention de 1882 devra nécessairement être dénoncée et remplacée par une autre convention en
harmonie avec la législation de chaque pays.</p>
<note place="bottom">(1) A l’exception de l‘obligation imposée aux auteurs suisses de faire enregistrer leurs œuvres en France. C’est 11 d’ailleurs une prescription purement
réglementaire.</note>
<fw place="bottom">XV. 20</fw></div><pb n="280"/><div type="section"><head>VII</head><p>Les articles 7 à 13 de la nouvelle convention belge sont conçus
dans les mêmes termes que les articles correspondants de la
convention de 1861 (1). Ces articles sont relatifs aux droits des
mandataires légaux ou ayants cause des auteurs et artistes, traducteurs, compositeurs, dessinateurs, peintres, sculpteurs, gra—
veurs, lithographes, photographes, etc... (art. 7) ; — aux conditions, moyennant lesquelles les articles extraits des journaux ou
revues périodiques peuvent être reproduits (art. 8); — à l'interdiction d’introduire, d’exporter, de mettre en circulation, de vendre
ou d’exposer des ouvrages ou objets de reproduction non autori—
sée (art. 9); —— à la saisie et à la répression de la contrefaçon
(art. 10); — à l’introduction des livres ou autres productions,
d’importation licite (art. 11); — au droit de surveillance et de
police sur la circulation, la représentation ou l’exposition des
ouvrages (art. 19); —- et enfin un droit dit « d’éditeur partagé »</p><p>(art. 13).</p><p>Ce qu'il importe de retenir, c’est que la procédure de l’action en
contrefaçon et la pénalité applicable, sont réglées par la législation
respective de chacun des États contractants, « comme si l’infraction
avait été commise au préjudice d’un ouvrage ou d’une production
d’origine nationale. 1)</p><p>Des stipulations analogues ont été insérées dans la convention
franco-suisse; elles étaient déjà écfltes dans l’ancienne convention,
sauf quelques modifications de détail (2).</p><p>Les photographes ont été ajoutés dans la nomenclature des
artistes, dont les mandataires légaux ou les ayants cause jouiront de
la protection internationale (art. 8).</p><p>L’article 10 ancien interdisait la vente, la circulation et l’exposition d’ouvrages ou objets de reproduction non autorisée; le nouvel
article 10 prohibe en outre formellement l’introduction et l’exportation.</p><p>Les articles 7, 8, 9 et 13 sont à la fois applicables en France et en
Suisse; il n’en est pas de même des articles 10, 12 et 15.</p><p>L’article 12 est relatif aux formalités d'introduction en France
des œuvres d’importation licite (3). Le droit de vérification est</p>
<note place="bottom">(1) Articles 7 à 12 et article 11.</note>
<note place="bottom">(2) Voy. dans l‘ordre indiqué (xi-dessus les articles 8, 9, 10, 15, I2, 13, 7.</note>
<note place="bottom">(3) On a supprimé l'indication spéciale de certains bureaux.</note>
<pb n="281"/><p>stipulé en faveur de la FRANCE, mais non en faveur de la Suisse (1).</p><p>De même l’article 10 cité plus haut et l’article 15, concernant la
saisie et la poursuite en contrefaçon, sont seulement applicables en
France. Sur ces divers points, il suffisait d’énoncer en termes généraux les droits des auteurs et artistes suisses, la législation fran-
çaise précisant les faits interdits et déterminant les pénalités.</p><p>Au contraire, la SUISSE, lors de la signature du traité, n’avait pas
de législation uniforme, en matière de proprieté littéraire et artistique. Il était donc nécessaire, pour assurer aux auteurs français
une protection efficace, de remplacer les dispositions législatives
par des dispositions contractuelles. C'est pourquoi les articles,
formant la deuxième partie de la convention, sont seulement appli
cables en Suisse (art. 22 à 34). Ces articles sont calqués d’ailleurs
sur le Code pénal français : ils qualifient les divers faits de contrefaçon, de vente ou d’introduction illicites, fixent les pénalités et
règlent enfin les conditions de la poursuite devant les tribunaux
suisses. Il y a lieu de rappeler d’ailleurs qu’aucune peine n’est
portée contre la représentation ou l’exécution illicites d’œuvres
dramatiques ou musicales. L’article 428 du Code pénal français a
été laissé de côté et la sanction, purement civile, consiste dans les
dommages et intérêts attribués à la partie lésée (2).</p><p>Du reste, les articles 22 à 34 de la convention nouvelle sont la
reproduction exacte des articles 23 à 29-et 44 à 50 de la convention
de 1864, sauf une légère modification de texte. L’article 23 (ancien
24), punit des peines de la contrefaçon quiconque aura sciemment
vendu, mis en vente ou introduit sur le territoire suisse des objets
contrefaits, « de quelque pays qu’ils proviennent ». Ces derniers
mots ont été ajoutés. La rédaction nouvelle est plus précise que
l’ancienne; mais il ne faut pas en conclure que l’article 24 de la
convention de 1864 n’interdisait pas l’introduction en Suisse des
contrefaçons provenant d’un pays quelconque, même d’un pays
n’ayant pas conclu avec la France de convention littéraire. Cette
interdiction résulte en effet de l’article 426 du Code pénal français,
sur lequel l’article 23a été calqué. En outre elle était formellement
stipulée, au profit des auteurs suisses, par l’article 40 de l’ancien
traité. La réciprocité devait exister sur ce point. Il est probable
néanmoins que des difficultés avaient été soulevées, puisque la</p><note place="bottom">(l) Comp. article 11 de la convention franco-belge.</note>
<note place="bottom">(2) Il n‘en était pas de même en FRANCE, en ce qui concernait la représentation illicite des œuvres dramatiques et musicales d‘origine suisse. La réciprocité ne s‘impose que pour l’existence même et la durée des droits d‘auteur (art. 1").</note>
<pb n="282"/><p>modification a été introduite sur la demande des négociateurs
français.</p><p>Du reste, en vertu de la stipulation écrite dans l’article 17 de la
convention, il faut aujourd’hui substituer aux articles 22 à 34 les
dispositions correspondantes de la loi du 23 février 1883.</p><p>Les articles 22, 23, 21 et 25 de la convention qualifiaient les dif—
férents faits portant atteinte aux droits de l’auteur et de l’artiste et
punissaient le contrefacteur d’une amende de 100 francs à
2.000 francs et le débitant d’une amende de 25 francsà 500 francs.</p><p>En outre, la confiscation de l’édition contrefaite devait être prononcée tant contre le contrefacteur, que contre l’introducteur et le
débitant, sans préjudice des dommages et intérêts que les tribunaux
avaient la faculté d’évaluer librement. Enfin, la partie civile pouvait
demander que les objets confisqués lui fussent attribués, en déduc—
tion des dommages et intérêts à elle alloués.</p><p>Les articles 12 et 13 de la loi sont ainsi conçus :</p><p>ART. 12. —— « Toute personne qui sciemment ou par faute grave,
s’est rendue coupable de la reproduction ou de la représentation ou
exécution illicite d’œuvres littéraires ou artistiques, onde l’importation ou de la vente d’œuvres reproduites ou contrefaites, doit en
dédommager l’auteur ou son ayant cause sur la réclamation de ces
dernier. — Lejuge détermine suivant son libre arbitre le montant
des dommages et intérêts. — Toute personne qui opère, sans faute
grave de sa part, une reproduction interdite, qui répand un ouvrage
reproduit ou une contrefaçon, ou qui organise une exécution illicite
ne pourra être actionnée que pour lui faire interdire les actes qui
troublent la possession de l‘ayant droit, et s’il y a dommage, pour
obtenir d’elle le remboursement de l’enrichissement sans cause
permise. »</p><p>ART. 13. — « Toute personne qui, sciemment ou par faute grave
viole le droit d’auteur, peut en outre être condamnée, surla plainte
de la partie lésée et suivant la gravité de la contravention, à une
amende de 10 à 2.000 francs. Dans le cas, où la raison, le nom ou
la marque de l'auteur ou de l’éditeur auraient aussi été imitées, la
peine pourra aller jusqu’à un an d’emprisonnement ou consister
cumulativement en amende et emprisonnement dans les limites
indiquées. — La participation au délit et la tentative sont frappées
d’une peine moins élevée. —— En cas de récidive, la peine pourra être
doublée. n
ART. 18. — «La confiscation de l’œuvre contrefaite sera pro—
noncée par le juge, sm‘vant son libre arbitre, tant contre la contrefaçon que contre l’importateur et le débitant. Il en sera de même
</p><pb n="283"/><p>des instruments et ustensiles spécialement destinés à la contrefa-
çon. — S’il s’agit de la représentation ou de l’exécution d‘une
œuvre dramatique musicale ou dramatico-musicale, le juge peut
ordonner la confiscation des recettes. — Le produit des confiscations ou les recettes confisquées seront avant tout employées au
paiement de l’indemnité civile adjugée au propriétaire de l’œuvre.»</p><p>Il y a lieu de faire plusieurs observations, soit en ce qui con—
cerne les dommages et intérêts, soit en ce qui concerne les pénalités établies parla loi.</p><p>I. Le principe est le même pour les dommages et intérêts: le
juge peut, suivant son libre arbitre, en déterminer le montant;
mais lorsque le contrelactcur n’a pas commis de faute grave, les
dommages et intérêts ne peuvent consister que dans le remboursement de l'enrichissement sans cause permise (1).</p><p>II. La pénalité est unique et elle atteint non seulement le contrefacteur, l’introducteur et le débitant d’œuvres contrefaites, mais
en outre celui qui fait représenter ou exécuter, d’une manière illicite, des œuvres dramatiques ou musicales. Le juge peut ordonner la confiscation des recettes (art. 18). La convention n’attachait
qu’une sanction purement civile à la violation du droit de représentation.</p><p>L’amende fixée par l’article 24 de la convention, ne pouvait être
infligée au contrefacteur ou au débitant, qu'à cette condition qu’ils
eussent sciemment violé le droit de l’auteur; c’est la doctrine du
Code pénal français. Au contraire, l’article 13 de la loi punit non
seulement celui qui a agi sciemment, mais en outre celui qui a
commis une faute grave.</p><p>Enfin en vertu de l’article 13 de la loi, la peine de l’emprisonnement peut être prononcée, lorsque la raison, le nom ou la marque
de l’auteur ou de l’éditeur ont été imités (2).</p><p>En ce qui concerne la confiscation, elle n’est plus obligatoire,
pour le juge, elle est seulement facultative (art. 18).
— Aux termes de l’article 26 de la convention, l'auteur ou l’artiste ont le droit de faire procéder, en vertu d’une ordonnance de
l’autorité compétente,à la désignation ou description détaillée, avec
ou sans saisie des produits qu’ils prétendent contrefaits. L’ordonnance est rendue sur simple requête et sur la présentation du procès—
verbal constatant le dépôt de l’œuvre littéraire ou artistique; elle</p>
<note place="bottom">(1) Voy. observations sur l‘art. 12 de la loi suisse, Annuaire de la Société
de législation comparée, 1884.</note>
<note place="bottom">(2) Voy. loi française du 28 juillet 1824, relative aux altérations ou suppo—
sitions de noms sur les produits fabriqués.</note>
<pb n="284"/><p>contient, s’il y a lieu, la nomination d’un expert. Lorsque la saisie est
requise,le juge peut exiger du requérant un cautionnement, qu’il
est tenu de consigner avant de faire procéder à la saisie. Il est laissé
copie au détenteur des objets décrits ou saisis, de l’ordonnance et
de l’acte constatant le dépôt du cautionnement, le cas échéant, le
toutà peine de nullité et de dommages intérêts. Enfin à défaut par
le requérant de s’être pourvu dans le délai de quinzaine, la description est nulle de plein droit, sans préjudice des dommages et intérêts qui pourront être réclamés, s’il y a lieu (art. 27).</p><p>Aux articles 26 et 27, correspond l’article 16 de la loi, qui autorise le juge à ordonner les mesures provisionnelles nécessaires
(saisie-arrêt, caution, interdiction de continuer la représentation).</p><p>Les formalités et les délais prescrits par la convention doivent tou—
jours être observés, car la loi indique seulement d’une manière
générale la faculté accordée aux tribunaux d’ordonner des mesures
provisionnelles.
— Le principe posé par l’article 28 de la convention n’a pas été
modifié; la poursuite n’a lieu que sur la demande de la partie lésée
ou de ses ayants droit. C’est ce qui résulte des termes de l’article 13
de la loi.
— L’article 29 de la convention pose une règle de compétence:
l'action en contrefaçon doit être portée, en SUISSE, devant le tribunal
du district dans lequel la contrefaçon ou la vente illicite ont eu
lieu. D’après l’article 15 de la loi, la poursuite peut être exercée,
« soit au domicile de la partie incriminée, soit au lieu où le délit ae’te’
commis. » Le bénéfice de cette double compétence peut être invoqué, en SUISSE, par les auteurs et artistes français.
— En ce qui concerne les articles 30, 31 32 et 33 de la convention,
relatifs à l’interdiction du cumul des peines, à l’affichage ou à l'insertion du jugement aux frais du condamné, àla récidive (1) età
l’application des circonstantes atténuantes, ils restent pleinement
en vigueur, la loi se référant implicitement sur tous ces points au
Code fédéral.
— La loi de 1883 contient un article spécial relatifà la prescription de l’action en contrefaçon: «L’action civile ou pénale n’est
plus recevable lorsqu’il s’est écoulé plus d’un an depuis que l’auteur
lésé ou ses ayants cause ont en connaissance de la contrefaçon
ou de la reproduction et de la personne du délinquant, et dans
tous les cas, au bout de cinq ans dès le jour de la publication,
de la représentation ou de la mise en vente de l’œuvre contre—</p><note place="bottom">(l) Voy. article 13, S 3 de la loi du 23 février 1883.
</note><pb n="285"/><p>faite » (art. 17). La prescription serait évidemment opposable aux
auteurs et artistes français, qui veulent exercer leur droits en
Suisse.
—Enfin, il y a lieu de faire une observation générale, c’est que la
distinction faite par la convention franco—suisse, entre les dispositions applicables en France et les dispositions applicables en
Suisse n’a plus aucune raison d'être. La Suisse étant heureusement
dotée d'une législation uniforme, en matière de propriété littéraire
et artistique, il sera désormais inutile de réglementer dans les
conventions littéraires la poursuite du délit de contrefaçon et d’empiéter, comme l’ont fait les négociateurs de 1882, sur le domaine
du droit pénal ; il suffira de stipuler « que les tribunaux appliqueront les peines déterminées par la loi, de la même manière que
si l’infraction avait été commise, au préjudice d’un ouvrage ou d’une
production d’origine suisse.» Ce sont les termes mêmes de l’article 15 de la convention, assurant aux auteurs suisses la répression
de la contrefaçon sur le territoire français. Les négociateurs
devront donc généraliser la clause de l’article 15 et le rendre applicable dans chacun des États contractants, par voie de réciprocité.</p><p>VIII</p><p>On a quelquefois discuté la question de savoir s'il ne serait pas
juste d’assurer à la propriété industrielle une protection aussi
étendue que celle qui est accordée à la propriété des œuvres d’esprit et d’art. Plus souvent, on a soutenu, que tout en n’ad mettant
pas pour ces deux genres de propriété un traitement identique,
une même loi devait garantir à la fois les produits de l’industrie et
les créations de l’intelligence.</p><p>C’est au nom du progrès de l’industrie, que le droit de l’inventeur est limité à une durée fort courte; quant à la théoriede l’unité
de législation, il faut reconnaître qu’elle n’est pas encore passée
dans la pratique des nations, et qu’elle a même peu de chances
de succès.</p><p>AUSSI, étant donné que dans la plupart des États et particulière—
ment en SUISSE, il n'existe pas de loi commune, régissant à la fois
la propriété industrielle, les marques de fabrique et de commerce,
les noms commerciaux, les dessins et les modèles industriels, il est
naturel que des arrangements distincts soient conclus pour assurer
à nos nationaux le bénéfice de dispositions protectrices, faisant
</p><pb n="286"/><p>l’objet de lois spéciales et indépendantes les unes des autres.
a La commission chargée de l’examen de la convention francobelge, avait, dit l’exposé des motifs, émis le vœu que le gouverne»
ment ne confondit plus, autant que possible, dans un seul et même
acte, les arrangements qu'il serait dans le cas de conclure en faveur,
d’une part de la propriété littéraire et artistique, et d’autre part de
la propriété industrielle. Prenant en considération le désir exprimé
par votre commission, le gouvernement fédéral a bien voulu, sur
notre demande, consentir à régler par une convention spéciale,
que nous avons jointe au traité de commerce conclu entre la
France et la SUISSE, les questions relatives à la garantie réciproque
des marques de fabrique et de commerce, des noms commerciaux,
ainsi que des dessins et des modèles industriels. n (1)</p><p>La propriété industrielle régie autrefois par les articles 29 à 44
de la convention du 30 juin 1864, a fait ainsi l’objet d’un arrangement spécial, signé le 23 février 1882 (2) par les représentants de
la France et de la Suisse.
—— En ce qui concerne la convention franco-belge, nous avons le
regret de ne pouvoir signaler la même réforme. L'article 14 assure
aux Français en Belgique et aux Belges en FRANCE, la même protection
qu'aux nationaux, pour tout ce qui concerne la propriété des mar—
ques de fabrique et de commerce, ainsi que des dessins et modèles industriels et de fabrique de toute espèce. Cette garantie est
soumiseà l’accomplissement des formalités exigées dans le pays
d’importation (3). Enfin, conformément à une déclaration antérieure, du 7 février 1874, il a été stipulé que le caractère d’une
marque de fabrique devait être apprécié d’après la loi du pays
d’origine (art. 15.) Les fabricants peuvent ainsi employer une marque uniforme, alors même que la législation intérieure des deux
États n’admettrait pas comme marque les mêmes signes ou emblèmes (4).</p><p>Les articles 15 et 16 de la convention belge deviendront sans
objet, lorsque la convention générale internationale pour la garantie
de la propriété industrielle, conclue à Paris le 20 mars 1883, aura</p>
<note place="bottom">(1) Voy. Journal oflîciel, mars 1882. CHAMBRE, annexe n° 574, p. 755.</note>
<note place="bottom">(2) A la. date du 23 février 1882, deux autres traités ont été conclus : l‘un
. relatif aux rapports de voisinage et à la surveillance des forêts limitrophes;
l'autre relatif à l‘établissement des Français en Suisse et des Suisses en
France.</note>
<note place="bottom">(3) Voy. articles 15 et 16 de la convention de 1861.</note>
<note place="bottom">(4) Voy. rapport de M. BOZÉRIAN, Journal officiel, mai 1882, Sénat, annexe
n° 173, p. 186.</note>
<pb n="287"/><p>été approuvé, par les diverses puissances signataires, au nombre
desquelles figurent la France et la Belgique (1).</p><p>IX</p><p>Une clause nouvelle a été insérée dans la convention francosuisse. Auxtermesdel’article 14, la fabrication et la vente desinstru—
ments servant à reproduire mécaniquement des airs de musique,
qui sont du domaine privé, ne sera pas considérée en France
comme constituant le fait de contrefaçon musicale (2). Cet article
est d‘ailleurs conforme à la loi française du 16 mai 1866, qui fut
rendue sur la demande du gouvernement suisse, lors de la signature du traité de commerce. Les SUISSES, en effet, qui font un commerce important de boites à musique, avaient le plus grand intérêt
à s’assurer la liberté de leur industrie.</p><p>La loi de 1866 porte certainement atteinte à la propriété des
compositeurs; car a les cylindre pointés des boîtes à musique, réa—
lisant une véritable notation de la composition musicale, au moyen
d’un procédé particulier qui figure et remplace les notes ordinaires, produisent, sinon tous les effets, au moins les effets principaux de la feuille de musique gravée, et constituent dès lors une
véritable contrefaçon. n Tels sont les termes d’un arrêt rendu par
la Cour de cassation, le 13 février 1862 (3).</p><p>Quoiqu'il en soit, depuis la loi de 1866, il faut nécessairement
reconnaître comme licites, la fabrication et la vente des instru—
ments servant à reproduire mécaniquement des airs de musique du
(l) La convention a. été signée par la FRANCE, la BELGIQUE, le BRÉSIL, l’Es—
pagne, le GUATÉMALA, l‘ltalie, les Pays—BAS, le PORTUGAL, le SALVADOR, laSerbie
et la Suisse. Voy. Rapport au Sénat de M. de PARIEU, Journal officiel, aunexe n' 231, p. 825. — Loi française du 25 janvier 1884, portant approbation
de la Convention.</p><p>(2) L’article 14 est applicable en Suisse par voie de réciprocité (art. 16).</p><p>Voy. aussi une disposition identique dans la convention conclue entre la
Suisse et l'ITALIE, le 22juillet 1868.</p><p>(3) Affaire Debain (Annales. Pataille. 63. 49).</p><p>L‘opinion contraire est soutenue même en France. « Le cylindre pointé
n'est autre chose qu‘un outil, disposé pour produire des sons déterminés,
chose que tout le monde a toujours pu faire, par des systèmes difficiles ou
faciles. Il ne sera jamais possible de dire qu’il y a une gravure, une édition
d’une beuvre musicale écrite, quelque chose de semblable aux signes exprimant les idées de l’auteur dans un appareil qui n‘est mû que par un ressort.</p><p>Dans tout cela, il n‘y a pas de transcription graphique; il n‘y a que la repro—
duction sonore qui a toujours été libre... x Rapport de M. Bardoux sur le
projet de loi sur la propriété artistique, Journal officiel, 29 mars 1881, p. 403.
</p><pb n="288"/><p>domaine privé; mais il ne résulte, ni des termes de la loi, ni des
termes de la convention franco-suisse, que l’exécution publique
de ces airs, notés sur des planchettes ou des cylindres, à l’aide de
pointes et de picots, ne tombe pas sous le coup de la loi pénale.</p><p>En effet, d’après la loi de 1866, la fabrication et la vente des ins—
trument ne constituent pas «le fait de contrefaçon prévu et puni
par la loi du 19 juillet 1793, combinée avec les articles 125 et suivants du Code pénal. » OR, ainsi que le fait remarquer très juste—
ment M. Pouillet (i), « la loi de 1791, qui règle le droit de représentation et d’exécution est une loi spéciale, différente de la loi de
1793, qui réglemente le droit de publication, d’impression, c’est—
à-dire de fabrication. Le commerce des orgues et boites à musique est donc libre; mais leur usage n’est licite qu’autantqu'iln’est
pas public. » (2)</p><p>L’article 11 de la convention franco—suisse ne vise pas naturel—
lement la loi du 19 juillet 1793 et le Code pénal français ; mais il
reproduit textuellement la loi de 1866. Il ne peut donc avoir une
portée plus générale et s’appliquer à la fois à un procédé d’édition
et à l’exécution publique des airs reproduits mécaniquement (3).</p><p>X</p><p>Les deux conventions littéraires portent la même date que les
traités de commerce conclus avec la Belgique et la SUISSE, mais
elles en sont complètement indépendantes. En effet, aux termes de
l’article 16 (4), la convention franco—belge doit entrer en vigueur
en même temps (5) que le traité de commerce signé le même jour</p><note place="bottom">(1) Traité de la propriété littéraire et artistique, n° 817.</note><note place="bottom">(2) Voy. dans ce sens Tribunal correctionnel de la SEINE, 24 novembre 1877,
affaire Habarneau (Pataille. 78. 41), Cassation crim., 21 juillet 1881 (D. P. 81. 1. 391).</note><note place="bottom">(3) Comp. article IL, n‘ 11 de la loi suisse du 23 février 1883. c. Ne consti—
tuent pas une violation du droit d‘auteur........ 11° la reproduction de compositions musicales par les bottes à musique et autres instruments analo—
gues. ) (4) L‘ancienne convention franco»belge du 1" mai 1861 était également indépendante du traité de commerce (art. 17).</note><note place="bottom">(5) Ce traité de commerce est entré en vigueur le 9 février 1882; il aét6
approuvé par une loi postérieure du 11 mai 1882 (J. Off., 13 mai). — La. loi,
portant approbation de la convention littéraire n‘a été rendue que le 15 mai
et promulguée le 17. L‘échange des ratifications et l‘approbation des pouvoirs publics devrait
toujours précéder la mise en vigueur des actes diplomatiques.
</note><pb n="289"/><p>(31 octobre 1881), et elle doit produire ses efl'ets jusqu’au premier
février 1892; dans le cas où aucune des hautes parties contractantes n’aurait notifié, une année, avant l’expiration de ce terme,
son intention d’en faire cesser ces_efl‘ets, la convention continuera
àètre obligatoire encore une année et ainsi de suite d'année en
année,à partir du jour où l’une des parties l'aura dénoncée.</p><p>L’article 27 du traité de commerce est conçu dans les mêmes
termes; mais les deux actes diplomatiques n’en ont pas moins une
existence propre, et l’on peut dire qu’ils sont indépendants l’un de
l’autre. Si le traité de commerce vient à être dénoncé, la conven—
tion subsistera tant qu’elle n’aura pas fait l’objet d’une dénonciation
spéciale et réciproquement.</p><p>La convention franco—suisse du 23 février 1882 est également
indépendante du traité de commerce conclu le même jour. Elle
est entrée en vigueur le 16 mai 1882 et elle restera exécutoire jusqu’au 1" février 1892, avec faculté de prolongation ultérieure (art.</p><p>31). Les mêmes dates figurent dans le traité de commerce (art. 27);
mais la durée de la convention est déterminée par l’article 34 d’une
manière complète. Cet article ne se réfère pas au traité de com—
merce, qui a cependant le même point de départ (1). Les parties
contractantes ont voulu réagir contre l’usage établi de solidariser,
même en apparence, les traités de commerce et les conventions
relatives à la protection de la propriété littéraire, artistique et
industrielle.</p><p>Cette solidarité fâcheuse résultait de l’ancienne convention
franco—suisse (art. 51). Elle résultait aussi de la convention du
11 décembre 1866 entre la France et l’Autriche (art. 16), et elle a
donné lieu à des embarras diplomatiques et à des complications
législatives qu’il ne sera pas inutile de signaler. La rupture du
traité de commerce du 11 décembre 1866 ayant amené la rupture
de la convention littéraire, les deux États conclurent, le 20 janvier
1879, une convention provisoire, par laquelle ils se garantissaient
réciproquement le traitement de la nation la plus favorisée, en ce
qui concerne l’importation, l’exportation et le transit; en même
temps, il fut stipulé que la convention littéraire serait prorogée
jusqu’au 8 novembre 1881. Par une loi du 20 juillet 1881, le gou—
vernement fut autorisé à proroger, jusqu’au 8 février 1882, le
régime conventionnel antérieur, qui devait prendre fin le 8 novem-</p><note place="bottom">(l) Voy. au contraire article 51, convention franco-suisse du 30 juin 1864.
a La présente convention entrera en vigueur à. la même époque et elle aura
la même durée que le traité de commerce, conclu à la date de ce jour entre
la France et la. Suisse. )
</note><pb n="290"/><p>bre, six mois après la promulgation du tarif général des douanes,
établi par laloi du 7 mai 1881 (1). Le 7 novembre 1881 (2), nouvelle
convention provisoire, devant entrer en vigueur le 9 février 1882
et demeurer exécutoire jusqu’au 9 février 1883 (art. 1); en vertu
d’un article additionnel, la convention destinée à garantir la propriété des œuvres d’esprit et d’art, devait rester obligatoire pendant
la même durée. Par une convention du 31 janvier 1882, la date de
la mise en vigueur de la convention du 7 novembre 1881 fut
reportée au 16 mai 1882 et celle de l’expiration au 15 mai1883 (3).</p><p>Un nouvel arrangement entre la France et l’Autriche-Hongrie
a été conclu le 28 avril 1883; le traité de commerce et l’article additionnel ont été prorogés jusqu’au 99 février 1881.</p><p>Enfin, le 18 février 1884, les parties contractantes, « se réservant de reprendre les négociations, en vue de la conclusion d’un
traité complet et définitif de commerce et désirant ne pas laisser
les relations entre la France et l’Autriche-HONGRIE, en dehors de
toute relation commerciale, à partir du 1" mars 1881 », ont signé
une convention,qui prendra fin six mois après le jour de sa dénon—
ciation (art. 5) (4). — Par un article additionnel, il est stipulé, que
la convention littéraire du 11 décembre 1866 restera en vigueur
jusqu’à la conclusion d’ un nouvel arrangement sur la même matière,
ladite convention pouvant néanmoins être dénoncée un an à
l’avance.</p><p>Le gouvernement français ne se serait pas trouvé dans la nécessité de recourir ainsi, en l'espace de quatre années, à des prorogations successives de la convention de 1866, si la protection internationale de la propriété intellectuelle eût été stipulée dans un acte
- indépendant, quant à sa durée, des traités de commerce.</p><p>Le même danger existe, à plus forte raison, lorsque la garantie
des œuvres littéraires et artistiques fait seulement l’objet d’une
clause insérée dans les traités de commerce.</p><p>Jusqu’en 1881, les auteurs et artistes français n’étaient protégés,</p><note place="bottom">(1) Journal officiel, 21juili&lt;t, Bulletin des lois, n" 634, 1881, p. 71, n° 10821. (2) Bulletin des lois, n° 718, p. 401, n° 12219.</note><note place="bottom">(3) On peut se demander si les œuvres d‘esprit et d‘art ont été protégées
du 9 février au 16 mai 1882, c‘est-à-dire pendant six mois. (J. 077., 12 sept. 1882).</note>
<note place="bottom">(4) J. officiel, 9 mai 1884. — La loi portant approbation de la convention
du 18 février 1884 n‘a été rendue que le 8 mars, c‘est—à-dire huit jours après
l‘expiration de la convention du 7 novembre 1883, prorogée par l‘arrange—
ment du 28 avril 1883. — De même, la convention additionnelle du 31 janvier 1882, devant entrer en vigueur le 16 mai 1882, a été approuvée par
une loi du 8 septembre 1882 (J.ofl'., 12 septembre).</note>
<pb n="291"/><p>en Suède et en NORWÈGE, qu’en vertu du principe de réciprocité
admis par la législation spéciale de ces États (1). Le 30 décembre
1881 (2), un traité de commerce a été conclu entre la France et les
royaumes unis de Suède et de Norwège (3). Par un article additionnel « les hautes parties contractantes conviennent, qu’en
attendant la conclusion d’une convention spéciale, les ressortissants de chacun des pays respectifs jouiront dans l’autre du traitement national, en ce qui concerne la propriété littéraire, artistique
et industrielle. »</p><p>SI, par suite de difficultés imprévues, la convention spéciale
annoncée dans cet article additionnel, n’est pas conclue avant
l’expiration du traité de commerce, la rupture des relations commerciales entraînera la suspension des garanties accordées à la
propriété intellectuelle (1). On retomberait alors sous le régime de
la réciprocité.</p><p>Ce régime est d'ailleurs moins avantageux que le traitement
national. En effet, les lois suédoise et norwégienne admettent le
système de la protection réciproque; d’un autre côté le décret
français du 25 mars 1852 protège les auteurs étrangers contre la
contrefaçon, indépendamment de toute condition de réciprocité;
mais il ne s’applique pas au droit de représentation des œuvres
dramatiques et au droit d’exécution des œuvres musicales (5). Il en
résulte qu’à défaut de convention, les auteurs français ne peuvent
invoquer le bénéfice des lois suédoises que dans la mesure de la
protection accordée aux auteurs étrangers par le décret du 25 mars
1852.</p>
<note place="bottom">(1) Loi suédoise, 3 mai 1876, article 8; L. 10 août 1877, article 19; loi norvégienne, 8 juin 1876, article 16.</note>
<note place="bottom">(2) Journal officiel, 13 mai 1882, p. 2534.</note>
<note place="bottom">(3) Le traité doit entrer en vigueur le 9 février 1882 et rester exécutoire
jusqu'au 1" février 1892 (art. 18).</note>
<note place="bottom">(4) C‘est ce qui est arrivé pour les marques de fabrique et de commerce,
les dessins et les modèles industriels, protégés par l'article 11 du traité de
commerce du 11 décembre 1866, entre la. France et l‘Autriche. et Ce traité,
dit M. Bozérian dans le rapport présenté au Sénat au sujet de la convention
franco-belge, ce traité ayant pris fin le 31 décembre 1878 ,1), on se hâte, dès
le 20 janvier 1879. de conclure une convention provisoire de commerce, par
laquelle les deux États se garantirent réciproquement le traitement de la
nation la plus favorisée, en tout ce qui concerne l‘importation, l‘exportation
et le transit; mais au milieu de la précipitation commune, on oublia les
marques, les dessins et les modèles. Dès qu‘on se fût aperçu de l'oubli, on
s‘empressa de le réparer par une convention supplémentaire du 20 novembre
1879; mais, en fait, les marques, les dessins et les modèles se trouvèrent neuf
mois sans protection. 1. (J. 07T., mai 1882, annexe n° 173, Sénat, p. 187).</note>
<note place="bottom">(5) CASSATION, 14 décembre 1857 (D. 58. 1. 161).</note>
<pb n="292"/><p>Le résultat est bien pire lorsque la législation du pays étranger
ne réprime pas la contrefaçon par voie de réciprocité.
« Le 25 juillet 1840, dit M. AUGER, dans son étude sur les brevets,
marque et nom commercial (I), un traité de commerce et de navigation intervient entre la France et les Pays -Bas et pose le principe
de la protection réciproque de la propriété littéraire, sauf à en
régler l’application par une convention ultérieure. Effectivement
cette convention est signée le 29 mars 1855; mais les négociateurs
ont l’idée malencontreuse d’y insérer cette clause : « La présente
convention restera en vigueur jusqu’au 25 juillet 1859. Après cette
époque, elle suivra le sort du traité de commerce et de navigation
signé à PARIS, le 25 juillet 1840. » Or ce premier traité a fait place
à celui du 6juillct 1865. Ce second traité stipule la réciprocité
pour les marques de fabrique, dont il n’était pas question dans le
premier; mais il ne dit pas un mot des œuvres de littérature, qui
suivaient, comme on vient de le voir, le sort du premier.
« Les œuvres de littérature ont donc été oubliées et semblent
dès lors, depuis la signature du second traité, n’être plus réciproquement protégées dans les deux pays. On sent tout ce qu’une
pareille omission a de fâcheux; mais elle doit d’autant moins
étonner qu‘elle s’applique à la propriété littéraire; car celle-ci, de
même que la propriété artistique, est plus étrangère encore que la
propriété industrielle aux dispositions ordinaires des traités de
commerce. »</p><p>Il importe donc de ne pas lier aux traités de commerce les conventions destinées à garantir la propriété intellectuelle. Il peut
d’ailleurs arriver que ces conventions, même ayant une existence
propre, ne soient pas prorogées ou renouvelées avant leur expiration;
dans ce cas,un certain laps de temps peut s'écouler, pendant lequel
la propriété intellectuelle ne sera pas protégée. Ce résultat fâcheux
peut en effet se produire; mais il se présentera rarement. En effet,
les relations commerciales sont soumises à des variations de tout
genre qui n’atteignent pas et qui ne doivent pas atteindre la protection des œuvres de l’intelligence. Il arrive fréquemment, que la
conclusion d’un traité de commerce est ajournée pendant plusieurs
années; une crise politique, un mouvement économique, peuvent
en outre amener la rupture des relations commerciales. Au contraire, entre deux Etats ayant une législation analogue, en matière
de propriété intellectuelle, l‘accord peut facilement s’établir, pour
stipuler diplomatiquement la répression de la contrefaçon, et si</p>
<note place="bottom">(1) P. 116. Cité par M. Bozériun dans son rapport au Sénat.</note>
<pb n="293"/><p>-—
une convention est sur le point d'expirer, la prorogation ou le
renouvellement de cette convention ne peuvent rencontrer de
grandes difficultés.</p><p>C’est surtout lorsqu'un traité de commerce a été rompu par la
guerre, que les négociations peuvent se prolonger, durant plusieurs
années, avant la conclusion d’un nouveau traité. Les hostilités
terminées et la paix signée, la lutte peut continuer sur le terrain
commercial. Faudra-t-il que la protection internationale de la propriété intellectuelle soit soumise à toutes ces éventualités!</p><p>Ala suite de la guerre franco-allemande, la convention littéraire
du 2 août 1862 etles autres conventions conclues avec les différents
États de l’ancienne confédération germanique ont été remises en
vigueur, en même temps que les traités de commerce, par Partiel e
11 du traité du 10 mai 1871. Cette convention devait en effet, aux
termes de l’article 18, avoir la même durée que les traités de commerce et de navigation, conclus à la même date entre la France et
les États du Zolwerein. Lasolidarité créée par cet article, a entraîné
nécessairement la suspension de la convention, qui, malgré l’état
de guerre, aurait pu subsister, en vertu d’une déclaration formelle
ou même en vertu du consentement tacite des deux États. Il serait
à désirer, en effet, que toutes les conventions, ayant un caractère
civil, fussent maintenues et respectées par les belligérants; la
contrefaçon d'un ouvrage étranger, en temps de guerre, est un acte
de piraterie qui ne peut se comparer qu’à la confiscation violente
de la propriété ennemie, formellement prohibée par le droit des
gens. Il importe peu, en effet, que la contrefaçon soit le fait des
particuliers, tandis que la confiscation est le fait de l’État.</p><p>Il faut remarquer, en outre, que le traité de paix du 10 mai 1871
a remis purement et simplement en vigueur la convention du
2 août 1862, sans indiquer àquelle époque cette convention cesserait d’être en vigueur. Une nouvelle convention a été conclue entre
la France et l’ALLEMAGNE, le 19 avril 1883; elle est absolument
indépendante du traité de commerce. (Art. 17.) (1).</p><p>Les conventions littéraires, tout en ayant nominalement une
durée fixe, peuvent indéfiniment rester en vigueur, puisqu’elles
sont exécutoires jusqu’à l’expiration d’une année, à partir du jour
où elles auront été dénoncées. Mieux vaudrait ne préciser aucune</p><p>(1) La plupart des conventions qui lient la France aux États eur0péens ont
également une existence propre. Voy. conventions avec l'ESPAGNE, du 16 juin
1880 (art. 10); avec l'ANGLETERRE, 3 novembre 1851; avec la RUSSIE, 6avril 1861</p><p>(art. 10); avec l‘ltalie, 29 juin 1862 (art. 16); avec le PORTUGAL, 11 juillet 1866</p><p>(art. 15).
</p><pb n="294"/><p>date et stipuler, qu‘à moins de dénonciation formelle et dans des
circonstances déterminées, ces conventions continueront à produire
leurs effets jusqu’à la conclusion d’un nouveau traité. Ainsi la protection internationale des auteurs et artistes ne se trouverait pour
ainsi dire jamais suspendue et la période des négociations ne serait
pas pour les contrefacteurs une période d’impunité. La dénonciation cesserait d'être une formalité diplomatique, précédant néces—
sairement l’ouverture des négociations; elle constituerait un droit
extrême que chaque État se réserverait, en vertu de son pouvoir
souverain, et dont il ne pourrait user que dans des cas exceptionnels limitativement déterminés. En fait, les conventions littéraires
ne seraient jamais dénoncées.</p><p>La propriété intellectuelle est garantie par la législation de tous
les États civilisés; il ne doit plus être nécessaire d’acheter, comme
autrefois, par des concessions commerciales, la reconnaissance du
droit des auteurs et des artistes. La solidarité qui existe entre
certaines conventions littéraires et certains traités de commerce
est due à des considérations de ce genre.</p><p>On peut attribuer à la même cause la solidarité apparente que
nous avons signalée au sujet de la convention franco-belge. Le
ministère des affaires étrangères a déclaré aux membres de la
commission du Sénat, « que dans une convention littéraire avec
la BELGIQUE, l’intérêt pratique était presque exclusivement du côté
de la France; que par suite les négociateurs français avaient dû
chercher en dehors des clauses mêmes de cet arrangement les
éléments de concession, à l’aide desquels ils pourraient obtenir, par
rapport à l’état de choses antérieur, des améliorations conformes
aux vœux des auteurs français (1). »</p><p>Le principe de l’indépendance des conventions, garantissant la
propriété intellectuelle, a été proclamé par les Congrès littéraire
et artistique, tenus à Paris en 1878 (Art. 7, 53, et art. 17).</p><p>Notice sur le procès des ministres norvégiens, par
M. Pierre DARESTE, avocat au Conseil d’Etat et a‘ la Cour
de cassation.</p><p>Le procès des ministres norvégiens vientd’avoir son dénouement.</p><p>Le 27 février 1884, le ministre Selmer a été condamné par la Haute—
Cour à la destitution. L’arrêt est ainsi conçu :</p>
<note place="bottom">(1) Rapport de M. Bozérian.</note>
<pb n="295"/><p>a Le conseiller d'État Christian-Auguste Selmer est condamné,
« pour avoir conseillé au roi :
« 1' De ne point sanctionner etjmettre à exécution la résolution
du Storthing du 27 mars 1880 sur la participation des conseillers
d’État aux débats du Storthing;
« 2° De ne point exécuter la décision du Storthing du 14 juin
1882, relative à la subvention à la société defl’armement national
et à l’association centrale;
« De donner suite en partie seulement à la résolution du Stor—
thing des 16 et 17 juillet 1882. relative au règlement des traite-
« ments et à la constitution d’une administration centrale des
chemins de fer en exploitation;
« Sur le premier chef d’accusation, en vertu de l’art. 1" e) de la
« loi du 7 juillet 4828 sur la responsabilité. — Cpr. CONSTITUTION,
art. 30,
« Et sur les deuxième et troisième chefs, en vertu de l'article 6
de la même loi. -— Cpr. « CONSTITUTION, art. 30,
« A perdre ses fonctions de ministre d'État et de membre du
« Conseil du roi. »</p><p>M. Selmer est en outre condamné aux dépens de l’instance, y
compris les honoraires de l’avocat chargé de l’accusation, le tout
montant à 18.000 [trouer (environ 25,000 fr.).</p><p>Cet arrêt a déjà été suivi d’un autre rendu contre M. KJERULF, et
sera encore suivi de neuf autres, les procès de chacun des conseillers s’instruisant séparément et à la suite.</p><p>Le retentissement de cette condamnation a été considérable.</p><p>Pour permettre d’en apprécier la portée, nous croyons utile de
faire connaître la matière du débat. Sans entrer ici dans un historique du conflit qui nous entraînerait trop loin, nous nous bornerons à indiquer la position et la solution des questions de droit, généralement assez mal connues hors de NORVÈGE, qui dominaient tout le
débat (i). Si nous croyons pouvoir nous aventurer jusqu’à adopter ou
au moins approuver une opinion sur ces difficultés juridiques, c’est
qu’il parait difficile, en dehors de toute préoccupation politique,</p><p>RR</p><p>2</p><p>A
.\
A"</p><p>A</p><p>A</p><note place="bottom">(l) La question constitutionnelle norvégienne a déjà donné lieu à. une
littérature considérable et qui s‘accroît tous lesjours. Abstraction faite des
articles et brochures qui ne se comptent plus, et pour nous borner aux travaux les plus saillants, nous citerons: 1° Consultation de la Faculté de Christiania sur le droit 'de'sanction du
roi en matière de modifications à la CONSTITUTION, délivrée en exécution de
la. décision royale du 30 août 1880 (Det juridz’ske Facultets Betænkm’ng
angaaende Kongens Sanktiomret ved Gmndlovsfomndn’nga, afgivm i
xv-
</note><pb n="296"/><p>de ne pas se ranger à celle qui a été consacrée par la presque unanimité des jurisconsultcs, et que la raison, la logique et le bon
sens imposent. Nous avons le regret de constater que ce n'est pas
celle qui a prévalu à la Haute—Cour.</p><p>Ces questions de droit se réduisent à trois chefs. Viennent en
premier lieu les points qui ont fait l’objet même du conflit et les
résolutions du Storthing que le gouvernement n’a pas cru devoir
sanctionner. En second lieu, le droit de sanction ou le droit de veto
Henth til kongelig Resolution af 30te August 1880. Sth. Prp., n' 20,</p><p>1881). -— Traduction allemande par Enril JONAS, LEIPZIG, 1882, avec un aperçu
historique sur la Constitution norvégienne.</p><p>2° Réponse à la consultation sur le veto (Imädegaaelse af Vetobetænkninyen). CHRISTIANIA, 1881.</p><p>3° .1. E. SERS, Introduction historique à la Constitution (Historisk INDZedm‘ng til Grundloren), 2‘ édition. CHRISTIANIA, 1882;</p><p>4° L. Daae. De l'ouvrage de SERS, intitulé : Introduction historique à la Constitution (0m J. E. Sars' Skrift : Historisk Indlening til Grundloven).</p><p>CHRISTIANIA, 1882.</p><p>5° Nils Hôjer. La Constitution norvégienne et ses sources (Norska grundlagen och dess källor. STOCKHOLM, 1882). Cette thèse présentée à la Faculté
de philosophie de l'Université d’UPSALA, où l'auteur a pris pour sujet la
question constitutionnelle de NORVÈGE, et se déclare pour le STORTHING, a fait
beaucoup de bruit. La plupart des ouvrages suivants sont destinés plus ou
moins directement à la réfuter.</p><p>6° Articles anonymes (de M. Hertzberg), du Morgenbladet des 2, 5, 8, 15
et 16 août 1882.</p><p>7° Aubert. Le projet des commissaires suédois sur l'article 79 de la Consti—
tution et le ceto absolu (De Svenske Kommissarier‘s Forslag til Grundlocens 5 79 09 de! absolute I'eto). Article de la Norsk RCTSTIDENDE, 1882, n' 11.</p><p>8° Article de M. STANG, ministre d’ÉTAT, dans la même revue (traduit en
suédois dans le Juridiskt archiv de HOLM, 2‘ partie, 1883, 1" cahier, n° 3).</p><p>9° Article de la Svensk historisk Tid:krîft, 1882, 3‘ cahier.</p><p>10° Article de la Svensk literaturtz’dskrifi, 1882, p. 357.</p><p>11° Rydin. L‘Union et le droit de sanction du roi dans les questions constitutionnelles norvégiennes ( Unionen och K0nungens sanktionsrätt i
Norska grundlagsf’râçor). UPSALA, 1883. Cet exposé du savant auteur du
meilleur traité de droit constitutionnel suédois peut être considéré comme
ayant dit le dernier mot sur la question. L‘auteur a fait principalement ressortir la connexité des points en litige avec les dispositions de l‘acte d‘Union
entre les deux royaumes, et les censéquences pour l‘Union du vote du Storthing.</p><p>12" H. Martens. Le conflit constitutionnel norvégien (Der Norwegische
Verfassungshonflikt). Article (écrit en juin 1883) du Jahrbuch de SCHMOLLER,</p><p>1883, Mes HEFT, p. 139.</p><p>13“ Enfin les débats du Storthing aux séances des 7. 8 et 9 juin 1880 ont
été publiés dans la STORTHINGSTIDMDE, 1882. n°' 96 et suiv. —Les débats à la
Haute—Cour ont été publiés dans un compte-rendu spécial (RIGRRETSTIDENDE,</p><p>1884).
</p><pb n="297"/><p>du roi a lui-même été contesté. Enfin, la question s’élevait de
savoir si la responsabilité des ministres était engagée, et s’ils
avaient pu encourir une condamnation.</p><p>I. — Le principal chef de conflit était une question constitutionnelle. Depuis que le Storthing était devenu annuel, en 1859, de
triennal qu’il était autrefois, cette innovation lui avait donné une
telle importance qu’on s’était trouvé naturellement porté à songer
à introduire en Norvège le régime parlementaire. La Constitution
de 1814, on le sait, n’en contient même pas le germe. Les conseil—
lers d’État (ministres) ne dépendent que du roi et n’assistent point
aux séances du Storthing. L’assemblée et le gouvernement ne corà
respondent que par des messages. Les inconvénients d’une pareille
situation, avec des sessions annuelles, devenaient si évidents que
le gouvernement lui—même avait proposé un remaniement de la
Constitution. Mais la réforme d’ensemble qu’il demandait ne fut
pas du goût du STORTHING, qui prit en 1872 l’initiative d’une proposition nouvelle, se bornant à la modification de la Constitution
dans le sens de la participation des conseillers d’État aux débats de
l’assemblée.</p><p>Le gouvernement fit savoir qu’en principe il n’était pas opposé
à la modification proposée; mais il demandait des garanties. Le
principe de la re5ponsabilité parlementaire, surtout quand il est
érigé en principe de droit, peut avoir pour résultat de mettre le
gouvernement à la discrétion de l’assemblée, si le chef de l’État
ne conserve pas les prérogatives essentielles qui lui permettent de
défendre ses droits. OR, il faut bien reconnaître que la Constitution
norvégienne est très insuffisante à cet égard, et qu’elle laisse le
gouvernement tout à fait désarmé. Le roi en est a peu près réduit
au droit de sanction (encore allons-nous voir que ce droit est aujourd’hui contesté et même absolument nié). Il n’a pas le droit de
dissolution. D’autre part, les ministres ne peuvent pas être députés
et, par suite, voter au Storthing. Enfin, s’ils viennent à se retirer,
leur pension est à la discrétion du STORTHING, qui est appelé à voter
sur toutes les pensions et qui Use largement de ce droit pour faire
sentir son mécontentement aux fonctionnaires avec qui il lui arrive
d’entrer en conflit.</p><p>C’est pourquoi le gouvernement demandait en compensation de
la participation des ministres aux débats du STORTHING, le droit de
dissolution, le droit pour les ministres de se faire élire députés, et
la fixation d’un minimum de pension pour les ministres démissionnaires. Il demandait aussi le droit pour le roi de retarder sa
</p><pb n="298"/><p> .—
sanction jusqu’après la clôture de la session, pour ne pas être obligé
de sanctionner ou de rejeter a date fixe toutes les résolutions prises
pendant la session, comme l’exige la Constitution actuelle. Il ré—
clamait encore la prolongation des sessions, dont la Constitution
(art. 80) limite la durée normale à deux mois, et l’établissement
d’une indemnité fixe pour les députés, au lieu d’une indemnité
journalière qui intéresse les députés à prolonger les discussions et
à faire naître les conflits.</p><p>Le gouvernement faisait enfin observer que le régime parlementaire exige l’établissement d’une seconde chambre, et que cette
institution n’existe en Norvège qu’en apparence, puisque le Lagthing
est élu par le Storthing dans son propre sein, et que la division en
deux chambres n’a lieu que pour le vote des lois proprement
dites.</p><p>Le Storthing refusa d’entrer dans cette voie, et persista pure—
ment et simplement dans sa résolution première. Il la renouvela,
avec un léger changement de texte, nécessité par les modifications
apportées à l'organisation du Conseil d’État (loi du 5 juin 1873), en
1874, 1877 et 1880. Le dernier vote, à 90 voix contre 23, est du
17 mars 1880. La rédaction définitive adoptée en 1874 et maintenue
depuis sans changements, était la suivante :
« Lorsque la session du Storthing est ouverte, conformément à
« l’article 74 de la CONSTITUTION, les ministres d’État et les conseil—
« 1ers d’Ëtat ont le droit d’assister aux séances du Storthing et
c à celles des deux sections (Lagthing et Odelsthing), de la même
« manière que les autres membres, mais sans voix délibérative, et
a de prendre part aux discussions, lorsqu’elles sont publiques. Ils
« n’auront ce droit aux séances non publiques que s'ils y sont
« autorisés par chaque chambre. »</p><p>Le 20 mai, le roi fit connaître qu’il refusait sa sanction.</p><p>Le 9 juin, après trois jours de discussion, le Storthing décida, sur
la proposition de M. SVERDRUP, par 74 voix contre 40, que le texte
voté « avait force de loi constitutionnelle pour le royaume de Norvège », et à 105 voix contre 8, qu’il serait adressé au roi pour être
promulgué.</p><p>Le 19 juin, le roi fit savoir qu’il refusait de promulguer.</p><p>C’est dans ces conditions que s’éleva, sur ce premier et principal
sujet de conflit, la question du droit de veto.</p><p>Avant de l’aborder, il nous reste à faire connaître les griefs secondaires, dont deux ont fait l’objet de la mise en accusation et de
la condamnation.</p><p>Ces griefs sont nés depuis que le conflit est passé à l'état de crise
</p><pb n="299"/><p>.
aiguë en 1880. Le premier est relatif à l'organisation d’une société
d’armement national et d’une association centrale pour les exercices
gymnastiques et militaires. Ces dénominations spécieuses dissimulaient assez mal la création d’une véritable force armée qui, par sa
nature et sa composition, aurait été à la discrétion du Storthing.</p><p>Le “juin 1882, le Storthing vota deux crédits, l’un de 20,000 kra—
ner pour la première de ces sociétés, l’autre de 10,000 kroner pour
la seconde. Le 21 juin, le roi refusa d‘exécuter la résolution de
l’assemblée. C’est le second chef d’accusation.</p><p>Un second grief, formant le troisième chef d’accusation, a été
pris d’un refus de sanction partiel à une résolution du Storthing
des 16 et 17 juin 1882, portant règlement pour le traitement des
fonctionnaires de l’administration centrale des chemins de fer de
l’ÉTAT, et institution de commissions d’inspection dans les districts.</p><p>Le Storthing avait ajouté à ces deux séries de dispositions un chef
spécial portant que deux membres de l’administration centrale des
chemins de fer seraient nommés par le Storthing. Le gouvernement ne crut pas pouvoir accepter ce dernier chef, le jugeant contraire à l‘article 21 de la Constitution qui met tous les fonction—
nairesà la nomination du roi. Comme les trois chefs ne se tenaient
pas par un lien indissoluble, et qu’il ne saurait appartenir à une assemblée de forcer la main au gouvernement en présentant à sa
sanction plusieurs dispositions distinctes réunies dans un même
contexte, le gouvernement sanctionna les deux premières et refusa
sa sanction à la troisième (15 novembre 1882).</p><p>Cinq autres refus de sanction ont en lieu à la même époque,
mais n’ont pas été retenus par l’accusation. Nous les énumérerons brièvement pour compléter l’énumération des sujets de
conflit.</p><p>1° Refus de sanction du 19 août 1880 à la résolution du Storthing
aux termes de laquelle la commission militaire qu’il avait nommée
devait continuer à se réunir, même dans l’intervalle des sessions.</p><p>Le Storthing n’étant pas permanent, le gouvernement en concluait
avec raison qu’aucune de ses fractions ou délégations ne peut se
constituer en permanence, ces fractions ou délégations participant
de la nature de l’assemblée qui les nomme.</p><p>2' Refus de sanction du 16 juin 1881 à la résolution du Storthing
relative aux appointements des membres de cette commission. Cette
résolution se liait à la précédente, et le refus de sanction se fonde
sur les mémes motifs.</p><p>3° Refus de sanction du 9 mars 1882 à la résolution du Storthing
relative à la nomination d’une commission pour l’examen du pro-
</p><pb n="300"/><p>:.300—
jet de M. Sverdrup sur l’établissement du jury. Il s’appuie sur les
mêmes motifs que les précédents.</p><p>4' Refus de sanction du 16 septembre 1882 à la décision du président du Storthing portant que les dépenses du Storthing seraient
payées par un fonctionnaire nommé par lui. Cette proposition a
paru contraire à l’article 18 de la CONSTITUTION, qui place la gestion
du trésor public dans les attributions du roi et, par suite, ne permet
pas de confier un maniement de deniers publics à un fonctionnaire
nommé par le Storthing.</p><p>5' Refus de sanction du 13 janvier 1883 à la résolution tendant
à changer en pension honorifique le traitement de M. le professeur
Munch. Il ne s’agit guère que de savoir si M. Munch touchera son
traitement comme professeur ou comme poète, et la discussion se
réduit à une querelle de mots.</p><p>Il. —- Comme on vient de le voir, le conflit a abouti, sur tous les
chefs litigieux, à des refus de sanction.</p><p>Le roi pouvait-il refuser sa sanction ?</p><p>La question se posait avant tout pour le premier chef d’accusation et prenait une forme précise sous laquelle elle est destinée à
rester célèbre dans l’histoire constitutionnelle de Norvège : le roi
a-t—il un droit de veto en matière constitutionnelle, et ce veto est—il
absolu? La question se posait également sur le second chef, dans
des termes analogues : le roi a-t-il un droit de veto en matière de
dépenses publiques? Enfin, sur letroisième chef, la sanction du roi
à. une résolution du Storthing peut—elle être partielle ?</p><p>La question du droit de veto a donné lieu aux controverses les
plus multipliées et à. des commentaires à perte de vue sur le texte
de la Constitution. VOICI, en résumé, ce qui s’en dégage de plus
saillant.</p><p>Il faut avant tout rappeler que la constitution norvégienne a été
rédigée en 1814,àune époque où le régime parlementaire commem
çait à peine à s’introduire sur le continent. Le texte en fut arrêté le
16 mai à l’assemblée d’EIDSVOLD, et a passé, sauf les modifications
indispensables, dans la rédaction définitive du 4 novembre, acceptée par les commissaires suédois et sanctionnée par le roi Charles Xlll. Cette Constitution repose sur le principe de la séparation
des pouvoirs, et se divise en chapitres traitant distinctement « du
pouvoir exécutif, du roi et de la famille royale», «des droits civiques et du pouvoir législatif», enfin «du pouvoir judiciaire». La
division du parlement en deux chambres ne fut adoptée qu’à une
faible majorité, le 10 mai (54 voix contre 52) et encore sous cette
</p><pb n="301"/><p>—-301 -—
forme toute spéciale que, pour le vote des lois, il est constitué dans
le sein du Storthing une section ou chambre appelée LAGTHING,
composée du quart des membres de l’assemblée désignésà l'élection. Le reste forme l’Odelsthz’ng. En cas de dissentiment, constaté
par deux votes de chaque chambre, le Storthing se réunit en assemblée générale et décide à la majorité des deux tiers. Cette concession aux partisans de la _chambre unique fut votée le même jour,</p><p>10 mai, à 62 voix contre 39. Le lendemain 11, la question s’étant
élevée de savoir quelle forme de discussion devrait être adoptée
pour les matières non législatives, l'assemblée prit une résolution
par laquelle elle renvoyait à la détermination réglementaire du
Storthing le soin de décider si, en dehors des lois, les autres matières devraient être traitées et par le Lagthing seul, par l‘Odelsthing
seul ou par tous deux réunis. » On a discuté et on discute encore
sur le sens précis de cette résolution; mais la pratique n’a point
hésité : dès le premierjour le Storthing a traité en assemblée plénière, ç’esbà—dire comme chambre unique, toutes les questions
non législatives, et spécialementles questions financières. Le point
de droit se compliquait à cet égard d’une question de nécessité
pratique: le peu de durée de la session, et l’urgence du vote du
budget, ne permettent pas de suivre la procédure longue et compliquée du vote des lois, et de s’exposer aux conflits et aux retards
qu’elle entraînait.</p><p>Ces explications étaient nécessaires pour comprendre le mécanisme des articles 75 à 82 et de l’article 112 de la CONSTITUTION, qui
sont le siège du débat (1).</p><p>(1) Voici le texte des articles 75 à 82 de la Constitution (Nous reproduisons
notre propre traduction insérée dans les Constitutions modemes,par M. F.-R.</p><p>DERESTE, t. IL, p. 179) :</p><p>75. — Il appartient au Storthing :
a) De faire et d‘abroger les lois; d’établir des impôts, taxes, douanes et
autres charges publiques, lesquelles pourtant ne pourront rester en vigueur
après le 1" juillet de l‘année où se tiendra la prochaine session ordinaire, à
moins que dans cette nouvelle session le Storthing ne les renouvelle expressément; .
b) De contracter des emprunts sur le crédit du royaume;</p><p>6) De surveiller les finances du royaume;</p><p>01) De consentir les crédits nécessaires aux dépenses de l’État;
e) De déterminer la somme annuelle qui sera attribuée au roi et au vice—
roi pour leur leur liste civile, et de régler l’apanage de la famille royale. qui
pourtant ne pourra consister en immeubles;
f) De se faire représenter les procès-verbaux du gouvernement résidant en
NORVÈGE, et tous les documents ou papiers officiels (à. l'exception des affaires
</p><pb n="302"/><p>L’article 75 énumère les attributions du Storthing. Elles peuvent
se réduire à trois chefs principaux : législation, finances, contrôle.</p><p>Le Storthing aen outre certaines attributions particulières, comme
celle de naturaliser les étrangers.</p><p>Les articles 76 à 79 traitent de la confection des lois. Elles doi—
vent étre discutées à l’Odelsthing et au LAGTHING, en cas de désac—
cord deux fois constaté, le Storthing décide en assemblée plénière
aux deux tiers des voix. Les lois sont présentées à la sanction du
de commandement militaire proprement dites), ainsi que des copies ou extraits vériflés des procès—verbaux tenus, à. la résidence du roi, par le ministre
d’État norvégien et les deux conseillers d'État norvégiens résidant en SUÈDE,
ou les documents ofl‘iciels qui y auront été produits;</p><p>9) De se faire communiquer les alliances et traités que le roi aura conclus
au nom de l'État avec les puissances étrangères, à l’exception des articles
secrets, qui pourtant ne pourront être en contradiction avec les articles
publics;
h) De citer devant lui toute personne, à raison des affaires de l‘ÉTAT, à.
l‘exception du roi et de la famille royale; cette exception ne s’étend point
aux princes royaux, lorsqu‘ils sont revêtus d‘autres fonctions que celles de
vice-roi;</p><p>1‘) De reviser les listes pr0visoir6s de traitement et pensions, et d'y appor—
ter les modifications qu’il juge nécessaires;
le) De nommer cinq délégués chargés d’examiner chaque année les comptes
de l’ÉTAT, et d‘en publier des extraits par la voie de l’impression. Ces comptes
leur seront communiqués, à cet effet, dans les six mois qui suivront l‘expi—
ration de l'année à. laquelle sont affectés les crédits votés par le Storthing;</p><p>I) De naturaliser les étrangers.</p><p>76. — Toute loi sera d‘abord présentée à l‘ODELSTHING, soit par ses membres, soit au nom du gouvernement, par un conseiller d‘État. Si le projet
est adopté, il sera adressé au LAGTHING, qui l’approuvera ou le rejettera, et,
dans ce dernier cas, le renverra avec ses observations. Celles-ci seront exa—
minées par l’ODELSTHING, qui abandonnera le projet, ou le renverra au Lagthing avec ou sans changements. Lorsqu’un projet aura été adressé deux
fois au Lagthing par l‘ODELSTHING, et retourné la seconde fois avec refus de
le voter, le Storthing se réunira en assemblée générale, et décidera a la ma.jorité des deux tiers des voix. Entre chacune des délibérations ci—dessus
mentionnées, il devra s'écouler au moins trois jours.</p><p>77. —Lorsqu‘une résolution de l'0delsthing aura été approuvée par le Lagthing ou par le Starthing réuni, elle sera portée par une députation des deux
sections du Storthing au roi, s’il est présent, ou en son absence au vice—roi,
ou au gouvernement norvégien, avec requête tendant à obtenir la sanction
royale.</p><p>78. — Si le roi approuve la résolution, il la revêt de sa signature, qui lui
donne force de loi. S‘il refuse de l‘approuver, il la renvoie à l'ODELSTHING, en
déclarant qu’il ne juge pas convenable de la sanctionner pour le moment-</p><p>La résolution ne peut plus en ce cas être présentée au roi au cours de la sesmon.</p><p>79. -— Lorsqu‘une résolution aura été adoptée sans changements par trois
</p><pb n="303"/><p>roi, mais il n’a qu’un veto suspensif, et les résolutions adoptées trois
fois sans changement après trois élections consécutives ont force
de lois même en l’absence de la sanction royale. L’article 81 indique
la formule de promulgation.</p><p>Les articles 80 et 82 décident qu’à la fin de la session le roi fera
connaître sa décision sur toutes les résolutions au sujet desquelles
il ne se sera pas encore prononcé. Toutes les résolutions qu’il
n'approuve pas expressément sont considérées comme rejetées. Six
Storthings réunis après trois élections consécutives. en trois sessions ordinaires séparées respectivement entre elles par deux sessions ordinaires au
moins, sans qu’aucune résolution différente ait été prise par aucun Storthing
dans l‘intervalle, entre le premier et le dernier vote, et que cette résolution
sera portée au roi avec requête, priant Sa Majesté de ne point refuser sa.
sanction que le STORTHING, après mûre réflexion, persiste à croire utile, cette
résolution aura force de loi, lors même que la sanction du roi n'interviendrait pas avant la fin de la session.</p><p>80. — Le Storthing demeure en session aussi longtemps qu'il le jugé utile,
mais non au delà de deux mois, sans l'autorisation du roi. Lorsqu‘il sera
prorogé par le roi après avoir terminé ses travaux, ou après être demeuré
réuni tout le temps prescrit, le roi fera connaître en même temps sa décision
touchant les résolutions sur lesquelles il ne se sera pas encore prononcé,
en déclarant s‘il les approuve ou les rejette. Toutes les résolutions qu‘il
n’approuvera pas expressément seront considérées comme rejetées.</p><p>81. — Toutes les lois seront rédigées en langue norvégienne et (à l'excep—
tion de celles qui font l‘objet de l‘article 79) au nom du roi, sous le sceau du
royaume de NORVÈGE, et dans les termes suivants : « NOUS, N... N..., faisons
savoir : qu‘il nous a été présenté une décision du Storthing de telle date, ainsi
conçue (suit la résolution); en conséquence. nous l‘avons approuvée et sanc—
tionnée et nous l’approuvons et sanctionnons par les présentes, comme loi,
de notre main et sous le sceau du royaume, »</p><p>82. —La sanction du roi n‘est pas exigée pour les_‘résolutions par lesquelles le Storthing :
a) Se déclare réuni comme Storthing aux termes de la Constitution;</p><p>6) Fait son règlement intérieur;
c) Confirme ou annule les pouvoirs des membres présents;
d) Approuve on casse les décisions sur les contestations électorales;
e) Naturalise les étrangers;</p><p>7’) Enfin pour la résolution par laquelle l’0delsthing met en accusation les
conseillers d’État ou autres.</p><p>112. — Si l'expérience démontre que quelque partie de la présente Constition du royaume de Norvège doive étre modifiée, la proposition en sera faite
au Storthing a la première session ordinaire après une nouvelle élection. et
publiée par la voie de la presse. Mais la modification proposée ne pourra
être acceptée ou rejetée qu‘à l‘une des sessions ordinaires après l‘élection
suivante; toutefois, aucune modification ne pourra ljamais contredire les
principes de cette CONSTITUTION, mais seulement y apporter des changements
de détail qui n'en altèrent pas l’esprit. Ces modifications devront être votées
par le Storthing a la majorité des deux tiers des voix.
</p><pb n="304"/><p>exceptions sont faites par l'article 82 à la nécessité de la sanction:
la plupart de ces exceptions étaient commandées par la force des
choses; quelques-unes cependant nécessitaient une mention
expresse, ainsi celle qui est faite pour la naturalisation des étran—
gers. Le caractère limitatif de l’énumération est indiqué avec soin
par le mot enfin, qui accompagne la sixième exception.</p><p>L’article 112 détermine les formes à suivre pour modifier la Constitution. Le Storthing doit statuer aux deux tiers des voix, et une
élection doit avoir lieu entre la proposition et le vote.</p><p>Pour tout esprit non prévenu, le sens de ces textes est parfaitement clair. Ils débutent par une énumération générale des attributions du Storthing qui ne préjugent point la question de sanction,
car l’article 75 mentionne à la fois, parmi ces attributions, la confection des lois, qui est soumise au veto suspensif, et les pouvoirs
de contrôle ou de naturalisation des étrangers, qui ne sont soumis
à aucun veto. Vient ensuite la procédure législative, spéciale à la
confection des lois, et pour laquelle seulement l’article 79 pose la
règle du velo suspensif. Pour toutes les autres résolutions du STORTHING, le principe général de la sanction royale est exprimé dans
l'article 80, et ce principe est confirmé par l’énumération limitative
des‘exceptions de l’article 82.Enfin l’article 112 prescritîdes formes
particulières pour le vote des modifications à la CONSTITUTION, sans
parler du droit de sanction, mais sans apporter aucune dérogation au principe général de la sanction contenu dans l’article 80.</p><p>En résumé, le veto simplement suspensif n’est établi que pour les
lois proprement dites. Cette expression ne doit pas être prise ici au
sens abusifque lui donne la terminologie française, qui désigne du
nom de lois tous les actes auxquels les chambres ont participé. Il
s’agit des actes qui ont de la loi non seulement la forme extérieure,
mais le caractère réel etintrinsèque, des Gesetze in maleriellem SIRME,
selon l’expression usitée en Allemagne. En ce sens, il n’y a de loi
que là où ily a règle, et détermination d’un principe de droit,</p><p>Anordnung ez'nes RECHLSSALZER, pour emprunter la définition très
précise d’un éminent auteur, M. Laband.</p><p>Que l’expression de loi ait été prise en cette acception par la
Constitution norvégienne, c’est ce qui ne saurait faire de doute,
puisque le texte distingue et oppose, d’une part, la confection et
l’abrogation des lois; et de l’autre, le vote des impôts, des crédits,
des emprunts et de la liste civile, le contrôle des finances, de l’administration et des affaires étrangères; la fixation des pensions et
traitements et la naturalisation des étrangers. Dans le sens que
nous venons d’indiquer, les attributions législatives des chambres
</p><pb n="305"/><p>s’opposent à leurs attributions financières et de contrôle. Or c’est
précisément la distinction consacrée par l’article 75.</p><p>La conséquence s’impose. Pour tout ce qui n’est pas matière
proprement législative, les articles 76 à 79 ne s’appliquent plus.</p><p>Il n’y a plus de division en deux chambres, plus de veto suspensif. Les résolutions du Storthing sont prises en assemblée plénière,
et soumises à la sanction du roi. Il doit en être ainsi, notamment,
des résolutions en matière financière et constitutionnelle, telles
que celles qui ont donné lieu au conflit actuel.</p><p>Non seulement cette interprétation résulte du texte, mais elle a
été consacrée par soixante années de pratique et elle est commandée
par le bon sens. On a relevé avec soin les précédents, qui sont tous
favorables. On a fait valoir de plus, et avec une grande force de
logique, que la restriction du droit de sanction du roi en matière
purement législative avait pour corrélatif une procédure spéciale
et compliquée, le vote en deux chambres, trois fois répété après
trois élections; la où ces garanties font défaut, elles trouvent un
équivalent dans le droit de sanction absolu.</p><p>En matière constitutionnelle, spécialement, il est de toute impossibilité d’appliquer le veto suspensif, car il faudrait alors, logiquement, appliquer les articles 76 à 79 dans leur entier, et par
conséquent aussi la division du Storthing en deux Chambres. MAIS,
outre que cette application est tout à fait forcée, la division en deux
Chambres est incompatible avec la règle de l’article 112 qui ne
permet pas les amendements, et qui exige une majorité des deux
tiers des voix du Storthing. Aussi les adversaires du droit de sanc—
tion ont—ils été amenés à soutenir qu’en matière censtitutionnelle
tout se trouve réglé par l’article 112, que cet article ne parle pas
de sanction, que par suitele roi n’a aucune espèce de veto, et que
cette garantie est remplacée par le vote à la majorité des deux tiers
après une élection. Il en résulterait cette conséquence étrange qu’il
serait plus facile de changer la Constitution que de faire une loi, et
que pour éluder les complications de procédure des articles 76 à
79, il suffirait de rendre constitutionnelle une matière législative.</p><p>Ne serait-il pas, d‘ailleurs, contraire à tous les principes, que le
Storthing pût, de sa seule autorité, modifier la CONSTITUTION, c’est-
à-dire l’organisation des grands pouvoirs de l'ÉTAT, et élargir ses
attributions aux dépens de celles du roi? ce que peut faire une
assemblée extraordinaire constituante, réunissant tous les pouvoirs,
une assemblée ordinaire ne peut pas le faire, car elle n’est qu’un
des organes de la puissance publique. Une nation a sans doute le
droit imprescriptible de changer sa CONSTITUTION, mais sa volonté
</p><pb n="306"/><p>ne peu s’exprimer que par l’accord de tous les pouvoirs régulièrement constitués. Considérer le STORTHING, à cet égard, comme le
représentant de la nation NORVÉGIENNE, c’est ressusciter les sophismes
de la souveraineté populaire (1).</p><p>Il est assez remarquable que les rédacteurs de la Constitution
norvégienne ont eu sous les yeux, et se sont proposés en plusieurs
points comme modèle, la Constitution française du 3 septembre 1791. Ce fait a été rappelé plus d’une fois dans les discussions
récentes, mais on s’est borné à citer le texte de la constitution :
peut—être aurait-on pu insister sur les travaux préparatoires.</p><p>Comme la Constitution norvégienne, la Constitution française ne
connaît qu’un veto suspensif; mais bien plus explicite que le texte
norvégien, elle étend ce droit de veto à tous les décrets du Corps
législatif(ch. 3 sect. 3 art. 4"), sauf certaines exceptions énumérées
à l'article 7, et sauf aussi les décrets concernant l’établissement,
la prorogation et la perception des contributions publiques (art.8).</p><p>OR, l’assemblée constituante avait parfaitement conscience de la
distinction entre les lois proprement dites et les autres actes de
l’assemblée : bien qu’elle donne le nom de lois, en la forme, à tous
les décrets sanctionnés par la loi, ou devenus exécutoires malgré le
veto, elle distingue (ch. 3 sect. l art. 1), en énumérant les attributions du Corps législatif, douze sortes d’attributions, dont la première seulement consisteà « proposer et décréter les lois. » La distinction a été faite par Mirabeau dans la séance du 11 septembre
1789 (2), et sur les explications qui s’ensuivirent, on rédigea la
décision de principe votée le même jour en termes généraux
comprenant tous les actes du Corps législatif.</p><p>D’autre part, la Constitution du 3 septembre 1791 prescrivait un
mode spécial pour changer la Constitution : la convocation d’une
constituante. La délibération par laquelle le Corps législatif faisait
cette convocation devait être répétée trois fois (titre VII) et n’avait
pas besoin de la sanction du roi, parce que, comme l’expliquait le
rapporteur M. Frochot(3), en ce cas, on remontaitàla source, et la
sanction devait être demandée à la nation même, en qui réside
toujours le p0uvoir constituant.</p><p>Chose remarquable : en attendant le vote de la CONSTITUTION, l’as—</p><note place="bottom">(l) L‘ensemble des raisons qui précèdent a été développé dans la consultation de la Faculté de Christiania. M. le professeur Brandt 9. seul émis un avis
séparé dans lequel il déclare se décider par la dernière de ces considérations
tirée des principes, mais ne pouvoir se rallier aux arguments de texte.</note>
<note place="bottom">(2) Archives parlementaires, t. VIII, p. 610.</note>
<note place="bottom">(3) Moniteur des 1*r et 2 septembre 1789.</note>
<pb n="307"/><p>semblée constituante considéra toujours que ceux de ses décrets
qui étaient constitutionnels n’avaient pas besoin de sanction (1).</p><p>Mais c’est parce que l’assemblée se considérait comme seule dépositaire du pouvoir constituant, et créant les pouvoirs du roi luimême (2). En fait pourtant, pour ne pas soulever le u voile religieux
jeté sur une vérité avouée », selon l’expression de Mirabeau (3), la
sanction fut demandée et obtenue, parce que, comme disait le
même orateur, « il importe souverainement au monarque, pour le
succès de la tranquillité publique, que nos arrêtés soient acceptés,
et que surtout ils paraissent l’avoir été volontairement (4). - C’est
ainsi que sur le refus du roi de sanctionner dans leur ensemble les
décrets du 4 août, l’assemblée décida de faire de nouvelles instances
auprès de lui, et malgré quelques querelles de mots sur la sanction
ou l’acceptation des décrets, continua ces instances jusqu’à ce que</p><note place="bottom">(1) Séance du 11 septembre 1789 (Arch. parlem., t. VIII, p. 610). M. Camus : Tout le monde reconnaît que la Constitution n’est pas soumise au veto, qu‘il
n’y a que les lois. Il est donc inutile d‘énoncer une vérité incontestable. Cpr.
séance du 14 septembre 1789 (Ibid., p. 636), et l‘opinion de Treilhard (annexe
à la séance du 21 septembre, ibid., t. IX, p. 90) : &lt; Distinguons avec soin
« la Constitution de la législation. Une nation et sans contredit le droit de se
« donner une Constitution; c’est de cette Constitution que les pouvoirs tien-
“ nent ou sont censés tenir tous leurs droits. L’acceptation de leur part est
« nécessaire, parce qu'elle forme le contrat entre eux et la nation; mais il
« faut se donner de garde de confondre cette acceptation, qui n‘est qu’une
« assurance que les personnes chargées des difl‘érents pouvoirs en rempli-
« ront les fonctions dans toute leur étendue, avec la sanction qui forme le
c complément d'une loi dans un gouvernement organisé. » — V. enfin le dis—
cours de BARÈRE, séance du 5 octobre 1789 (ibid., p. 342), et celui de Robes—
pierre du 1°r septembre 1791 (Moniteur du 3). — V. aussi le décret des 2-5 n0vembre 1790, article 1": « A l‘avenir, il sera fait, pour chaque décret, deux
minutes en papier, sur chacune desquelles le consentement royal sera exprimé par cette formule : le Roi accepte et fera exécuter, lorsqu‘il s‘agira
d’un décret constitutionnel; ou par celle-ci : le Roi consent et fera eæécuter,
lorsque le décret ne sera que législatif; et si, en ce dernier cas, le roi refusait 30n consentement, son refus suspensif serait exprimé sur chaque minute
par la formule : le Roi examinera.</note>
<note place="bottom">(2) Discours de Barère (5 oct. 1789, Arch. parl., t. IX, p. 341) ; « La Consti-
« tation peut être présentée à l‘accession du prince plutôt qu’à son accepta-
« tion, mais elle ne peut être exposés au refus, encore moins a la critique
a du pouvoir exécutif, puisqu‘il ne prend sa source que dans la Constitution
s même. Comment le pouvoir exécutif pourrait-i1 modifier le pouvoir natio«
« nal qui le créet S’il n‘existe que par la CONSTITUTION, comment peut-il la
« refuser! :</note>
<note place="bottom">(3) Séance du 14 septembre 1789, Archives parlementaires, t. VIII, p. 636.</note>
<note place="bottom">(4) Séance du 5 octobre 1789, Archives parlementaires, t. IX, p. 342. Cpt.
séance du 18 septembre 1789, ibid., p. 33.</note>
<pb n="308"/><p>—
le roi eûtdonné son consentement(l). L’assemblée française de 1789
semblait ainsi donner par avance un exemple de prudence au Storthing de 1880.</p><p>Ainsi la Constituante elle-même, malgré ses théories si absolues
sur la souveraineté populaire, ne croyait pas pouvoir accorderà
une assemblée législative ordinaire le droit de modifier la Constitution. Elle distinguait les matières constitutionnelles des lois, et
entre les actes législatifs en la forme, les lois proprement dites des
autres décisions. En établissant le veto suspensif, elle en réglait
l’exercice pour tous les cas. Si c’est là le texte que les constituants
norvégiens ontpris pour modèle, il faut reconnaître qu’il ne prêtait
à aucune équivoque; s’ils ont résolu différemment les questions,
ils avaient sous les yeux des solutions très nettes; et on ne peut
pas dire que l’influence française ait jeté de la confusion dans leurs
esprits. Sur le point spécial des modifications à la CONSTITUTION, ils
avaient à choisir entre la doctrine française, qui confie les modifications à une constituante spécialement élue, et la tradition parlementaire anglaise de la souveraineté absolue du roi en parlement.</p><p>La troisième solution, consistant à donner le pouvoir constituant
au Storthing seul, ou à ne‘ laisser au roi, en cette matière, qu’un
veto suspensif, est la moins concevable, et en tout cas celle que
n’autorisait aucun précédent. '</p><p>La doctrine du pouvoir constituant du Storthing conduit d’ailleurs à un résultat très grave. La Norvège est unie à la Suède par
un acte d’union (Itz‘gsakt), dont beaucoup d’articles reproduisent
textuellement la Constitution norvégienne, et dont l’article 12 dispose même expressément qu’elle ne pourra être modifiée que dans
les formes prescrites par l’article 112 de cette Constitution. Si l’article 112 permet au Storthing de modifier la Constitution de sa seule
autorité, il pourra donc aussi, sans la sanction du roi, briserl’Union
suédoise. Et en admettant même qu'il ne puisse pas toucher aux
articles du Re‘gsakl, a vrai dire, toute modification à la Constitution
intéresSe l’UNION, car le roi est le seul lien entre les deux pays, et
seul il peut veiller à ce que chacun d’eux n’introduise pas dans sa
Constitution des changements de nature à compromettre l’entente
et l’harmonie. A cet égard, le droit de sanction du roi prend une
importance toute particulière : il est la garantie même de l’Union
et la condition de son existence. C’est ce point de vue qùi'a été
mis en relief tout spécialement par M. Rydin et qui préoccupe vivement l’opinion publique en Suède.</p>
<note place="bottom">(1) Séances des 14 et 18 septembre 17 89.
-._</note>
<pb n="309"/><p>En résumé, le texte et l’esprit. de la Constitution conduisent à
reconnaître le droit de sanction absolu du roi en toute matière
autre que la législation, c’est—à—dire en matière constitutionnelle et
financière.0n est donc amené forcément à résoudre,dans le sens du
gouvernement les deux premières questions résultant de l’acte d’ac—
cusation.</p><p>Quant à la troisième question, elle porte simplement sur le droit
de scinder la sanction royale. Ce droit serait assurément fort contestable s’il s’agissait de dispositions offrant entre elles quelque
connexité. Mais il est de principe universellement admis qu’une
assemblée ne peut pas, pour forcer la main au gouvernement, présenter dans le même conteste à la sanction des dispositions d’ordre
différent et sans lien entre elles. En pareil cas, il y a en réalité plusieurs résolutions difi‘érentes sur lesquelles s’exerce le droit de
sanction dans son intégralité.</p><p>III. —— Il est difficile, on le voit, de ne pas reconnaître que le roi
avait agi dans la plénitude de son droit. Mais en admettant même
la thèse inverse, il faut bien avouer au moins que la question était
douteuse. Un ministre qui tranche une difficulté d’interprétation
constitutionnelle dans le sens qui lui paraît le plus raisonnable.
qui a pour lui des arguments d’une grande valeur, et l’autorité de
la doctrine et des précédents, encourt-il à raison de ce seul fait une
responsabilité pénale? Telle était la troisième question sur laquelle
il parait encore malaisé de se ranger de l‘avis des juges du Rigsret.</p><p>Le gouvernement avait poussé le scrupule, pour ne rien négliger,
jusqu’à demander à la Faculté de droit de Christiania une consultation en forme sur son droit de veto. L’avis de la Faculté avait été
unanime en sa faveur, et motivé par une vigoureuse argumentation
que les adversaires du veto n’ont pu ébranler. On conçoit difficilement, et on n’a peut-être jamais vu un gouvernement aussi désireux
de s’éclairer sur ses droits et de mettre sa conscience à l’abri. Un
ministère qui s’entoure de pareilles précautions peut commettre
une erreur, il ne commet pas une faute.</p><p>D'autre part, le ministère n’a pas de compte à rendre de l’usage
qui peut être fait de la prérogative royale. Le droit de sanction
n’existerait plus si le parlement pouvait critiquer la manière dont
il est exercé et faire de cette question l’objet d’une accusation (i).</p><note place="bottom">(l) Les articles visés par l‘arrêt sont ainsi conçus : CONSTITUTION, art. 30. — Il sera tenu au Conseil d‘État procès—verbal de
toutes les affaires qui y seront traitées. Chacun de ceux qui ont siège au
Conseil est obligé d‘exprimer son avis en toute sincérité, et le roi est tenu de
</note><pb n="310"/><p>Par malheur la plupart des Constitutions contiennent cette disposition étrange qui consiste à confier lejugement des causes politiques à des hommes politiques. Nulle part peut—être ce défaut n’est
plus saillant qu’en Norvège. La Haute-Cour (Rz‘gsret) se compose
des membres de la Cour suprême réunis aux membres du Lagthing.</p><p>Or les premiers sont au nombre minimum de sept (CONSTITUTION,
art. 88); les seconds au nombre de 28. Les récusations ne peuvent
éliminer qu’un tiers des membres. La majorité est acquise d’avance
aux membres du LAGTHING, et comme ceux-ci sont nommés par le
STORTHING, il en résulte que ce sont, en définitive, les accusateurs
qui nomment les juges dans leur sein.</p><p>Par la condamnation qui vient d'étre prononcée, le Storthing
est—il parvenu à ses fins, c’est-à-dire à l’établissement de la responsabilité ministérielle, cause malérielle de tout le conflit? Il faut bien
reconnaître que le procédé par lequel il est arrivé à renverser les
l‘entendre. Mais il reste loisible au roi de se décider d‘après son propre jugement. Si quelqu’un des membres du Conseil estime que la décision du roi
est en Opposition avec la Constitution ou les lois du royaume, ou qu'elle est
manifestement préjudiciable à l‘ÉTAT, il est de son devoir de faire contre cette
décision des représentations énergiques, et de consigner son avis au procès—
verbal. Celui qui n’aura pas protesté de cette manière sera réputé avoir été
d‘accord avec le roi; il sera responsable, en conséquence, de la manière qui
sera déterminée plus loin, et pourra être mis par l‘0delsthing en accusation
devant la Haute-Cour.</p><p>Loi du 7juillet 1828, art. 1". — Le membre du Conseil d‘État qui, contre la
Constitution ou les prescriptions d’autres lois existantes. en infraction aux
devoirs de ses fonctions, par proposition, conseil ou décision, ferait en sorte
ou contribuerait...
e) à. ce que les décisions du Storthing ne reçussent pas la force et valeur qui
leur est attribuée par la Constitution
sera puni, si l’acte n’est pas de nature à encourir les peines de la haute
trahison, de la perte de ses fonctions, ou même, suivant l‘importance des circonstances et le degré de culpabilité, il sera condamné à l‘incapacité de re—
vêtir aucune fonction, charge ou emploi.</p><p>Art. 6. — Le membre du Conseil d'Ètat qui, dans d‘autres circonstances
que les cas expressément prévus par cette loi, se rendra coupable d‘une
omission ou d'un acte contraire à. quelqu'un des devoirs de ses fonctions
déterminées par la Constitution ou l’acte d'UNION, sera puni, s‘il ne s‘est pas
rendu par la même coupable de quelque acte punissable plus sévèrement, de
500 à 2,000 spd. d‘amende, ou, suivant les circonstances, de la. perte de ses
fonctions.</p><p>Il est à remarquer que l’article 1" de cette loi n’est visé que sur le premier
chef de condamnation. Peut-être faut-il en conclure que sur les deux autres
chefs le ministre est condamné non pour un acte illégal, mais pour un acte
contraire au bien de l‘État. La question de droit ne serait donc pas tranchée
sur ces deux chefs.
</p><pb n="311"/><p>ministres est bien éloigné de l’esprit du régime parlementaire. Il
consiste à substituer la responsabilité pénale des ministres à la res—
ponsabilité politique. Faute de pouvoir les renverser par un vote,
le Storthing les fait condamner par un arrêt. Les dangers d’une pareille politique ne sont que trop manifestes. Le régime parlementaire est avant tout un régime de conciliation et de transaction. Le
système inauguré par le Storthing est un système de guerre à outrance. Les votes de blâme renversent les ministères par la force
de l’opinion. Les arrêts les destituent au nom de la loi. La discussion fait place à la lutte ouverte. Ni le gouvernement, ni le Storthing ne paraissent déterminés à céder. La solution est le secret de
l’avenir.</p><fw place="bottom">XV. 10</fw><p>Ni
</p></div><pb n="312"/><div type="section" feature="conseil"><head>CONSEIL DE DIRECTION</head><p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p><p>DU 25 FÉVRIER 1884.</p><p>Présidence de M. Bansoux.</p><p>M. le Président invite le Conseil de Direction à désigner
les membres de la Société chargés de la représenter au Congrès des Sociétés savantes, qui doit se tenir les 15, 16 et
17 avril 1884, à la Sorbonne.</p><p>Le Conseil désigne les membres suivants : MM. Henri
BARBOUX, BUFNOIR, G. PICOT, Charles TRANCHANT, Charles
LYON-CAEN, Jacques FLACH, Bomxssmux et Fernand DAGUIN.</p></div><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS.</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du 28 mars 1884. —— Présidence de M. CH. TRANCHANT. —
Présents:MM. RENAULT, de Saint-AUBAN, F. DAGUIN, FAUCHILLE, THEURAULT, Via], CHALLAMEL, ALPY, MORNARD, BONNASSIEUX, LALLEMAND, Maynard
de Franc. —— Excusés : MM. BOULLAIRE, CORTOT, Bucaille de LITTINIÈRE,</p><p>Louiche—DESFONTAINES, Ch. Daguin.</p><p>M. Renault fait observer qu’il n’a pas pu assister à la dernière séance de
la section, n’ayant pas reçu de conv0cation.</p><p>Annuaire étranger de 1884.— Monaco. Aucun document n’est encore
parvenu. — Belgique : M. le Président remet à M. le Secrétaire général,
pour l‘impression, les travaux de M. Boullaire sur la loi du 19 jan—
vier 1883 relative à. la pêche fluviale; de M. de Saint—AUBAN, sur les lois
relatives aux bourses de commerce; de M. Louiche—DESFONTAINES, sur la
loi du 25 juin 1883 concernant la juridiction consulaire. — Grand-Duché
«le Luxembourg : La loi sur les marques de fabrique sera proposée à
M. Lyon—Caen. — Suisse : La notice générale sera faite par M. Gosset.</p><p>M. Delalande remet un travail sur la loi relative à la propriété littéraire et
artistique. M. Gaulis se charge de la notice pour le canton de Vaud.</p><p>Annuaire français de 1884. — M. Challamel remet la notice générale.</p><p>M. le Président remet àM. le Secrétaire général, p0ur l’impression, le
</p><pb n="313"/><p>——3l3—travail de M. PASCAUD, sur la loi du 5 janvier 1883, modifiant l’art. 1734
du Code civil. M. Bouchié de Belle sera invité a hâter la rédaction de sa
notice sur les colonies. M. Pinchon annotera le Code annamite du 3 oc—
tobre 1883.</p><p>Bulletin. -— M. de Saint—Auban promet une étude sur le contentieux
administratif en Belgique. — Comptes rendus d'ouvrages. — M. Mor—
nard remet le compte rendu de l‘ouvrage de M. Paulmier sur l’Assurance
sur la vie. —- Sont distribués : Notice historique sur le notarial, par
M. PAPPAFAVA, à. M. Bonnassieux; la Transportation des récidivistes,par
M. CHAUFFARD, à. M. Vial; les Races de la Suisse au point de vue historique et juridique, par M. HORNUNG, à M. Fauchille; les Certificats
d’études spéciales en ALGÉRIE, par M. Rouard de CARD, à M. Challnmel ;
les Pays libres, par M. FERRAND, a M. Alpy; les Écoles de droit au J11.pon, par M. Vidal BEY, à M. Lallemand; le Congrès de Paris de 1856 et
la jurisprudence internationale, par M. Arth. DESJARDINS, à M. Louiche-</p><p>Desfon_taines; Statistique du royaume de Belgique pendant l'année
1882, à M. Lallemand.</p><p>La séance est levée à cinq heures et quart.</p></div></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Passive Correalität and Salidan’td‘t im rämischen und heutigen RECHTE,
par le D‘r Joseph UNGER, président du REICHSGERICHT, à VIENNE, membre
de la Chambre des seigneurs, professeur honoraire à l’Université.</p><p>Une législation bien faite doit—elle reconnaître deux espèces de solidarité
de la part des débiteurs? Le Code civil qui se prépare pour l’empire d’Al-</p><p>1emagne consacrera—H1 deux classes de débiteurs solidaires? Tel est le
problème à la solution duquel, si nous ne nous trompons, le D' Unger veut
coopérer en se demandant, dans une habile et savante dissertation, s’il
existe encore dans le droit moderne, comme dans le droit romain, deux
sortes d’obligations solidaires, l’une appelée depuis longtemps déjà par les
Allemands d’un nom qui a le grave défaut à mes yeux de n’être pas latin.</p><p>CORREALITÄT, l’autre Solidarité simple. La première engendre au profit du
créancier les avantages les plus étendus (solidarité parfaite). Elle lui confère notamment le droit de rendre les coobligés respectivement responsables de la faute les uns des autres; elle lui permet de n’interrompre la
prescription que contre l’un, pour qu’elle soit du même coup interrompue
contre tous; elle l’autorise peut—être même à. invoquer la chose jugée
contre l’un àl’encontre des autres. La seconde (solidarité imparfaite) ne lui
</p><pb n="314"/><p>donne guère que le droit de réclamer à chacun de ses débiteurs solidum
debii-i, sans qu’il puisse actionner celui qui n'est pas en faute, à raison
de la faute de l’autre, sans qu’il ait la faculté de se prévaloir contre tous de
l’interruption de prescription opérée ou du jugement obtenu contre l’un
d’eux. — Il y a, dit notre auteur, solidarité parfaite ou imparfaite à la
volonté des personnes qui contractent, ou dela loi; la convention,les législateurs sont libres d’établir l’une ou l’autre.</p><p>Quand il y a solidarité parfaite (corréalité), on se trouve en présence d’une
obligation à la fois une et multiple : elle est multiple par les liens dont elle
se compose; elle est une, non pas à raison de son objet et de sa cause,
comme nous le disons généralement en France. L’auteur repousse avec
énergie cette façon d‘entendre la solidarité, qui a pour défenseurs des noms
connus, BEKKER, CZYHLARZ, DERNBURG, Bruns; l’obligation corréale est une
(c’est l’auteur qui parle) comme était une la nation romaine, bien que composée de trois tribus, comme est un le quadrige : c'est un groupe, un ensemble d’obligations, formant un tout, une unité qui a son nom, obligation
corréale, et qui est distincte des obligations isolées qui la composent. L’obligation solidaire, au contraire, est à tous égards un rapport multiple.</p><p>L’auteur de notre travail a développé avec complaisance ce point de vue
spéculatif; il me paraît plus que douteux qu’il ait été, comme il le pense,
dans l’esprit des jurisconsultes romains.</p><p>Si telle était leur théorie, on comprend qu’elle ne soit pas reproduite dans
les codes modernes, et qu’il n‘y ait plus d’intérêt sérieux à y maintenir
deux espèces de solidarité. AUSSI, en exprimant le vœu que certains des
effets exorbitants de la corréalité soient atténués, le D' Unger est partisan
de l’unification de l’institution, et il l’a conseillée et approuvée dans une
étude sur le projet de révision du Code civil saxon.</p><p>Mais il existe une autre interprétation du droit romain que Cujas avait
donnée, que Savigny a reprise dans son Traité des obligations, que la
majorité des jurisconsultes allemands a adoptée et qui, chez nous, vient
d’être magistralement résumée par notre éminent collègue, M. Labhé (In—
stituts d‘0rtolan, 12E éd., t. III, p. 818 et 8.). La solidarité parfaite (obligation corréale des Allemands), c'est la modalité ajoutée par la convention
à une obligation contractée par plusieurs pour renforcer le droit du créancier, c’est, comme le cautionnement, un instrument de crédit. La solidarité imparfaite (solidarité simple, obligation in solidum), c’est la responsabilité légale imposée à plusieurs personnes qui, par une faute commune.
ont causé à autrui un préjudice, et sont tenues chacune, parce que cha—
cune est en faute, d’en procurer à la partie lésée la réparation intégrale :
affaire de convention dans le premier cas; affaire de responsabilité dans le
second.</p><p>Quelque désirable que soit la simplicité dans la loi, est—il sage, est-il juste
de traiter de même deux institutions aussi dissemblables dans leur but, de
ne plus attacher à la solidarité que les effets restreints de la solidarité imparfaite ou de Fumer de tous les attributs de la solidarité parfaite? Le
crédit en souffrira, si on adopte la première solution; le principe de justice
</p><pb n="315"/><p>sera méconnu, si on s’attache à la seconde. Et cependant telle parait bien
être la décision du Landrecht prussieu (part. 1, tit. 6, S 29 à 32), du Code
civil autrichien (art. 1301 et 1302) et du Code de commerce allemand, qui
emploie exactemeutles mêmes expressions (solidarisch haflen) pour carac—
tériser l’engagement de ceux qui s’obligent solidairement par contrat et de
ceux qui, àraison d’une faute, sont déclarés responsables (V. art. 112, 204,</p><p>225b, 241. Le Code civil qui s’élabore persévèrera-t-il dans cette voie?</p><p>Malgré tout le regret que nous éprouvons de ne pas voir notre disserta—
tion tenir un compte suffisant de cette distinction, nous devons y constater
de grandes qualités, une connaissance approfondie du droit romain, des
rapprochements ingénieux avec le droit public, le résumé habilement pré—
senté des nombreux travaux que la matière de la solidarité :1. suscités en
Allemagne depuis quelques années. L’auteur nous prouve que notre littérature juridique (romaine et française) se répand à l’étranger, et il nous
renseigne sur la plupart des législations de l’Europe centrale, depuis le
Codex Maximilianus de Bavière de 1756 jusqu’au Code fédéral suisse sur
les Obligations de 1881. A tous ces titres, l'étude du D' Unger intéressera
vivement tous ceux qui voudront en prendre connaissance.</p><p>GÉRARan.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L’ORIENT.</head><p>Projet de loi sur les mines, pour la République ARGENTINE, rédigé
par M. E.-D.-D. Enrique RODRIGUEZ, avec notes et commentaires. -— Les
États de l’Amérique du Sud sontdans l’habitude de confier a des juriscon—
sultes la préparation des diverses lois, {qui sont ainsi soumises aux délibérations des corps législatifs, renvoyées ainsi avec les débats législatifs
à un nouvel examen des rédacteurs, et enfin sanctionnées ou rejetées dans
leur ensemble lorsqu’elles sont de nouveau soumises, telles qu’elles sont pro—
posées parles commissions de préparation au pouvoir législatif. C’est à ce
mode de procéder que le Brésil et la République Argentine doivent notamment leur Code civil, qui sont des œuvres si remarquables. Ajoutons que
les projets ainsi préparés sont accompagnés de notes et de commentaires
qui éclairent complètement la rédaction et ne permettent pas de se méprendre sur le sens et la portée des textes. Un projet de codification de la
législation sur les mines pour la République Argentine vient d’être l’objet
d’un travail préparatoire de même nature. Ce projet comprend cent articles
accompagnés de notes destinées à constituer un exposé de motifs et un
commentaire de la loi.</p><p>Le titre 1 contient une classification des mines correspondant au titre I
de notre loi du 21 avril 1810. On admet trois classes : les mines, les minières et les carrières; il est donné toutefois plus de développements à. la
nomenclature des matières comprises dans la seconde catégorie. Le 5 2
correspond au titre II de la loi de 1810; le caractère domanial des mines
y est affirmé; elles sont la propriété de la nation ou des provinces, suivant
</p><pb n="316"/><p>le territoire où se trouve le gisement. Leur recherche et leur exploitation
peuvent être concédées. L’État ne peut se charger directement de leur
exploitation que dans des cas exceptionnels. L’acte de concession est le
titre constitutif de leur propriété. Elles constituent une propriété distincte
de la propriété de la surface. Elles sont immeubles.</p><p>Dans le 5 3 où l’on suit moins directement l’ordre adopté par notre loi de
1810, il est déclaré que la recherche et l’exploitation des mines constitue
un travail d’utilité publique. Une concession ni une exploitation ne peuvent
être matériellement divisées sans l’autorisation du gouvernement; il en est
autrement des droits individuels des membres des sociétés concessionnaires. Les mines peuvent être expropriées pour cause d’utilité publique.</p><p>Elles constituent une propriété perpétuelle.</p><p>Titre II. Toutes personnes peuvent acquérir des mines lorsqu’elles ont
la capacité nécessaire pour posséder des biens fonciers. Des exceptions sont
faites seulement pour les juges et les employés de l’administration des
mines et leurs parents pouvant être considérés comme personnes interposées, au sujet des mines placées sous leur juridiction ou leur surveillance.</p><p>Titre 111. Rapport entre le propriétaire de la mine et celui de la surface.</p><p>5 1. Réglementation du droit de recherche. —— Une grande latitude est
donnée pour les travaux de recherches sur les terrains incultes et non clos;
ailleurs des autorisations préalables sont nécessaires; les mines ne sont concédées qu’après l’accomplissement de formalités età des conditions fixées par
la loi, et notamment à charge d’indemniser le propriétaire de la surface des
dommages qu’il peut souffrir. Le g 2 désigne certains terrains où les récherches ne peuth avoir lieu à raison de leur nature ou du voisinage des
lieux habités, canaux, chemins de fer, mines déjà. concédées.</p><p>Le 5 3 consacre pour le propriétaire de la surface le droit de faire des recherches sans permission, mais sans pouvoir nuire aux autorisations antérieurement données, et sans préférence en cas de concours de demande.</p><p>Section 2. De l’exploitation. —— Droit d’acquisition du sol et exercice des
servitudes nécessaires à. l’exploitation; responsabilité des exploitants à raison des préjudices qu’occasionne l’exploitation.</p><p>Le titre IV est consacré a la réglementation de l’exploitation des matières
comprises dans la seconde catégorie. Cette partie qui, au point de vue de
la classification des substances minérales, concorde avec la seconde catégorie admise par la loi du 21 avril 1810 sous le titre de minières, n’a rien
de commun avec la réglementation de ces matières faite par la loi française
de 1810, d’ailleurs considérablement modifiée elle—même quant à. ce par la
législation postérieure; alors que notre loi ne désigne comme rentrant dans
cette catégorie que les minerais de fer d’alluvion, les terres pyriteuses, alu—
mineuses et les tombes; le projet de loi argentin y place quatre ou cinq
natures de substances minérales : les sables métallifères, les pierres précieuses roulées dans les eaux courantes et celles qui ont été déposées par
les eaux dormantes (placeres); 2' les scories; 3° les dépôts métalliques
d’alluvion, salins, borates, tombes, etc.; 4‘ les terres pyriteuses, alumineuses. etc., phosphates, barytine. kaolins, etc; 5° les métaux non compris
</p><pb n="317"/><p>dans la première catégorie. Au point de vue de la réglementation, les
matières comprises dans cette catégorie sont elles-mêmes divisées en deux
classes, suivant qu’elles sont considérées comme d’utilité commune ou non.</p><p>Lorsque les gisements se trouvent sur une propriété privée, le propriétaire
a le droit de les exploiter; s’il n’exerce pas son droit, ils peuvent être concédés à des tiers par l’autorité. Le projet détermine ensuite les obligations
des exploitants; la délimitation des exploitations; les cas de déchéance;
les rapports entre les exploitants et les propriétaires du sol.</p><p>Les cinq ou six articles qui composent le titre V sont consacrés à régler
l’exploitation des matières comprises dans la. troisième catégorie, soit aux
carrières. Celles qui se trouvent sur un terrain appartenant à. l‘État ou a un
municipe peuvent être concédées. Lorsqu’elles se trouvent sur un domaine
privé, leur exploitation peut être concédée à charge d’une juste indemnité,
si cette exploitation est reconnue d’un intérêt public; ainsi dans le cas où
elle est nécessaire pour l’exécution de travaux publics. L’exploitation des
carrières est soumises aux règles concernant l’exploitation des mines lorsqu’elle a lieu à l'aide de puits ou galeries. Fémup-Gmsun.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Droit commercial; du contrat de transport; — Droit civil; de la responsabilité et de la garantie (articles publiés par M. SAINCTELETTE, dans la
Belgique judiciaire).</p><p>Les Chambres belges sont saisies de la révision du Code de commerce,
relativement au contrat de transport.</p><p>Nous venons de lire avec le plus vif intérêt un travail qui a paru dans la
Belgique judiciaire, gazette des tribunaux belges et étrangers, dans les
numéros notamment des 29 mars, 1" juillet, 7 Octobre et 4 novembre 1883.</p><p>L’auteur, M. SAINCTELETTE, membre de la Chambre des représentants de
BELGIQUE, avocat des plus distingués du barreau de MONS, a occupé les
fonctions difficiles de ministre des travaux publics de manière à se faire
unanimement regretter, lorsque pour des motifs de santé il a dû prendre
le parti de se retirer; mais récemment il a. repris sa place sur les bancs de
la Chambre.</p><p>La compétence de l’écrivain est donc complète au point de vue pratique
comme au point de vue de la théorie.</p><p>L’intitulé même du travail indique le cadre des questions traitées :</p><p>Du contrat de transport; — transport des choses; —- obligations du voitu—
rier; -— difficultés principales.</p><p>L’auteur rappelle en commençant que deux juristes suisses, MM. de SELGNEUX, de GENÈVE, et CHRIST, de Bâle, ont pris l’initiative dans une conférence réunie à Berne et dans laquelle étaient représentées les principales
nations du continent, d’arrêter les bases d'un traité relatif au transport international des marchandises par chemin de fer;
</p><pb n="318"/><p>—
Examinant l’une des questions autour de laquelle, dit-il, on a faitle plus
de bruit, celle que tant de gens appellent improprement la responsabilité du
voiturier, l‘auteur examine ce qui touche a la garantie du voiturier, qui
naît du contrat, qu’on peut annihiler, augmenter, réduire, et a la responsabilité, qui est d’ordre public, qu’on ne peut éluder, aggraver, détruire par
des pactes, et il analyse à cet égard avec grand soin la doctrine et la juris—
prudence en matière de fautes contractuelles.</p><p>M Sainclelette examine ensuite les droits du voiturier de mettre à te]
prix qu’il juge convenable le service qu’on lui demande, liberté plus précieuse encore quand il s’agit de transports internationaux; il approuve que
les gouvernements représentés à Berne aient compris qu’il ne faut pas
vouloir arrêter des tarifs internationaux pour de grandes distances et a de
longs termes. Il est d’avis aussi que le droit de fixer l’échéance du payement du prix de transport a une importance reconnue pour le voiturier, et
il critique sous ce rapport certaines dispositions du traité de BERNE, notamment l'article 20 quant au recouvrement à opérer par le chemin de fer, dernier transporteur, des frais de transport, de douane et d’autres.</p><p>Dans un autre article, l’auteur établit la nature de l’action en responsabilité et de l’action en garantie.</p><p>Nous croyons inutile de compléter cette analyse, nous n’avons voulu
donner qu’une idée sommaire du travail de M. Sainctelette sur quelques
points spéciaux.</p><p>On retrouvera dans les discours prononcés à la Chambre des représentants par M. SAINCTELETTE, dès le début de la discussion de la loi sur les
transports (1), des observations fort intéressantes, soit comme écrivain, soit
comme orateur; l’ancien ministre exprime avec clarté et talent son avis sur
les questions les plus délicates en tenant compte des intérêts et des obligations réciproques des parties dans les relations auxquelles donne lieu le contrat de transport. Émile 0L‘LLF.</p><p>Le Droit international de l'EUROPC, par A. G. Hefl‘ter, traduit par
Jules BERGSON, 4‘ édition française, augmentée et annotée par M. F. Heinrich Gefi'eken, ancien ministre—résident et professeur de droit public; 1883.</p><p>Paris. A. Cotillon et C". — Ce livre est l’œuvre la plus importante du
grand savant dont la science du droit international a eu à déplorer la perte
au commencement de l’année 1880. Publié pour la première fois en 1844,
il ne tarda pas à procurer au nom d'Hefi‘ter une célébrité qui s’étendit
bien au delà des frontières de l’Allemagne. Il fut l’objet de six éditions</p><note place="bottom">(l) La discussion à. la Chambre des représentants, interrompue par l’incendie du Palais de la NATION, ne sera pas reprise pendant cette session;
dans un nouvel article, qui a paru dans la Belgique judiciaire du 13 janvier
1884, M. Sainctelette critique les premiers débats, trouvant que l'on entend
moins réviser la loi générale sur les transports que faire une 10i d‘exception
contre les chemins de fer et particulièrement les chemins de fer de l‘État.
</note><pb n="319"/><p>successives, de 1848 à 1873, et donna lieu à. de nombreuses traductions
en diverses langues. C’est de la 4° édition française (correspondant à la
7‘ allemande), publiée d’après la traduction de M. Bergson par M. Heinrich Gelfcken. que nous avons arendre compte aujourd’hui.</p><p>Heffter est le premier qui ait conçu le droit international comme le
résultat plusieurs fois séculaire de la civilisation et particulièrement de la
civilisation chrétienne de l'Europe.</p><p>Dans les rapports sociaux des individus, le droit s’établit par leur volonté
collective ou par celle de l’autorité à laquelle ils obéissent; le droit alors,
c’est l’ordre social. Aucune association permanente n’existe sans droits et
obligations réciproques de ceux qui la composent. A défaut d’un pouvoir
supérieur, ils mainliendront eux-mêmes l’ordre établi au milieu d’eux.</p><p>Le droit international, avec son caractère primordial, dérive. selon le
grand jurisconsulte allemand, de ce même principe : ( Chaque État com—
mence par poser lui-même la loi de ses rapports avec les États voisins;
dès qu’il est sorti de l’isolement, il s’établit dans son commerce avec eux
une loi commune à laquelle aucun ne peut plus se soustraire sans porter
atteinte à. son existence individuelle et à. ses rapports avec les autres. Cette
loi se rétrécit ou s’élargit avec le degré de culture des nations. Reposant
d’abord sur une nécessité ou sur des besoins purement matériels, elle
emprunte à la morale, dans ses développements, son utilité et son autorité
et s’affranchit successivement de ses éléments impurs. FONDÉE, en effet, sur
le consentement mutuel, soit exprès, soit tacite ou présumé du moins,
d’une certaine association d’ÉTALS, elle tire sa force de cette conviction
commune que chaque membre de l’association, dans les circonstances
analogues, éprouvera le besoin d’agir de même et pas autrement pour des
motifs soit matériels, soit moraux. Sans doute la loi internationale ne s’est
pas formée sous l’influence d'un pouvoir législatif, car les États indépendants ne relèvent d’aucune autorité commune sur la. terre. Elle est la loi la
plus libre qui existe; elle est privée, même pour faire exécuter ses arrêts,
d’un pouvoir judiciaire organique et indépendant. Mais c’est l’opinion
publique qui lui sert d’organe et de régulateur; c’est l’histoire qui dans
ses jugements confirme le juste en dernière instance et en poursuit les
infractions. Elle reçoit sa sanction dans cet ordre suprême qui tout en
créant l’État n’y a pourtant proscrit ni parqué la liberté humaine, mais a
ouvert la terre tout entière au genre humain. Assurer au développement
général de l’humanité dans le commerce réciproque des peuples et des
États une base certaine, voilà la mission qu’elle est appelée à. remplir:
elle réunit à cet effet les États en un vaste faisceau dont aucun ne peut se
détacher. »</p><p>Telle est la conception élevée du droit international qui préside à
l'ouvrage d'Hefl‘ter et dont a chaque page, à. chaque ligne, nous allons
retrouver les traces.</p><p>L’ouvrage se divise en trois parties :</p><p>Dans la première, l’auteur étudie le Dam-r lNTERNATIONAL FONDAMENTAL,
sua‘rour PENDANT LA eux; trois chapitres y sont consacrés aux personnes, aux himm, aux oblignlinns.
</p><pb n="320"/><p>La seconde intitulée : Daorr n’acrrous ET DE GUERRE, traite successivement
des Contestations internationales et des moyens de les vider, du Droit
de guerre proprement dit, du Droit de NEUTRALITÉ, de la Fin de la
guerre, de l’Usurpalion et du Droit de post liminie.</p><p>Les Foasms DU COMMERCE INTERNATIONAL constituent l’objet du dernier
livre : dans quatre chapitres, Het’fter examine les Règles générales du
Cérémonial dans les relations réciproques des Nations et des SOUVERAINS, le Commerce diplomatique des ÉTATS, les Établissements internationaux particuliers pour les intérêts sociaux des peuples, enfin
l'Espionnage.</p><p>Sans partager l’enthousiasme de MOHL, qui proclame que ce livre est le
meilleur qui ait été fait sur le Droit international, n’importe en quelle
langue, nous reconnaitrons pourtant volontiers avec lui qu’il marquera
toujours une grande date dans le développement de cette science.</p><p>A M. Heinrich Gefl‘cken, qui n’a pas reculé devant le rôle souvent ingrat
de l’annotateur, revient l'honneur d’avoir rendu l’ouvrage d’Hefl‘ter conforme a l’état actuel de la jurisprudence internationale; si, dans les précédentes éditions, l’on pouvait reprocher à l’éditeur de n’avoir pas suffisamment tenu compte des événements d’importance capitale de ces derniers
temps, de s’être tenu trop en dehors des pratiques nouvelles et du mouvement littéraire de l’étranger, il n’en saurait être de même aujourd’hui.</p><p>Sans modifier le texte primitif, sans rien changer à. la disposition des
matières, M. Geil‘cken a consigné dans de longues notes, et ses appréciations personnelles, auxquelles sa double qualité d’ancien ministre—
résident et de professeur de droit public donne une autorité particulière,
et les faits nouveaux, et les indications bibliographiques qui répondent le
mieux aux besoins de notre époque.</p><p>D’un travail dont la forme primitive aurait peut-être semblé légèrement
surannée, il a su faire une œuvre toute d’actualité qui, non seulement se
recommande à l’attention des législateurs, mais est encore destinée à
rendre de réels services à tous ceux qui s'occupent de droit international.</p><p>Il a droit, à ce titre, à toute notre reconnaissance.</p><p>H. Leu1cun—Dnsronrsmns.</p><p>Les constitutions modernes; recueil des constitutions actuellement
en vigueur dans les divers étals d’EUROPE, d’Amérique et du monde
civilisé, par M. F. R. DARESTE, avocat à la Cour d‘appel de LYON, avec la
collaboration de M. P. DARESTE, avocat au Conseil d’Ëtat et a la Cour de
cassation (tome II; in-8°. PARIS, Challamel aîné, 1883).</p><p>MM. Dareste ont mis un louable empressement àterminer la publication
des textes constitutionnels français et étrangers, qu’ils ont entreprise,
au commencement de l’année dernière. Ils ont déployé une telle diligence
qu’ils ont pu faire paraître, à quelques mois seulement d’intervalle, les deux
volumes dont se compose cet utile recueil, maintenant complet. Nous avons
annoncé, en son temps, l’apparition du tome I"; nous devons, aujourd‘hui,
présenter le second aux lecteurs du Bulletin.
</p><pb n="321"/><p>Nous n’avons pas à revenir sur [le plan général de l’ouvrage, que nous
avons déjù fait connaître. Il suffira de rappeler que tous les états du monde
s’y trouvent représentés, ceux du moins qui possèdent une organisation
régulière. De courtes notices consacrées à chacun d’eux, résument
brièvement les faits les plus saillants de leur histoire politique interne.</p><p>Pour les plus importants, cette notice n’est qu’une sorte d’avant-prop0s
servant d‘introduction à la Constitution elle—même, qui est reproduite en
entier, dans sa traduction française. Les auteurs ont donné, en outre, toutes
les fois qu’ils ont pu le faire, des indications bibliographiques sur les documents et les ouvrages relatifs au droit constitutionnel, spéciaux à. chaque
pays.</p><p>Le tome second et dernier du Recueil comprend les états européens qui
n'ont pu trouver place dans le premier, c'est—ù—dire l'ESPAGNE, le PORTUGAL,
les pays scandinaves, avec l‘ISLANDE, la RUSSIE, avec la FINLANDE, la Tur—
quie, la ROUMANIE, la SERBIE, la BULGARIE, le Montenegro et la GRÈCE, sans
compter les deux petites républiques d‘Andorre et de Saint—MARIN, et la
principauté minuscule de Monaco. Viennent ensuite les divers états dés
deux AMÉRIQUES, les pays africains, états indépendants ou colonies, dotés
d‘institutions représentatives ou réputées telles, et le royaume d’Hawaï. Le
volume se termine par une liste des colonies anglaises, dressée suivant un
ordre alphabétique. Quelques renseignement très sommaires sont fournis
sur l'organisation politique et administrative de chacune d’elles. Ou se rend
compte, en parcourant ces courtes notes, de la différence profonde qui sépare les idées françaises des idées anglaises, relativement au régime colonial. AUTANT, en FRANCE, on se préoccupe de rattacher les colonies à la mé—
tropole, autant, en ANGLETERRE, ou s’efforce de leur assurer une vie propre
et une situation indépendante; grâce aux conséquences de ce système, un
grand nombre de colonies anglaises jouissent, actuellement, d’une auto—
nomie à peu près complète.</p><p>L’ouvrage, pour répondre exactement à son titre, aurait dû contenir la
traduction intégrale de toutes les constitutions; mais il eût fallu, pour ne
laisser subsister aucune lacune, doubler ou tripler son étendue, ce qui
n’entrait pas dans les vues des auteurs; nous ajouterons, pour être juste,
que, quelque intéressant qu’il eût été de posséder un recueil absolument
complet, les avantages n’eussent pas été en rapport avec les efforts qu‘eùt
nécessité la mise à exécution d’un plan aussi vaste. MM. Dareste ont donc
sagement fait de se borner aux états les plus importants. Ils ont montré,
avec raison, la même prudence, lorsqu’il s’est agi de reproduire les consti—
tutions locales, dans les pays où la forme du gouvernement est fédérative,
ce qui est le cas de la plupart des républiques américaines. Les États—Unis
notamment, avec leurs trente-huit ÉTATS, auraient, à eux seuls, exigé un
volume. Aussi les auteurs se sont—ils contentés de donner le texte de la
Constitution de Pennsylvanie; les autres états sont représentés simplement
par des notices historiques.</p><p>MM. DARESTE, grâce a leur connaissance des langues étrangères, ont pu
faire eux-mêmes toutes les traductions sur les textes originaux. Nous en
</p><pb n="322"/><p>avons vérifié quelques-unes et nous avons constaté qu’elles étaient remarquables d’exactitude. Cette constatation ne surprendra personne; chacun
sait, en effet, avec quel soin consciencieux nos confrères préparent leurs
moindres travaux.</p><p>Aujourd'hui, que leur œuvre est achevée et bien achevée, ils peuvent
jouir, sans arrière-pensée, de son succès, qui est aussi complet que mérité,
et recueillir, avec une légitime satisfaction, les témoignages unanimes de la
reconnaissance des hommes d‘étude et des hommes politiques.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>Histoire des impôts indirects depuis leur établissement aux premiers temps de la monarchie jusqu’à leur reconstitution à l'époque
impériale, par MM. A. Rousset et H. Louiche-Desfontaines. PARIS, 1883</p><p>(A. ROUSSEAU, éditeur). Un vol. in-8° de IX-390 p.</p><p>M. A. ROUSSET, avocat à la Cour d’appel de Paris et conseil, depuis de
longues années, de l’administration des contributions indirectes, avait entrepris d’écrire l’histoire des impôts indirects en France et l’heure avançait
quand la mort vint surprendre l’auteur en février 1873.</p><p>L’achèvement du travail fut confiée à M. H. Louiche-Desfontaines.</p><p>( Quelques chapitres, comme il le dit lui-même, s’arrêtaient brusquement
( ou présentaient de regrettables lacunes; d’autres n’étaient encore indi—
( qués que par leurs grandes lignes; quelques—uns, enfin, n’avaient que le
1 titre. s (PRÉFACE, p. vu.) M. H. Louiche-Desfontaines voulut bien, dans
ses heures de loisir, revoir, compléter et annoter le manuscrit que des
mains pieuses avaient soigneusement conservé.</p><p>L’ouvrage est divisé en deux parties. La première traite des impôts indirects sous la monarchie et comprend une introduction et neuf chapitres
relatifs : 1° à la navigation intérieure; 2° aux sels; 3° aux boissons; 4' aux
poudres et salpêtres; 5‘ aux cartes à. jouer; 6' aux voitures publiques;</p><p>7° aux tabacs; 8° aux matières d’or et d’argent; 9“ enfin, aux octrois. La
seconde partie est intitulée: Les impôts indirects sous la Révolution
française, et comporte, avec une très courte introduction, quatre périodes :
l° Assemblées constituante et législative; 2" Convention nationale et Directoire; 3° Consulat; 4° Gouvernement impérial.</p><p>Dans la première partie, les matières sont divisées suivant l’ordre méthodique, le seul qu’il fût possible, en effet, d’adopter. Dans la seconde, au
contraire, c’est l’ordre chronologique qu’on a suivi et l’on passe à tout
moment d’une matière a l’autre. Il en résulte pour le lecteur une réelle
fatigue à sauter ainsi dans la même page des boissons aux poudres, des
sels aux tabacs, des octrois aux cartes, etc., etc.</p><p>Il serait d’ailleurs facile, lors d’une deuxième édition, de remédier à.
l‘inconvénient que nous signalons. M. H. Louiche-Desfontaines a eu soin
de faire précéder d’une rubrique spéciale : sels, octrois, boissons, etc.,
chacun des paragraphes de la seconde partie. Il n’y aurait qu‘à découper
ces divers passages, à. grouper ensemble ceux qui concernent les sels,
</p><pb n="323"/><p>ensemble ceux qui sont relatifs aux octrois, etc., etc., pour que la seconde
partie n’eût rien a envier à la première.</p><p>M. H. Louiche—Desfontaines nous permettra de lui soumettre quelques
autres observations. Pourquoi l’ouvrage ne dit-il rien de quantité d’impôts
indirects que l'ancien régime a connus? Des droits établis, par exemple, à
diverses dates, sur les huiles, sur les fers, sur les cuivres et bronzes, sur les
suifs, sur l’étain, sur les papiers et cartons, sur les cuivres et peaux, sur
l‘amidon et la poudre à poudrer, etc.? Écrivant l’histoire des impôts indi—
rects en FRANCE, les auteurs ne devaient pas s’en tenir aux quelques im—
pôts, — les plus importants, du reste, nous le reconnaissons, — dont ils se
sont occupés dans le livre que nous avons sous les yeux.</p><p>D’autres lacunes se remarquent encore. Aucunes statistiques, aucuns
tableaux graphiques, aucuns diagrammes ne figurent dans l’ouvrage indiquant, pendant telle ou telle période déterminée, le produit des impôts ou
la variation des taxes. Ce sont pourtant en pareilles matières d'utiles,
sinon d'indispensables auxiliaires.</p><p>Nous ne voulons ni ne 'pouvons relever ici les diverses remarques de détail qu’une lecture attentive nous a suggérées. Nous ne saurions davantage
insister sur les quelques fautes d'attention ou d’impression qu’un crralum
aurait dû signaler. Rappelons seulement que l’auteur de l'Histoire critique
de l‘établissement de la monarchie française est le célèbre abbé ( Dub0s »</p><p>(et. non c Delbos ), comme il est dit p. 88, note 1); et qu’on ne peut citer,
sans le corriger, un passage où il est affirmé que la douane de Lyon constituait l’une des cinq grosses fermes (V. p. 279, note 2).</p><p>L’ouvrage s’arrête brusquement avec l’analyse de la loi du 24 avril 1806</p><p>(V. p. 376). Si le manuscrit de M. Rousset se terminait la, M. Louiche-</p><p>Desfontaines n’était—il pas mieux que personne a même de continuer le
livre jusqu’à nos jours, indiquant les variations, les innovations qui se
sont produites en ces matières pendant tout le cours du siècle, comparant
entre eux à. diverses dates les produits des principaux impôts, montrant
enfin les énormes développements successifs de certains d’entre eux.</p><p>Cette dernière observation faite, nous avons hâte de rendre hommage à
la pensée qui a fait entreprendre l’histoire des impôts indirects. La tâche
était ingrate et difficile. Les auteurs ont courageusement entrepris de la
mener à bien. On doit leur savoir gré du résultat qu’ils ont obtenu. C’est
un bon résumé de la législation des impôts indirects en France sous l‘ancien régime. Ce n’est pas, sans doute, une œuvre d’émdition, et si des recherches passionnées ont été faites dans les bibliothèques (V. préface, p. vu),
elles ont trop souvent abouti à la découverte... du recueil d’Isambert. Mais
telle qu’elle se présente à nous, cette étude nous parait digne d’éloges. Les
auteurs ont su éviter toute digression oiseuse, tout emprunt inutile à l’histoire générale. Ils ne parlent des événements contemporains qu’autant que
l’exige absolument la clarté du récit. C’est ungrand mérite, pour qui traite
un sujet aussi sévère, de savoir résister ainsi à la perpétuelle tentation de
distraire le lecteur par des anecdotes ou des diversions empruntées à l’histoire.
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="324"/><p>—-— 324 -—-</p><p>Un autre mérite du livre, a nos yeux, consiste dans de judicieux et tré—
quents rapprochements avec la législation actuelle; on sent que les auteurs
sont familiers avec elle et qu’il ne tiendrait qu’à eux de s’étendre davantage
sur chaque matière.</p><p>En somme, l’ouvrage de MM. Rousset et Louiche-Desf0ntaines vient
combler à propos une lacune. Il appelle l’attention des jurisconsultes et des
économistes; elle ne lui fera pas défaut, nous l’espérons.</p><p>P. Bonmssmux.</p></div></div><!-- break in hathi -->
<fw place="end">L'Êlhlmn‘-Gérmzl .' F. PICHON.<!-- break in hathi -->
!IPRIHERIE c. MARPON xr a. FLAMMAMON
aux noms. 28, A PARIS.</fw>
</body></text></TEI>