<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp28&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164827">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148646"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164827"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., 1898-99.</title></ref>
                    <date when="1899-08-01">Aout-Septembre 1899</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 28</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 8-9</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <head>N&lt;" S et B. - AOIU-Septembre 1899.</head>
                <head>BULLETIN MENSUEL</head>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi -->
                </p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOM MAIRE.</head>
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société. — Etude sur le notariat au MEXIQUE, par
                    M. W. PAPRAF.wA, traduite et annotée par M. F. Arnaud.— Notice sur le VIII°
                    Congrès de l'Association internationale de droit pénal tenu à BUDAPEST, par M.
                    F. Baumgarten (traduction par M. P. CARPEÏMER). — — Note sur une loi belge du 22
                    juillet 1897 modifiant l'article 1953 du Code civil, par M. le baron J.
                    d'ANETHAN. — Note par M. R. Saleilles sur l'article 54 du Code civil
                    allemand.</p>
                <p>Chronique législative. — Chambres françaises.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages, — La communauté de famille ou Zadrouga dans le droit
                    slave, par M. Ch. Kadlec; M.-B.—L'azione civile nascente di reato, par M. A.
                    Stoppato; M. F. Lepelletier. — Estudos de direilo criminal, par M. J. da Costa
                    Lima Drummond; M. F. Lepelletieu. — Traité théorique et pratique de droit
                    français. Du contrat de mariage, t. II, par MM. Baudry-LACANTINERIE, Lecourtois
                    et Surville; M. J. Boullaihe. — Précis de droit international privé, par M. F.
                    Uespagnet; M. J. Boullaire. — Code civil annoté, par M. E. Fuzier-HERMAN,
                    continué par M. A. Darras; M. II. Alpy. — Les anciennes corporations des métiers
                    et les syndicats professionnels, par M. E. Martin Saint-Léon; M. M.
                    Dufourmantelle. — La propriété paysanne, étude d'économie rurale, par M. A.
                    Souchon; M. L. Guérin.— De l'indisponibilité et de l'indivisibilité totales et
                    partielles du patrimoine, par M. de la Grasserie ; M. H. Pascaui). — De la
                    responsabilité en matière d'accidents du travail, par M. M. Bellom; M. F.
                    Daouin.</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société de législation comparée:</p>
                <p>La responsabilita dei pubblicifunzionari, brochure offerte par l'auteur, M. A.
                    Brunialti.</p>
                <fw place="bottom">XXX 31 </fw>
                <pb n="432"/>
                <p>Évolution du testament en France des origines au XIII° siècle; volume offert par
                    l'auteur, M. H. Auffroy.</p>
                <p>La constitution de l'Empire du Japon; volume offert par l'auteur, M. Tanaka
                    Yudourou.</p>
                <p>Journal of the Society of Comparative Législation (nouvelle série, N° 1) ; volume
                    offert par la Société de législation comparée de Londres.</p>
                <p>Ist die Deportation unter den heutigen Verhàltnissen als Strafmittel praktisch
                    verwendbar ?; volume offert par l'auteur,</p>
                <p>M. A korn.</p>
                <p>Code de commerce pour l'empire d'Allemagne y compris le code maritime; loi
                    d'introduction; volume offert par l'éditeur.</p>
                <p>Storia deldiritto italiano ; 6 volumes par M. Ant. PERTILE, offerts par
                    l'auteur,</p>
                <p>Milithrstrafsgerichtsordnung fur das Deutsche REICH, nebst Einfùhrungsgesetz ; 1
                    volume offert par l'auteur, M. Paul Herz.</p>
                <p>Loi du canton de Berne sur l'assistance publique et rétablissement; brochure
                    offerte par M. H. Le Fort.</p>
                <p>La legislazione penale italiana illustrata con laGiurisprudenza e la dottrina del
                    decennio 1888-95 e anni seguenti ; repertorio delia Rivista penale (1896-98);
                    volume offert par M. Luigi Lucchini.</p>
                <p>Traité de l'Extradition ; volume offert par l'auteur, M. Ludovic Beauchet.</p>
                <p>Étude sur la théorie de l'autonomie en droit international privé ; volume offert
                    par l'auteur, M. L, Olive.</p>
                <p>Responsabilité et contrat; volume offert par l'auteur, M. E.</p>
                <p>Lévy.</p>
                <p>De la répression de la mendicité; volume offert par l'auteur,</p>
                <p>M. R. Ducuron-Tucot.</p>
                <p>Les Sociétés par actions (tome I°r); volume offert par l'auteur,</p>
                <p>M. E. Floucard-Pénardille.</p>
                <p>Étude comparée des systèmes d'assurance contre l'incendie; volume offert par
                    l'auteur, M. Maxime Déroulède.</p>
                <p>Pasinomie luxembourgeoise, 1898-1899; volume offert par M. Ruppert.</p>
                <p>Code de commerce, de Vindustrie et du travail du Grand-duché de Luxembourg;
                    volume offert par l'auteur, M. P. Ruppert.</p>
                <p>Ti-aité des privilèges et hypothèques (tome IV) ; offert par l'auteur, M.
                    Guillouard. </p>
                <pb n="433"/>
                <p>Éléments de droit civil anglais ; volume offert par E. Lehr.</p>
                <p>Nuove ricerche i?rtorno ai moventi adelinquere, brochure offerte par l'auteur, M.
                    Ugo Conti.</p>
                <p>Répertoire des traités de paix, de commerce, d'alliance, etc., conclus
                    entre'toutes les puissances du globe, table générale; volume offert par
                    l'auteur. M. G. de Ribler.</p>
                <p>Las camaras de comercio; brochure offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. L. Benito.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Etude sur le notariat au Mexique par M. Wladimiro PAPPAFAVA, avocat à ZARA,
                    traduite et annotée par</p>
                <p> M. François ARNAUD, notaire à Barcelonnette.</p>
                <p>L'Institution du notariat a pris au Mexique un développement important et se
                    trouve régie par de nombreuses lois.</p>
                <p>La principale est la « loi organique des notaires et greffiers du district
                    fédéral » qui, ainsi que le décret du 29 novembre 1867, a été transmise par le
                    Président des Etats-Unis du Mexique.</p>
                <p>Benito JUAREZ, au Ministre de la justice et de l'instruction publique. Martinez
                    de CASTRO, afin qu'il la fit imprimer, publier et mettre à exécution.</p>
                <p>Elle est divisée en 8 titres et 64 articles. Le premier titre (art. 1-4) traite
                    des notaires et des greffiers ; le second (art. 5 et 6) des attributions des uns
                    et des autres; le troisième (art. 7-12) des qualités exigées des notaires et
                    greffiers; le quatrième (art. 13-15) des devoirs et des droits des notaires et
                    greffiers; le cinquième (art. 26-40) de la réception des actes; le sixième (art.
                    41-52) des documents publics; le septième (art. 53-59) des offices des notaires
                    publics; et le huitième titre (art. 60-64) contient les dispositions
                    générales.</p>
                <p>Une autre loi assez importante, qui contient quelques dispositions
                    complémentaires de la précédente, en ce qui concerne les formalités matérielles,
                    règle l'exercice des fonctions notariales, c'est le « Code civil du district
                    fédéral et du territoire de la Basse-</p>
                <p>Californie ï. Il fut publié par décret du 13 décembre 1870 et mis en vigueur le
                    1°r mars 1871.</p>
                <p>Voici les principales dispositions de ces deux lois:</p>
                <p>Les fonctionnaires, qui ont pour mission de dresser les documents publics, sont
                    désignés sous le nom générique d'écri-<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="434"/>
                <p>434 «»» vains (escribanos) et divisés en deux grands groupes tout à fait
                    distincts : notaires (notaï) et greffiers (attuari).</p>
                <p>Leurs fonctions ne peuvent jamais être cumulées et les limites de la sphère
                    d'action de chacun d'eux sont exactement tracées.</p>
                <p>Le notaire est le fonctionnaire destiné à dresser les documents publics, outre
                    les contrats, déclarations et dispositions de dernière volonté des particuliers,
                    dans les cas où les lois le prescrivent ou le permettent.</p>
                <p>Le greffier, par contre, est le fonctionnaire public, appelé à intervenir aux
                    audiences judiciaires et à dresser acte des décisions des juges et des arbitres,
                    tant en procédure civile qu'en procédure pénale, comme aussi en ce qui concerne
                    la juridiction honoraire et à établir les sentences des juges et des
                    arbitres.</p>
                <p>Le greffier, en somme, certifie la vérité de ce qui se passe devant le juge et
                    les délégués de la justice, tandis que le notaire dresse acte de tous les
                    événements qui emportent des conséquences juridiques ou doivent être établis en
                    forme publique.</p>
                <p>Nous nous occuperons seulement des notaires.</p>
                <p>Disons d'abord que les décrets susénoncés des 29 novembre et 5 décembre 1867
                    disposent qu'au Mexique seront seuls considérés comme offices de notaires
                    publics ceux qui, suivant la loi du 19 décembre 1846, sont inaliénables, à
                    l'exercice duquel on peut renoncer, et ceux dès lors existants qui
                    correspondaient aux prescriptions de l'article 4 de cette dernière loi. Toutes
                    les autres études de notaire alors existantes devaient être fermées et leurs
                    archives remises à l'autorité.</p>
                <p>Dans l'exposé des motifs du décret du 5 décembre 1867, tendant à la suppression
                    de ces études de notaires instituées sous le gouvernement impérial au MEXIQUE,
                    on lit « que la nation a le droit de supprimer ces études de notaires qui,
                    depuis quelques années jusqu'à une récente époque, ont été concédées par pure
                    faveur et sans qu'aucune garantie ait été exigée.</p>
                <p>Au Mexique les études de notaire sont aliénables, comme en France et leur nombre
                    est limité; personne ne peut exercer les fonctions de notaire s'il n'y a été
                    autorisé et s'il n'a acquis une étude de notaire.</p>
                <p>Pour devenir notaire il faut avoir fait les études prescrites pour le notariat ou
                    le barreau, être Mexicain de naissance, avoir la pleine jouissance de ses droits
                    civiques et politiques, l'âge de vingt-cinq ans accomplis et la capacité
                    physique nécessaire à l'exercice de cette fonction. En outre le candidat ne doit
                    avoir </p>
                <pb n="435"/>
                <p>été condamné à aucune peine corporelle, être de bonne vie et mœurs, et avoir
                    toujours eu une conduite capable d'inspirer cette pleine confiance que la nation
                    accorde à la classe des fonctionnaires publics.</p>
                <p>Le candidat doit justifier du tout par documents et attestations au juge
                    supérieur dans le ressort duquel il veut exercer. Ce n'est qu'après avoir
                    vérifié l'existence de toutes ces qualités requises que le juge peut autoriser
                    le candidat à se présenter à l'examen qu'il devra passer devant une Commission
                    de notaires et qui dure deux heures.</p>
                <p>Si le candidat est accepté, il passe un second examen devant le juge supérieur;
                    s'il est refusé, il ne peut se représenter devant la Commission des notaires
                    avant un an.</p>
                <p>L'examen devant le juge supérieur dure une heure.</p>
                <p>Si le candidat sort vainqueur de cette dernière épreuve, il reçoit un diplôme qui
                    lui permet de demander au Gouverneur de l'État l'admission à son office, dont il
                    ne peut user qu'après avoir payé une taxe de 150 pesos.</p>
                <p>Le notaire ne peut exercer ses fonctions que dans les limites du territoire d'un
                    seul Etat de la Confédération. Sont nuls les actes reçus par lui en dehors de
                    ces limites; aussi tout acte régulièrement reçu dans un Etat de la Confédération
                    doit, pour servir dans un autre ETAT, porter la légalisation de la signature et
                    du sceau du notaire qui l'a reçu, par deux notaires ou greffiers en
                    fonction.</p>
                <p>Le sceau du notaire porte au milieu « République Mexicaine » et à la
                    circonférence le nom du notaire et sa qualité de notaire.</p>
                <p>Les actes notariés doivent être rédigés en langue espagnole, et dans les formes
                    prescrites en général par tous les règlements des notaires.</p>
                <p>Les dispositions relatives à la tenue du protocole sont caractéristiques:</p>
                <p>Le notaire doit lier ses actes l'un à l'autre, en fascicules de cinq feuilles
                    chacun, qu'il doit paginer, sceller et signer. Ces fascicules, appelés
                    protocoles, doivent commencer par l'indication du nom et de la qualité du
                    notaire, du lieu où se passe l'acte, de la date, le tout accompagné du sceau du
                    notaire et de sa signature.</p>
                <p>Ces protocoles doivent être arrêtés chaque semestre à la fin juin et à la fin
                    décembre, en y indiquant le nombre de docu- </p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="436"/>
                <p>ments et le nombre do feuilles qu'ils contiennent et en outre le notaire doit y
                    déclarer qu'il n'a pas reçu un nombre d'actes supérieur à celui indiqué dans le
                    protocole.</p>
                <p>En cas de décès du notaire ou de cessation de fonctions pour toute autre cause,
                    le protocole doit être de suite clos et déposé aux Archives.</p>
                <p>Dans le cas où le notaire serait empêché d'exercer ses fonctions, il peut se
                    substituer un autre notaire après en avoir informé le juge supérieur de son
                    Etat.</p>
                <p>Si par contre, hors le cas précédent, un notaire recevait un acte quelconque
                    d'office pour un autre notaire en continuation du protocole de ce dernier, les
                    deux sont punis de la suspension pendant un an.</p>
                <p>Après la clôture semestrielle du protocole, il est relié et conservé :
                    disposition importante et utile pour assurer la conservation des actes et pour
                    empêcher les substitutions d'actes, qui ne pourraient avoir lieu surtout le
                    protocole ainsi relié étant revêtu du sceau du juge.</p>
                <p>Le notaire doit mentionner les actes reçus sur un registre spécial, semblable à
                    notre répertoire et cette mention doit être signée des parties, des témoins et
                    du notaire.</p>
                <p>Une copie authentique de chaque acte doit être transmise au juge, qui en assure
                    la conservation, donnant ainsi complète sécurité aux parties et leur permettant
                    le contrôle. La connais sance de cette copie ne peut être prise qu'avec
                    l'autorisation des parties.</p>
                <p>Les dispositions sur la réception des actes, abstraction faite de l'obligation
                    stricte de se servir du protocole, se distinguent peu de celles contenues dans
                    les règlements notariaux des autres pays, surtout des nations du droit
                    romain.</p>
                <p>Nous ferons connaître seulement quelques particularités spéciales.</p>
                <p>Les témoins de l'acte, par exemple, ne peuvent, dans le même cas, être témoins de
                    l'identité des parties.</p>
                <p>Le notaire doit connaître personnellement les parties ou bien faire attester leur
                    identité par deux témoins, qui doivent posséder les qualités requises pour les
                    témoins de l'acte.</p>
                <p>Alors cependant que cela serait impossible, le notaire peut recevoir l'acte dans
                    les cas de nécessité urgente, notamment pour les testaments, surtout quand les
                    parties, pour justifier de leur identité, lui présentent des documents probants;
                    le<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="437"/>
                <p>notaire doit énoncer alors ces circonstances dans l'acte même.</p>
                <p>Dans ce cas l'acte n'a de valeur que s'il est justifié ultérieurement de
                    l'identité des parties.</p>
                <p>Par suite des dispositions particulières relatives à l'usage du protocole, les
                    actes en brevet sont inadmissibles.</p>
                <p>Les honoraires des notaires sont fixés par un tarif spécial. Les personnes
                    notoirement indigentes et déclarées telles sont dispensées de leur payement.</p>
                <p>Le notaire doit tenir affichés dans son étude le tarif notarial et la table des
                    interdits, dressés sur les communications que le juge doit lui faire des
                    jugements d'interdiction d'administration des biens.</p>
                <p>Dans le règlement notarial mexicain, comme, en général, dans toutes les lois
                    mexicaines, on observe le système de codifier les contraventions notariales,
                    c'est-à-dire que, en face de chaque disposition qui ordonne ou prohibe quelque
                    chose, se trouve immédiatement inscrite la peine qui frappe le contrevenant. Les
                    peines sont assez sévères, mais exactement déterminées pour chaque
                    transgression.</p>
                <p>Les causes générales de la destitution des notaires au Mexique sont les mêmes que
                    dans les autres législations, sauf qu'au Mexique l'obligation pour les notaires
                    de fournir un cautionnement n'existe pas et par suite la cessation de fonction
                    pour n'avoir pas fourni de cautionnement.</p>
                <p>Les causes spéciales de destitution sont la condamnation à une peine corporelle
                    et l'inhabilitation; on entend par là l'incapacité d'administrer ses propres
                    affaires par suite d'ouverture de faillite, de mise en curatelle et autres
                    causes semblables.</p>
                <p>Le règlement notarial a reçu du Code civil mexicain un important développement et
                    un accroissement par los dispositions relatives à la gestion officieuse du
                    notaire.</p>
                <p>Ce code, composé de 4 livres et de 4.126 articles, est inspiré du Code NAPOLÉON,
                    quoique à plusieurs points de vue il ait un caractère d'originalité et
                    d'autonomie.</p>
                <p>Les articles 2.018, 2.021, 2.023 règlent la conduite des notaires dans la
                    réception des pactes nuptiaux, soit des actes de donation entre futurs époux et
                    de la constitution des biens paraphernaux, qui sont garantis par hypothèque.</p>
                <p>En ce qui concerne l'établissement de cette hypothèque, le notaire doit,
                    d'office, dans les six jours, faire transcrire l'acte qui la constitue dans les
                    registres hypothécaires, sous peine d'être<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="438"/>
                <p>'Y CU» », , --î ,-, rr JIEÏ -, ^.t^fWt»»-^- t. y.t.* «7^1» &gt;'»■» |i|"J) III)*
                    £ IH Vf W ^ÎBBFSPI"<!-- break in hathi --> tenu de rembourser tous dommages, et,
                    dans le cas où il ne le pourrait point, d'être destitué.</p>
                <p>Tout acte constitutif d'hypothèque doit commencer par l'insertion d'un certificat
                    du conservateur des hypothèques, énonçant toutes les dettes antérieures, ou leur
                    absence totale. Dans le cas d'omission de cette formalité, le notaire est
                    responsable de tous dommages éventuels,| et s'il ne peut les réparer
                    complètement il est suspendu pour deux ans.</p>
                <p>Le livre quatrième, dans ses articles 3.750, 3.803 et autres, contient
                    d'intéressantes dispositions relatives à l'authentication, réception et
                    conservation des testaments et établit les peines disciplinaires encourues par
                    les notaires qui les enfreignent.</p>
                <p>AINSI, par exemple, le notaire qui in fraudera legis reçoit un testament
                    instituant héritier le médecin ou le prêtre de quelque religion que ce soit, qui
                    ont assisté le testateur malade, est frappé de destitution.</p>
                <p>Les notaires qui, en recevant un testament, y laissent des blancs ou se servent
                    d'abréviations, sont condamnés à 500 pesos d'amende (art. 3.764).</p>
                <p>Pour toute infraction aux prescriptions établies par les articles 3.768, 3.773
                    sur la réception des testaments publics ouverts, est établie pour le notaire la
                    peine de la destitution (art. 3.774).</p>
                <p>Si dans un testament fermé l'un des témoins signe pour un autre ou pour le
                    testateur et si le notaire omet d'en faire mention, il est suspendu de ses
                    fonctions pour trois ans (art. 3.783).</p>
                <p>Si le notaire oublie de porter à son protocole régulièrement et complètement
                    toutes les formalités exigées pour la réception d'un pareil testament, il est
                    frappé de trois mois de suspension (art. 3.790).</p>
                <p>Les actes notariés font pleine foi en justice et ailleurs.</p>
                <p>L'exécution des actes notariés est établie par l'article 948 du règlement de
                    procédure civile du 15 septembre 1880, qui énumère comme titres exécutoires:</p>
                <p> « La première expédition de l'acte délivrée par le juge ou par « le notaire, qui
                    a reçu le document public;</p>
                <p> « L'expédition postérieure du document lui-même, délivrée « sur ordonnance du
                    juge, après citation des parties intéressées. »</p>
                <p>Les actes publics de notaires jouissent, en outre, de quelques rares avantages
                    établis par le Code civil.</p>
                <p>AINSI, par exemple, dans les ventes par acte notarié
                    de<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="439"/>
                <p>machines et autres objets mobiliers d'un établissement industriel, le vendeur
                    confère, pour l'espace d'un an, en garantie du payement du prix d'acquisition,
                    un droit de préférence sur les objets vendus, lorsque ceux-ci sont
                    continuellement attachés à l'établissement (art. 2.083).</p>
                <p>Les créances résultant d'actes notariés sont préférées à celles résultant d'actes
                    sous-seings privés (art. 2.094-2.098).</p>
                <p>Le Gode de procédure civile mexicain ne reconnaît aucune valeur juridique à un
                    des contrats les plus dangereux, au compromis, s'il n'a été établi par acte
                    public, à l'exception toutefois de ceux ne portant que sur un litige de 500
                    pesos et encore ces derniers doivent-ils être établis par écrit en présence de
                    trois témoins.</p>
                <p>Le Code civil mexicain, en cela supérieur à ceux des autres pays, a assuré au
                    notariat, au moins dans quelques sphères et des plus importantes, dans celles
                    des contrats et des testaments, un large et beau domaine d'activité, comme nous
                    le verrons bientôt.</p>
                <p>NATURELLEMENT, dans le domaine des droits de famille, dont s'occupe le premier
                    livre du Code civil susénoncé, le notariat n'a qu'un cercle d'action assez
                    restreint.</p>
                <p>Mettant à part les registres de l'état civil, réglé par les articles 367 et 691,
                    la forme du document public notarié est absolument obligatoire, seulement en cas
                    d'émancipation; elle est facultative, quoique expressément recommandée par la
                    loi, dans le cas de reconnaissance d'enfant naturel.</p>
                <p>Dans le second livre, qui traite des choses, de la propriété et de ses
                    restrictions et limitations, il n'est fait mention qu'une fois des actes
                    notariés. C'est précisément dans l'article 1.142, qui établit que la
                    reconnaissance d'une servitude par le propriétaire du fond servant, exprimée
                    dans un document public, constitue le titre nécessaire à son établissement.</p>
                <p>Au contraire, dans le troisième livre, concernant les contrats, se trouvent un
                    grand nombre de cas où l'usage de la forme du document public est obligatoire.
                    Citons en quelques-uns:</p>
                <p>Pour la subrogation du prêteur à intérêt dans les droits du créancier, remboursé
                    avec l'argent emprunté à cet effet, il est nécessaire que le prêt résulte d'un
                    acte authentique dans lequel il est déclaré que l'argent a été emprunté
                    spécialement pour rembourser la dette (art. 1.708).</p>
                <p>Toute constitution en gage d'une chose mobilière, pour<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="440"/>
                <p>garantir une créance dépassant 300 pesos, doit résulter ou d'un acte notarié, ou
                    d'un acte passé en présence de trois témoins (art. 1.904); mais par contre le
                    gage n'est efficace vis-à-vis des tiers que s'il résulte d'un acte public
                    notarié, sans avoir égard à l'importance de la créance (art. 1.905).</p>
                <p>L'antichrèse est nulle si elle ne résulte d'un acte public (art 1.928).</p>
                <p>Aucune hypothèque ne peut être établie que par acte public.</p>
                <p>Les notaires sont obligés sous peine de destitution immédiate d'indiquer dans
                    l'acte l'heure du jour de la passation de l'acte (art. 1.979).</p>
                <p>Tous les pactes nuptiaux, et tous les actes qui les établissent, soit avant, soit
                    pendant le mariage, doivent, à peine de nullité, être faits en la forme
                    authentique (art. 2.115, 2.116 et 2.119).</p>
                <p>Une modification éventuelle du contrat de mariage doit être annotée sur l'acte
                    original, sans quoi elle est sans efficacité vis-à-vis des tiers (art.
                    2.117).</p>
                <p>Pour établir et prouver que certains biens de la femme sont exclus de la
                    communauté des biens entre époux, ces biens doivent être exactement spécifiés
                    dans le contrat de mariage ou dans un acte public séparé (art. 2.155).</p>
                <p>Les règles établies pour la forme des contrats de mariage sont appliquées avec
                    une égale rigueur aux contrats relatifs à la séparation des biens entre époux
                    (art. 2.206).</p>
                <p>Les donations que se font réciproquement fiancés et époux doivent être établies
                    par acte notarié dès qu'elles ont pour objet des biens meubles d'une valeur
                    supérieure à 300 pesos, ou des biens immeubles (art. 2.245, 2.246, 2.725 et
                    2.726).</p>
                <p>Les constitutions et augmentations de dot ne sont valables qu'en la forme
                    notariée (2.254).</p>
                <p>Il en est de même pour les contrats de société, dont l'objet ou le capital
                    dépasse 300 pesos, et pour le partage de l'actif social entre associés après la
                    dissolution de la société (art. 2.448,</p>
                <p>4.090).</p>
                <p>Les procurations peuvent se donner par écrit ou verbalement.</p>
                <p>La forme notariée est exigée néanmoins:</p>
                <p>1° Pour une procuration générale;</p>
                <p>2° Pour la procuration autorisant une constitution d'hypothèque;</p>
                <p>3° Si l'affaire judiciaire, pour laquelle la procuration est donnée, porte sur
                    plus de 1.000 pesos; </p>
                <pb n="441"/>
                <p>4° S'il est donné pouvoir de passer un acte pour lequel la loi exige la forme
                    publique;</p>
                <p>5° S'il s'agit d'affaires en justice, dont la conclusion doit être, d'après le
                    Code de procédure civile, établi par écrit (art. 1.983, 2.484).</p>
                <p>Les contrats de donations de biens mobiliers d'une valeur supérieure à 300 pesos,
                    ou de biens immeubles, d'assurances, de pension viagère gratui-te, de vente d'un
                    immeuble d'une valeur supérieure à 500 pesos, d'échange de biens immeubles, de
                    fermage de biens ruraux ou de locations d'un prix annuel supérieur à 1.000
                    pesos, doivent être établis par actes publics (art. 2.725, 2.726, 2.835, 2.903,
                    3.060, 3.067, 3.080', 3.175).</p>
                <p>La même prescription existe pour les contrats concernant la perception de rentes
                    perpétuelles ou temporaires au titre emphytéotique, emportant cession de biens
                    meubles ou immeubles, qui doivent à peine de nullité être établis par acte
                    public (art. 3.222). Nous devons observer que l'ayant droit à la perception ne
                    peut procéder par action personnelle au recouvrement des arrérages de plus de
                    cinq ans, que dans le cas où son droit résulte d'un titre souscrit par
                    l'emphytéote et deux témoins et reconnu par lui par acte notarié (art.
                    3.282).</p>
                <p>Le Code mexicain attribue une grande importance et une valeur toute particulière
                    aux registres publics et spécialement aux registres contenant les titres de
                    mutation de la propriété des biens immobiliers et des droits réels qui les
                    concernent, même quand ces droits réels ne sont pas des hypothèques.</p>
                <p>Il est de principe que dans ces registres peuvent seulement être inscrits les
                    titres résultant de documents publics, comme aussi les sentences et décrets
                    judiciaires, rendus dans la forme légale (art. 3.330). Doivent y être transcrits
                    tous les contrats et actes entre vifs par lesquels sont transférées ou échangées
                    soit la propriété, soit la possession ou la jouissance des biens immeubles et
                    des droits qui les concernent (art. 3.333).</p>
                <p>Pour la radiation des incriptions existant dans les registres publics on doit de
                    même produire des documents publics (art. 3.360).</p>
                <p>Au livre quatrième du Code civil mexicain où sont réglés les droits héréditaires,
                    se trouve un grand nombre de dispositions intéressant directement le
                    notariat.</p>
                <p>Nous allons rapporter quelques cas spéciaux où il est expressément fait mention
                    de la forme du document public, </p>
                <pb n="442"/>
                <p>L'accroissement de la légitime est déjà comme accordé lorsqu'il a été seulement
                    promis par acte public (art. 3.518).</p>
                <p>La promesse faite à quelqu'un par acte public de ne pas augmenter la légitime
                    d'un tiers a pour effet d'annuler tout accroissement de légitime fait
                    contrairement à ladite promesse (art. 3.519).</p>
                <p>La loi n'interdit pas complètement la faculté de tester autrement que devant
                    notaire, mais elle contient une série de prescriptions telles que la préférence
                    est assurée au testament notarié et que le public est invité à recourir toujours
                    au ministère d'un notaire pour l'établissement de toute disposition de dernière
                    volonté. En résumé, la loi admet le testament olographe, mais seulement comme
                    expédient provisoire en cas d'extrême nécessité.</p>
                <p>De fait le Code mexicain, après avoir établi que le testament public ne peut être
                    reçu que par le notaire, en présence de témoins idoires (art. 3.751, 3.768,
                    3.803), dispose que le testament privé n'est admis que dans les cas
                    suivants:</p>
                <p>1° Si le testateur est assailli d'un mal tellement violent que sa vie est mise en
                    péril imminent;</p>
                <p>2° Si le testament est fait dans un lieu fermé à toute communication pour cause
                    d'épidémie, quand bien même le testateur n'en soit pas atteint;</p>
                <p>3° Si le testament est fait dans un lieu assiégé;</p>
                <p>4° Si le testament doit être fait dans un lieu où ne se trouve aucun notaire, y
                    exerçant ses fonctions et pouvant recevoir testament.</p>
                <p>TOUTEFOIS, même le testament privé, passé sans l'intervention d'un notaire, doit
                    être établi avec toutes les formalités prescrites pour le testament public.</p>
                <p>En outre, ce testament n'a qu'une efficacité provisoire, puisqu'il perd sa
                    validité si le testateur ne succombe point à la maladie qui l'avait frappé, ou
                    ne perd point la vie dans le péril où il se trouvait, et ne meurt pas dans le
                    mois de la guérison ou de la disparition du péril.</p>
                <p>En outre, pour que ce testament puisse être efficace, il est prescrit que son
                    contenu soit, immédiatement après la mort du testateur, constaté par le juge sur
                    l'assertion de témoins, et qu'au moins trois témoins sans reproche exposent et
                    confirment d'une façon concordante la volonté déclarée par le testateur (art.
                    3.804, 3.814). </p>
                <pb n="443"/>
                <p>rr- 443 —«j Enfin pour le partage des successions la forme du document public est
                    obligatoire (art. 4.090).</p>
                <p>On voit par ce court exposé que la législation mexicaine a étendu grandement la
                    sphère d'action du notariat et l'on peut en conclure qu'au Mexique aucun acte
                    juridique de quelque importance ne peut être établi sans l'intervention du
                    notaire.</p>
                <p>Notice sur le viu° co\grès de l'Association internationale de Droit pénal tenu a
                    BUDAPEST, par M. F.BAUMGARTEN, avocat à Budapest (traduction de M. Paul
                    CARPENTIER, avocat à Lille).</p>
                <p>L'association internationale de droit pénal, dont le Congrès s'est ouvert à
                    BUDAPEST, en présence et avec la participation des principaux criminalistes de
                    la Hongrie et des plus notables représentants étrangers de la science pénale, et
                    sous la présidence de S. Exc. M. le Ministre de la justice de PLOSZ, est
                    demeurée, cette année, fidèle à son brillant passé. Elle avait inscrit à son
                    ordre du jour les plus intéressantes réformes du droit criminel, et ses
                    discussions approfondies et du niveau technique le plus élevé ont montré quelle
                    importante contribution le Congrès a apportée à l'éclaircissement des problèmes
                    scientifiques et à la constatation des desiderata de la législation pénale
                    moderne.</p>
                <p>Il nous a été particulièrement agréable de relever la présence au Congrès des
                    représentants les plus éminents de la FRANCE, et la part prépondérante qu'ils
                    ont prise aux débats; nous tenons à citer particulièrement parmi eux les noms de
                    MM. Albert RIVIÈRE, secrétaire général de la Société des prisons,ALBANEL,juge
                    d'instruction au tribunal de la SEINE, l'abbé REYNAUD, Ferdinand-DREYFUS, avocat
                    à la Cour de PARIS, COMTE, de MARSEILLE, GAUCKLER, de NANCY, etc.</p>
                <p>De Bolgique nous sont venus M. Prins et M. FRANCART, bâtonnier des avocats de
                    Mons ; d'ALLEMAGNE, MM. de Liszt et Mayr; et de HOLLANDE, M. G. A. Van
                    Hamel.</p>
                <p>La première question discutée avait trait à Ylnstruction préliminaire
                    contradictoire, c'est-à-dire à l'un des problèmes les plus importants et les
                    plus discutés de la science pénale. Il a donné lieu à un débat approfondi et
                    circonstancié, dont la base était constituée par la loi française du 8 décembre
                    1897.</p>
                <p>Le rapport écrit de M. Le POITTEVIN, jwje 'd'instruction au tri- </p>
                <pb n="444"/>
                <p>bunal de la SEINE, présenté par M. Le Dr BALOGH, juge au tribunal de la Table de
                    BUDAPEST, prend parti pour cette loi, en ce qu'elle met en présence dans tous
                    les actes de l'instruction l'accusateur, l'accusé et son défenseur.</p>
                <p>Tel est aussi l'avis de M. ALBANEL, délégué officiel du gouvernement français,
                    qui voudrait cependant libérer le juge d'instruction de toutes les formalités
                    qui lui incombent, et lui assurer le caractère d'un juge complètement
                    indépendant. M. le professeur SILOVITZ, d'AGRAM, conteste que l'instruction
                    préliminaire contradictoire [doive être tenue pour la condition absolue d'une
                    saine justice. M. le président Rivière se rallie à l'opinion de M. Le Poittevin
                    et expose que la loi de 1897 s'est fortifiée à l'user.</p>
                <p>Par contre, la très grande majorité des orateurs, notamment M. G.
                    TELLIER,conseiller à la cour de DOUAI, se prononcent contre l'instruction
                    contradictoire et contre la réforme tentée en France.</p>
                <p>Un de ses plus déterminés adversaires est encore M. ASCHROTT, conseiller au
                    tribunal régional de BERLIN, qui voudrait voir confier l'instruction
                    exclusivement au parquet, quitte à la rendre tout à fait contradictoire dès la
                    mise en prévention et ce, surtout dans les affaires capitales.</p>
                <p>M. TANAVICEANO, professeur à VUniversité de BUCAREST, résume son intéressante
                    communication par cette phrase: « L'instruction contradictoire n'a d'autre effet
                    que d'entraver les mouvements du juge d'instruction et de rendre son action plus
                    difficile ».</p>
                <p>Un autre groupe d'orateurs soutient la nécessité de rendre la procédure publique,
                    et, parmi eux, M. Ignace BARNA, juge au tribunal de la Table de Budapest et
                    membre de la Commission de Codification des Lois. Ce groupe voudrait voir
                    appliquer la réforme dans le nouveau Code d'instruction criminelle hongrois.</p>
                <p>Au nom des défenseurs au criminel, M. VISCONTAI, député à la Chambre hongroise,
                    réclame la publicité complète de l'instruction : c'est là une question très
                    importante au point de vue du progrès de la civilisation et de la liberté
                    individuelle.</p>
                <p>La communication de M. Eugène BALOGH, juge à la Table de BUDAPEST, soulève un vif
                    et intéressant débat. M. Balogh parle en faveur d'un correctif de l'instruction
                    contradictoire, correctif qui ferait jouer au défenseur un rôle actif dans
                    toutes les phases de la procédure, et qui consisterait dans la création de
                    défenseurs criminels officiels. Le remarquable exposé de l'orateur est suivi par
                    l'assemblée avec le plus vif intérêt.</p>
                <p>M. le président Prins rappelle qu'une institution de ce
                    genre<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="445"/>
                <p>a existé sous le Grand FRÉDÉRIC, pour la défense des indigents.</p>
                <p>M. ROSEBLATT, professeur à l'Université de CRACOVIE, dit que la création d'un
                    corps de défenseurs officiels nuirait à l'indépendance de l'avocat.</p>
                <p>M. le bâtonnier Francart est d'avis que le barreau, tel qu'il existe, suffit à
                    assurer la défense, sans qu'il soit utile de créer de nouveaux
                    fonctionnaires.</p>
                <p>M. COMTE, de MARSEILLE, soutient que la loi française actuellement en vigueur est
                    un maximum qui ne saurait être dépassé.</p>
                <p>M. FELISCH, président du tribunal de BERLIN, ne veut ni de l'instruction
                    contradictoire, ni de défenseurs publics, qui seraient des fonctionnaires. Il
                    pense que le système actuel donnerait une bonne instruction préalable, pourvu
                    qu'il fût pratiqué par de meilleurs juges d'instruction secondés par de]
                    meilleurs organes de police.</p>
                <p> .1/. le conseiller aulique ZUCKER, professeur à l'Université de PRAGUE, se
                    prononce également contre l'instruction contradictoire, et, comme M. ASCHROTT,
                    veut confier cette procédure soit au parquet, soit à tout autre corps de
                    fonctionnaires. Le vocable juge d'instruction constitue, en lui-même, une
                    antinomie par adjonction de mot, car les fonctions d'instructeur et de juge
                    s'excluent réciproquement. L'orateur soutient que la première question à poser
                    doit être celle de savoir si l'instruction doit ou non être faite par un juge.
                    Ce n'est qu'après avoir résolu ce point que laquestion de l'instruction
                    contradictoire pourra être abordée.</p>
                <p>Une motion présentée par .1/. le professeur ZUCKER, et qui prépare et précise le
                    débat à instituer devant le prochain CONGRÈS, est votée à une grande
                    majorité.</p>
                <p>Le sujet de la deuxième question avait trait aux infractions de police
                    correctionnelle (définition, — peines, — poursuites). Le problème avait déjà été
                    abordé il y a deux ans au Congrès de Lisbonne. Les débats ont révélé trois
                    tendances différentes.</p>
                <p>M. le professeur Gauckler. de NANCY, expose la conception sociologique de la
                    question, conception qui repose sur la distinction suivante à faire entre le
                    crime et le délit, à savoir qu'en matière criminelle la Société a un droit
                    d'intervention respective et préventive, tandis qu'en matière correctionnelle
                    elle ne peut agir que préventivement. La différence entre les deux hypothèses
                    serait non qualitative mais quantitative.</p>
                <p>M. le Dr REICHARD, juge au tribunal de BUDAPEST, envisage la question, non pas au
                    point de vue de la théorie du droit pénal </p>
                <pb n="446"/>
                <p>w* 446<!-- break in hathi --> contemporain, mais en partant du vrai prineipe, à
                    savoir la défense de la Société contre le délit. Il propose de baser la
                    distinction entre le crime et le délit sur la qualité même de l'auteur de
                    l'infraction : autrement dit , seront qualifiées crimes toutes les actions
                    punissables accomplies par des délinquants extraordinairement dangereux; tous
                    les autres faits seront réputés délits.</p>
                <p>Le troisième rapporteur, M. le professeur Dr FAYER, de BUDAPEST, s'en tient à la
                    division tripartite, basée sur la gravité de l'infraction. Il qualifie
                    contravention (Uebertretung) tout fait puni de moins de trois mois de prison;
                    délit (Vergehen), le fait puni de trois mois à trois ans de prison; crime,
                    enfin, celui que réprime une peine plus forte.</p>
                <p>,1/. le Dr VAMBÉRY, de BUDAPEST, recommande la division bipartite qu'admettait
                    déjà le projet de Code pénal hongrois de 1843.</p>
                <p>M. le professeur François de LISZT, de BERLIN, résume spirituellement le débat,
                    et propose l'adoption de ce principe général que, entre le crime et le délit
                    d'une part, et la contravention de l'autre, il est nécessaire d'établir une
                    distinction. Cependant la définition de la contravention serait soumise à des
                    recherches scientifiques approfondies.</p>
                <p>M. le Br Ignace BARNA, juge à la Table de BUDAPEST, défend le système de la
                    décorrectionnalisation. Il entend par là le droit donné au juge de faire du
                    délit une simple contravention en cas do circonstances atténuantes.</p>
                <p>M. KRONECKER, conseiller au tribunal supérieur, se rallie à la proposition
                    Liszt-Reichard. M. le président FELISCH, de BERLIN, s'en tient à la dénomination
                    de contravention (Uebertretung) pour les cas les moins graves.</p>
                <p>M. le professeur Van HAMEL, d'AMSTERDAM, auquel se joignent MM. Asciirott et
                    PRINS, se déclare l'adversaire des deux systèmes de classement des infractions
                    parce que ce n'est pas le crime qu'on châtie mais bien le délinquant, et il
                    demande au Congrès de ne pas se prononcer sur la question, mais de se borner à
                    considérer la discussion qui vient d'avoir lieu comme un échange de vues
                    scientifiques.</p>
                <p>Cette proposition rallie une grosse majorité, en présence de l'impossibilité où
                    l'on se trouve, au point de vue international, d'adapter un système pratique aux
                    diverses législations en vigueur.</p>
                <p>Dans l'état actuel de l'anthropologie et de la criminalogie, il </p>
                <pb n="447"/>
                <p>n'est, d'autre part, guère possible d'adopter la solution purement scientifique
                    de M. Reichard.</p>
                <p>La troisième question : De l'influence de la sénilité sur la criminalité, est
                    rapportée par M. le Dr NIKOLADOM, de LINZ, et le Dr FREISENBERGER, de Francfort.
                    Le premier demande que la législation pénale ait quelque égard à l'âge des
                    délinquants; le second se prononce en sens inverse.</p>
                <p>M. le Dr Ferdinand BAUMGARTEN, avocat à BUDAPEST, traite la question au point de
                    vue socio-criminel; il fait observer qu'elle ne peut être résolue qu'au moyen de
                    statistiques. Selon lui aussi, l'âge doit être une cause d'atténuation de la
                    peine.</p>
                <p>M. le Dr BARNA, juge à la Table de BUDAPEST, propose d'abroger la peine de mort,
                    lorsque le criminel aura dépassé soixante ans.</p>
                <p>M. le Dr Salzo éclaire la question en la traitant au point de vue de la
                    psychiatrie, tandis que M. le Dr LEPMAN, conseiller sanitaire, se base sur son
                    expérience pratique pour demander qu'une législation spéciale soit appliquée à
                    la vieillesse.</p>
                <p>Cette proposition est adoptée à une grande majorité avec un amendement de M. le
                    professeur von Mayr portant que le problème ne sera résolu qu'après consultation
                    de statistiques complètes.</p>
                <p>Le Congrès aborde enfin sa quatrième question : De la répression internationale
                    de la traite des blanches. Après un rapport magistral de M. le Dr GRUBER,
                    procureur du roi k BUDAPEST, M. Ferdinand DREYFUS, avocat à la Cour de PARIS,
                    expose le sujet au point de vue social, et M. Vabbé Raynaud met en relief, dans
                    un discours plein de mouvement, toute son importance morale. M. le Juge
                    d'instruction Albanel recommande l'action des PATRONAGES, et M. le Dr BINGER,
                    les mesures préventives.</p>
                <p>M. le professeur ZUCKER, de l'Université de PRAGUE, préconise la création d'une
                    entente internationale des gouvernements pour la solution du problème, et M. le
                    professeur Mayr propose la fusion de la motion GRUBER, Ferdinand DREYFUS,
                    Albanel avec la proposition Zucker.</p>
                <p>Conformément à ces vues, le Congrès vote à l'unanimité que l'Association
                    internationale de droit pénal adopte dans la question de la traite des blanches
                    les résolutions du Congrès récemment tenu à Londres pour la protection des
                    femmes, et prie les gouvernements de conclure une convention basée sur le droit
                    des gens en vue d'approprier d'un commun accord la législation et XXX.
                    32<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="448"/>
                <p>les mesures gouvernementales à la répression des méfaits internationaux.</p>
                <p>Après une allocution terminale, de style très élevé, de M. Van Hamel qui résume
                    les résultats du Congrès et vante spécialement l'hospitalité hongroise, le
                    Congrès est déclaré clos.</p>
                <p>Note sur une loi belge du 22 juillet 1897 modifiant l'article 1953 du code civil
                    (relative a la responsabilité des hôteliers ou aubergistes), par M. le baron
                    Jules d'ANETHAN, conseiller de légation à Bruxelles.</p>
                <p>Les articles 1952 et 1953 du Code civil rendent les aubergistes et les hôteliers
                    responsables, à titre de dépositaires nécessaires, des effets apportés par le
                    voyageur qui loge chez eux. Leur responsabilité existe en toute hypothèse qu'il
                    s'agisse d'un objet volé, endommagé, perdu, peu importe; elle existe, soit que
                    le fait émane des domestiques et préposés de l'hôtel, soit qu'il provienne
                    d'étrangers allant et venant dans l'hôtel, soit encore que l'auteur du fait
                    demeure inconnu. Sauf le cas de vol à main armée et les autres cas de force
                    majeure, la responsabilité de l'hôtelier est proclamée par la loi. Il suffit que
                    le voyageur prouve le fait de son dépôt et la valeur de celui-ci. Et cette
                    preuve peut se faire par témoins, quelle que soit l'importance du dépôt.</p>
                <p>Cette législation, d'une sévérité excessive pour les hôteliers, a des origines
                    historiques fort lointaines.</p>
                <p>Quel est le motif de la responsabilité exceptionnelle qui pèse sur l'aubergiste?
                    La responsabilité des aubergistes est un principe traditionnel et la tradition
                    remonte jusqu'au droit romain.</p>
                <p>Les jurisconsultes donnent comme raison que le voyageur qui descend dans une
                    auberge est dans l'impossibilité de prendre des renseignements sur la moralité
                    de celui chez lequel il est obligé de se loger; il doit nécessairement s'en
                    remettre à sa bonne foi, en confiant à sa garde les objets qu'il transporte chez
                    lui. Cela implique que la moralité des aubergistes était suspecte; quand un vol
                    était commis, on supposait qu'ils en étaient les auteurs. En effet, dans
                    l'antiquité, les auberges étaient rares et ceux qui les tenaient jouissaient
                    d'une assez mauvaise réputation : de là une présomption de faute à leur charge
                    quand il arrivait que les effets des voyageurs disparaissaient. Hàtons-nous de
                    dire que ces soupçons seraient déplacés aujourd'hui; mais on n'oserait pas
                    affirmer que la tradition ne joue pas un rôle dans la </p>
                <pb n="449"/>
                <p>rigueur que le législateur met à rendre l'aubergiste responsable; il y a une
                    présomption de faute à sa charge, et il ne peut la combattre que par un moyen
                    qui est rarement à sa disposition, la preuve de la force majeure. Pour justifier
                    cette rigueur, on dit que l'aubergiste s'offre à la confiance du public; il
                    promet aux voyageurs qu'ils trouveront chez lui une entière sécurité pour leurs
                    personnes et leurs effets. C'est cette sécurité qui multiplie les voyages, et ce
                    sont les aubergistes qui en profitent. Cette dernière considération est invoquée
                    par le Tribunat. Ces considérations ne sont plus le moins du monde en harmonie
                    avec la situation moderne. La corporation des hôteliers et des aubergistes
                    mérite les mêmes droits et la même confiance que les autres citoyens. Sans
                    doute, le juge jouit d'un certain pouvoir discrétionnaire quant à l'admission de
                    la preuve testimoniale, qui sera ordonnée aux termes de l'article 1348,2° (1),
                    suivant la qualité des personnes et les circonstances du fait. Cette
                    disposition, qui ne constitue qu'une réserve susceptible d'être influencée par
                    tous les hasards des circonstances prouve combien le principe de la législation
                    est fâcheux. C'est ce que fait remarquer Laurent (2) en signalant le rappel de
                    cette disposition par le rapporteur du Tribunat. « Chose singulière, le
                    rapporteur de même que les interprètes du Code civil semblent se préoccuper plus
                    de l'intérêt de l'aubergiste que de l'intérêt des voyageurs. Cela prouve combien
                    nos mœurs et notre état social ont changé. On ne craint plus que les auberges
                    soient des coupe-gorge et des antres de brigands; on craint que des voyageurs de
                    mauvaise foi, des filous, comme dit POTHIER, n'exploitent la responsabilité de
                    l'aubergiste, en alléguant un vol qui n'a jamais existé, et en le prouvant par
                    le témoignage d'autres filous, leurs complices.... On voit que si, dans
                    l'antiquité, les aubergistes étaient suspects d'être les voleurs, ils risquent
                    aujourd'hui d'être les volés. » Beaucoup d'hôteliers, pour échapper à cette
                    responsabilité exagérée, ont imaginé</p>
                <note place="bottom">(1) C.C.Liv.III; lit. III, Section II. De la preuve
                    testimoniale, art. 13i8 Elles reçoivent encore exception toutes les fois qu'il
                    n'a pas été possible au créancier de se procurer une preuve littérale de
                    l'obligation qui a été contractée envers lui. Cette seconde exception
                    s'applique, 1°...2° aux dépôts nécessaires faits en cas d'incendie, ruine,
                    tumulte ou naufrage, et à ceux fails par les voyageurs en logeant dans une
                    hôtellerie, le tout suivant la qualité des personnes et les circonstances du
                    fait.</note>
                <note place="bottom">(2) Célèbre jurisconsulte belge décédé il y a quelques années à
                    peine étant professeur de droit à l'Université de l'État à Gand.</note>
                <pb n="450"/>
                <p>d'afficher dans leurs installations un avis disant qu'ils ne répondent que des
                    valeurs déposées à la caisse. Pour supprimer la disposition du Code civil qui
                    les déclare responsables, ils auraient à établir que cette condition a été
                    acceptée par le voyageur.</p>
                <p>Sans doute, la précaution n'est pas inutile, et elle peut peser dans
                    l'appréciation que le juge fera des faits de la cause, mais elle est totalement
                    insuffisante pour sauvegarder les intérêts légitimes des hôteliers.</p>
                <p>Cette question a acquis de nos jours une portée qu'elle n'avait point autrefois,
                    ni à l'époque dè la confection du Code civil; la propriété mobilière a pris une
                    importance qu'elle était loin d'avoir en 1804. Une petite valise peut contenir
                    des titres et des valeurs représentant un capital très considérable. Aussi le
                    législateur français a-t-il compris la nécessité de mettre la loi en rapport
                    avec les exigences de la vie moderne. Une loi française du 18 avril 1889
                    porte:</p>
                <p> « Article unique. Il sera ajouté à l'article 1953 C. c. le paragraphe suivant: «
                    Cette responsabilité est limitée à mille francs (1000 francs), pour les espèces
                    monnayées et les valeurs ou titres au porteur de toute nature non déposés
                    réellement entre les mains des aubergistes ou hôteliers. »</p>
                <p>Cette loi avait été votée en vue de l'ouverture de l'Exposition universelle de
                    1889. On comprenait qu'il n'était plus possible de laisser perdurer une
                    législation surannée, au moment où l'Exposition allait amener dans les hôtels de
                    Paris une population immense d'étrangers et de voyageurs. La solution qui a
                    prévalu consiste à limiter la responsabilité des hôteliers pour deux catégories
                    d'objets, l'argent et les valeurs, et à écarter, quant à ces deux catégories, la
                    responsabilité pour tout ce qui excède 1000 francs, sauf le cas de dépôt réel en
                    mains de l'hôtelier. Cette disposition paraît incomplète. Pourquoi les bijoux,
                    les objets précieux, les dentelles, etc., toutes choses qui peuvent s'élever à
                    une grande valeur, ne sont-ils pas rangés dans la même catégorie que les espèces
                    et les titres? POURQUOI, d'autre part, commencer par rendre, a priori,
                    l'hôtelier responsable jusqu'à concurrence de mille francs? Il est naturel de
                    rendre l'hôtelier responsable de la perte des vêtements qui constituent le
                    bagage habituel d'un voyageur. L'hôtelier sait que le voyageur amène ces objets,
                    et il doit accepter une responsabilité spéciale de ce chef, comme conséquence de
                    l'exercice même de sa profession. </p>
                <pb n="451"/>
                <p>Mais la justice et la raison protestent lorsqu'il s'agit de rendre l'hôtelier
                    responsable à son insu, dans des proportions qu'il n'a pas dû normalement
                    prévoir. Lorsqu'il y a lieu de lui endosser une pareille responsabilité, il est
                    rationnel que le voyageur qui entend l'imposer à l'hôtelier se donne la peine
                    d'en prévenir ce dernier. Il faut que le voyageur lui dise : « Il y a dans ma
                    valise des objets qui représentent une telle somme ». Dès lors l'hôtelier sait à
                    quoi il est engagé. Il peut, ou bien accepter purement et simplement cette
                    déclaration, et engager sa responsabilité quant à la garde de ces objets; ou
                    bien dire au voyageur qu'il n'entend accepter cette responsabilité que moyennant
                    le dépôt réel en ses mains des objets dont il s'agit. Le voyageur a donc les
                    mêmes droits et la même sécurité qu'aujourd'hui, moyennant la petite formalité
                    préalable et bien légitime de l'avertissement. L'hôtelier reste responsable
                    comme aujourd'hui, mais au moins il sait à l'avance à quoi il s'est engagé, et
                    il peut, plutôt que de s'engager pour une somme importante, se priver de
                    recevoir chez lui le voyageur, si ce dernier refuse le dépôt en mains de
                    l'hôtelier.</p>
                <p>Tous les intérêts légitimes sont sauvegardés et le danger de voir les hôteliers
                    victimes d'agissements malhonnêtes est écarté. Tous les hôteliers et aubergistes
                    belges ont, d'ailleurs, un intérêt évident à voir modifier une législation qui
                    ne peut être justifiée.</p>
                <p>Des décisions judiciaires ont même considéré comme dépôt nécessaire celui fait
                    dans un établissement de natation. Si cette jurisprudence s'étendait aux cabines
                    des bains de mer, elle gênerait considérablement les administrations des
                    services des bains sur le littoral belge. Suit le texte de la loi : (1)</p>
                <p>Article unique. Le paragraphe suivaut est ajouté à l'article 1953 du Code
                    civil:</p>
                <p> « Cette responsabilité et celle établie par l'article précédent sont limitées à
                    mille francs pour les espèces monnayées, les titres et valeurs de toute nature
                    et les objets précieux qui ne servent pas à son usage personnel et habituel,
                    quand le voyageur ne les a pas réellement déposés entre les mains de
                    l'aubergiste ou de l'hôtelier ».</p>
                <note place="bottom">(1) Moniteur belge, 24 juillet 1897, n" 205.</note>
                <pb n="452"/>
                <p>Note par M. R. SALEILLES, professeur à la Faculté de droit de VUniversité de
                    PARIS, sur l'article 54 du Gode civil ALLEMAND RELATIF AUX ASSOCIATIONS
                    DÉPOURVUES DE LA</p>
                <p>PERSONNALITÉ.</p>
                <p>Après avoir publié dans le Bulletin d'avril-mai une note sur les art. 21 et 22 du
                    Code civil allemand sur l'Attribution de la personnalité civile aux
                    ASSOCIATIONS, il m'a semblé qu'il ne serait pas inutile de la compléter par une
                    note analogue sur les Associations dépourvues de personnalité, afin de présenter
                    une vue d'ensemble de l'économie générale du nouveau code sur la situation
                    juridique des associations, au point de vue du droit privé.</p>
                <p>Je me contenterai de renvoyer, pour l'explication des abréviations, aux
                    indications préliminaires insérées dans le Bulletin d'avril-mai ; et je
                    rappelerai simplement le titre complet des quatre ouvrages suivants dont les
                    citations reviennent le plus souvent : GIERKE, D. Priv.R. (Deutsches Privât
                    Recht);</p>
                <p>Eck (Vortrâge ùber das Recht des Bùrgerlichen Gesetzbuchs); Endem. (ENDEMANN,
                    Einfùhrung in das Studium des Bùrgerlichen Gesetzbuchs); Pl.</p>
                <p>(PLANCK, Bùrgerliches Gesetzbuch).</p>
                <p>Art. 54. Les associations qui n'ont pas la capacité juridique sont régies par les
                    dispositions relatives à la société. Tout acte juridique accompli à l'égard d'un
                    tiers au nom d'une association de cette nature engage la responsabilité
                    personnelle de celui qui l'a accompli; s'il émane de plusieurs agissant en
                    commun, ceuxci sont tenus solidairement (1).</p>
                <note place="bottom">(1) Il résulte du système admis sur les art. 21 et suiv. qu'un
                    grand nombre d'associations, surtout s'il s'agit d'associations politiques et
                    religieuses (art. 61), pourront, bien que n'étant pas illicites d'après les
                    règles du droit public en matière d'association, n'avoir pas la personnalité; et
                    il en serait de même, si, après le retrait de capacité, l'ancienne association
                    continuait à subsister (note sur l'art. 41). Il fallait prendre parti sur la
                    situation qui serait faite à ces associations ainsi dépourvues de capacité. Le
                    premier projet ne s'en occupait pas; il entendait sans doute, conformément à son
                    système général, s'en remettre aux législations d'États sur ce point.
                    L'avant-projet C présenté devant la seconde COMMISSION, et en principe accepté
                    par elle (note sur art. 21), admettait en pareil cas l'application des règles
                    sur la société (Av.-Pr. C. § 57 a, Pr. p. 485). AUSSI, devant la seconde
                    COMMISSION, fut-on d'accord pour renvoyer la discussion du problème au moment où
                    l'on traiterait du contrat de société, d'autant que le système général admis en
                    matière de société pouvait être de nature à influer beaucoup sur la possibilité
                    de son adaptation aux associations (Pn. p. 553-554). C'est donc en effet après
                    que l'on eut traité des règles sur la société que l'on revint à la question
                    relative à la situation à appliquer aux associations dénuées de capacité (Pr. t.
                    II, p. 452 suiv.). Trois systèmes avaient été soutenus. Le premier partait de
                    cette idée que, </note>
                <pb n="453"/>
                <p>pour ce qui est de ces associations, la loi les ignorait, en tant qu'il s'agirait
                    de leur reconnaître une situation juridique quelconque; pour employer
                    l'expression qui fut adoptée, au point de vue du droit privé, elles étaient
                    comme n'existant pas, c'eût été un « rien » juridique (Pr. II, p. 454). On
                    s'occupait seulement de fournir une garantie aux tiers en déclarant que ceux qui
                    auraient traité au nom de ce néant juridique seraient tenus personnellement et
                    solidairement (Voir amendement 3 au § 659 o, Pr. II, p. 452). Cette conception
                    était inacceptable; car ce « rien » juridique résultait cependant d'une série de
                    contrats et impliquait le plus souvent la mise en commun d'apports sociaux ou de
                    contributions et cotisations; il était donc impossible, puisque l'association
                    n'était pas déclarée illicite, de considérer ces rapports d'obligation comme non
                    avenus et de ne pas tenir compte de la constitution d'un patrimoine commun sous
                    forme de copropriété. De sorte que ce système eût consisté à soumettre les
                    questions relatives au patrimoine de ces sortes d'associations aux règles sur
                    l'indivision (art. 741 et suiv.), tout en négligeant de s'expliquer sur la
                    nature des rapports obligatoires entre associés. Aussi inclinait-on à soumettre
                    ces sortes d'associations aux règles admises pour la société, donc à les traiter
                    comme des sociétés, système qui finit par l'emporter, et dont il s'agira de
                    préciser les conséquences pratiques. Mais il importe, avant d'aborder cet
                    exposé, d'indiquer la troisième conception proposée, et qui avait déjà été
                    présentée, sous forme d'amendement, à propos du titre sur les assuciations,
                    alors qu'on ne savait pas encore quel système serait admis en matière de
                    société, et alors qu'on était en présence sur ce point de la conception purement
                    romaine du premier projet (art. 629 et suiv., P1), d'après laquelle le contrat
                    de société ne saurait fonder que des rapports obligatoires entre associés sans
                    apporter de modifications dans la constitution de la propriété (Pr. I, p.
                    553).</p>
                <p>La proposition fut reprise plus tard, bien que cette conception de la société ait
                    été rejetée pour faire place à l'idée germanique d'une communauté dont le
                    patrimoine constituât une propriété en main commune (Cf. art. 718 et suiv.,</p>
                <p>Pr. II, p. 428 et suiv.). Aussi peut-on se demander si, en fait, et en tant que
                    résultats pratiques, ce troisième système allait différer sensiblement de celui
                    définitivement adopté, d'après lequel toute association dépourvue de capacité
                    serait assimilée à une société. THÉORIQUEMENT, et au point de vue des principes,
                    ce système n'en partait pas moins de cette idée, absolument exacte, que, d'après
                    la nature des choses et d'après les intentions des intéressés, il y avait entre
                    la société et l'association une différence constitutionnelle considérable. Sans
                    doute, pour toutes deux il y avait à la base un lien d'association, et c'est
                    pourquoi, même dans ce système, on proposait encore de régir, en principe, les
                    rapports obligatoires entre associés d'après les règles admises pour la société
                    (Pr., II, p. 452 et 454;; mais, ceci à part, au point de vue de la conception
                    dominante et de l'organisation constitutive, il n'y avait plus rien de commun.
                    Sans doute, on pouvait se départir de l'idée traditionnelle et archaïque d'après
                    laquelle la société se caractérise essentiellement par un objet de nature
                    économique, en tant qu'elle aurait pour but un gain à réaliser (Cf. M. II, p.
                    591). Même en admettant que la notion de société soit indépendante désormais du
                    but à atteindre et qu'elle ne soit qu'une forme juridique applicable à un objet
                    et à un but quelconques, il n'en résulte pas moins qu'elle repose sur l'idée
                    d'une confiance personnelle entre associés et qu'elle implique un contrat entre
                    personnes déterminées; tandis que l'asso- </p>
                <pb n="454"/>
                <p>ciation est une forme de caractère anonyme, indépendante de ses membres,
                    constituée en vue d'un but à atteindre et sans considération des individualités
                    qui doivent y concourir, de telle sorte que le retrait ou l'introduction
                    d'associés, tant que dure l'association, rentrent dans les prévisions admises et
                    constituent des événements sans influence sur la marche de l'association et sur
                    sa situation juridique et patrimoniale. En principe, il n'en est plus de même en
                    matière de société, puisque celle-ci est une forme adaptée à un véritable
                    contrat destiné à fonder des liens personnels entre associés; d'où l'on
                    concluait qu'il était inadmissible de couler ces deux formes dans le même moule
                    juridique. AUSSI, proposait-on, et la proposition était visiblement inspirée des
                    mêmes idées que celles impliquées dans le système de la «Libre corporation »
                    (Cf. note sur art. 21), deconsidérer le patrimoine social comme un patrimoine
                    indépendant, affecté au but de l'association, donc d'établir en cette matière
                    une véritable séparation de patrimoines, ce qui dût impliquer qu'il fût le gage
                    exclusif des créanciers sociaux, et qu'aucun des associés n'eût le droit, avant
                    la dissolution, de retirer sa part ou de la céder, ni même qu'en se retirant de
                    l'association il eût droit à une part quelconque de l'actif: sa part dût
                    accroître aux autres, sans aucun équivalent en argent. Il aurait donc été
                    déclaré que le retrait d'associés ou l'introduction de nouveaux membres
                    n'impliquait aucun changement dans les rapports patrimoniaux: celui qui se
                    retire n'eût gardé ni même cédé aucun droit, et celui qui entre, s'il acquiert
                    un droit analogue à celui des autres membres, ne serait pas censé l'acquérir par
                    un transfert de droit. ENFIN, si l'on n'allait pas jusqu'à dire que
                    l'association, en tant qu'association, eût la capacité juridique, bien qu'on lui
                    reconnût une Direction destinée à la représenter, ce qui dans la pensée des
                    auteurs de l'amendement impliquait qu'il y eût représentation des associés
                    collectivement, et non de l'association comme corps unifié, on proposait
                    cependant de lui attribuer une demi-capacité, la capacité judiciaire, donc la
                    possibilité pour les gérants d'ester en justice au nom de l'association
                    elle-même (Pr. II, p. 455-456) ; ce qui a pu faire dire qu'entre les
                    associations douées de personnalité et les autres il n'y aurait plus en fait
                    qu'une différence purement théorique, consistant en ce que pour les premières
                    les gérants agiraient au nom de l'association, tandis que pour les secondes ils
                    agiraient, et encore en mettant à part les actes judiciaires, au nom des
                    associés. Il est vrai que certains amendements, tout en admettant le système
                    général qui vient d'être exposé, entendaient, pour les associations dénuées de
                    capacité propre, conserver la garantie, proposée par les auteurs des autres
                    projets, d'une responsabilité personnelle et solidaire des gérants, alors que
                    pour les associations douées de personnalité l'association est seule responsable
                    sur son patrimoine (Pr. II, p. 453).</p>
                <p>Mais ce système fut rejeté, en tant que conception doctrinale; on ne pouvait
                    admettre qu'entre les associations personnes morales et les autres il n'y eût
                    qu'une différence à peu près nominale; et sans nier la divergence de nature
                    entre société et association, on considéra, faute de mieux, qu'il fallait
                    soumettre l'association, lorsqu'elle ne forme pas une personnalité ayant sa
                    capacité propre, au moule qui se rapprochât le plus de sa constitution; et c'est
                    celui du contrat de société. TOUTEFOIS, avec le système de propriété en main
                    commune admis en matière de société (art. 718 et suiv,), et étant donné d'autre
                    part, comme on le verra plus loin, que la plupart des caractéristiques du
                    contrat de société, qui fussent en désaccord avec la nature de
                    l'associa-<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="455"/>
                <p>yriy.Hjrevv^s^qwg»'^»-T^i-i'Ti''^'-'**^?**?!*??!?^ •A&lt;^A?»111'lqywyi»»g^^'
                    tion, pourraient être supprimées ou modifiées par voie de convention, souvent
                    même dans les statuts, le résultat définitif est que, grâce à certaines clauses
                    qui deviendront de style, l'application du régime des sociétés aux associations
                    de fait réalisera, ou peu s'en faut, le système d'un patrimoine d'association,
                    affecté au but social, et pratiquement détaché de la personnalité des associés,
                    tel que l'avait proposé le système exposé plus haut; ce qui reviendra à diminuer
                    d'autant la distinction entre les associations personnes morales et les
                    associations de fait.</p>
                <p>Voici en effet les résultats pratiques auxquelles devra conduire, d'après l'art.
                    54, l'application aux associations de fait des règles de la société : ils sont
                    mis en relief par Planck (§ 54, p. 103) de la façon la plus remarquable, et,
                    également, par Eck (§ 20, p. 79 et suiv.). Le principal est que les
                    contributions et apports des associés forment un patrimoine constitué en main
                    commune (art. 718), donc affecté à sa destination sociale, comme le demandait le
                    système précédent, et sans que les droits individuels des associés soient
                    représentés, tant que dure l'association, par une quote-part individuelle (Cf.
                    Pr. II, p, 429 et Pl. ;II, p. 451 et suiv. mais principalement Gierke D. Priv.
                    R. I, § 80, p. 663 et suiv.). Sans doute, dans cette conception, le sujet du
                    droit n'est pas une personne unifiée, comme dans le cas où il y a personnalité;
                    c'est une communauté, mais une communauté telle que les droits de chacun ne sont
                    ni liquidés, même idéalement, ni individualisés, de telle sorte qu'aucun des
                    ayants droit ne pourrait disposer de la part qui lui revient, ni lui ni ses
                    créanciers; celle-ci n'est pas déterminée et n'est pas dégagée de l'ensemble. On
                    peut même dire qu'elie n'existait pas, en tant que part individuelle. Le
                    patrimoine n'appartient qu'à la communauté, en tant que communauté, et tant
                    qu'elle dure, ce qui revient à l'affecter au but pour lequel cette dernière se
                    trouve constituée; et il ne peut en être disposé que par un acte émanant de
                    l'ensemble, donc par une volonté collective, qu'il s'agisse d'exécution directe
                    ou par représentant. C'est ainsi qu'aucun associé ne pourra disposer de sa part,
                    ni demander le partage; de même qu'aucune compensation ne serait possible entre
                    une créance contre l'un des associés et la part prétendue de celui-ci dans une
                    créance de la société (art. 719). La saisie du patrimoine social, ou d'un objet
                    qui en fait partie, ne pourrait être opérée, d'après les règles admises en
                    matière de société (addition au Code de procédure, §670 b, l)ENK,p. 336), qu'en
                    vertu d'unjugement rendu contre tous les associés collectivement; et deplus,
                    pour ce qui est des associations de fait, on admet, en vertu d'une sorte de
                    demi-capacité judiciaire qui leur a été reconnue (Cf. infrà), que le jugement
                    pourrait être rendu contre l'association elle-même (Civ. Pr. Ordn. S 670 a.
                    DENK.,p. 336). A l'inverse, un créancier personnel de l'un des associés ne
                    pourrait pas, tant que dure l'association, saisir effectivement la part de son
                    débiteur dans le patrimoine social. Il est vrai que l'art. 725 l'autorise à
                    exiger la dissolution de la société, afin d'imposer la liquidation et le partage
                    en vue d'exercer ses droits sur le lot de son débiteur; mais l'art. 737 permet
                    de stipuler qu'un associé puisse se retirer sans qu'il y ait pour cela
                    dissolution de la société, et même sans qu'il ait le droit de demander sa part,
                    auquel cas, puisque sa part accroît aux autres, le droit accordé par l'art. 725
                    à ses créanciers personnels se trouverait rendu inutile, donc supprimé. OR,
                    toutes les fois qu'il s'agira d'association, une clause de ce genre ne manquera
                    pas d'être introduite dans les statuts. De sorte que la situation patrimoniale
                    de l'associa-<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="456"/>
                <p>tion de fait différera très peu de celle d'une personne morale; si ce n'est que,
                    pour l'acquisition de droits pour lesquels une inscription aux Livres fonciers
                    est exigée, cette dernière ne pourra être faite au nom de l'association; elle le
                    sera au nom personnel des associés, en indiquant d'ailleurs qu'il s'agit
                    d'acquisition au profit d'associés, de façon à empêcher toute aliénation faite
                    contrairement aux règles de l'art. 719 sur le patrimoine social.</p>
                <p>Un autre point, qui ne résulte pas a priori de la conception d'une société en
                    main commune, se réfère au caractère anonyme qui devrait être celui de
                    l'association; en effet, pour ce qui est des sociétés, il y a dissolution par le
                    fait seul du décès ou de la retraite d'un associé (art. 723, 724, 727); et c'est
                    ce que supprimait de plein droit le projet de la minorité. L'application des
                    règles sur la société laisse subsister ces causes de dissolution; mais, comme
                    l'art. 737, on l'a déjà vu, admet toute stipulation contraire, cette suppression
                    deviendra de style. Et il suffira pour cela d'une clause dans les statuts. La
                    retraite d'un associé ne sera plus une cause de liquidation et de partage; et
                    même il pourrait être stipulé dans les statuts qu'en se retirant il n'aurait
                    rien à réclamer, même pas par équivalent; car il est certain que les
                    dispositions des art. 738 et suiv., comme Planck l'a si bien indiqué, n'ont pas
                    plus le caractère impératif que celles auxquelles l'art. 737 permet de
                    renoncer.</p>
                <p>C'est ainsi, comme il est dit plus haut, que la disposition de l'art. 725,
                    relatif au droit de saisie individuelle des créanciers personnels d'un associé,
                    devrait, en pareil cas, se trouver écartée.</p>
                <p>Reste alors ce qui concerne la gestion du patrimoine social et les
                    responsabilités qui en résultent. Cette gestion appartiendra à une Direction
                    dont les membres auront la qualité d'associés-gérants, lesquels pourront,
                    suivant clauses permises dans les statuts, être nommés ou révoqués dans des
                    conditions à peu près analogues à celles qui existent pour les associations
                    ayant la personnalité (art. 710 et 712); de même qu'il peut être admis dans les
                    statuts, ceux-ci remplaçant le contrat de société dont parlent les art. 709 et
                    suiv., que les décisions seraient prises à la simple majorité. Ces gérants
                    toutefois ne représentent pas l'association en tant qu'association, mais les
                    associés; et c'est en cela que consiste la principale différence avec les
                    associations douées de capacité. De sorte que les effets des actes juridiques se
                    réalisent pour ou contre la communauté des associés, celle-ci entendue d'une
                    communauté de personnes réelles; aussi les associés sont-ils personnellement
                    tenus des dettes sociales, au moins subsidiairement, c'est-à-dire pour le cas où
                    l'actif social se trouverait insuffisant (art. 735). Et celte disposition reste
                    applicable aux associations, bien que pour ces dernières l'art. 54 § 2 ait
                    introduit une responsabilité particulière des gérants : mais il a été
                    expressément déclaré qu'il s'agissait là d'une garantie supplémentaire qui n'eût
                    pas pour objet de supprimer les règles du droit commun sur les droits et
                    obligations des associés en matière de société (Cf. Pr., II, p. 459). Il ne faut
                    donc pas dire que les gérants, à défaut d'actif suffisant dans le patrimimoine
                    social, soient seuls tenus personnellement des dettes contractées par eux au nom
                    de l'associaciation. SEULEMENT, tout le monde admet que dans le contrat passé
                    avec un tiers il pourrait être convenu que les associés ne répondraient des
                    obligations prises que sur leur part dans le patrimoine social, ce qui
                    reviendrait à limiter les droits du créancier à l'actif social (Pl., \ 54-4, p.
                    104 et ECK, p. 84), sauf recours subsidiaire contre les gérants, mais non contre
                    les associés personnellement. Planck va plus loin et croit que cette limitation
                    pourrait résulter<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="457"/>
                <p>une fois pour toutes des statuts, ce qui serait revenir à l'un des amendements de
                    la minorité (Pr. II, p. 459). Egk (loc. cit., p. 84) et Hachenburg (Das B. G. B
                    , p. 203) rejettent cette interprétation extensive, pour la raison
                    principalement que, les statuts n'étant pas enregistrés, cette limitation de
                    responsabilité pourrait rester inconnue des tiers. Il faudrait donc, d'après
                    eux, pour qu'il en fût ainsi, que l'association revêtît les formes d'une société
                    à responsabilté limitée (Loi du 20 avril 1892), ou celle d'une société par
                    actions (Code Com., art. 210). Quoi qu'il en soit de cette responsabilité
                    subsidiaire des associés, en dehors du patrimoine social, on a considéré que les
                    tiers pouvaient, plus facilement que pour les associations enregistrées, ignorer
                    le montant de l'actif social (Pr., II, p. 459 et Denk., p. 15, cf. Cod. féd. des
                    Oblig., art. 717); aussi, a-t-on établi, ce qui est une dérogation formelle et
                    impérative aux règles de la société, la responsabilité personnelle et solidaire
                    des gérants (art. 54, § 2); et par là subsiste l'intérêt qu'il y ait à
                    distinguer entre association et société : distinction devenue difficile, puisque
                    la société ne se restreint pas au but de lucre seulement, et qu'elle peut
                    revêtir, par voie de convention statutaire, on l'a vu, les formes qui
                    correspondent à l'idée d'association. La question se retrouvera à propos des
                    sociétés. En tout cas, cette responsabilité personnelle des gérants constitue
                    une différence certaine établie entre les associations dénuées de personnalité
                    et les autres.</p>
                <p>On a pu, en outre, à propos des questions de responsabilité, se demander comment
                    serait réglée la responsabilité de l'association au cas de délit ou quasi-délit
                    commis par ses agents. Faudra-t-il appliquer le droit commun de l'art. 831 en
                    matière de responsabilité pour autrui, d'après lequel la responsabilité du
                    maître, ou de l'employeur, repose encore sur l'idée d'une faute personnelle à sa
                    charge; de sorte qu'il puisse se disculper en prouvant qu'il n'a aucune faute à
                    se reprocher, ni dans le choix, ni dans la surveillance? Faudra-t-il, au
                    contraire, appliquer le principe nouveau de l'art. 31 en ce qui touche les
                    personnes morales, lequel consacre, à la charge de l'association personne
                    morale, une responsabilité purement objective, qui se trouve engagée dès qu'il y
                    a un fait imputable aux agents qui lui servent d'organes, sans qu'elle même ait
                    aucun droit de se disculper en prouvant qu'elle n'est pas en faute (voir art. 31
                    et la note)? Il semble bien, si on applique aux associations de fait les règles
                    des sociétés, que ce soitle droit commun de l'art. 831 en matière de
                    responsabilité pour autrui qui seul puisse être admis. Et certains auteurs,
                    comme ECK, par exemple (loc. cit., p. 8), ne croient pas qu'il puisse y avoir
                    aucun doute sur ce point. HACHENBURG, cependant (loc. cit., p. 211), a cru
                    possible d'appliquer encore, par voie d'analogie, l'ar. 31, écrit pour une
                    association douée de personnalité. 11 faudrait donc admettre que la dérogation
                    acceptée en pareil cas, relativement aux principes de la responsabilité
                    subjective de l'art. 831, tient moins à l'idée de capacité et de personnalité
                    qu'à celle d'association. ET, alors, la question se posant sur ce nouveau
                    terrain, elle reviendrait à se demander si la notion d'organe, au sens technique
                    du mot, est une dépendance de l'idée de personnalité juridique, ou si, au
                    contraire, elle se retrouve dès qu'il y a un fonctionnemeut de fait
                    organiquement constitué. Cette seconde conception paraîtra peut-être assez peu
                    compatible avec l'idée que l'organe proprement dit a précisément pour fonction
                    d'exprimer et de réaliser la volonté unifiée d'un ensemble corporatif, ce qui
                    n'est plus le cas lorsque cette unité de volonté n'est pas reconnue par la loi,
                    et que le droit lui-même exige des agents ou représentants qu'ils </p>
                <pb n="458"/>
                <p>se présentent comme les mandataires d'une pluralité d'individus considérés comme
                    distincts. Il faudrait donc, pour admettre le contraire, faire prédominer l'état
                    de fait sur l'état de droit. Quoi qu'il en soit, on comprend que la question
                    puisse rester discutée; et peut-être y a-t-il tout lieu de croire que la
                    tendance, dans l'avenir, soit d'admettre l'identité de responsabilité pour les
                    deux catégories d'associations.</p>
                <p>Enfin on a fait un nouveau pas dans le sens de l'assimilation avec les
                    associations personnes morales, c'est en ce qui touche la capacité
                    judiciaire.</p>
                <p>Le projet de la minorité en admettait la pleine reconnaissance au profit des
                    associations de fait. Mais on finit par ne l'admettre qu'à moitié, au point de
                    vue passif, en tant que l'association est défenderesse; on n'a pas voulu obliger
                    le demandeur à mettre en cause les associés. Il peut assigner et poursuivie
                    l'association, comme s'il s'agissait d'une personne civile (addition au Code de
                    proc, art. 49 a. Denk., p. 315 et Ber., p. 14); ce qui constituera une nouvelle
                    différence, outre celle de l'art. 54, \ 2, et bien qu'Endemann ait pu croire le
                    contraire (I., j| 180, not. 2, p. 815, et Pl. II, p. 453), avec le régime des
                    sociétés proprement dites. Mais il n'en est plus de même au point de vue actif,
                    l'association comme telle n'a plus de capacité propre; ce sont les associes qui
                    poursuivent. Sans doute ils peuvent être représentés par leurs gérants.</p>
                <p>Mais ceux-ci intentent la demande au nom des associés et non pas au nom de
                    l'association. Sur ce point, il semble qu'il y ait un recul sur l'état de la
                    jurisprudence (Pr., II, p. 456); et l'on a déjà fait ressortir les inconvénients
                    de cette situation anormale d'une association qui ait capacité pour être
                    poursuivie et non pour poursuivre. Par exemple (voir Eck., p. 89), au point de
                    vue de l'autorité de la chose jugée, si l'on suppose l'association poursuivie et
                    condamnée au sujet d'une vente à propos de laquelle elle aurait pu se prévaloir
                    de l'exception tirée d'un vice rédhibitoire, et qu'après coup les associés,
                    comme tels, veuillent exercer l'action rédhibitoire, comment leur opposer
                    l'autorité de la chose jugée, le premier jugement ayant été rendu contre
                    l'association et non contre eux? Et ceci n'est qu'un exemple emprunté à ceux
                    déjà signalés par les auteurs. On n'a songé qu'aux facilités à accorder aux
                    créanciers, sans se préoccuper de se mettre d'accord avec les principes.</p>
                <p>Dans le même ordre d'idées, il faut ajouter une nouvelle addition, déjà signalée
                    plus haut, au Code de procédure, en matière de saisie (§ 670 a. Denk., p. 336)
                    et une autre modification à la loi des faillites (Konkursordn. \ 201 a), d'après
                    laquelle il devient possible d'appliquer la procédure de la faillite au
                    patrimoine social, même en matière d'association de fait (cf. ECK, p. 82); ce
                    qui est encore un élément de différence avec la société (cf. Pl. II, sur</p>
                <p>§ 728-3). Et d'ailleurs, ce nouveau point d'assimilation avec les personnes
                    morales, la seconde Commission elle-même, lors de la discussion relative au
                    futur art. 54, ne songeait pas encore à l'admettre (cf. Pr. II, p. 459). Celle
                    innovation a été introduite lors de la revision de la Loi des faillites, comme
                    la conséquence logique de la capacité admise au point de vue passif en matière
                    de poursuite judiciaire et de saisie (§ 49 a et § 670 a du Projet relatif aux
                    modifications du Code de procédure, Denk.. p. 315 et 446). Si l'association doit
                    être traitée comme une personne morale, ou plutôt comme le serait une personne
                    morale, lorsqu'il y a lieu d'atteindre et de saisir son patrimoine sur la
                    poursuite individuelle d'un créancier, il n'y avait pas à la traiter autrement
                    lorsqu'il deviendrait nécessaire d'entamer des poursuites collectives au nom de
                    l'ensemble des créanciers (Voir le Projet sur les modi- </p>
                <pb n="459"/>
                <p>fications à apporter à la Loi des faillites, Entwurf cines Gesetzes betreffend
                    JEnderungen dcr Konkurs Ordnung (Reichstags-vorlage, p. 38), et art. 213 de la
                    Loi des faillites revisée, texte actuel de la Konkursordnung).</p>
                <p>On voit donc, en résumé, que les différences irréductibles entre les associations
                    de fait et les autres, différences qui ne puissent être ni écartées, ni
                    atténuées par les statuts, se réduisent à cinq principales, dont deux, les
                    seules vraiment importantes en pratique, sont encore susceptibles d'être mises
                    en discussion; la première différence est celle établie par l'art 54 §2,
                    relativement à la responsabilité personnelle des gérants; la seconde concerne
                    ensuite le mode d'inscription aux livres fonciers, pour les droits qui
                    requièrent cette immatriculation; et la troisième vise le caractère relatif à la
                    représentation des gérants qui, sauf lorsqu'il s'agit de poursuites contre
                    l'association, ne représentent que les associés collectivement et non
                    l'association considérée dans son unité. Et ce principe devrait conduire à
                    admettre une responsabilité personnelle subsdiaire des associés, laquelle ne
                    saurait être écartée par les statuts, et à faire régir la responsabilité
                    délictuelle de l'association par les dispositions de l'art. 831 sur la
                    responsabilité pour autrui, laquelle reste fondée sur l'idée de faute, au lieu
                    d'appliquer la responsabilité purement objective de l'art. 31; et ce sont ces
                    deux dernières différences qui restent soumises à controverse.</p>
                <p>De tout cela on a donc pu conclure avec raison (Endem., § 44, not. 8, p. 201)
                    qu'il y avait dans cette réglementation le point de départ d'un mouvement
                    nouveau qui aboutirait à fournir, par l'évolution doctrinale, les éléments d'une
                    construction juridique en matière d'association, offrant toute garantie et
                    pleine satisfaction aux besoins de la vie corporative. </p>
                <pb n="460"/>
                <p/>
            </div>
            <div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LEGISLATIVE</head><div type="subsection">
                <p>CHAMBRES FRANÇAISES</p>
                <p>SESSION ORDINAIRE DE 1899 (2 PARTIE).</p>
                <p>Ainsi qu'il avait été décidé au terme de la première partie de la session, les
                    travaux de la Chambre des députés furent repris le 2 mai et ceux du Sénat le 9
                    du même mois.</p>
                <p>Le Sénat commença, le 12 mai, la discussion du budget de 1899 ; cette discussion,
                    après plusieurs renvois d'une Chambre à l'autre, aboutit, dans la nuit du 30 au
                    31, au vote définitif (promulgation Journal officiel du 31 mai).</p>
                <p>La Chambre des députés, dès sa première séance, régla l'ordre dans lequel
                    seraient discutées les nombreuses interpellations portées à son ordre du jour,
                    puis elle fut saisie par M. Gauthier (de Clagny) d'une proposition de loi ayant
                    pour but de proroger jusqu'au 1*r janvier 1900 l'application de la loi du 9
                    avril 1898 sur les accidents du travail ; des propositions analogues étaient en
                    même temps déposées par MM. Plichon et Georges Graux; on alléguait que la loi de
                    1898, qui devait devenir exécutoire le l*rjuin 1899, présentait des
                    inconvénients et des lacunes nécessitant d'urgence un certain nombre de
                    modifications. Le Ministre du commerce et de l'industrie reconnut que ces
                    critiques étaient fondées et annonça que le Gouvernement allait déposer un
                    projet modificatif et réorganiser la Caisse nationale des accidents; les
                    diverses propositions dont la Chambre était saisie furent renvoyées à la
                    Commission de prévoyance. — De son côté le Sénat, après discussion d'une
                    interpellation de M. Félix MARTIN, adopta le 15 mai une résolution par laquelle
                    il invita le Gouvernement à présenter d'urgence un projet de loi prorogeant
                    l'application de la loi du 9 avril 1898, « cette prorogation ne pouvant excéder
                    un mois à partir du jour où la Caisse des accidents aura publié ses tarifs au
                    Journal officiel et admis les industriels à contracter des assurances ».</p>
                <p>Les mesures législatives, votées en conséquence des résolutions ainsi prises par
                    les deux CHAMBRES, seront indiquées plus bas.</p>
                <p>Des interpellations que la Chambre des députés avait trouvées inscrites à son
                    ordre du jour, les plus importantes étaient celles qui se référaient à l'Algérie
                    et spécialement à la question juive dans cette colonie. Une discussion
                    s'appliquant à l'ensemble de ces interpellations commença le 8 mai et se
                    poursuivit pendant les séances des 9, 15, 18, 19, 24 du même mois. Le 25 on
                    entendit M. LAFERRIÈRE, Gouverneur général de l'Algérie; l'orateur, après s'être
                    plaint des excès des antisémites, reconnut qu'il y<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="461"/>
                <p>a quelque chose à faire pour donner satisfaction aux Européens et aux ARABES, et
                    demanda la création d'une commission d'enquête. La discussion ne fut pas close
                    après ce discours et continua le 26 mai et les 9 et 29 juin; à celte dernière
                    date la continuation en fut remise au mois d'octobre.</p>
                <p>D'autres interpellations ou des questions, provoquées par les événements
                    courants, eurent un dénouement plus rapide. Le 5 mai, M. Gouzy ayant adressé une
                    question au Ministre de la guerre au sujet de la suspension du cours de M.
                    George Duruy à l'École polytechnique, M. de Freycinet monta à la tribune; mais
                    les clameurs de l'extrême gauche l'empêchèrent de faire entendre sa réponse, et
                    il prit la résolution de donner sa démission ; par décret en date du 6 (Journal
                    officiel du 7), il fut remplacé par M. Krantz qui fut lui-même remplacé au
                    ministère des travaux publics par M. MONESTIER, sénateur. Le 8 M. Georges Berry
                    développa, à la CHAMBRE, une interpellation sur la démission de M. de Freycinet
                    qu'il attribua à des mésintelligences survenues entre celui-ci, le président du
                    Conseil et le Ministre des affaires étrangères; M. Dupuy et M. Delcassé
                    prolestèrent contre cette allégation, et la Chambre passa à l'ordre du jour. —
                    Des interpellations analogues de MM. Viviani et LASIES, s'appliquant en outre à
                    la mise en retrait d'emploi du Commandant CUIGNET, furent discutées le 12 mai et
                    aboutirent à l'adoption, par 378 voix contre 54, d'un ordre du jour de confiance
                    en faveur du Gouvernement.</p>
                <p>Le 18 mai au matin, à la suite du rejet par le Sénat, au cours de la discussion
                    du budget, d'une augmentation de crédit de deux millions en leur faveur,
                    allocation qui avait été votée par la CHAMBRE, les facteurs de la poste à Paris
                    se mirent en grève. Le jour même, le Sénat et la Chambre des députés furent
                    saisis d'interpellations relatives à ce grave incident; les deux assemblées
                    votèrent, à une grande majorité, des ordres du jour engageant le gouvernement à
                    assurer le service public et approuvant la déclaration par lui faite qu'il ne
                    céderait pas aux injonctions des grévistes. En présence de cette attitude, les
                    facteurs reprirent leur service le 19; à titre de pacification, on vota, lors du
                    vote définitif du budget, une somme de 1.200.000 francs pour relever les
                    traitements des agents inférieurs des postes.</p>
                <p>Le 1" juin, le commandant Marchand arriva à Paris; à cette occasion la Chambre
                    des députés vota la résolution suivante : « La Chambre adresse ses félicitations
                    au général Gallieni et à ses collaborateurs civils et militaires, aux membres
                    des missions Liotard et MARCHAND, ainsi qu'aux explorateurs, aux officiers,
                    sous-officiers et soldats, et aux administrateurs qui, en AFRIQUE, ont étendu
                    l'influence ou assuré la domination française &gt;.</p>
                <p>Trois événements de nature différente eurent leur contre-coup dans la séance du 5
                    juin, à la Chambre des députés : les outrages dirigés contre le Président de la
                    République aux courses d'AUTEUIL, l'arrêt de la Cour </p>
                <pb n="462"/>
                <p>de cassation renvoyant Dreyfus devant le Conseil de guerre de Rennes pour être
                    jugé à nouveau; et enfin l'acquittement de MM. Déroulède et Marcel Habert par la
                    Cour d'assises de la Seine. A propos de l'échauffourée d'AUTEUIL, le président
                    du CONSEIL, répondant à une interpellation, déclara qu'il sévirait contre tous
                    les coupables et annonça la fermeture de plusieurs cercles; en même temps il
                    annonça la destitution de l'avocat général et des poursuites disciplinaires
                    contre le président des assises qui avaient siégé dans l'affaire Déroulède; la
                    Chambre approuva ces déclarations. Immédiatement après, le président de la
                    Chambre donna communication d'une lettre du garde des sceaux invitant la Chambre
                    à examiner s'il y avait lieu de mettre en accusation le général Mercier pour son
                    rôle dans l'affaire Dreyfus. MM. Lasies et Firmin Faure ripostèrent par une
                    demande de mise en accusation de M. Charles Dupuy qui était président du Conseil
                    en 1894, lors des premières poursuites. La CHAMBRE, afin de respecter la
                    complète liberté du Conseil de guerre de RENNES, passa à l'ordre du jour sur ces
                    deux propositions; mais en même temps elle ordonna l'affichage dans toutes les
                    communes de France de l'arrêt de la Cour de cassation. ENFIN, le 6 juin, au
                    Sénat,</p>
                <p>M. Le Provostde Launay interpella le gouvernement au sujet des mesures de rigueur
                    prises contre les magistrats qui avaient siégé dans l'affaire Déroulède; le
                    ministère ne crut pas pouvoir demander un ordre du jour approbatif; l'ordre du
                    jour pur et simple, proposé par les interpellateurs et accepté par le
                    gouvernement fut voté à l'unanimité.</p>
                <p>Dans la soirée du 11 juin, à la suite du Grand Prix de Paris et de la
                    surexcitation que le souvenir des scènes d'Auteuil avait amenée dans une partie
                    de la population, la police exerça des mesures de rigueur qui parurent
                    excessives; M. Vaillant en demanda compte dans la séance du 12, et le ministère,
                    n'ayant pas obtenu de la Chambre le vote de confiance qu'il réclamait, donna sa
                    démission.</p>
                <p>Ce ne fut que le 23 juin que parurent au Journal officiel les décrets constituant
                    un nouveau ministère composé de la manière suivante:</p>
                <p>Présidence du CONSEIL, intérieur et cultes, MM.: Valdeck-Rousseau.</p>
                <p>Justice Monis.</p>
                <p>Affaires étrangères Delcassé.</p>
                <p>Finances Caillaux.</p>
                <p>Guerre Général deGalliffet.</p>
                <p>Marine De Lanessan.</p>
                <p>Instruction publique et Beaux-Arts G. Leygues.</p>
                <p>Travaux publics Pierre Baudin.</p>
                <p>INDUSTRIE, postes et télégraphes Millerand.</p>
                <p>Agriculture Jean Dupuy.</p>
                <p>Colonies Decrais.</p>
                <p>Dans sa déclaration, lue aux Chambres le 26, le nouveau gouvernement s'annonça
                    comme formant un cabinet d'union républicaine décidé </p>
                <pb n="463"/>
                <p>à défendre les institutions et à faire respecter le pouvoir judiciaire et
                    l'armée. Cette déclaration fut accueillie favorablement par le Sénat.</p>
                <p>Mais à la Chambre des députés une discussion des plus vives s'engagea; les
                    socialistes et les partisans de la Commune attaquèrent vivement le général de
                    Galliffet qu'ils qualifièrent d'assassin; M. Mirman s'éleva contre la présence
                    au Ministère de la marine de M. de Lanessan dont il rappela la révocation comme
                    résident général en Indo-Chine. L'intervention de M. Brisson décida le vote, à
                    25 voix de majorité, d'un ordre du jour de confiance.</p>
                <p>Les CHAMBRES, du reste, se séparèrent le 4 juillet, et il ne reste plus qu'à
                    rendre compte de leur œuvre purement législative.</p>
                <p>Droit constitutionnel et lois politiques. — La question de la revision des lois
                    constitutionnelles fut posée à la CHAMBRE, le 4 mai, par deux propositions de M.
                    Gerville-Réache et de M. Dumont; elles furent toutes deux renvoyées à une même
                    commission, à laquelle la Chambre renvoya également, le 27 juin, une proposition
                    analogue de M. Déroulède. Le même jour, 27, la Chambre repoussa la prise en
                    considération d'une proposition de M. Bisseuil tendant à ce que les ministres
                    soient pris hors du Parlement; M. Bisseuil était absent au moment de cette
                    décision, mais, au début de la séance suivante, il annonça l'intention de
                    reproduire sa proposition au mois d'octobre, au moment de la rentrée des
                    Chambres.</p>
                <p>Lois administratives. — Deux lois modifiant la loi du 10 août 1871 en ce qui
                    concerne les Conseils généraux ont été votées définitivement: l'une, votée par
                    le Sénat les 9 et 27 juin, a été promulguée le 2 juillet; l'autre, votée par la
                    Chambre le 3 juillet, a été promulguée le 13 du même mois.</p>
                <p>Traités. — Le 12 mai vinrent en discussion devant la Chambre les conventions
                    anglo-françaises du 14 juin 1898 et du 21 mars 1899 portant délimitation des
                    possessions françaises en Afrique. M. le prince d'ARENBERG, rapporteur, avoua
                    que ces deux conventions n'impliquaient pas une satisfaction complète, mais il
                    ajouta : « J'estime que cette convention (celle de 1899) est un bien pour le
                    pays; elle fait cesser un état de choses qui aurait pu devenir dangereux ». Les
                    deux lois, votées par l'une et l'autre CHAMBRE, ont été promulguées au Journal
                    officiel du 8 juin.</p>
                <p>Justice. — La Chambre a voté, le 30 juin, la proposition de M. Viviani permettant
                    aux femmes d'exercer la profession d'avocat (1).</p>
                <note place="bottom">(1) Il y a lieu de mentionner ici deux décrets en date du 12
                    juillet, figurant au Journal officiel des 14 et 18 juillet, qui instituent
                    l'honorariat pour les. juges de paix et pour les greffiers.</note>
                <fw place="bottom">XXX. 33</fw>
                <pb n="464"/>
                <p>Droit criminel. — La proposition de M. Constans portant extension à la procédure
                    devant les Conseils de guerre de certaines dispositions de la loi du 8 décembre
                    1897 a été votée, le 8 juin, par la Chambre qui adopta le texte du Sénat
                    (promulgation Journal officiel du 16 juin). — La loi sur le casier judiciaire et
                    sur la réhabilitation de droit a également été votée définitivement par la
                    Chambre le 3 juillet et promulguée le 7 août.</p>
                <p>M. Cruppi a fait adopter par la Chambre deux réformes importantes: la première (9
                    juin) modifie la procédure devant la Chambre des mises en accusation et permet
                    aux prévenus, à leurs défenseurs et aux parties civiles d'assister à l'audience;
                    la seconde (29 et 30 juin) a trait aux expertises médico-légales qui deviendront
                    contradictoires. A la suite du vote de cette dernière proposition, la Chambre
                    vota une résolution invitant le ministre de l'instruction publique à réorganiser
                    l'enseignement pratique de la médecine légale dans les facultés sur des bases
                    plus larges que celles qui régissent actuellement cet enseignement. ENFIN, le 3
                    juillet, la CHAMBRE, après déclaration de l'urgence, a adopté un projet de loi
                    tendant à modifier les articles 423, 424, 439 et 532 du Code d'instruction
                    criminelle.</p>
                <p>Droit civil et commercial. — La Chambre des députés avait, dans une précédente
                    section, voté une proposition de loi fixant l'intérêt légal de l'argent à 3 p.
                    100 en matière civile et à 4 p. 100 en matière commerciale; le Sénat a, dans les
                    séances du 27 juin et du 3 juillet, voté cette proposition, mais en portant le
                    taux de l'intérêt à 4 p. 100 en matière civile et à 5 p. 100 en matière
                    commerciale. — Le Sénat a, le 30 juin, adopté en première délibération, le
                    projet de loi voté par la Chambre des députés, complétant la loi du 8 juin 1893
                    relativement à certains actes de l'état civil et aux testaments faits aux
                    armées.</p>
                <p>Instruction publique. — La proposition de loi substituant la responsabilité
                    civile de l'État à celle des membres de l'enseignement public a été adoptée dans
                    son texte définitif le 30 juin par le Sénat et la CHAMBRE, et promulguée au
                    Journal officiel du 25 juillet. Le 25 juin, vint à l'ordre du jour du Sénat la
                    proposition de M. Combes sur la réforme des sanctions de l'enseignement
                    secondaire; conformément à la demande du ministre, la discussion en fut
                    ajournée; mais, sur l'insistance de M. COMBES, le Sénat décida que la discussion
                    devra venir en tête de l'ordre du jour de la session extraordinaire.</p>
                <p>COMMERCE, industrie, questions ouvrières. — Conformément à l'engagement qu'il
                    avait pris à la séance de rentrée, le gouvernement présenta plusieurs projets de
                    loi destinés à faciliter l'application de la loi du 9 avril 1898 sur les
                    accidents du travail. D'abord un projet tendant à étendre les opérations de la
                    caisse nationale d'assurances fut voté par la </p>
                <pb n="465"/>
                <p>Chambre le 16 mai, par le Sénat le 20, et la loi promulguée au Journal officiel
                    du 25. Puis un autre projet tendant à résilier de plein droit les polices
                    d'assurance en cours fut amendé par le Sénat, et finalement les deux Chambres se
                    mirent d'accord pour décider que, pendant un an, à partir de la promulgation de
                    la loi, les polices pourront être dénoncées par l'assuré, mais que cette faculté
                    ne s'appliquera qu'aux assurances antérieures au 9 avril 1898 (promulgation
                    Journal officiel du 30 juin).</p>
                <p>Enfin la question des accidents causés par les machines agricoles fut réglée par
                    une loi décidant que le seul propriétaire ou préposé du propriétaire d'une
                    machine à battre mue par un moteur inanimé sera responsable des accidents causés
                    par cette machine; il fut spécifié en outre que, « en dehors du cas ci-dessus
                    déterminé, la loi du 9 avril 1898 n'est pas applicable à l'agriculture &gt;
                    (CHAMBRE, 26 et 27 juin; Sénat,</p>
                <p>29 juin; promulgation Journal officiel du 1" juillet) (1).</p>
                <p>Les propositions de loi relatives aux conditions du travail, qui avaient abouti à
                    un projet élaboré par la Commission d'accord avec le gouvernement, ont été
                    l'objet de discussions à la Chambre dans les séances des 4et 5 mai et29 juin.
                    MAIS, lorsque le ministère Waldeck-Rousseau arriva au pouvoir, il s"avisa qu'une
                    loi était inutile et que la question pouvait être résolue par décrets. En
                    conséquence trois décrets en date du 10 août, insérés à VOfficiel du 11, ont
                    réglé les conditions du travail dans les marchés passés par l'ÉTAT, les
                    départements et les communes.</p>
                <p>Postes et télégraphes. — Une loi permettant la concession de boîtes aux lettres
                    particulières a été adoptée par la Chambre le 12 juin, par le Sénat le 30 et
                    promulguée au Journal officiel du 11 juillet.</p>
                <p>Armée. — Une loi modifiant les pensions proportionnelles des sousofficiers,
                    caporaux et soldais rengagés et commissionnés, votée précédemment par le Sénat,
                    a été adoptée par la Chambre le 4 juillet et promulguée au Journal officiel du
                    14. Le retour de la mission Marchand a motivé une loi accordant une récompense
                    nationale aux militaires européens qui en ont fait partie (Ch., 25 mai; Sénat 27
                    juin, promulgation 6 juillet), et à une autre loi, insérée au Journal officiel
                    du 11 juillet, accordant une pension de 50 francs aux tirailleurs nègres de
                    cette mission.</p>
                <p>Finances. — Depuis longtemps, un certain nombre de membres du Parlement se
                    préoccupaient du retard croissant chaque année dans le vote du budget. Afin de
                    se replacer dans les délais normaux, M. Sébline proposa, à la séance du Sénat du
                    13 mai, une résolution invitant le gou-</p>
                <note place="bottom">(1) Une loi, insérée au Journal officiel du ("juillet, ouvre au
                    ministère du commerce un crédit de 50.000 francs pour la création de contrôleurs
                    des accidents du travail.</note>
                <pb n="466"/>
                <p><!-- break in hathi --> vernement à provoquer un accord des pouvoirs publics en
                    vue de rendre applicable à l'année 1900 le budget qui devait être voté pour
                    l'année 1899; le ministre des finances s'associa à cette proposition qui fut
                    adoptée par le Sénat. Entrant dans le même ordre d'idées, la CHAMBRE, à la
                    séance du 29 juin, maintint en fonctions la Commission de 1899 pour l'examen du
                    projet de budget de 1900; ce projet fut déposé sur le bureau de la Chambre le 4
                    juillet, dernier jour de la session.</p>
                <p>Pour obvier à des abus fréquemment signalés, M. Béi'enger fit voter, le 3
                    juillet, par le Sénat la résolution suivante : « Les lois portant demande de
                    crédits spéciaux ne pourront être discutées que 48 heures après la distribution
                    du rapport ou sa lecture à la tribune, sauf en ce qui concerne les crédits
                    présentant un caractère extrême d'urgence &gt;.</p>
                <p>La loi relative aux contributions directes et aux taxes assimilées de l'exercice
                    1900 a été votée par la Chambre le 3 juillet, par le Sénat le 4 et promulguée le
                    13.</p>
                <p>Enfin une loi a prorogé jusqu'au 31 décembre 1900 l'application de la loi du 29
                    décembre 1897 relative au dégrèvement des droits d'octroi sur les boissons
                    hygiéniques (Ch., 27 juin; Sénat 29, promulgation 30).</p>
                <p>P. Vial. </p>
            </div></div>
            <pb n="467"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD</head>
                    <p>La Communauté de famille ou Zadrouga dans le droit slave (Rodinny Nedit cili
                        zàdruhavprâvu slovanskem), par M. Charles Kadlec.</p>
                    <p>Prague 1898.</p>
                    <p>Le livre ci-dessus contient beaucoup plus que ne promet son litre. Il ne se
                        borne pas, en effet, à étudier la communauté familiale; il met, en outre, en
                        relief et compare entre eux tous les principaux éléments constitutifs des
                        droits de famille et de succession chez la plupart des peuples slaves.</p>
                    <p>Nous n'avons pas besoin de remarquer que la famille — et sous ce vocable nous
                        comprenons les successions — représente, par tous pays, l'une des
                        institutions sociales les plus importantes ; et pourtant c'est l'une de
                        celles que l'on a le moins étudiées jusqu'ici, particulièrement chez les
                        Slaves. Il n'y a guère, en effet, qu'un demi-siècle que l'on a commencé la
                        publication des sources historiques du droit des pays de langues slaves; et,
                        plus tard seulement, l'activité des chercheurs s'est portée sur le droit
                        coutumier. Mais les informations déjà recueillies en cette dernière matière,
                        quoique encore bien incomplètes, représentent déjà une masse énorme de
                        documents, en raison de la vaste étendue du champ des investigations. Pour
                        donner une idée de l'extension prise par ces études, nous dirons en passant
                        que la seule bibliographie des ouvrages parus sur le droit coutumier russe
                        forme actuellement deux volumes compacts (1).</p>
                    <p>Il était donc devenu nécessaire, pour donner aux documents déjà recueillis
                        une valeur scientifique, de les coordonner, en sachant discerner l'ivraie du
                        bon grain, de les mettre en regard, d'en élaborer en quelque sorte un
                        tableau comparatif d'ensemble.</p>
                    <p>Ce tableau, M. Kadlec nous l'offre dans l'ouvrage dont nous avons cidessus
                        donné le titre.</p>
                    <p>L'importance de pareils travaux de comparaison dans la science européenne a
                        déjà été démontrée pai\Ia remarquable étude de M. COHN, professeur de droit
                        à Zurich: «Gemeinderschaft und Hausgenossenschaft&gt; (2), qui a paru
                        presque en même temps que la « Communauté de famille » de M. Kadlec ; mais
                        le savant professeur de Zurich ayant adopté un cadre</p>
                    <note place="bottom">(1) IAKOUCHKINE, I. Droit coutumier, IAROSLAV, 1876 et
                        1896.</note>
                    <note place="bottom">(2) Publié dans la « Zeitschrift fur vergleichende
                        Rechtswissenschaft » , 13""BAND, I u. II HEFT, STUTTGART, 1898. </note>
                    <pb n="468"/>
                    <p>^■m.^ ^^«.-w^jv,.„..'»—.,« .-tTW^3r.*'*■'VrÇ*3'l9*!9 beaucoup plus étendu —
                        il étudie en effet tous les pays et tous les peuples sur lesquels il possède
                        des données — n'a pu qu'esquisser les traits les plus caractéristiques de
                        l'institution en général.</p>
                    <p>Mais revenons à l'ouvrage de M. KADLEC, que nous désirons tout
                        particulièrement signaler à l'attention des spécialistes français. Étant
                        donnée la masse énorme, encore qu'incomplète, d'informations que M. Kadlec a
                        entrepris de condenser dans son livre, il était indispensable qu'il sût se
                        limiter dans un cadre sévèrement déterminé. Ce désideratum, l'auteur l'a
                        pleinement atteint, et il s'est rigoureusement abstenu de toute excursion en
                        dehors du. monde slave. Ce n'est pas là, à nos yeux, un de ses moindres
                        mérites.</p>
                    <p>Sans parler du premier chapitre, consacré à la bibliographie des ouvrages
                        qu'il a mis à contribution, et des deux derniers, qui traitent
                        respectivement de l'ancienneté dela zadrouga et de la construction juridique
                        de la famille slave, son livre comprend quatre grandes divisions: r La
                        communauté d° famille ou zadrouga ch°z l°s Slaves du Sud ou YOUGOSLAVES,</p>
                    <p>2° « a RUSSES,</p>
                    <p>31 o: « Tchèqu°s,</p>
                    <p>4' « « Polonais.</p>
                    <p>Notons encore que les deux premières grandes divisions ci-dessus contiennent
                        chacune deux subdivisions: la zadrouga moderne et la zadrouga ancienne chez
                        les Yougoslaves et chez les RUSSES, tandis que les parties 3 et 4 ne
                        renferment point de pareilles subdivisions, car la zadrouga n'existe plus,
                        de nos jours, chez les Tchèques et les Polonais.</p>
                    <p>Sans doute, les quatre groupes qu'il nous présente : YOUGOSLAVES,</p>
                    <p>RUSSES, TCHÈQUES, POLONAIS, sont les plus importants; mais ils ne constituent
                        pas, il s'en faut de beaucoup, la totalité du monde slave. Aussi M.</p>
                    <p>Kadlec n'a pas négligé, dans la mesure du possible, les autres peuples de la
                        même race : dans le groupe des YOUGOSLAVES, il fait figurer les données
                        actuellement connues sur les Bulgares ; dans le groupe russe, il fournit les
                        mêmes informations sur les Petits-Russiens; enfin, dans le groupe tchèque,
                        il nous présente la famille slovaque. Bien plus, un pieux souvenir l'a amené
                        à évoquer la mémoire des Slaves de la BALTIQUE, aujourd'hui disparus,
                        submergés qu'ils ont été sous le flot de l'invasion germanique.</p>
                    <p>On peut remarquer que M. Kadlec s'est tout particulièrement occupé de la
                        zadrouga serbo-croate : et nous ne saurions, quant à nous, l'en blâmer, car
                        c'est l'institution familiale slave la mieux connue, celle qui a fait
                        l'objet du plus grand nombre d'ouvrages, celle dont le législateur, malgré
                        son aversion pour le droit coutumier, s'est le plus occupé.</p>
                    <p>Si nous pouvions, ici, suivre l'auteur pas à pas dans sa savante étude, nous
                        trouverions certainement à relever quelques conclusions hâtives, quelques
                        points de détails qui, à notre sens, auraient pu être traités autrement;
                        quelques sources qui auraient nécessité un contrôle plus rigoureux.
                        REMARQUONS, du reste, que toutes nos observations possibles se </p>
                    <pb n="469"/>
                    <p>rapporteraient plutôt aux ouvrages d'autrui et aux opinions dominantes dans
                        la matière ; elles n'infirmeraient en rien les mérites du travail personnel
                        de M. Kadlec.</p>
                    <p>Mais il ne nous est pas possible, faute de place, d'entrer ici dans les
                        détails ; nous devons donc nous borner à formuler une appréciation
                        d'ensemble et dire que, malgré le caractère ardu de l'œuvrequ'il a
                        entreprise et les difficultés considérables qu'il a dû surmonter, grâce à sa
                        remarquable préparation scientifique et à sa parfaite connaissance des
                        différents idiomes slaves, grâce à la sûreté de son jugement et à son talent
                        d'exposition, M. Kadlec nous a donné un ouvrage de haute valeur.</p>
                    <p>Nous voulons espérer que son livre provoquera de nouvelles études sur le
                        droit coutumier des différents pays slaves. Souhaitons aussi qu'une
                        traduction faite, soit en français, soit dans un autre idiome plus
                        accessible que le tchèque, la langue maternelle de M. KADLEC, vienne mettre
                        l'ouvrage que nous venons d'indiquer à la portée de tous les spécialistes de
                        l'Europe occidentale (1). B.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <p>Uazione civile nascente di reato (L'action civile naissant du délit), par M.
                        Alessandro STOPPATO, professeur de droit criminel à l'université de Bologne.
                        Turin — Union typographique, 1898— in-8, 150 pages.</p>
                    <p>Le sujet de ce livre n'est point neuf et beaucoup d'auteurs l'ont abordé tant
                        en FRANCE, qu'en Italie et ailleurs: il suffit pour s'en convaincre de
                        parcourir l'index bibliographique placé en tête du volume. Mais M. Stoppalo
                        n'en a pas moins fait œuvre utile en condensant, dans un traité aussi
                        compact que précis, tout ce qui peut être dit sur cette importante
                        matière.</p>
                    <p>Il a, en effet, divisé son livre en cinq titres: I. Essence de l'action
                        civile; son développement hislorico-rationnel; II. But; III. Conditions
                        d'exercice : a : par qui ; b: contre qui; c : devant quel tribunal peut-elle
                        être exercée? IV. Limites ; V. Causes d'extinction. C'est dire qu'il explore
                        tous les côtés du problème et ne se contente point, comme beaucoup de ses
                        prédécesseurs, d'envisager tel ou tel point particulier à l'exclusion de
                        tout autre. Partout il fait preuve d'une grande originalité de vues, d'une
                        rigoureuse logique, d'une science profonde et d'une connaissance parfaite de
                        toutes les difficultés du sujet. Sans doute, M. Stoppnio s'est placé plus
                        spécialement sur le terrain de la jurisprudence et du droit positif
                        italiens; mais il a su aussi s'inspirer largement de la législation des
                        autres pays et n'a point oublié de faire état des dernières conclusions de
                        la science criminelle à l'étranger. Aussi son œuvre peutelle avoir pour tous
                        un réel intérêt : la partie historique, particulièrement développée, pourra
                        être consultée partout avec le plus grand profit.</p>
                    <note place="bottom">(1) JV. B. — Cet article est extrait d'une notice plus
                        étendue sur l'ouvrage de M. KADLEC, destinée au « Véstnik slovanskych
                        starozitnosti » de Prague.</note>
                    <pb n="470"/>
                    <p>Regrettons seulement que l'auteur n'ait point cru devoir faire précéder son
                        excellente étude d'une courte introduction et qu'il ne l'ail point complétée
                        par quelques pages de conclusions pratiques: ces deux annexes eussent
                        heureusement figuré à côté des sommaires si précieux placés en lête de
                        chaque chapitre, pour guider le lecteur en marquant, en même temps que les
                        étapes successivement parcourues, le point de départ et le point
                        d'arrivée.</p>
                    <p>F. Lepelletier.</p>
                    <p>Estudos de direito criminal (Études de droit criminel), par M. Joâo da Costa
                        Lima DRUMMOND, Conseiller à la Cour d'appel et professeur de droit criminel
                        à la Faculté libre des sciences juridiques et sociales de Rio-de-Janeiro. —
                        Rio-de-Janeiro. Laemmert et Cie; in-8, 184 p. 1898.</p>
                    <p>L'œuvre de codification et de réforme de la législation brésilienne n'est
                        point encore complètement achevée, et le Code pénal de 1890 en particulier,
                        promulgué par le gouvernement provisoire lors de la proclamation de la
                        République, est l'objet d'un projet de revision actuellement en discussion
                        devant le Parlement. C'est en quelque sorte pour collaborer indirectement à
                        l'œuvre entreprise, en appelant l'attention des législateurs sur certains
                        problèmes particulièrement discutés de la science pénale, que M. da Costa
                        Lima Drummond a publié soit dans des journaux, soit dans des revues
                        juridiques de son pays, les études de droit criminel qu'il vient de
                        rassembler en un seul et même volume. Aussi n'existe-t-il point de lien
                        nécessaire entre les différentes questions dont il se préoccupe et dont il
                        cherche la solution; l'ouvrage contient seulement quelques dissertations sur
                        les sujets les plus divers, sur la tentative et la prescription en matière
                        pénale, sur l'influence de l'erreur de fait au point de vue de la
                        responsabilité criminelle, sur le calcul du temps passé en prison préventive
                        et sur les conditions de répression de certains crimes particuliers comme le
                        rapt et la bigamie. Mais l'absence de connexité entre les questions traitées
                        n'enlève point au livre le caractère d'actualité et de forte érudition qui
                        le distingue. Très au courant des doctrines contemporaines et des
                        controverses si vives entre les criminalistes du vieux monde, connaissant à
                        fond la législation pénale positive européenne dans son dernier état,
                        l'auteur nous donne une œuvre très documentée, particulièrement intéressante
                        au point de vue du droit comparé.</p>
                    <p>F. Lepelletier.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Traité théorique et pratique de droit français, Du contrat de mariage, tome
                        II, par MM. Baudry LACANLINERIE, doyen et professeur de droit civil à la
                        Faculté de droit de BORDEAUX, Le COURTOIS, doyen, et SURVILLE, professeur à
                        la Faculté de droit de Poitiers. (Paris. LAROZE, 1898.) </p>
                    <pb n="471"/>
                    <p>Nous avons signalé précédemment la publication du premier volume de ce traité
                        du contrat de mariage, qui fait partie du grand ouvrage sur le Code civil
                        dont M. Baudry LACANTINERIE, le savant doyen de la Faculté de BORDEAUX, a
                        pris la haute direction. Ce second volume traite des matières si
                        importantes: la dissolution et la liquidation de la communauté, la
                        communauté conventionnelle et les clauses les plus usitées pour modifier la
                        communauté légale, c'est-à-dire les articles 1441 à 1528 du Code civil. On y
                        retrouve les rares qualités de science, de méthode, de discussion sobre et
                        solide à la fois qui sont appelées à donner à ce nouveau commentaire de
                        notre droit civil une véritable autorité. La doctrine et la jurisprudence y
                        sont traitées avec une égale compétence et l'ouvrage a été tenu
                        naturellement au courant des travaux législatifs les plus récents, y compris
                        la loi du 9 avril 1898 sur les accidents du travail.</p>
                    <p>Les indemnités et pensions attribuées en vertu de cette loi aux ouvriers
                        victimes d'un accident entrent-elles dans la communauté d'acquêts?</p>
                    <p>La question doit, semble-t-il, être résolue différemment selon les
                        circonstances de fait telles que la date de l'accident, antérieur ou non a
                        la communauté, sa gravité ayant occasionné une incapacité permanente ou
                        seulement une incapacité temporaire de travail. Nos auteurs émettent l'avis
                        que les tribunaux devraient dans leur sentence expliquer nettement si la
                        somme allouée à forfait l'est à la communauté ou au conjoint victime de
                        l'accident.</p>
                    <p>J. Boullaire.</p>
                    <p>Précis de droit international privé par M. Frantz DESPAGNET, professeur à la
                        Faculté de droit de Bordeaux (Paris. LAROZE, 1898).</p>
                    <p>Cet ouvrage est la troisième édition d'un traité dans lequel sont exposés
                        méthodiquement les principes essentiels du droit international privé et
                        leurs applications pratiques les plus ordinaires. Il est divisé en deux
                        parties. Sous le titre : Théories préliminaires, le savant professeur étudie
                        les questions primordiales qui dominent le droit international privé et qui
                        en préparent les solutions. Telles sont celles qui visent la condition des
                        étrangers ; la propriété littéraire, artistique, industrielle et commerciale
                        ; le conflit des lois privées et les théories si délicates des statuts; la
                        nationalité, le domicile, la procédure et l'exécution des jugements rendus à
                        l'étranger, enfin la formule : locus regit actum. La seconde partie traite
                        du droit des personnes ou statut personnel, des obligations, des successions
                        et donations et du statut réel. Dans un appendice, sont exposées les règles
                        si délicates de la faillite en droit international privé.</p>
                    <p>Dans cette troisième édition l'auteur s'est appliqué à mettre son travail au
                        courant du dernier état des lois, des traités, de la doctrine et de la
                        jurisprudence. Un arrêté du 24 juillet 1895 a détaché du droit civil et fait
                        entrer dans le cours de droit international privé les questions concernant
                        la condition des étrangers et la nationalité. Des développements étendus ont
                        été en conséquence donnés par l'auteur à ces deux matières </p>
                    <pb n="472"/>
                    <p>et l'ouvrage, ainsi mis au courant, répond désormais à tous les besoins de
                        l'enseignement de nos Facultés.</p>
                    <p>J. Boullaire.</p>
                    <p>Code civil annoté par Ed. Fuzier-HERMAN, ancien magistrat, continué par M.
                        Alcide DARRAS, docteur en droit, avec la collaboration des rédacteurs du
                        Recueil général des lois et des arrêts et du Journal du Palais. — PARIS,
                        1885-1898. LAROSE, éditeur.</p>
                    <p>Cette œuvre importante et savante, commencée en 1885 par le regretté
                        directeur du Recueil général des lois et des arrêts et du Journal du PALAIS,
                        M. Ed. Fuzier-HERMAN, vient enfin d'être terminée par M. Alcide DARRAS, dans
                        des conditions qui la recommandent à l'attention de tous les jurisconsultes
                        et hommes d'affaires.</p>
                    <p>Depuis longtemps, la forme des Codes annotés, qui présente méthodiquement
                        classé sous chaque article du Code l'ensemble des décisions des cours et des
                        tribunaux et des avis des auteurs faisant autorité sur la matière, a été
                        reconnue comme la plus claire et la plus pratique.</p>
                    <p>Le soin et l'érudition qui distinguent le Code civil annoté de MM.
                        Fuzier-Herman et Darras lui assurent une excellente place parmi les ouvrages
                        similaires.</p>
                    <p>Avec une largeur d'esprit qui n'est pas sans mérite, les rédacteurs de ce
                        Code annoté ne se sont .pas contentés de s'en référer à leur propre recueil;
                        mais ils ont eu soin de renvoyer à tous les répertoires de jurisprudence
                        comme à tous les auteurs, de manière à présenter, sur chaque matière, un
                        ensemble absolument complet de doctrine et de jurisprudence.</p>
                    <p>Grâce à cette heureuse innovation, cet ouvrage est appelé à prendre place
                        dans toutes les bibliothèques et à rendre à tous les plus grands services.
                        Il n'y a donc pas lieu de s'étonner de la grande faveur avec laquelle il a
                        été accueilli dans le monde scientifique et judiciaire.</p>
                    <p>H. Alpy.</p>
                    <p>Les anciennes corporations de métiers et les syndicats professionnels, par M.
                        E. Martin Saint-Léon. 1 broch. in-12, 54 p.; PARIS,</p>
                    <p>GUILLAUMIN, 1899.</p>
                    <p>En un ouvrage publié récemment et récompensé par l'INSTITUT,</p>
                    <p>M. E. Martin Saint-Léon a retracé avec érudition et autorité VHistoire des
                        corporations de métiers depuis le xiir* siècle jusqu'à la Révolution, et
                        suivi l'évolution de l'idée corporative au xix° siècle jusqu'à
                        l'organisation syndicale contemporaine (1 vol. PARIS, GUILLAUMIN, 1897). La
                        brochure que nous signalons aujourd'hui est en quelque sorte le résumé de ce
                        savant ouvrage, présenté sous forme de conférence devant la Société
                        d'économie politique et sociale de Lyon. L'auteur y condense tout ce qui est
                        caractéristique de l'ancienne organisation corporative, soit au point de vue
                        du métier lui-même, soit au point de vue de son influence sur la situation
                        économique de l'époque ou sur la condition sociale des maîtres et des
                        ouvriers; tout cela est exposé d'une façon alerte, qui rend </p>
                    <pb n="473"/>
                    <p>vivant pour le lecteur ce passé si curieux. A ce titre cette brochure se
                        recommande à tous ceux qui, avant d'interroger le passé dans ses détails,
                        voudront en avoir une vue d'ensemble exacte et précise. La lecture en est
                        d'ailleurs d'autant plus instructive que M. Martin Saint-Léon esquisse, en
                        terminant, un rapide et fidèle tableau de l'organisation syndicale actuelle
                        ; la comparaison entre autrefois et aujourd'hui vient d'ellemême à l'esprit
                        de chacun, et ce rapprochement, quelles que soient les tendances d'école
                        auxquelles on se rallie, est d'un utile enseignement pour quiconque est
                        épris de progrès social et tâche avec sincérité d'en découvrir les
                        éléments.</p>
                    <p>Maurice Dufourmantelle.</p>
                    <p>La propriété paysanne, étude d'économie rurale, par M. A SOUCHON,</p>
                    <p>1 vol. in-8" (LAROZE, éditeur).</p>
                    <p>Le problème de la répartition de la propriété foncière est un de ceux qui
                        ont, dans les pays civilisés, le plus attiré l'attention des économistes et
                        des hommes d'État. Cet intérêt se justifie par l'importance de la question
                        qui touche aux sources mêmes de la vie nationale et se lie à ces causes d'où
                        peuvent dépendre la grandeur d'une nation ou sa décadence. Il est de plus, à
                        l'heure actuelle, augmenté par un concours particulier de circonstances : la
                        récente publication des résultats de l'enquête agricole de 1892, qui jette
                        un jour nouveau sur bien des faits sérieux; l'agitation collectiviste créée
                        en France autour du problème agraire; enfin, les lois récemment votées dans
                        divers pays, en Allemagne et en ANGLETERRE, notamment, pour modifier, dans
                        des tendances diverses, la répartition de la propriété du sol.</p>
                    <p>L'importante monographie que vient de publier M. Souchon parait donc bien à
                        son heure. Le savant professeur y étudie, sous ce nom de propriété paysanne,
                        la moyenne propriété rurale, pour laquelle il propose une définition
                        nouvelle et originale. Frappé des inconvénients et de l'arbitraire des
                        distinctions basées sur l'étendue des exploitations, il propose une
                        classification éminemment simple et sociale basée sur la situation de celui
                        qui exploite le sol. Le chef de famille ne peut-il songer à exploiter ses
                        biens sans recouriir d'une façon régulière à l'aide du travail salarié,
                        c'est la grande propriété; le produit du sol est-il assez abondant pour
                        nourrir le maître et sa famille, dont tous les membres exercent leur
                        activité sur l'exploitation, c'est la propriété moyenne; enfin la petite
                        propriété est celle insuffisante pour dispenser le détenteur de demander au
                        salaire provenant d'un travail différent une part de sa subsistance.</p>
                    <p>La moyenne propriété ainsi définie constitue la propriété paysanne ; cette
                        propriété, M. Souchon l'étudie d'abord dans ses rapports avec
                        l'élémentpopulation, l'élément-superficie, l'élément-valeur, et se livre sur
                        ce sujet à d'importantes et minutieuses recherches qui l'ont amené à
                        constater le mouvement de conquête opéré depuis 1826, surtout au détriment
                        de la propriété parcellaire. Recherchant ensuite les charges qui la grèvent, </p>
                    <pb n="474"/>
                    <p>M. Souchon étudie successivement la dispersion, les charges fiscales, la
                        dette hypothécaire. Enfin la dernière partie de ce travail est consacrée aux
                        mesures législatives prises en faveur de la propriété paysanne et aux moyens
                        qui paraissent propres à diminuer les charges qui pèsent sur elle. Sur ce
                        dernier point, M. Souchon conclut que les diverses tentatives faites à
                        l'étranger pour constituer ou conserver par voie d'autorité la propriété
                        paysanne ont donné des résultats incertains, trop incertains pour que l'on
                        puisse se prononcer d'une façon absolue sur la valeur pratique de
                        l'intervention de l'État.</p>
                    <p>Cet excellent essai sera lu avec grand intérêt. La question à laquelle il est
                        consacré est traitée d'une manière neuve et originale ; elle est envisagée
                        sous toutes ses faces et le savant professeur n'a laissé dans l'ombre aucune
                        des parties de son sujet. C'est ainsi qu'il critique avec beaucoup de
                        finesse les règles posées par le Code civil relativement aux partages
                        d'ascendant et demande avec raison qu'il y soit apporté au moins des
                        modifications de détail qui pourraient avoir pour la propriété paysanne les
                        plus heureux effets; qu'il examine avec beaucoup de soin les diverses
                        tentatives de diminution des charges de lapropriété paysanne. — Ajoutons
                        enfin que ce livre possède au plus haut degré les qualités éminemment
                        françaises de méthode et de clarté d'exposition. Jamais la pensée de
                        l'auteur prête à l'équivoque, et rien n'est plus clair ni plus convaincant
                        que les démonstrations qui lui sont suggérées par les faits sociaux relatifs
                        à la propriété foncière.</p>
                    <p>L. Guérin.</p>
                    <p>De l'indisponibilité et de l'indivisibilité totales et partielles du
                        patrimoine, par M. de la GRASSERIE, juge au tribunal de Rennes.</p>
                    <p>Dans une première partie, l'auteur établit que l'intérêt individuel et
                        l'intérêt social sont d'accord pour empêcher les personnes de consommer leur
                        ruine, et que cet intérêt est plus considérable encore lorsqu'elles sont
                        mariées, qu'elles out des enfants, et qu'il s'agit d'assurer la conservation
                        de cette entité qu'on appelle la famille. De là la nécessité de soumettre à
                        une indisponibilité partielle une portion du capital et des produits du
                        travail qui appartiennent aux individus, et c'est par l'insaisissabilité et
                        l'incessibilité ordonnées par la loi qu'on y parvient.</p>
                    <p>M. de la Grasserie consacre la seconde partie de son ouvrage à l'élude dela
                        mise en pratique de ces principes dans le droit romain, sous notre ancien
                        régime, dans le droit français actuel, et enfin dans les législations
                        étrangères contemporaines. Ce travail est vraiment remarquable, et si nous
                        résistons au plaisir de l'analyser, c'est que, disposant d'un espace limité,
                        nous tenons à l'affecter entièrement à la discussion des idées personnelles
                        de l'auteur qui sont développées dans la troisième partie sur le
                        patrimoine-capital et le patrimoine-travail et les moyens de constituer une
                        réserve personnelle dans l'intérêt des individus qui les possèdent.</p>
                    <p>1 Selon M. de la GRASSERIE, l'indisponibilité partielle du patrimoine et </p>
                    <pb n="475"/>
                    <p>des objets particuliers, tant au point de vue subjectif qu'objectif, ne
                        s'applique pas à un assez grand nombre de catégories de personnes, ne peut
                        être requise que par trop peu d'interessés, et n'est ni assez complète, ni
                        assez efficace. Aussi propose-t-il d'accorder au père de famille, non
                        seulement pour la quotité disponible, mais même pour la réserve, la faculté
                        de leur donner par testament un caractère d'indisponibilité absolue totale
                        ou partielle entre les mains de l'héritier, et ce, par le motif que celle
                        mesure sera avantageuse à l'enfant, sauf à avertir les tiers par la
                        publication des dispositions de dernière volonté du père de famille. Il
                        permet l'aliénation à charge de remploi, comme si le régime dotal, dans un
                        autre ordre d'idées, n'avait pas révélé les multiples dangers de ces
                        remplois. Nous ne craignons pas de le dire : aucun économiste, aucun juriste
                        ne sauraient se rallier à de telles propositions, bien qu'en somme ce soient
                        les tribunaux qui, en dernière analyse, auraient à statuer sur la validité
                        du testament. L'auteur trouve encore exorbitant que le prodigue, resté à la
                        tête de ses affaires, dépense intégralement ses revenus, et il demande
                        qu'une mesure de protection plus complète l'en empêche. De quel droit lui
                        refuserait-on l'usage de son revenu, alors qu'il ne court pas à sa ruine, et
                        n'est-ce pas violer le principe de la propriété que d'en restreindre
                        l'étendue sans motifs appréciables?</p>
                    <p>D'après le distingué magistrat, toute donation, tout legs d'une rente
                        viagère, d'un usufruit, d'une nue propriété, impliquent l'insaisissabilité
                        et l'indisponibilité tacite, sous le prétexte que la disposition a un
                        caractère alimentaire. A cet égard, nous estimons qu'il n'y a rien à changer
                        à la loi, et qu'une déclaration expresse de la part du disposant est
                        nécessaire pour enlever à la libre circulation des biens dont en principe le
                        détenteur a qualité pour user à sa guise. Ne serait-ce pas, d'ailleurs, un
                        singulier excès de protection que de priver le gratifié, dans son intérêt
                        mal compris, d'un moyen légitime de crédit? L'auteur va même jusqu'à
                        assimiler sous ce rapport la succession ab intestat à la donation et au
                        legs. Il voudrait encore que la rente viagère, l'usufruit constitués en
                        payement d'un objet vendu pussent être rendus incessibles et insaisissables
                        par le vendeur lui-même, sauf dans l'intérêt des créanciers à organiser une
                        sorte de purge sut generis. En certains cas, il ne craint pas de prohiber
                        l'aliénation de la nue propriété et de l'usufruit à raison de leur peu de
                        valeur. Sontce là des innovations bien pratiques et bien heureuses?</p>
                    <p>Non seulement M. de la Grasserie estime qu'il y a lieu d'élargir la
                        nomenclature des objets déclarés insaisissables par la loi, ce qui peut se
                        justifier dans une certaine mesure, mais il admet de plus qu'il faut laisser
                        au débiteur malheureux une quotité minima de son patrimoine.</p>
                    <p>AINSI,ce criminel qui s'appelle «le créancier» afait confiance au débiteur en
                        vertu de ce principe si naturel que les biens de ce dernier formaient son
                        gage, et la loi déciderait qu'une partie de ce gage serait arbitrairement
                        soustraite à son action! Que l'auteur veuille bien nous dire aussi comment
                        les pauvres gens s'y prendront désormais pour obtenir le crédit </p>
                    <pb n="476"/>
                    <p>qui leur est indispensable dans les phases difficiles de leur laborieuse
                        existence, en cas de maladie, de chômage, etc. M. de la Grasserie admet que
                        le donateur, le testateur, le de cujus peuvent stipuler l'indisponibilité
                        des objets donnés, légués, ou hérités, mais seulement entre les mains de
                        leurs héritiers immédiats, car il ne veut pas établir les substitutions, ce
                        dont on doit le remercier assurément. Comment concilier cette réforme avec
                        la règle que les héritiers succèdent aux obligations de leur auteur? Cela
                        deviendrait vraiment trop facile quand celui-ci aurait usé de tels moyens
                        pour soustraire ses biens à l'action de ses propres créanciers.</p>
                    <p>Partisan du homestead, l'auteur le trouve insuffisant et propose que chacun
                        puisse se constituer un certain minimum de patrimoine même non immobilier
                        qui, en vue de favoriser l'industrie, serait incessible et insaisissable.
                        Abordant ensuite ce qu'il appelle l'indisponibilité forcée, il veut obliger
                        légalement chaque individu à conserver le quart de son patrimoine, « c'est,
                        dit-il, le rocher sur lequel il pourra se réfugier en cas de naufrage». Au
                        fur et à mesure que se produiront des donations, successions, acquisitions,
                        le notaire sera tenu, sous peine de fortes amendes, de faire inscrire au
                        bureau des hypothèques le quart des immeubles frappés d'indisponibilité, ou
                        de mentionner cette indisponibilité sur les titres mobiliers. Ah! nous
                        allons être bien protégés, mais qui nous assurera une protection contre nos
                        protecteurs?</p>
                    <p>Pour la femme mariée, l'auteur ne se contente pas des dispositions du régime
                        dotal, il veut encore que la loi rende indisponible, au profit des femmes
                        qui ont adopté le régime de la séparation de biens ou la communauté, la
                        moitié de leur fortune, sans préjudice de la moitié de la fortune des maris.
                        Quant aux enfants communs, à la dissolution du mariage, quant aux enfants du
                        premier lit en cas de convoi, leurs intérêts seront sauvegardés par
                        l'indisponibilité de la moitié du patrimoine de l'époux survivant. Pour la
                        famille vivant sous le même toit, M. de la Grasserie constitue à son profit
                        un bien de famille indisponible, composé de la maison habitée par le père,
                        la mère et les enfants, de la maison et de l'usine industrielle, ainsi que
                        des terres qui en dépendent, de la maison et de l'établissement commercial,
                        des bâtiments et du sol nécessaires pour l'exploitation agricole faite par
                        les membres de la famille. En ce qui concerne les maisons seules, la valeur
                        maxima pouvant entrer dans la constitution du bien de famille est limitée à
                        ll.OOOFRANCS, et pour les maisons avec exploitation commerciale,
                        industrielle ou agricole, à 25.000 francs.</p>
                    <p>Ce n'est pas tout. La famille étant une entité généalogique dont il faut
                        assurer la protection, l'auteur y pourvoit par des substitutions à deux
                        degrés au profit des enfants nés et à naître. Au point de vue de
                        l'indivisibilité du patrimoine, il recommande l'adoption de VHoferechl
                        allemand ; on comprendra que nous fassions toutes réserves sur ces divers
                        points, mais nous reconnaissons bien volontiers que la durée de l'indivision
                        temporaire peut être augmentée.<!-- break in hathi --></p>
                    <!-- The following page contains an image.-->
                    <pb n="477"/>
                    <p>Arrivant au patrimoine-travail, l'auteur propose de rendre insaisissables
                        tous les instruments de travail, sans distinction, l'épargne jusqu'au
                        maximum, le salaire et son équivalent la pension de retraite dans tous les
                        cas et en totalité, sauf la créance alimentaire des parents. Il admet leur
                        cessibilité jusqu'à concurrence du cinquième. Quant à l'assurance du
                        potentiel du travail, suivant son expression, M. de la Grasserie se prononce
                        pour l'insaisissabilité et l'incessibilité, si elle est volontaire, mais il
                        admet qu'elle peut être obligatoire, et que si elle est effectuée contre le
                        chômage l'État y doit contribuer.</p>
                    <p>Arrêtons-nous. Aussi bien on est à moitié étouffé sous cet excès de
                        réglementation souvent peu en harmonie avec les principes les plus
                        rationnels. Cet ouvrage constitue la démonstration péremptoire de cette
                        vérité : qu'aux meilleures intentions doctrinales ne correspondent pas
                        toujours des résultats pratiques satisfaisants, car il y a loin de la
                        théorie à la réalisation d'une réforme, et que l'on ne peut, même pour son
                        bien prétendu, emprisonner ainsi l'homme dans le réseau compliqué de
                        formalités et de prescriptions plutôt propres à paralyser son esprit
                        d'initiative et de prévoyance qu'à le protéger contre lui-même. L'auteur
                        écrit avec facilité, mais il a le tort de fractionner son travail en une
                        multitude de divisions et de subdivisions qui en rendent la lecture quelque
                        peu laborieuse. Ce procédé n'est pas une méthode, c'est de l'émietlement, et
                        M. de la Grasserie devrait s'en abstenir désormais, quand ce ne serait que
                        dans l'intérêt de ses lecteurs.</p>
                    <p>H. Pascaud.</p>
                    <p>De la responsabilité en matière d'accidents du travail. Commentaire de la loi
                        du 9 avril 1898, etc., par M. Maurice BELLOM, ingénieur au corps des mines.
                        — 1 vol. in-18; PARIS, Arthur ROUSSEAU, 1899.</p>
                    <p>La loi du 9 avril 1898 concernant la responsabilité des accidents dont les
                        ouvriers sont victimes dans leur travail a, dès sa promulgation, excité
                        d'une façon toute particulière le zèle des commentateurs. Il ne pouvait
                        guère en être autrement, car cette loi ayant modifié profondément les
                        rapports entre patrons et ouvriers, les intéressés, très nombreux,
                        demandaient avec instance à être fixés, le plus rapidement possible, sur
                        l'étendue de leurs obligations et de leurs droits. TOUTEFOIS, le désir de
                        donner une satisfaction immédiate aux vœux formulés de tant de côtés
                        différents a fait éclore un certain nombre d'oeuvres hâtives, sans grande
                        valeur juridique. Mais ce n'est pas, nous nous empressons de le dire, dans
                        cette catégorie qu'il convient de ranger le travail de M. Bellom.</p>
                    <p>On doit le considérer, au contraire, comme un des meilleurs traités qui aient
                        été publiés, jusqu'ici, sur la matière. Son mérite, d'ailleurs, n'a rien qui
                        doive surprendre, car on sait que l'auteur était admirablement préparé par
                        ses travaux antérieurs à commenter, de main de maître, un texte dont il
                        suivait, depuis longtemps déjà, avec un soin scrupuleux, la lente
                        élaboration. </p>
                    <pb n="478"/>
                    <p>M. Bellom a su faire un livre essentiellement pratique,' sans cependant
                        laisser entièrement de côté la partie théorique et doctrinale de son
                        sujet.</p>
                    <p>Son ouvrage se divise en deux parties, précédées d'une introduction, dans
                        laquelle sont rappelés, en quelques mots, les principes qui servent de
                        fondement à la responsabilité civile.</p>
                    <p>Dans la première partie, la plus courte, l'auteur, après avoir indiqué
                        sommairement quel était le régime antérieur à la loi du 9 avril 1898, expose
                        les motifs qui rendaient désirable l'intervention du législateur en cette
                        matière, et analyse les projets de réforme successivement proposés.</p>
                    <p>La seconde partie est consacrée à l'étude du régime institué par la loi du 9
                        avril 1898. M. Bellom résume d'abord, dans un premier chapitre, les travaux
                        parlementaires qui ont précédé le vote de la loi. Dans les chapitres
                        suivants, il développe et commente, avec une grande autorité, les
                        dispositions de celle-ci, classées par lui dans un ordre méthodique.</p>
                    <p>A la suite du commentaire, l'auteur a reproduit, sous forme d'annexe, le
                        texte de la loi et celui des actes du pouvoir exécutif qui en ont assuré
                        l'exécution. ENFIN, une bonne table des matières, permettant au lecteur de
                        trouver facilement ce qu'il désire, termine et complète le volume.</p>
                    <p>Depuis la publication de celui-ci, deux lois nouvelles, toutes deux de 1899,
                        ont été promulguées, concernant les accidents du travail; la première a
                        étendu le régime inauguré en 1898 aux accidents occasionnés par certaines
                        machines agricoles; l'autre a confié à la Caisse des Dépôts et Consignations
                        le soin d'organiser une entreprise d'assurances avec la garantie par l'Étal.
                        Très vraisemblablement, notre actif confrère songe à faire de ces deux lois
                        l'objet d'un supplément à son livre, à moins que, le premier tirage étant
                        épuisé, il ne donne une seconde édition de son remarquable ouvrage.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">LEdïteur-Gè-ant : F. PICHON.<lb/>41215. — Paris. Imprimerie LAHUBE, 9,
                rue de Fleurus.<!-- break in hathi --></fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
