<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp44&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822654">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112072485680">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164900">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150284">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164900"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.44-46 1915-17.</title></ref>
<date when="1915-10-01">Octobre-Decembre 1915</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 44</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 10-11-12</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>IV" f 0-11-12. — Octobre-Décembre 1915.</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi -->
tVT</p><p>AVIS</p><p>Nous aurions voulu faire connaître dès aujourd'hui
les noms de tous nos Membres tombés au champ d'honneur. Notre liste serait malheureusement trop incomplète ou trop incertaine. Aussi recevrions-nous avec
reconnaissance de nos lecteurs tous les renseignements
qu'ils voudraient bien nous adresser sur nos collègues
enlevés à notre affection, et sur ceux qui ont été cités à
l'ordre du jour de l'armée, blessés ou tués glorieusement.</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Élude sur l'influence du droit français en AMÉRIQUE, par M. Koscoe POUNn
(traduction de M. Valéry).</p><p>Conseil de Direction.</p><p>Mouvement législatif. — France. — Suéde. — Egypte.</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue française.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Le droit international privé dans la législation brésilienne, par M. Rodrigo Ottavlo; M. Dauuin. — Les atrocités
bulgares. Un appel au monde civilisé; M. Daguin. — Les dépenses amies choses immobilières et leur remboursement, par M. Ricca Barberis;</p><p>M. Le IIékaff. — Les lois de la guerre, par M. Champcominunal;</p><p>M. Goule.</p><p>Table des matières.</p><p>Table analytique des matières.</p><p>Table analytique des lois et décrets promulgués à raison de la guerre.</p><p>Table chronologique des mêmes.</p><p>XLVI.</p><p>27
</p></div><pb n="390"/><div type="article"><p>Étude sur l'influence du droit français en AMÉRIQUE, par M. Roscoe POUND, Professeur à la Faculté
de droit de l'Université Harvard (Traduction par M. Jules
"VALÉRY, Professeur à la Faculté de droit de l'Université de
Montpellier).</p><p>Lorsqu'on parcourt les recueils judiciaires américains anciens,
particulièrement ceux de l'État de New-YORK, on ne peut manquer de remarquer le nombre inaccoutumé de références aux
auteurs et aux autorités de Droit civil (1) que contiennent les
décisions qui y sont rapportées et la très grande considération
dont ces autorités paraissent être l'objet. Tout aussi remarquable
est la diminution rapide de cette pratique et, en fait, sa disparition complète vers le milieu du dix-neuvième siècle. A présent,
si on cite des autorités de « droit civil ï en dehors de questions
concernant le droit international ou la juridiction de l'AMIRAUTÉ,
ce n'est, d'ordinaire, que par pure pédanterie, et il est bien rare
qu'on se livre à un acte de ce genre. LORSQUE, au cours de ces
dernières années, on voit un magistrat américain (2) amené à les
citer, il le fait à la façon de quelqu'un qui veut faire étalage
de ses connaissances, et non pas, comme beaucoup de magistrats américains le faisaient autrefois, de la môme manière que
s'il citait des autorités appartenant au common law.</p><p>Dans le premier volume du recueil de Johnson (Johnsoii'n
Reports), qui rapporte les décisions rendues par la Cour suprême
de New-York et par la Cour des erreurs de New-York pendant
l'année 1806, Pothier est cité quatre fois, Emerigon cinq fois,</p><p>Valin trois fois, Casaregis deux fois, et Azuni deux fois. Les Institutes de Justinien sont mentionnées une fois. Ces citations sont
l'œuvre de la Cour. De plus, dans les plaidoyers qui ont été rapportés on voit des avocats citer à maintes reprises des civilistes,</p><note place="bottom">(1) Il faut entendre par là le droit romain et les systèmes juridiques qui
en sont dérivés; l'expression de Civil law est employée en Angleterre et aux
Etats-linis par opposition à celle de Common law, de même que dans notre
antienne France le droit romain ou lex était opposé au droit coutumier ou
« droit commun du Royaume » [N. du Tr.].</note><note place="bottom">(?) Par exemple M. le juge White dans l'affaire Coffin c. l'ÉTAL, 136 U. S. 432, 454.
</note><pb n="391"/><p>surtout des civilistes français (1). On y trouve aussi deux citations du DIGESTE, une des INSTITUTES, une du Code de Justinien.</p><p>La plupart de ces citations sont faites dans des affaires touchant au droit commercial. PARFOIS, cependant, la question en
jeu est relative à un conflit de lois et, dans une espèce rapportée
dans le quatrième volume du recueil de JOHNSON, Pothier et les
Institutes de Justinien sont cités à propos d'une demande en
dommages formée à raison de l'inexécution d'une convention (2).</p><p>Il est possible aussi de relever des citations de droit civil dans
les premiers recueils de New-York en matière de questions de
propriété (3), et plus spécialement de co-propriété(4), ainsi qu'en
matière de quasi-contrats (5). Il convient de noter aussi que
lorsque vint à se produire le courant en faveur d'une réforme de
la procédure et des plaidoiries de common ZAW, tandis qu'en
Angleterre ce mouvement aboutit à des lois de procédure et à
des règlements judiciaires, à New-York et dans les autres parties
des États-Unis qui s'inspirèrent de l'exemple qui y était donné,
il engendra des codes de procédure civile pleins de prétention et
des tentatives ambitieuses de produire un code civil à la manière
française (6).</p><p>On peut attribuer à quatre causes distinctes l'intérêt que présente le « droit civil » et l'influence dont il jouissait en Amérique pendant la première moitié du xixe siècle : 1° le développement du droit commercial; 2" l'esprit d'hostilité à l'encontre
de l'Angleterre et des institutions anglaises qui régna à la lin du
xviir et au début du XIXe siècle, ainsi que les sentiments d'amitié
pour la France dont la plus grande partie de la nation était
animée au même moment; 3" l'influence considérable exercée
au cours de la première moitié du xix" siècle par le chancelier</p>
<note place="bottom">(1) Ainsi dans l'affaire Jackson c. Jackson (I, Johnson s, 424), l'avocat du
défendeur cite Huber quatre fois, les Institutes du Droit écossais d'Erskine
deux fois, et les Institutes de Justinien une fois. L'avocat du demandeur
réplique en citant Pothier.</note>
<note place="bottom">(2) Pitcher c. LIRINGSLON, 4 Johns. I, 19-20.</note>
<note place="bottom">(3) Gillet c. HASON, 7 Johns. 16.</note>
<note place="bottom">(4) Campbell c. MESSICR, 4 Johns. Ch. 334. Dans celte affaire Pothier est
cité à plusieurs reprises et il y a été fait un exposé développé du Droit français.</note>
<note place="bottom">(5) Citations de Pothier dans Howatt c. WRIGHT, 1 Weud. 3CU; de Pothier
et de DOMAT, dans Wheadon c. OLDS, 20 Wend. 174.</note>
<note place="bottom">(6) Les idées de David Dudley Field furent influencées dans une large
mesure par le travail de codification auquel Livingston s'était livre en
Louisiane.</note>
<pb n="392"/><p>Kent et le juge STORY, qui étaient tous deux de savants civilistes
et aimaient à citer fréquemment le droit civil, aussi bien dans
leurs décisions que dans leurs ouvrages (1); et 4° l'agitation en
vue d'une réforme de la procédure, agitation motivée par les
reproches qu'on adressait au common law, et venant à se produire au moment même où les autres influences se faisaient ressentir.</p><p>L'incorporation du droit commercial dans le droit commun
n'était nullement accomplie au moment de la Révolution d'Amérique. Lord MANSFIELD, à qui ce résultat est dû, au moins en
grande partie, sinon entièrement; siégeait alors. Mais le droit
que les colons apportèrent avec eux, et qui après la Révolution
fut reconnu comme « le droit commun en vigueur au moment
de la Révolution », était le droit commun tel qu'il était avant
que les décisions de Lord Mansfield eussent réglé les principales
questions de droit commercial. Ses décisions et celles des juges
de « common law » rendues postérieurement, ont eu à coup sùr
une influence dominante en AMÉRIQUE, ainsi que les citations
nombreuses qui en sont faites dans les décisions rapportées par
Johnson en témoignent abondamment. TOUTEFOIS, c'est un fait
certain que les juges américains étaient livrés bien plus à leurs
propres ressources dans cette branche importante du droit que
dans n'importe quelle autre. Jouissant d'une liberté très grande
pour apprécier quels étaient ou quels devaient être les principes
du jdroit, ils se rapportaient tout naturellement aux ouvrages
français ou hollandais de droit civil et aux traités français de
droit commercial, et, lorsqu'un de ces ouvrages s'accordait avec
leurs idées, ils le citaient et lui donnaient leur approbation. On
peut trouver dans les recueils certaines affaires où l'on voitPothier
et Domat invoqués par l'un des avocats, mais où le tribunal s'est</p><p>(1) Dans le jugement Brighl c. BOYD, I Story 578, il y a 37 citations, dont
15 seulement se réfèrent à des décisions ou à des lois anglo-américaines.</p><p>Les 22 autres sont des citations de Droit civil. Pothier est cité cinq fois, et il
est fail une allusion au Code civil français. KENT, en s'occupant des droits
publics sur les bords des cours d'eau, cite les INSTITUTES, le DIGESTE, le Code
civil français, les Institutes de FERRIÈRES, le Code de la LOUISIANE, les Institutes de Droit civil espagnol d'Asso (3 Corn. 425-6). Les 25 premières sections du traité du mandat (on AGENCY, 1839) de Story contiennent des références de Droit civil au nombre de : POTHIER, 19; DOMAT, 19; ERSKINE, 9;</p><p>HEINECCIUS, 8; STAIR, 7; BELL, 4; BRISSON, 2; CUJAS, 2; NOODL, 1; DIGESTE,</p><p>31; INSTITUTES, 4; CODE, 4; Code NAPOLÉON, 2.
</p><pb n="393"/><p>prononcé d'une manière différente en s'inspirant des décisions
anglaises (1).</p><p>Ceci ne laisse pas de présenter une certaine analogie avec ce
qui s'est produit en Angleterre. L'influence du développement
du commerce et des relations commerciales sur le droit anglais
se fait sentir tout d'abord à l'époque de Lord Ilolt. Depuis lors,
et jusqu'au moment où le common law s'est plié d'une manière
définitive aux exigences du commerce à l'époque de Lord
MANSFIELD, elle est de plus en plus sensible. En même temps, on
peut relever une tendance très claire à traiter les autorités de
droit civil avec un esprit bien différent de celui de Coke. Lord
Holl se réfère aux civilistes et au droit romain bien des fois, et
dans une affaire il se justifie de citer ces autorités en disant que
« les principes de notre droit sont empruntés au droit civil, et,
par conséquent, fondés sur la même raison dans beaucoup de
cas » (2). Cette déclaration est remarquable, car elle contraste
avec l'attitude de Coke ou même avec celle de Blackstone et,
quoique nous ne puissions accepter l'opinion ainsi exprimée par
Lord Holt quant à la source de notre système législatif, son
libéralisme mérite d'être admiré.</p><p>Lord Holt a été proclamé le fondateur du droit commercial
anglais (3). Après lui se place naturellement Lord Mansfield. Ses
références au droit civil et les citations qu'il en faisait furent
très fréquentes (4). Par là une impulsion fut donnée à cette pratique, de telle sorte que les ouvrages de droit anglais de la fin
du xvme siècle et des débuts du xixe contiennent de nombreuses références au droit civil. Naturellement son influence se fit
sentir en Amérique (5). Mais ici cette influence fut accrue par
une circonstance particulière à ce pays.</p><p>Après la Révolution l'opinion publique était extrêmement
hostile à l'Angleterre et à tout ce qui était anglais, et il était</p><note place="bottom">(1) Pitcher c. LIVINGSTON, 4 Johns. I, 8, 19. Parfois aussi, alors qu'on avait
introduit dans le débat dos autorités de Droit civil, le tribunal appuyait ses
décisions sur des raisons empruntées au Droit commun (Jackson c. Jackson. I Jobns. 424).</note>
<note place="bottom">(2) Lane c. COTTON, 12 Mod. 472, 482.</note>
<note place="bottom">(3) Lord CAMPBELL, Lires of Ifie Chief JUSTICES, t. III, ch. 23.</note>
<note place="bottom">(4) Par exemple dans Hoses c. MACFERLAN, 2 Burr. 1005. Cf. WILMOT, dans
Pillans c. Van MIEROP, 3 Kurr. 1063.</note>
<note place="bottom">(5) Voyez l'ouvrage de Park sur les assurances (1796). I&gt;e traité des contrats de Chitty (1826) se réfère constamment à Polluer et contient des
citations du Code civil français.</note>
<pb n="394"/><p>impossible au common law d'échapper à cette haine de ses origines anglaises. Magistrats et législateurs subissaient dans une
large mesure l'influence de ce sentiment populaire, et il n'existait pas un barreau en état d'y résister. A Philadelphie il y avait
un certain nombre de bons avocats (1), et il y en avait par-ci,
par-là, dans tont le pays. Mais d'une manière générale la profession d'homme de loi était exercée par des hommes qui, provenant des armées révolutionnaires ou des salles du Congrès
continental, en rapportaient surtout des sentiments amers, mais
souvent des connaissances juridiques plus que maigres (2).</p><p>Par suite il n'était que naturel qu'ils fussent contrariés par
tout recours sérieux aux autorités anglaises, et peut-être aussi
qu'ils cherchassent à masquer leur absence de connaissances par
des manifestations de patriotisme. Dans les États de Jersey et de
Kentucky des lois (3) furent édictées pour défendre (f invoquer des</p><note place="bottom">(1) Il est peut-être caractéristique que dans les leçons dé Droit de Wilson
(1790-1792), publiées en 1809, si les Institutes elle Digeste sont cités abondamment, c'est seulement à titre de comparaison ou d'exemple, et pas du
tout comme Kent les citait à New-York. Mais le common law subit des
attaques violentes en Pennsylvanie. Wisters dit du Chief Justice Sbippen
(1799) : « Il fit preuve d'un esprit, conservateur, à la fois opportun et sagace,
à un moment où le common law, de même que tout ce qui était anglais,
courait le danger de tomber dans un complet discrédit; son savoir et son
bon sens contribuèrent à le conserver en tant que construction organique
et, en même temps, à l'adapter aux besoins spéciaux de la République ». Lors de la tentative de mettre en accusation les magistrats de la Cour
suprême de Pennsylvanie en 1803, un des principaux griefs formulés par
leurs adversaires était « l'application du Droit commun anglais, Droit haï et
condamné »</note><note place="bottom">(2) Mémoires du Chancelier KENT, 33, 289. — Alexandre Hamilton se prépara au barreau par quatre mois d'étude. Ses concurrents, moins bien doués,
qui se présentaient devant les tribunaux avec la même préparation hâtive,
ne pouvaient guère être bien familiers avec les principes ou les doctrines
du common law. Mais il était rare que les magistrats eux-mêmes fussent
mieux préparés, et beaucoup d'entre eux n'étaient pas des hommes de loi. Lorsque D. Brearly fut nommé chief justice de New-Jersey en 1779, il était
lieutenant-colonel de l'armée continentale. Isaac Smith et Samuel TUCKER,
qui firent partie à cette époque de celle juridiction, n'étaient pas des hommes de loi. Des trois membres de la Cour suprême de Now-Hampshire
après la déclaration d'indépendance un était un théologien et un autre un
médecin. BRAGTON, membre des Hautes Cours de Rhode Island de 1814 à
1818 était un forgeron, tandis que c'est un fermier qui fut chief justice de
cet Etat de 1819 à 1826.</note>
<note place="bottom">(3) La première interdisait « Qu'aucune décision ou opinion exprimée
dans une juridiction de droit ou d'équité de Grande-BRETAGNE, ni aucun
recueil imprimé ou manuscrit de décisions ou opinions de ce genre, ni</note>
<pb n="395"/><p>autorités anglaises, et un règlement contre ces citations fut fait
dans le New Hampshire(l). A coup sûr, bien des magistrats dans
d'autres juridictions manifestèrent la même aversion à l'égard
des autorités de droit anglais invoquées devant eux (2).</p><p>En même temps tout un parti, à la fois nombreux et influent,
éprouvait un attachement enthousiaste pour la France et, non
seulement détestait cordialement tout ce qui était anglais, mais
encore était porté à apprécier d'une manière plus que favorable
tout ce qui était français.</p><p>KENT, qui devint chief justice à New-York en 1804, en rappelant ses succès antérieurs au barreau, dit : c Je parvenais à
mettre mes confrères en déroute et à atteindre mon but à l'aide
de ma mystérieuse baguette de droit français et de droit civil.</p><p>Les magistrats étaient républicains et très bien disposés pour
tout ce qui était français, et ceci me mettait à même, sans exciter aucun sentiment de jalousie, de faire un juste usage de ces
autorités et d'enrichir ainsi notre droit commercial. i&gt; Ailleurs
il remarque : « L'autorité du droit anglais ne jouissait pas d'une
situation bien élevée à cette époque enfiévrée » (3).</p><p>Un exemple intéressant de la façon dont certains patriotes
zélés parlaient du common Zaw dans les premières années du
xix1" siècle se trouve dane l'affaire des Journeyman Cordv/ainers (4). 11 s'agissait d'une accusation de coalition dirigée
aucun ouvrage, commentaire, digeste, recueil de leçons, traité, on autre
livre contenant l'exposé ou l'explication du common law, qui pourrait avoir
été fait, écrit ou compilé depuis le 4 Juillet 177G, fût admis ou lu dans aucune juridiction de droit ou d'équité de l'État à titre de source du droit ou
de preuve du droit. » (Loi du 13 juin 1790). Dans la seconde il était dit:
a Aucun des recueils ou livres rapportant des décisions rendues dans le
royaume de Grande-Bretagne postérieurement au 4 juillet 1776, ne pourra
être lu ou invoqué comme ayant autorité devant les tribunaux de cette
république, nonobstant tous usages et coutumes contraires. » (Loi du 12 février 1808).</p><note place="bottom">(1) Ce fut l'œuvre du juge Samuel Livermore qui commença à siéger
en 1782.</note><note place="bottom">(2) John DUDLEY, qui siégeait à la Cour supérieure de New Hampshire
dans les dernières années du xviu' siècle, avait coutume de dire : &lt;c On
voudrait nous faire obéir au common law d'Angleterre; le sens commun
est un guide bien préférable.... Notre devoir est de rendre la justice, et non
pas de chercher des subtilités juridiques dans Coke ou dans BLACLSTONC,
livres que je n'ai jamais ouverts et que je n'ouvrirai jamais! a (CORNING, The highest Courts of Law of New llampshire, 2 Green Bag 4BS), 470).</note>
<note place="bottom">(3) Mémoires du Chancelier KENT, pp. 117, 118.</note>
<note place="bottom">(4) YATES, Select Cases (N. Y.), 111 (1808).</note>
<pb n="396"/><p>contre plusieurs ouvriers cordonniers qui avaient formé une
sorte de syndicat. L'accusation s'appuyant uniquement sur le
common law, l'avocat des accusés, dans ses efforts pour faire
écarter l'inculpation, se lança dans une attaque longue et vigoureuse contre le droit anglais. Son plaidoyer est rapporté in
extenso. Après plusieurs pages où il ridiculise les grossièretés et
les absurdités de ce droit remontant au moyen âge, on le voit
ajouter : « BREF, nous sommes en présence d'un fouillis d'usages
et de préceptes barbares et mal digérés, d'une série de hordes à
demi sauvages qui, envahissant tour à tour les mêmes territoires,
se sont écrasées successivement, les unes les autres; les premières furent composées de payens qui ne connaissaient rien de la
loi divine ; les dernières firent leur apparition sur le sol anglais
au moment où l'Empire romain était sur son déclin, alors qu'une
longue tyrannie et de cruels ravages avaient détruit tout vestige
de la science ancienne et que les PANDECTES, qui ont répandu la
lumière la plus vraie qui ait jamais brillé sur le code anglais,
étaient encore enfouies sous la terre. » Ce plaidoyer amusant
occupe de nombreuses pages du recueil où il est rapporté, et
sans doute ce n'est qu'un simple spécimen d'un genre d'argumentation dont il était fait un usage fréquent devant les tribunaux à cette époque. Selon toute vraisemblance dans bien des
cas elle produisait son effet, — les remarques du chancelier Kent
que nous venons de citer sont de nature à le faire croire, — et,
cela étant, il n'y a rien d'étrange à ce que les juges aient eu
recours largement aux autorités du droit français pour appuyer
leurs décisions.</p><p>Heureusement pour notre common law, Y Anglo-Américain
répugne à l'emploi d'autorités écrites dans une langue étrangère, ainsi que la décadence de l'autorité du droit français dans
la Louisiane en fournit un témoignage frappant(i), et, comme,
d'autre part, le barreau se fortifiait et devenait plus instruit, en
même temps que le préjugé à rencontre des ouvrages anglais
s'effaçait, l'usage d'invoquer les traités français se perdit peu à
peu et finit par s'éteindre.</p><p>(1) En 1S4S, dans les affaires civiles que rapporte l'Annuaire de la Louisiane on trouve invoquées 404 décisions des tribunaux de Ja LOUISIANE,</p><p>182 françaises ou de Droit civil, 93 rendues dans d'aulres parties des Étals-</p><p>UNIS, (19 citations d'ouvrages anglais ou américains, 46 décisions anglaises.</p><p>En 1908 il y a 360 décisions de la LOUISIANE, 10 françaises ou de Droit civil,</p><p>126 rendues dans les autres parties des États-UNIS, 67 citations d'ouvrages
anglais ou américains, aucune décision anglaise.
</p><pb n="397"/><p>MAIS, au moment où les passions excitées par la guerre s'effa-
çaient, une autre influence commença à s'exercer à la fois aux
dépens du common law et au profit du droit français.</p><p>L'école de jurisconsultes qui considérait le common iaw, tel
qu'il était au moment où Blackstone l'exposait, comme constituant la perfection de la raison, cédait la place à une génération
nouvelle qui s'appliquait à le débarrasser de ses archaïsmes et
à le réformer pour le mettre on harmonie avec l'esprit d'une
époque qui considérait d'un œil hagard tout ce qui rappelait le
moyen âge. Les institutions politiques et sociales aussi bien que
les règles et les doctrines juridiques étaient soumises de toute
part à un examen critique, et le droit anglais subit cette tendance aussi bien que l'organisation politique anglaise. BENTHAM,
il est vrai, déclama contre tous les systèmes législatifs sans distinction. Mais son disciple Austin connaissait le Droit romain et
en recommanda l'étude. En Amérique la même tendance se manifestait, et elle était aidée par le penchant qui régnait en faveur
du Droit français alors en vigueur. Ce n'est pas tout: l'esprit
public avait été fasciné par le Code Napoléon et, à New-York
en particulier, dès 1809 nous constatons une certaine agitation
pour l'adoption d'un code civil (1). Dans la pensée des partisans
de cette réforme l'absence de toute harmonie dans la forme du
common iaw contrastait avec l'ordre qui régnait dans les traités
systématiques des civilistes, et ils étaient entraînés à juger et à
décrire leur propre système juridique d'une manière défavorable que ne justifiait pas le fonds de ces deux corps de
droit (2).</p><p>Des tentatives plus ou moins sérieuses furent faites pour incorporer des doctrines empruntées au droit civil dans les codes
projetés, et il y eut quelques tribunaux qui se mirent à adopter</p><note place="bottom">(1) Peut-être bien la promulgation du Code de procédure de Livingston
en Louisiane en 1805 contribua à ce mouvement, et il est certain que Livingston subit dans une large mesure l'influence de Bentham (DILLON, Laïcs and jurisprudence of England and AMERICA, p. 337; HUNT, Life of
Edward LIVINGSTON, ch. vu; FIELD, Law liefurm in Ihe United States and il
influence abroad, American La&gt;e REVIEW, t. 25, p. 515).</note>
<note place="bottom">(2) Un écho de cetle manière de voir peut être constaté dans l'idée, très
répandue en AMÉRIQUE, que le Droit romain se caractérise par la perfection
de son arrangement logique et de son exposé scientifique. Dans un sens
tout à fait opposé Sir James Stephen a parlé avec tout aussi peu do vérité,
« du. désordre du Digeste et de la pseudo-philosophie des Institutes ».</note>
<pb n="398"/><p>sur certains points les doctrines des civilistes à la place des
règles du common iaw (1).</p><p>Mais parmi les juges ou les avocats américains qui auraient
aimé à s'inspirer du droit civil il y en avait bien peu qui fussent
en état de le faire. En fait Kent et Story étaient seuls de leur
espèce.</p><p>Les traductions de Pothier étaient bien loin d'être complètes
et ne devinrent utilisables qu'alors que le courant en faveur du
Droit civil sétait éteint. Quant à l'édition américaine de Domat
elle parut trop tard pour exercer une grande influence (2).</p><p>Par suite, somme toute, les effets de ce mouvement ne furent
pas plus grands que ceux des causes dont nous avons déjà fait
mention. On admirait, on citait môme parfois les civilistes; mais
c'était le common law qu'on appliquait.</p><p>Si nous considérons maintenant les suites de ce mouvement,
nous constaterons que les résultats effectifs et durables ont été
bien minces. Bien rares sont les parties du droit où il est possible
de poser le doigt à un endroit et de dire : « Ici le common Iaw
a été écarté et remplacé par le droit civil. » Peut-être la règle
relative aux conséquences de l'inaction du créancier lorsqu'il a
été requis par la caution de discuter le débiteur, règle qui a
soulevé tant de difficultés devant de nombreux tribunaux d'Amérique et qui a amené une telle diversité entre les législations,
est-elle de ce nombre? Peut-être en est-il de même pour les lois</p><note place="bottom">(1) Le common law en ce qui concerne la propriété des eaux étant alors
en voie de formation, certaines juridictions s'inspirèrent ouvertement, en
cette matière, du Droit civil. Kent [Comm., t. III, 339-441) expose les doctrines du Droit civil; il cile POTHIER, TOULLIER, le DIGESTE, le Code de JUSTINIEN, et le Gode civil; il proclame que le principe à suivre est la maxime
romaine : Sic enim debere quem meliorem agrum suum facere, ne ticini
deterioTcm faciat. En discutant la même question, la Cour suprême de
Pennsylvanie a invoqué l'autorité de Pardessus. Dans l'atTaire Cassiday c. Mackenzie (4 \Vats. 282) il a été jugé, contrairement à la doctrine du common law, que les actes d'un mandataire faits dans l'ignorance de la mort
du mandant sont valides, et cette décision est fondée sur le principe admis
par le Droit civil (art. 2008, Code civil français).</note>
<note place="bottom">(2) François Xavier Martin traduisit les obligations de Pothier en 1802,
mais sa traduction n'était pas en général facile à consulter. La traduction
du Traité de la Vente faite par Cushing ne parut qu'en 1839. En Angleterre
Tudor lit paraître en 1839 sa traduction du Traité des SOCIÉTÉS, et une traduction du Traité des Obligations par Evans en était, vers 1853, à sa troisième édition. L'édition américaine de Domat due à Cushing (Strahan en
avait déjà fait en 1720 uue autre traduction qui eut une deuxième édition
en 1737) fut publiée en 1850.</note>
<pb n="399"/><p>qui actuellement dans un assez grand nombre d'États régissent
la propriété des eaux superficielles, et peut-être aussi pour la
doctrine d'équité concernant les améliorations apportées à un
fonds par un possesseur de bonne foi, ainsi que pour la législation actuelle touchant cette question (1).</p><p>Mais les références et les citations que nous rencontrons dans
les recueils plus anciens sont, à de rares exceptions près, les
seuls restes tangibles du fait que nos ipères recouraient à des
dieux étrangers (2). Si une question était portée devant un tribunal de common law pour être tranchée pour la première fois,
souvent le tribunal citait le droit civil pour fortifier ses propres
décisions, — qui, néanmoins, consistaient simplement à proclamer sa propre manière de concevoir le Droit et à la corroborer
en montrant que d'autres déjà étaient parvenus au même résultat. MAIS, lorsque les idées des juges sur des points nouveaux
différaient de celles des civilistes, ils n'hésitaient pas à suivre
leurs propres opinions.</p><p>Ceci suffit pour montrer qu'ils étaient occupés à compléter
l'établissement du common law, et non pas à admettre un autre
système à sa place. Ainsi dans l'affaire Fable c. Brown la Cour
dit: « En ce qui concerne le droit civil, pour si éclairé et si admirable que puisse être ce système juridique, il ne constitue pas
notre droit, et nos tribunaux n'ont pas le pouvoir de déclarer
qu'il le constitue. Notre législation a adopté un autre système
juridique. Là où notre droit présente des obscurités ou des
points douteux, il est souvent très utile de consulter le droit
civil, d'autant plus que dans une large mesure notre droit dérive
de cette origine (3). MAIS, si le common law est clair, nous ne</p>
<note place="bottom">(1) En tout cas, dans Bright c. Boyd (I STORY, p. 478), qui est la décision
fondamentale, plus de la moitié des autorités invoquées appartiennent au
Droit civil; et Pothier est cité à cinq reprises.</note>
<note place="bottom">(2) Les mesures législatives concernant le testament olographe (Code
civil de CALIFORNIE, sect. 1277; du Missouri (1906), sect. 5078; du Nord
DAKOTA, sect. 3647; du Sud DAKOTA, sect. 1000), sont des exemples de l'influence du Code de la Louisiane sur la législation de certains États. Les
lois relatives à la propriété des corps publics aux États-Unis (Code civil
de CALIFORNIE, sect. 687; d'IDAHO, sect. ) sont d'origine espagnole,</note>
<note place="bottom">(3) Celte idée a une origine très lointaine. La phrase par laquelle elle esL
exprimée ici a été empruntée aux observations de Lord Holt à propos de
l'affaire Lane c. Cotlon. Peut-être se rattache-t-elle à la théorie de Fortescue
sur la continuité du Droit depuis l'époque où la Grande-Bretagne n'avait
pas encore connu l'occupation romaine et depuis celle de cette occupation
[De laudibut legum ANGLIX, cap. 17). Elle fut largement répandue par</note>
<pb n="400"/><p>sommes pas autorisés à nous en écarter sous le prétexte que les
dispositions d'un autre Droit peuvent être meilleures et mieux
adaptées aux circonstances; de même, si notre Droit offre des
lacunes, les tribunaux ne sont pas autorisés à les combler par
des emprunts faits à une source étrangère ».</p><p>Si le Droit civil a exercé quelque influence sur la formation du
Droit américain, c'est surtout par l'intermédiaire du Droit fran-
çais.</p><p>Les grands jurisconsultes allemands sont venus trop tard pour
pouvoir exercer une action sérieuse, et les jurisconsultes hollandais remontaient, au contraire, à une époque trop ancienne.</p><p>Le développement considérable de la littérature juridique fran-
çaise au xvme siècle et au commencement du xixe se produisit
au moment même où se formait le Droit américain. CEPENDANT,
exception faite pour les États qui ont recueilli, dans une mesure
plus ou moins grande, des institutions de Droit civil dans l'héritage de leurs premiers fondateurs d'origine française ou allemande, l'influence du Droit français ne s'est exercée que d'une
manière indirecte. Les ouvrages écrits en France agirent à la
façon d'un aiguillon poussant les magistrats et les tribunaux à
raisonner les problèmes qui se posaient devant eux. Ils leur
présentaient l'exemple d'un système savant de lois rangées dans
un ordre harmonieux et expliquées avec clarté et nelteté dans
des traités d'un caractère vraiment scientifique. Ils portèrent
les commentateurs de notre Droit à traiter de la même façon
es matériaux dont ils avaient à disposer, ainsi que les ouvrages
de STORY, ouvrages qui ont fait époqile, en fournissent particulièrement la preuve (1).</p><p>Spence qui découvrait partout des survivances ou des imitations du Droit
romain.</p>
<note place="bottom">(1) De même que le nouvel examendes problèmes juridiques à la lumière
de la raison que provoquèrent les théories sur le Droit naturel eut pour
effet d'introduire un esprit libéral dans le Droit du continent européen au
xvii* et au xviii' siècle, de même l'examen de problèmes anciens et la
discussion de problèmes nouveaux à la lumière de la comparaison des
autorités du common law et de celles du droit civil furent une cause de
progrès. Nous pouvons espérer qu'une nouvelle tendance libérale sera la
conséquence des études, sans cesse plus étendues et plus approfondies, de
Droit comparé auxquelles l'École de Droit de Harvard a commencé à donner
l'impulsion, telles que celles de WILLISTON, The risk of loss after an executory Contract of sale in Ihe civil law [Harvard^Laio ITEVIEW, IX, 72; Dependency of mutual promises in the civil law (Ib., XIII, 801; Contracta for
ihe benefit of a thircl person in the civil law (Ib., XVI, 43); et celle</note>
<pb n="401"/><p>Mais là s'est bornée, sauf dans les quelques cas que j'ai signalés, leur influence permanente (1). Si à un moment donné il y
eut quelque danger de voir dans certains tribunaux les passions
politiques et les préjugés engendrés par la guerre de la Révolution, aussi bien que par l'ignorance de la véritable substance du
Droit anglais, pousser certaines gens à écarter le common !aw et
à adopter un autre système à sa place, ce danger passa vite. Le
common law commença à être enseigné dans les écoles de Droit;
il se constitua un barreau instruit; et bientôt on s'aperçut que
c'était commettre une erreur que de supposer an Droit civil des
dispositions plus sages que celles du nôtre. Cette absence de
théories générales qui caractérise notre méthode juridique
cessa ;de paraître incompatible avec les conditions que doit
présenter un corps de lois destinées à régenter les groupements
d'hommes à notre époque -et l'on découvrit qu'elle pouvait
même présenter certains avantages propres à compenser ses
inconvénients.
d'AMES, How far an Act may be a tort because of the wrongful motive of
tkeaclor (Ib., XVIII, 411).'</p><p>(1] Je n'ai rien dit du fait que la coutume de Paris fil loi jadis dans certaines parties du MICHIGAN, du Wisconsin et de l'ILLINOIS, pas plus que je
n'ai mentionné qu'une grande partie du territoire occidental des États-Unis
était comprise autrefois dans la Louisiane. La raison en est que Je n'ai pu
parvenir à découvrir aucun indice de nature à révéler que ces circonstances
ont laissé des vestiges dans le Droit actuellement en vigueur.</p></div><div type="section" feature="conseil"><head>CONSEIL DE DIRECTION</head><p>EXTRAIT DU PROCÈS-VE RBAL DE LA SÉANCE</p><p>DU 7 DÉCEMBRE 1915.</p><p>Présidence de M. A. Le POITTEVIN, vice-président.</p><p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général-adjoint,</p><p>M. Henri Lavollée est élu secrétaire-adjoint de la
Société.
</p></div><pb n="402"/><div type="section" feature="mouvement"><head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head><p>FRANCE.</p><p>Liste des principales lois et principaux décrets publiés.</p><p>(Mai-Octobre 1915.)</p><p>1" mai 1915. — Décret prohibant l'exportation de l'or à la sortie des
colonies (J. Off., 4 mai).</p><p>1" mai. — Décret autorisant les gouverneurs généraux et gouverneurs des colonies à prohiber la sortie des monnaies de nickel, de
cuivre et de billon [J. Off., 4 mai).</p><p>3 mai. — Décret portant application au corps expéditionnaire
d'Orient des dispositions du décret du 2 janvier 1915 relatif à l'avancement pendant la durée de la guerre (J. Off., 4 mai).</p><p>8 mai. — Publication du troisième rapport présenté par la Commission instituée en vue de constater les actes commis par l'ennemi
en violation du droit des gens (J. Off., 8 mai).</p><p>10 mai. — Décret abaissant de douze à huit le nombre des inscriptions exigé pour la nomination au grade de médecin auxiliaire (J. Off.,</p><p>13 mai).</p><p>Il mai. — Décret élevant le chiffre des émissions de la Banque de
France (J. Off. 12 mai).</p><p>Il mai. — Décret modifiantes décrets des 10 août et 15 décembre 1914,
relatifs à la suspension des prescriptions, péremptions et délais en
matière civile, commerciale et administrative (J. Off., 12 mai).</p><p>13 mai. — Décret portant promulgation de la convention signée à
Paris le 1" octobre 1913, entre la France et le MAROC, en vue de la
création d'un office des postes, des télégraphes et des téléphones au
Maroc (J. Off., 14 et 15 mai).</p><p>13 mai. — Décret réglant en temps de guerre, le recrutement des
officiers d'administration de 3" classe des services de l'intendance et de
santé des troupes coloniales (/. Off., 29 mai).</p><p>18 mai. — Loi augmentant la limite d'émission des bons ordinaires
du Trésor et des bons de la Défense Nationale (J. Off., 19 mai).
</p><pb n="403"/><p>18 mai. — Décret portant énumération des diplômes d'études universitaires on professionnelles donnant des titres à l'acquisition de la
qualité de citoyen français pour certains indigènes de nos colonies
Off., 22 mai).</p><p>20 mai. — Loi relative au relevé des actes translatifs ou attributifs
de propriété immobilière pour le] service des mutations cadastrales
(/. Off., 23 mai).</p><p>22 mai. — Loi sur le recel (J. Off"., 23 mai).</p><p>26 mai. — Loi portant nomination immédiate au grade de premier
maftre-élève ofGcier des officiers mariniers admis en 1914 à l'école des
élèves officiers (J. Off., 28 mai).</p><p>27 mai. — Loi établissant des règles temporaires en matière de propriété industrielle, notamment en ce qui concerne les brevets d'invention appartenant aux ressortissants des empires d'Allemagne et d'Autriche-Hongrie {J. Off., 2ymai).</p><p>27 mai. — Décret portant règlement d'administration publique pour
l'exécution de l'article 4 de la loi du 15 juillet 1914, relative à l'extension aux exploitations forestières de la législation sur les accidents du
travail (J. Off-, 30 mai).</p><p>28 mai. — Loi tendant à faciliter l'exécution des travaux publics
pendant la durée des hostilités (J. Off., 30 mai|.</p><p>28 mai. — Loi modifiant les délais de réclamation accordés par
l'article 15 de la loi du 29 mars 1914 relative à l'impôt Sur la propriété
non bâtie {J. Off., 1" juin).</p><p>29 mai. — Décret autorisant la nomination à l'emploi de médecin
auxiliaire de la marine pour la durée de la guerre, des étudiants en
médecine ayant huit inscriptions (J. Off., 1" juin).</p><p>29 mai. — Notification relative à la contrebande de guerre (J. Off.,</p><p>29 mai).</p><p>31 mai. — Décret portant règlement d'administration publique et
modifiant le décret du 13 septembre 1904 sur l'organisation du corps
de l'inspection des colonies (J. Off., 4 juin).</p><p>2 juin. — Loi portant application aux colonies de la loi du 5 août
1914- et des décrets des 12 et 17 du même mois sur le cumul de la
solde militaire avec les traitements civils et les pensions militaires
[3. Off., 4 juin).</p><p>2 juin. — Loi portant extension aux colonies françaises de la loi du
5 août 1914, accordant, pendant la durée de la guerre, des allocations aux
familles nécessiteuses dont le soutien serait appelé ou rappelé sous les
drapeaux (J. Off., 4 juin).</p><p>2 juin. — Loi portant réglementation de la situation, au point de
vue de la solde, du personnel relevant de l'administration des colonies
pendant la durée des opérations militaires (J. Off., 4 juin).</p><p>5 juin. — Loi assurant pendant la durée de la guerre, le fonctionnement des conseils municipaux {J. Off., 6 juin).
</p><pb n="404"/><p> i —
5 juin. — Loi portant création d'un livret d'assurances sociales et
modification de la législation de la caisse nationale d'assurances en cas
de décès (J. Off., 11 juin).</p><p>9 juin. — Décret ajournant les élections des conseils de discipline et
des bâtonniers des avocats près les cours et tribunaux (J. Off.,</p><p>Il juin).</p><p>9 juin. — Décret rendant applicable aux colonies la loi du 14 avril 1910
sur l'exercice de la médecine (J. Off., 13 juin).</p><p>Il juin. — Décret fixant les honoraires des notaires pour l'applicalion de la loi du 20 mai 1915 {J. Off., 15 juin).</p><p>13 juin. — Décret relatif à la suspension des prescriptions, péremptions et délais en matière civile, commerciale et administrative, au
profil, des mobilisés et à l'extension de la disposition de l'article 1244,
paragraphe 2, du code civil au profit des non-mobilisés dans les colonies et possessions françaises autres que la Tunisie et le Maroc
(J. Off , 18 juin).</p><p>17 juin. — Décret relatif à la prorogation des délais en matière de
loyers (J. Off., 18 juin).</p><p>17 juin, — Loi modifiant la loi du 15 février 1902 sur la protection
de la santé publique, en ce qui concerne l'expropriation pour cause
d'insalubrité (J. OFF, 19 juin).</p><p>17 juin. — Décret rendant applicables à l'Algérie les dispositions de
la loi du 5 août 1914 sur le cumul de la solde militaire et des traitements civils en cas de mobilisation (J. Off., 23 juin).</p><p>20 juin. — Décret portant règlement d'administration publique sur
la conservation, la vente et l'importation des dynamites et autres
explosifs à base de nitroglycérine (J. Off., 24 juin).</p><p>20 juin. — Décret réglementant la conservation, la vente et l'importation des substances explosibles à l'exception des dynamites et autres
explosifs à base de nitroglycérine (J. Off., 24 juin).</p><p>20 juin. — Décret modifiant la nomenclature des établissements
dangereux, insalubres ou incommodes (J. Off., 24 juin).</p><p>22 juin. — Loi accordant la gratuité d'envois postaux aux bénéficiaires
de l'allocation prévue par la loi du 5 août 1914 (J. Off., 23 juin).</p><p>23 juin. — Décret prohibant la sortie de l'Algérie de la houille crue
et de la houille carbonisée (coke) (J. OFF, 24 juin).</p><p>24 juin. — Décret relatif à la prorogation des échéances et au retrait
des dépôts espèces (J. Off., 2'j juin).</p><p>25 juin. — Décret prorogeant les délais accordés aux trésoriers généraux et aux receveurs particuliers des finances pour le solde des rôles
de l'année 1913 (J. Off., 27 juin).</p><p>25 juin. — Décret déterminant les conditions d'application de la loi
du 22 juin 1915, accordant la gratuité d'envois postaux aux bénéficiaires
de l'allocation prévue par la loi du 5 août 1914 (J. Off., 30 juin).
</p><pb n="405"/><p>26 juin. — Décret relatif aux contrats d'assurance, de capitalisation
pt d'épargne (J. O/f., 27 juin).</p><p>26 juin. — Décret réglementant les voies ferrées d'intérêt local
(J. Off., 2 juillet).</p><p>20 juin. — Loi portant : 1* l'ouverture sur l'exercice 1915 des crédits
provisoires applicables au troisième trimestre de 1915; 2° autorisation
de percevoir pendant la même période les impôts et revenus publics
(J. Off., 30 juin).</p><p>30 juin, — Décret portant extension aux colonies et pays de protectorat relevant du ministère des colonies delà loi du5août 1914, relative
à la suppléance des officiers publics et ministériels en cas de guerre
(./. Off., 4 juillet).</p><p>2 juillet. — Loi complétant, en ce qui concerne les actes de décès de
militaires ou civils tués à l'ennemi ou morts dans des circonstances se
rapportant à la guerre, les articles du code civil sur les actes de l'état
civil (J. Off., 9 juillet).</p><p>3 juillet. — Loi modifiant pendant la durée de la guerre les dispositions légales relatives à l'autorisation des femmes mariées en justice et
à l'exercice de la puissance paternelle [J. Off., 4 juillet).</p><p>3juillet. — Décret prohibant la sortie ainsi que la réexportation de
divers produits : acide chlorhydrique, sulfure de carbone, sulfure de
sodium, produits phosphorés de toute nature, arsenic et ses sels [J. Off.,</p><p>4 juillet).</p><p>3 juillet. — Décret relatif à la prohibition de la sortie de l'or (./. Off.,</p><p>8 juillet).</p><p>3 juillet. — Décret rendant applicables aux baux des fermiers et
métayersqui doivent prendre fin ou commencer à courir dans la période
du 1" août au 20 novembre 1915 les dispositions des décrets des 19 septembre, 19 octobre et 11 décembre 1914 [J. Off., 4 juillet).</p><p>4 juillet. — Loi relative à la reprise après la guerre des délais de
prescription et autres en matière civile, commerciale et administrative
(J. OFF, 6 juillet).</p><p>10 juillet. — Loi tendant à assimiler aux placements ou remplois en
rentes sur l'Étal les placements ou remplois en obligations de la défense
nationale (J. Off., 11 juillet).</p><p>10 juillet. — Loi portant modification des titres III et V du livre 1"
du Code du travail et de la prévoyance sociale (salaire des ouvrières
à domicile dans l'industrie du vêtement) {J. Off., 11 juillet).</p><p>15 juillet. — Loi modifiant les articles 407 et 436 du code de commerce relativement à la responsabilité en matière d'abordage [J. Off.,</p><p>17 juillet).</p><p>17 juillet- — Décret modifiant le règlement d'administration publique
du 10 janvier 1907, rendu pour l'exécution de la loi du 12 avril 1906,
sur les habitations à bon marché (./. Off., 21 juillet).</p><fw place="bottom">XLVI. 28</fw><pb n="406"/><p>18 juillet. — Décret portant création d'un office public d'habitations
à bon marché pour le département de la Seine (J. Off., 29 juillet).</p><p>20 juillet. — Décret portant règlement d'administration publique
relatif à la constatation et à l'évaluation des dommages résultant des
faits de guerre (J. Off., 23 juillet).</p><p>20 juillet. — Décret modifiant le décret du 18 janvier 1887 (art. 70
et 73 relatifs au concours d'admission dans les écoles normales primaires: 107, 117 et 118 relatifs aux titres de capacité) (J. Off.,</p><p>6 août).</p><p>20 juillet. — Décret modifiant l'article 38 du décret du 18 janvier 1887, relatif aux conditions d'admission dans les écoles primaires
supérieures et les cours complémentaires (J. Off., (5 août).</p><p>22 juillet. — Décret relatif à la prohibition de sortie des machinesoutils [J. Off., 1" août).</p><p>23 juillet. — Loi portant ouverture au ministre de la marine, sur
l'exercice 1915, d'un crédit extraordinaire pour le payement de la
valeur des cargaisons appartenant à des neutres et dont l'achat est
reconnu nécessaire (J. Off., 25 juillet).</p><p>25 juillet. — Loi fixant l'origine du droit à pension dans le cas où
les veuves et orphelins des militaires et marins décédés sous les drapeaux ont invoqué le bénéfice des décrets du 9 octobre et du
17 décembre 1914 pour profiler de la délégation de solde jusqu'à la fin
des hostilités (J. Off., 28 juillet).</p><p>25 juillet. — Décrets applicant aux colonies la loi du 4 avril 1915,
complétant les articles 621 et 628 du code d'instruction criminelle sur la
réhabilitation des condamnés (J. Off., 29 juillet).</p><p>27 juillet. — Décret relatif aux engagements spéciaux pour la durée
de la guerre (J. Off., 2 août).</p><p>28 juillet. — Loi relative à la modification des articles 985 et 980 du
Code civil concernant les testaments (J. Off., 31 juillet).</p><p>28 juillet. — Décret ajournant le renouvellement du Conseil de
discipline de l'ordre des avocats au Conseil d'État et à la Cour de cassation (J. Off., 31 juillet).</p><p>30 juillet. — Décrets fixant les cadres et les traitements du personnel de l'administration centrale de la marine militaire et de la marine
marchande (J. Off., 1" août).</p><p>31 juillet. — Décret prohibant la sortie ainsi que la réexportation
des racines de chicorée, vertes ou sèches (J. Off., 4 août).</p><p>3 août. — Publication du quatrième rapport présenté parla commission instituée en vue de constater les actes commis par l'ennemi en
violation du droit des gens (./. Off., 3 août).</p><p>3 août. — Loi ratifiant le décret du 30 novembre 1914 suspendant,
en ce qui concerne le ministère de la marine, pendant la durée de la
guerre, le fonctionnement des conseils d'enquête, conseils de discipline
et commissions d'enquête (./. Off., 5 août).
</p><pb n="407"/><p>— -407 —
4 août. — Décret portant promulgation de l'arrangement et de l'accord annexe conclus à Madrid le 16 juillet 1915, entre la France et
l'Espagne pour l'exécution du service postal au Maroc (,/. Off., fi août).</p><p>4 août. — Décret portant promulgation de l'acte additionnel à la convention signée, le 15 novembre 1898, entre la France et" la Suisse pour
l'échange des colis postaux entre les deux pays, conclu à PARIS, le
28 juin 1915 (J. Off., 6 août).</p><p>6 août. — Décret approuvant la déclaration signée à PARIS, le
12 juin 1915, entre la France et la RUSSIE, en vue de faciliter les relations postales entre les deux pays par l'organisation de l'échange des
colis postaux grevés de remboursement (J. Off., 7 août).</p><p>6 août. — Décret élevant le chiffre de l'émission des bons municipaux de la Ville de Paris (J. 0//'., 7 août).</p><p>7 août. — Loi augmentant la limite d'émission des bons ordinaires
du Trésor et des bons de la défense nationale (J. Off., 8 août).</p><p>7 août. — Loi relative aux contributions directes et aux taxes y
assimilées de l'exercice 1915 (J. Off-, 8 août).</p><p>10 août. — Décret relatif à la création en France et en ALGÉRIE, de
bons de la Défense nationale de 5 francs et de 20 francs (./. Off..</p><p>20 août).</p><p>Il août. — Loi accordant aux veuves et, à défaut, aux orphelins,
des fonctionnaires rétribués sur les budgets généraux, locaux ou
spéciaux des colonies, qui sont décédés sous les drapeaux, la moitié du
traitement pendant la durée de la guerre (./. Off., 18 août).</p><p>12 août. — Décret réglant les conditions d'application dans la Ville
de Paris et le département de la Seine du décret du 20 juillet 1915,
relatif à la constatation et ù l'évaluation des dommages résultant des
faitsde guerre (J. Off., 14 août).</p><p>13 août. — Décret appliquant aux colonies et pays de protectorat
autres que la Tunisie et le MAROC, les dispositions de la loi du
22 juin 1915 et du décret du 25 juin 1915 concernant la gratuité d'envois postaux (J. Off., 24 août).</p><p>13 août. — Décret portant réduction, pendant la durée des hostilités,
des taxes applicables aux télégrammes échangés avec les militaires et
marins faisant partie des corps expéditionnaires et les militaires des
troupes coloniales ou recrutés dans une colonie opérant en France
(J. Off., 20 août).</p><p>14 août. — Loi approuvant le décret du 22 août 1914 qui a autorisé
les gouverneurs généraux et gouverneurs des colonies à suspendre les
droits applicables aux denrées d'alimentation et de première nécessité
à l'entrée et à la sortie de leurs colonies respectives (J. Off., 19 août).</p><p>14 août. — Décret réglant, en temps de guerre, le recrutement des
officiers d'administration de 3e classe du service de santé du cadre actif
(J. Off., 30 août).</p><p>14 août. — Loi réduisant les droits d'entrée sur le papier destiné à
</p><pb n="408"/><p>l'impression des journaux et sur les pâles de cellulose destinées à la
fabrication de ce même papier (J. O/f., 15 août).</p><p>14 août. — Loi concernant: 1° l'ouverture sur l'exercice 1915, au
litre du budget général, de crédits additionnels aux crédits provisoires;</p><p>2° l'ouverture sur l'exercice 1915, autitre des budgets annexes, de crédits additionels aux crédits provisoires; 3° l'ouverture de crédits au
titre du compte spécial créé par la loi du 17 février 1898 \J. Off.,</p><p>15 août).</p><p>16 août. — Décret portant application aux colonies et pays de protectorat autres que la Tunisie et le Maroc des dispositions du décret
du 31 juillet 1910 prohibant divers produits à la sortie de la métropole
(J. Off., 22 août).</p><p>16 août.— Loi relative aux engagements dans la légion étrangère
(J. Off., 19 août).</p><p>17 août. — Loi modifiant la loi du 5 avril 1910-27 février 1912 sur
les retraites ouvrières et paysannes (J. Off., 18 août).</p><p>17 août. — Loi assurant la juste répartition et une meilleure utilisation des hommes mobilisés ou mobilisables (J. Off., 19 août).</p><p>17 août. — Loi complétant la loi du 5 août 1914, relative à la suppléance des officiers publics ou ministériels en cas de guerre (J. Off.,</p><p>18 août).</p><p>17 août. — Loi soumettant les marchandises d'origine ou de provenance allemande ou austro-hongroise aux dispositions des lois de douane
concernant les marchandises prohibées {J. Off., 18 août).
¥7 août. — Loi relative à la répression des infractions aux disposilions réglementaires portant prohibition de sortie ou de réexportalion,
en suite d'entrepôt, de dépôt, de transit, de transbordement ou d'admission temporaire de certains produits ou objets (J. Off., 18 août').</p><p>19 août. -- Loi étendant aux militaires et marins prisonniers de
guerre les dispositions de la loi du 4 avril 1915 sur le mariage par
procuration des militaires et marins présents sous les drapeaux {J. Off.,</p><p>20 août).</p><p>20 août. —■ Décret édictant des prohibitions de sortie (J. Off., 23 août).</p><p>25 août. — Décret prohibanl la sortie ainsi que la réexportation, sous
un régime douanier quelconque, des monnaies d'argent (J. Off.,</p><p>26 août).</p><p>26 août. — Loi portant approbation du protocole additionnel à la
convention de Berne revisée pour la protection des œuvres littéraires
et artistiques du 13 novembre 1908, signée à Berne le 20 mars 1914,
par les plénipotentiaires des dix huit Etals participant à cette union
internationale (J. Off., 29 août).</p><p>26 août. — Loi portant ratification des décrets ayant pour objet
d'établir des prohibitions de sortie, de réduire ou de suspendre les
droits d'entrée, de suspendre la surtaxe d'entrepôt-sur diverses marchandises (J. Off., 29 août).
</p><pb n="409"/><p>27 août. — Décret portant création, pendant la durée des hostilités, de
l'emploi de médecin et de pharmacien de 2' classe auxiliaires. (J. O/f.,</p><p>31 août).</p><p>3 septembre. — Décret prohibant la sortie de la houille crue ou carbonisée (J. Off., 7 septembre).</p><p>3 septembre. — Décret rendant applicables aux colonies et pays de
protectorat autres que la Tunisie et le Maroc les dispositions du décret
du 25 août 1015, prohibant la sortie des monnaies d'argent (J. Q/j'.,</p><p>8 septembre).</p><p>3 septembre — Décret relatif aux engagements spéciaux dans les
troupes coloniales au titre d'un emploi déterminé (J. Off., Il sept.).</p><p>7 septembre. — Loi déterminant en quels cas la vaccination ou la
revaccination antivariolique peut être rendue obligatoire à tous les Ages
(J. Off., 8 septembre).</p><p>10 septembre. — Décret autorisant le rappel sous les drapeaux des
anciens militaires indigènes de l'Afrique du NORD, titulaires d'une
pension proportionnelle de retraite, libérés des services actifs en 1905,</p><p>1906 et 1907 (J. Off., 14 septembre).</p><p>10 septembre. — Décret interdisant la sortie de l'Algérie ainsi que
la réexportation en suite d'entrepôt, de dépôt, de transit et de transbordement des tabacs en feuilles et en côtes (J. Off., 12 septembre).</p><p>10 septembre. — Décret portant règlement d'administraiion publique
pour l'exécution des alinéas 1 et 2 de l'article 12 de la loi du 3 juillet
1913, relativement au placement de l'aciif des sociétés d'épargne (J. Off.,</p><p>21 septembre).</p><p>14 septembre. — Décret relatif au payement des sommes dues à raison
des opérations à terme dans les bourses de valeurs [J. Off., 16 sept.).</p><p>14 septembre. — Décret relatif à la prorogation des délais en matière
de loyers (J. Off., 18 sept.).</p><p>15 septembre. — Décret portant extension aux colonies françaises et
pays de protectorat autres que la Tunisie et le Maroc de la loi du
17 août 1915 modifiant la loi du 5 août 1914, relative à la suppléance
des officiers publics ou ministériels en cas de guerre {J. Off., 19 sept.).</p><p>15 septembre. — Décret rendant exécutoire en Algérie le décret du
2*5 mars 1910 portant règlement d'administration publique pour l'application de la loi du 12 juillet 1909 sur la constitution d'un bien de famille
insaisissable (J. Off., 19 sept.).</p><p>21 septembre. — Décret relatif à des prohibitions de sortie (J. Off.,
■22 sept.).</p><p>24 septembre. — Décret portant règlement d'administraiion publique
pour l'exécution de l'article 33 du livre 1" du code du travail et de la
prévoyance sociale {salaires des ouvrières à domicile dans l'industrie du
vêtement) (J. Off., 26 sept.).</p><p>20 septembre. — Loi relative aux commis greffiers des tribunaux de
paix et de simple police (./. Off., 2 oct.).
</p><pb n="410"/><p>27 septembre. — Loi relative à la déclaration obligatoire des tours à
métaux, presses hydrauliques, marteaux-pilons (J. Off., 29 sept.).</p><p>28 septembre. — Loi et décret portant : 1° ouverture sur l'exercice
1915 de crédits provisoires applicables au quatrième trimestre de 1915;</p><p>2° autorisation de percevoir pendant la même période les impôts et
revenus publics (,/. Off., 29 sept.).</p><p>30 septembre. — Loi relative à la rectification administrative des
actes de décès des militaires et marins dressés aux armées pendant la
durée de la guerre (J. Off., 1" oct.).</p><p>30 septembre. — Loi régularisant : 1° le décret du 11 novembre 1914
relatif à l'ajournement, jusqu'après la cessation des hostilités des élections des membres des tribunaux de commerce de France; 2° le décret du
9 janvier 1915, relatif à l'ajournement, jusqu'après la cessation des hostilités, des élections des membres des tribunaux de commerce d'Algérie
{J. Off., 2 oct.).</p><p>30 septembre. — Loi concernant les moyens propres à permettre en
Algérie l'expropriation pour cause d'utilité publique pendant la durée
des hostilités (./. Off., 2 oct.).</p><p>30 septembre. — Décret portant organisation du Conservatoire national de musique et de déclamation (J. Off., 8 oct.).</p><p>3 octobre. — Décret portant interdiction du commerce des armes et
munitions de guerre en territoire français ou de protectorat français
[J. Off., 8 oct.).</p><p>5 octobre. — Loi relative au payement, pendant la durée des hostilités, de l'indemnité annuelle pour charges de famille instituée par
l'article 2 de la loi du 30 décembre 1913 (J. Off., 7 oct.).</p><p>7 octobre. — Loi relative à l'extension au profit des pupilles de l'assistance publique, des dispositions de la loi du 22 juin 1915 sur la gratuité d'envoi des paquets postaux (J. OFJ'., 10 oct.).</p><p>8 octobre. — Loi portant autorisation d'emprunt aux Etats-Unis
(J. Off., 9 oct.).</p><p>9 octobre. — Décret modifiant les conditions d'engagement des tirailleurs sénégalais et accordant des allocations aux familles des militaires
indigènes (J. Off., 12 oct.).</p><p>Il octobre. — Décret modifiant le décret du 10 décembre 1907, relatif
à l'avancement des officiers de réserve et de l'armée territoriale (J. Off'.,</p><p>14 oct.).</p><p>13 octobre. — Décret édictanl des prohibilons de sortie {J. Off.,</p><p>17 oct.).</p><p>14 octobre. — Notification relative à la contrebande de guerre (J.</p><p>Off., 14 oct.).</p><p>15 octobre. — Décret relatif à la déclaration obligatoire des tours à
métaux, presses] hydrauliques et autres, et marteaux-pilons (J. Off'.,</p><p>17 oct.).</p><p>16 octobre. — Décret portant rétablissement des droits d'entrée sur
</p><pb n="411"/><p>le froment, l'épeaulrc et le méteil, les farines de froment, d'épeautre et
de méteil et le pain (./. 0/7'., 17 oct.).</p><p>16 octobre. — Décret relatif à la prorogation des échéances et au
retrait des dépôts-espèces \J. Off., 17 oct.).
octobre. — Loi portant ratification du décret du 26 mai 1915 ayant
pour objet d'établir des prohibitions de sortie (./. Off., 20 oct.).</p><p>18 octobre. — Décret relatif à la fixation du nombre d'unités indigènes
et mixtes des troupes coloniales et à leur encadrement (./. Off., 23 oct.).</p><p>18 octobre. — Loi modifiant l'application de l'article 8, paragraphe 3
du code civil, à l'égard des enfants nés en France de parents belges pendant la durée de la guerre et dans l'année qui suivra la cessation des
hostilités (J. Off., 26 oct.).</p><p>19 octobre. — Loi soumettant aux obligations militaires les Sénégalais des communes de plein exercice de la colonie (J. Off., 21 oct.).</p><p>19 octobre. — Loi portant ouverture d'un crédit en vue du relèvement
de la solde des brigadiers, caporaux et soldats (J. Off., 21 oct.).</p><p>21 octobre. — Décret portant relèvement de la solde des hommes de
troupe {J. Off., 25 oct.).</p><p>23 octobre. — Décret concernant le caractère neutre ou ennemi des
navires (art. 57 de la déclaration de Londres du 26 juin 1909 (,/. Off.,</p><p>26 oct.).</p><p>23 octobre. — Décret ayant pour objet d'assurer pendant la durée de
la guerre la surveillance et la police des populations indigènes dans les
communes de plein exercice en Algérie (J. Off., 26 oct.).</p><p>24 octobre. — Loi maintenant à la disposition du ministre de la guerre
jusqu'à la cessation des hostilités, les hommes de la classe 1888 (J. Off.,</p><p>26 oct.).</p><p>27 octobre. — Décret relatif à l'organisation du service du ravitaillement pour l'alimentation de la populatidn civile (J. Off., 29 oct.).</p><p>27 octobre. — Décret étendant aux pupilles de l'assistance publique
le bénéfice de la loi sur l'envoi aux militaires de paquets postaux en
franc h Off-, 29 oct.).</p><p>27 octobre. — Décret relatif à la continuation des instances en matière
de réclamations sur contributions directes (J. Off., 2 et 3 nov.).</p><p>27 octobre. — Décret portant simplification des formalités relatives à
l'expropriation d'urgence pour cause d'utilité publique en ALGÉRIE, pendant la durée de la guerre (J. Off., 13 nov.).</p><p>28 octobre. — Décret fixant, en application de la loi du 19 octobre
1915, les mesures relatives au recensement, à la revision et à l'appel
sous les drapeaux des Sénégalais des communes de plein exercice
(J. Off., 31 oct.).</p><p>30 octobre. — Décret portant prorogation des contrats d'assurance, de
capitalisation et d'épargne (J. Off., 2 et 3 nov.).</p><p>31 octobre. — Décret portant règlement d'administration publique en
ce qui concerne la procédure de liquidation des pensions militaires
(J. Off., 13 nov.). Henri Lavollée.
</p><pb n="412"/><p>Texte des lois et décrets les plus importants
promulgués à l'occasion de la guerre (Mai-Octobre Î915)</p><p>DÉCRET DU 11 MAI 1915,</p><p>Modifiant les décrets des 10 août et 15 décembre 1914 relatifs à la
suspension des prescriptions, péremptions et délais en matière civile,
commerciale et administrative.</p><p>Art. 1er. — L'article 3 du décret susvisé du 10 août 1914 est
modifié comme suit:
« Par dérogation à la règle posée en l'article premier, la continuation, jusqu'à décision définitive, des instances engagées
avant ou depuis la mobilisation pourra être autorisée, pour des
motifs exceptionnels, par ordonnance du président du tribunal
saisi, qui statuera sans frais, le défendeur appelé au moyen d'un
simple avertissement que le greffier lui notifiera par lettre
recommandée avec avis de réception.
« A défaut d'avis de réception, le président pourra, avant de
statuer, ordonner que le défendeur sera cité, aux jour et heure
qu'il fixera, par exploit d'huissier commis à cet effet.
« Son ordonnance ne sera susceptible ni d'opposition ni
d'appel.
« Sous les mêmes conditions et dans les mômes formes, l'exécution de toute décision devenue définitive pourra être autorisée
par le président du tribunal civil.
« L'autorisation, à laquelle l'exécution des jugements est
subordonnée par le paragraphe précédent, est également nécessaire pour celle des actes assimilés aux jugements, quant à la
force exécutoire, par les articles 545 et suivants du code de procédure civile n.</p><p>Art. 2. — Les dispositions des deuxième et troisième paragraphes de l'article 1er du décret susvisé du 15 décembre 1914
sont remplacées par les suivantes:
« A défaut d'avis de réception de la lettre recommandée portant convocation sous forme d'avertissement, le président pourra,
avant de statuer, ordonner que les intéressés seront cités, aux
</p><pb n="413"/><p>jour et heure qu'il fixera, par exploit d'huissier commis à cet
effet.
« Son ordonnance leur sera, en outre, signifiée par huissier
commis, s'ils n'ont pas comparu.
ii Elle ne sera susceptible ni d'opposition ni d'appel.
s A dater de l'ordonnance ou de la signification, selon que les
intéressés dûment convoqués ou cités auront ou non comparu,
un nouveau délai égal au délai ordinaire courra pour les différents actes de recours devant les tribunaux judiciaires. Exceptionnellement si le délai qui a été suspendu était supérieur à
deux mois, le nouveau délai sera limité à la moitié de ce délai
sans toutefois pouvoir être inférieur à deux mois ni au délai qui
restait à courir au premier jour de la mobilisation.
« En ce qui concerne les actes autres que les actes de recours
devant les tribunaux judiciaires, il sera, dans tous les cas,
accordé, à partir de l'ordonnance ou de sa signification selon la
distinction établie plus haut, un délai égal à celui qui restait à
courir au premier jour de la mobilisation ».
loi du 27 mai 1915,</p><p>Etablissant des règles temporaires en matière de propriété industrielle, notamment en ce qui concerne les brevets d'invention appartenant aux ressortissants des empires a"Allemagne et d'Autriche-</p><p>Hongrie.</p><p>Art. 1er. — A raison de l'état de guerre, et dans l'intérêt de
la défense nationale, l'exploitation en France de toute invention
brevetée ou l'usage de toute marque de fabrique par des sujets
ou des ressortissants des empires d'Allemagne et d'Autriche-</p><p>HONGRIE, ou par toute autre personne pour le compte des susdits sujets ou ressortissants, sont et demeurent interdits.</p><p>Cette interdiction a pour point de départ la date du 4 août
pour l'Allemagne et celle du 13 août pour l'Autriche-llongrie;
elle produira effet pendant toute la durée des hostilités et
jusqu'à une date qui sera ultérieurement fixée par décret.</p><p>Art. t. — Les cessions de brevets et les concessions de
licences, ainsi que les transferts de marques de fabrique, régulièrement faits par des sujets ou des ressortissants des empires
d'Allemagne et d'Autrii'he-llongrie à des FRANÇAIS, protégés
français et ressortissants des pays alliés ou neutres, produiront
</p><pb n="414"/><p>leurs pleins effets à condition que les cessions aient acquis date
certaine antérieurement à la déclaration de l'état de guerre, ou
qu'il soit dûment prouvé que les concessions de licences et les
transferts de marques de fabrique ont élé réellement effectués
avant ladite déclaration.</p><p>TOUTEFOIS, l'exécution, au profit des sujets ou ressortissants
des empires d'Allemagne et d'Autriche-HONGRIE, des obligations
pécuniaires résultant de ces cessions de brevets, concessions de
licences ou transferts de marques, est interdite pendant la
période visée à l'article 1er, et déclarée nulle comme contraire à
l'ordre public.</p><p>Art. 3. — Si l'une des inventions brevetées dont l'exploitation
est interdite aux termes de l'article 1er présente un intérêt
public ou est reconnue utile pour la défense nationale, son
exploitation peut être, en tout ou en partie et pour une durée
déterminée, suivant les conditions et formes fixées à l'article 4
ci-après, soit réservée à l'ÉTAT, soit concédée à une ou plusieurs
personnes de nationalité française ou protégés français ou
ressortissants des pays alliés ou neutres qui justifieront pouvoir
se livrer à cette exploitation.</p><p>Art. 4. — L'exploitation par l'État de l'invention brevetée est
confiée au service public compétent, par arrête concerté entre
le ministre du commerce, de l'industrie, des postes et des télégraphes, le ministre des finances et le ministre intéressé.</p><p>L'exploitation par les particuliers est concédée par un décret
rendu sur la proposition du ministre du commerce, de l'industrie, des postes et des télégraphes, aux clauses et conditions
d'un cahier des. charges y annexé.</p><p>Les décrets et arrêtés ne peuvent être pris qu'après avis
conforme d'une commission ainsi composée:</p><p>1 conseiller d'ETAT, président;</p><p>2 représentants du ministère du commerce, de l'industrie, des
postes et des télégraphes;</p><p>1 représentant du ministère de la justice;</p><p>1 représentant du ministère de la guerre;</p><p>1 représentant du ministère de la marine;</p><p>1 représentant du ministère des affaires étrangères;</p><p>4 membres choisis parmi les membres du comité consultatif
des arts et manufactures, de la commission technique de l'office
national de la propriété industrielle, du tribunal de commerce
de la Seine et de la chambre de commerce de Paris;
</p><pb n="415"/><p>4 membres représentant les syndicats professionnels, patronaux et ouvriers.</p><p>Le directeur de l'office national de la propriété industrielle
remplit les fonctions de rapporteur général avec voix délibérai ve.</p><p>Des rapporteurs techniques peuvent être adjoints à la commission par arrêté ministériel, avec voix consultative.</p><p>Le transfert de la concession à un tiers est nul et de nul effet
s'il n'a pas été autorisé dans la forme ci-dessus prescrite.</p><p>Art. 5. — Les dispositions du décret du 14 août 1914 suspendant à dater du 1er août les délais en matière de brevets d'invention et de dessins et modèles ne bénéficient aux sujets et
ressortissants des pays étrangers qu'autant que ces pays ont
concédé ou concéderont, par réciprocité, des avantages équivalents aux Français et aux protégés français.</p><p>Art. 6. — Les Français ou protégés français peuvent, en pays
ennemi, soit directement, soit par mandataire, de même que les
sujets et ressortissants des pays ennemis en FRANCE, sous
condition de complète réciprocité, remplir toutes formalités et
exécuter toutes obligations en vue de la conservation ou de
l'obtention des droits de propriété industrielle.</p><p>TOUTEFOIS, jusqu'à ce qu'il en soit autrement ordonné, sera
suspendue la délivrance des brevets d'invention et certificats
d'addition dont la demande aura été effectuée en France par des
sujets ou ressortissants de l'empire d'Allemagne à partir du
4 août 1914, ou par des sujets ou ressortissants de l'empire
d'Autriche-Hongrie à partir du 13 août 1914.</p><p>Art. 7. — Les délais de priorité prévus par l'article 4 modifié
de la convention d'union internationale de 188.'! sont suspendus
à dater du 1er août 1914 pour la durée des hostilités et jusqu'à
des dates qui seront ultérieurement fixées par décret.</p><p>Le bénéfice de cette suspension ne pourra être revendiqué
que par les ressortissants de l'union dont le pays a accordé ou
accordera le même avantage aux Français et protégés français.</p><p>Art. 8. — Des sujets des empires d'Allemagne et d'Autriche-</p><p>Hongrie pourront, soit à raison de leur origine ou de leurs liens
de famille, soit à raison des services qu'ils ont rendus à la
FRANCE, être exceptés de l'application des dispositions de la
présente loi.</p><p>Un décret déterminera les conditions de cette exception, qui
</p><pb n="416"/><p>_ 41G —
sera prononcée par ordonnance du tribunal civil rendue sur
réquisition du ministère public.</p><p>Aht. 9. — Les dispositions de la présente loi sont applicables
à l'Algérie et aux colonies de la Réunion, de la Guadeloupe et
de la Martinique.</p><p>Il sera statué par décrets spéciaux en ce qui concerne les
autres colonies et les pays de protectorat.
loi do 28 mai 1915,</p><p>Tendant à faciliter l'exécution des travaux publics
pendant la durée des hostilités.</p><p>Art. 1er. — Pendant la durée des hostilités, l'application de
l'article 76 de la loi du 3 mai 1841 est étendue, sous les réserves
suivantes, à tous les travaux publics urgents, que ces travaux ne
soient pas encore commencés ou qu'ils soient déjà en cours.</p><p>TOUTEFOIS, les formalités postérieures à la prise de possession ne
seront effectuées qu'après la cessation des hostilités. Un décret
ultérieur fixera la date de la reprise d'instance.</p><p>Art. 2. — La déclaration d'utilité publique sera faite conformément à la loi du 27 juillet 1870. La déclaration d'urgence aura
lieu par décret. La loi du 5 août 1914 ne s'appliquera pas au
délai des diverses formalités précédant l'exécution du travail
public.</p><p>Art. 3. — Pour l'application de la présente loi:
a) Sont doublés les délais prévus par la loi du 30 mars 1831;
b) Le dernier alinéa de l'article 7 de la même loi est ainsi
modifié:
«t Ces diverses opérations auront lieu contradictoirement avec
l'agent de l'administration des domaines et l'expert nommé par
le préfet; avec les parties intéressées, si elles sont présentes, ou
avec l'expert qu'elles auront désigné. Si elles sont absentes et
qu'elles n'aient point nommé d'expert, ou si elles n'ont point lo
libre exercice de leurs droits, le juge commissaire désignera,
pour les représenter, un expert qu'il choisira, pour chaque commune, sur une liste de trois noms présentée par le conseil municipal; à défaut de présentation par le conseil ou d'acceptation
par l'expert, le juge désignera un expert d'office. »
</p><pb n="417"/><p>LOI DU 5 JUIN 1915.</p><p>Assurant pendant la durée de la guerre, le fonctionnement
des Conseils municipau.c.</p><p>Art. 1er. — L'article 3C&gt; de la loi du 5 avril 1884 est complété
par la disposition suivante:
« \ 2. — TOUTEFOIS, en cas de mobilisation générale, ces dispositions ne sont pas applicables au dernier alinéa de l'article 31. »</p><p>Art. 2. — L'article 50 de la loi du 5 avril 1884 est complété
par les dispositions suivantes:
« g 3. — En cas de mobilisation générale, le conseil municipal délibère valablement après une seule convocation lorsque
la majorité de ses membres non mobilisés assiste à la séance.
&lt; g 4. — TOUTEFOIS, lorsque, du fait de la mobilisation, le conseil municipal est réduit au tiers de ses membres en exercice,
les délibérations par lesquelles il statue définitivement ne sont
exécutoires que si, dans le délai d'un mois, à partir du dépôt qui
en est fait à la préfecture ou à la sous-préfecture, le préfet n'en
a pas suspendu l'exécution par un arrêté motivé. En cas d'urgence, le préfet peut en autoriser l'exécution immédiate. »</p><p>DÉCRET DU 17 JUIN 1915,</p><p>Relatif à la prorogation des délais en matière de loyers.</p><p>Art. 1er. — Il est accordé de plein droit, dans tous les départements, aux locataires présents sous les drapeaux, un délai de
trois mois pour le paiement des termes de leur loyer qui, soit
par leur échéance normale, soit par leur échéance prorogée par
les décrets des 14 août, 1er et 27 septembre, 27 octobre, 17 décembre 1914 et 20 mars 1915. deviendront exigibles à dater du
1" juillet jusqu'au 30 septembre 1915 inclusivement.</p><p>Ces dispositions sont applicables aux veuves des militaires
morts sous les drapeaux depuis le 1er août 1914, aux femmes des
militaires disparus depuis la même date ou aux membres de
leur famille qui habitaient antérieurement avec eux les lieux
loués.
</p><pb n="418"/><p>Sont également admises au bénéfice des dispositions prévues
au premier alinéa du présent article les sociétés en nom collectif
dont tous les associés et les sociétés en commandite dont tous
les gérants sont présents sous les drapeaux.</p><p>Art. 2. — Il est accordé aux locataires non présents sous les
drapeaux un délai de même durée que celui prévu à l'article 1er
et pour le payement des mêmes termes, à la condition qu'ils
rentrent dans les catégories ci-après:</p><p>1° Dans les portions de territoires énumérées au tableau
annexé au présent décret tous les locataires, quel que soit le
montant de leur loyer;</p><p>2° A PARIS, dans les communes du département de la Seine
et dans les communes de Saint-CLOUD, Sèvres et Meudon (Seineet-Oise), les locataires dont les loyers annuels rentrent dans les
catégories suivantes:
a) Loyers annuels inférieurs ou égaux à 1000 francs, que les
locataires soient patentés ou non patentés;
b) Loyers annuels supérieurs à 1 000 francs mais ne dépassant
pas 2 500 francs lorsque les locataires sont des industriels,
commerçants ou autres patentés;</p><p>3° Dans les villes de 100000 habitants et au-dessus, les locataires dont le loyer annuel est inférieur ou égal à 600 francs;</p><p>4" Dans les villes de moins de 100000 habitants et de plus de
5000 habitants, les locataires dont le loyer annuel est inférieur
ou égal à 300 francs;</p><p>5° Dans les autres communes, les locataires dont le loyer
annuel est inférieur ou égal à 100 francs.</p><p>TOUTEFOIS, le propriétaire est admis à justifier, devant le juge
de paix, que son locataire est en état de payer tout ou partie des
termes ainsi prorogés. Cette faculté ainsi accordée au propriétaire n'est pas admise à rencontre des locataires visés par le
n" 2 du présent article, dont le loyer annuel est inférieur ou égal
à 600 francs.</p><p>Art. 3. — En ce qui concerne les locataires non présents
sous les drapeaux et ne rentrant dans aucune des catégories
visées à l'article 2 ci-dessus, mais admis par les décrets antérieurs à bénéficier des prorogations de délai, savoir:</p><p>1" Les commerçants, industriels et autres patentés, ainsi que
les non patentés, locataires dans les territoires énumérés dans
la liste annexée au décret du l" septembre 1914, mais ne
figurant plus dans celle annexée au présent décret;
</p><pb n="419"/><p>2° Les commerçants, industriels et autres patentés, locataires
dans les territoires autres que ceux figurant dans la liste annexée
au décret du 1er septembre 1914.</p><p>Le payement des loyers est réglé de la façon suivante:
a) Pour les termes venant à échéance entre le 1e' juillet et le
30 septembre 1915 inclusivement, une prorogation ne déliassant
pas trois mois est accordée sous réserve, par le locataire, de
faire une déclaration qu'il est hors d'état de payer tout ou partie
desdits termes.</p><p>Cette déclaration est faite au greffe de la justice de paix où
elle est consignée sur un registre et il en est délivré récépissé.</p><p>Elle doit être effectuée au plus tard la veille du jour où le
payement doit avoir lieu. Le propriétaire en est avisé, par les
soins du greffier, au moyeu d'une lettre recommandée avec avis
de réception.</p><p>Au cas où le propriétaire veut contester cette déclaration, il
cite le locataire devant le juge de paix. Le locataire doit présenter toutes preuves à l'appui de sa déclaration.
b) Pour les termes échus qui, ayant bénéficié de prorogations,
deviendront exigibles entre le Ie' juillet et le 30 septembre 1915
inclusivement, il est accordé une nouvelle prorogation de
trois mois.</p><p>TOUTEFOIS, le propriétaire est admis à justifier, devant le juge
de paix, que son locataire est en état de payer tout ou partie
des termes ainsi prorogés.</p><p>Art. 4. — En ce qui concerne les locataires visés aux
articles 1, 2 et 3 ci-dessus, les congés, les baux prenant fin sans
congés, ainsi que les nouvelles locations sont régis par les
dispositions suivantes:</p><p>1" Est suspendu, pour une période de trois mois, sous les
conditions et réserves déterminées par l'article 3 du décret du
27 septembre 1914, l'effet des congés qui, normalement, ou par
suite de prorogations résultant des décrets antérieurs, se produira entre le 1er juillet et le 30 septembre 1915 inclusivement;</p><p>2° Sont prorogés, pour une période de trois mois, sous les
conditions et réserves déterminées par l'article 3 du décret du
27 septembre 1914, les baux prenant fin sans congés qui,
normalement, ou par suite de prorogations résultant des décrets
antérieurs, viendront à expiration entre le Ie' juillet et le 30 septembre 1915 inclusivement;</p><p>3° Si les locaux ayant fait l'objet des suspensions de congés
</p><pb n="420"/><p>ou des prorogations de bail visées aux numéros 1" et 2° ci-dessus
sont ou demeurent reloués au profit d'un tiers, le point de
départ de cette relocation est ajourné d'une période de trois mois,
sauf accord contraire entre les parties;</p><p>4° Lorsqu'un locataire a conclu une nouvelle location et s'il
jouit, pour son ancienne location de la suspension de congé
prévue par le numéro 1° ci-dessus, il ne peut être astreint au
payement de la nouvelle location tant que l'entrée en jouissance
n'a pas lieu. Toutefois le propriétaire a la faculté de demander
au juge de paix la résiliation de la nouvelle location.</p><p>Art. o. — En cas de mort sous les drapeaux d'un locataire,
ses héritiers ou ayants droit peuvent, si le contrat contient une
elause de résiliation en cas de décès ou ne stipule pas expressément la continuation du bail en cas de décès, être autorisés, par
le juge de paix, à défaut d'accord avec le propriétaire, à sortir
des lieux loués sans avoir à acquitter préalablement les termes
et, le cas échéant, les indemnités dues en vertu du contrat ou
de l'usage des lieux. Ce magistrat fixe, dans sa sentence, les
délais accordes pour le payement des sommes ainsi dues au
propriétaire.</p><p>Art. 6. — En cas de loyer payable d'avance, le locataire, à
défaut de payement à l'époque fixée par le bail ou par l'usage
des lieux ne peut être cité par le propriétaire devant le juge de
paix, comme il est dit aux articles ci-dessus, qu'après que les
termes sont échus.</p><p>Si le locataire a versé au propriétaire, au début de la location,
les derniers termes à échoir, il ne peut, jusqu'à concurrence des
sommes ainsi payées d'avance, être cité à raison des termes
échus.</p><p>Les dispositions du présent article sont applicables seulement
dans les portions de territoires cnunicrées au tableau annexé au
décret du 1er septembre 1914.</p><p>Art. 7. — Les règles établies par les articles précédents
s'appliquent, sous les mômes conditions et réserves, aux locataires en garni.</p><p>Art. 8. — Les contestations auxquelles peut donner lieu
l'application du présent décret sont de la compétence du juge
de paix du canton où est situé l'immeuble loué et sont régies
par les dispositions de l'article G du décret du 1er septembre 1914.</p><p>Ce magistrat entend les parties en son cabinet. A défaut de
</p><pb n="421"/><p>conciliation, il renvoie l'affaire en audience publique pour le
prononcé de sa sentence.</p><p>En cas de refus des délais demandés par le locataire, si, à
raison du prix annuel de la location dépassant 600 francs, le
juge de paix n'est pas compétent, d'après la loi du 12 juillet 1905,
pour connaître de l'action en payement des loyers, il renvoie
le propriétaire à se pourvoir, pour ce payement, par les voies
de droit.</p><p>Art. 9. — Sont admis à bénéficier du présent décret:</p><p>1° Les ressortissants des pays alliés et neutres;</p><p>2° Les Alsaciens-LORRAINS, les Polonais et les TCHÈQUES,
sujets des empires d'Allemagne et d'Autriche-HONGRIE, qui ont
obtenu un permis de séjour en France.</p><p>Art. 10. — Les dispositions du présent décret sont applicables à l'Algérie.</p><p>Art. 11. — Sont maintenues les dispositions des décrets
antérieurs relatifs à la prorogation des délais en matière de
loyers, en ce qu'elles ne sont pas contraires au présent décret.</p><p>TABLEAU DRESSÉ EN EXÉCUTION DE L'ARTICLE 2</p><p>DU DÉCRET DU 17 JUIN 1915</p><p>Aisne. Seine-et-Marne (arrondissements de
Ardennes. COULONIMIERS, MEAUX, Melun et
Marne. Provins).</p><p>Meurthe-et-Moselle. Somme (arrondissements d'AMIENS,</p><p>Meuse. DOULLENS, Montdidier et Péronne).</p><p>Nord. Territoire de Belfort.</p><p>Oise (arrondissements de Compiègne Vosges (arrondissements d'Epinal et
et de Sentis). de Saint-Dié).</p><p>Pas-de-Calais (arrondissements d'ARRAS, Béthune et Saint-Pol).
loi du 22 juin 1915,</p><p>Accordant la gratuité d'envois postaux aux bénéficiaires
de l'allocation prévue par la loi du 5 août 1911».</p><p>Art. 1er. — Les bénéficiaires de l'allocation prévue par la loi
du 5 août 1914 ont droit à l'envoi gratuit, par poste, une fois par
mois, aux membres de leur famille présents sous les drapeaux,
d'un colis recommandé dont le poids ne devra pas excéder un
kilogramme.</p><p>XLV1. 29
</p><pb n="422"/><p>Cette disposition sera également applicable aux familles
des mobilisés comptant au moins quatre enfants vivants.</p><p>Art. 2. — Un décret déterminera les conditions d'application de la présente loi, qui devra être mise en vigueur dans le
mois qui suivra sa promulgation.</p><p>DÉCRET DU 24 JUIN 1915,</p><p>Relatif à la prorogation des échéances et au retrait
des dépôts-espèces.</p><p>Art. 1er. — Les délais accordés par les articles 1, 2, 3 et 4 du
décret du 29 août 1914 et prorogés par les articles Ie' des décrets
des 27 septembre, 27 octobre, 15 décembre 1914, 25 février et
15 avril 1915 sont prorogés, sous les mômes conditions et
réserves, pour une nouvelle période de quatre-vingt-dix jours
francs.</p><p>Le bénéfice en est étendu aux valeurs négociables qui viendront à échéance avant le 1er novembre 1915, à la condition
qu'elles aient été souscrites antérieurement au 4 août 1914.</p><p>Art. 2. — Le porteur d'un effet de commerce appelé à bénéficier pour la première fois d'une prorogation d'échéance, est
tenu d'aviser le débiteur qu'il est en possession dudit effet et que
le paiement peut en être effectué entre ses mains.</p><p>Cet avis pourra être constaté soit par le visa signé et daté du
débiteur sur l'effet de commerce, lors de la présentation, soit
par une lettre recommandée.</p><p>Faute par le porteur d'accomplir ces formalités dans le délai
d'un mois à dater de l'échéance normale de l'effet, les intérêts de
5 0/0 institués à son profit par le décret du 29 août 1914 cesseront de courir à partir de l'expiration de ce délai.</p><p>Toutefois ces formalités ne sont pas nécessaires si le porteur
peut prouver que le débiteur a été antérieurement avisé.</p><p>Art. 3. — Sont maintenues toutes les dispositions des décrets
des 29 août, 27 septembre, 27 octobre, lo décembre 1914, 25 février et 15 avril 1915, qui ne sont pas contraires au présent
décret.</p><p>TOUTEFOIS, l'application des articles 2, paragraphes 2 et 3,
et 3, paragraphe 2, du décret du 27 octobre 1914, concernant le
recouvrement des valeurs négociables et des créances à raison
</p><pb n="423"/><p>de ventes commerciales ou d'avances sur titres, est suspendue
jusqu'à l'expiration dudit délai de quatre-vingt-dix jours.</p><p>Art. 4. — Le présent décret est applicable à l'Algérie.</p><p>DÉCRET DO 26 JUIN 1915,</p><p>Relatif aux contrats d'assurance, de capitalisation et d'épargne.</p><p>Art. 1er. — Les délais accordés par les articles 1er et 5 du
décret du 27 septembre 1914, pour le paiement des sommes dues
par les entreprises d'assurance, de capitalisation et d'épargne, et
prorogés par l'article 1er des décrets des 27 octobre, 29 décembre 1914, 23 février et 24 avril 1915, sont prorogés dans les
conditions ci-après pour une nouvelle période de soixante jours
francs, le bénéfice de cette prorogation étant étendu aux contrats à échoir avant le 1er septembre 1915, pourvu qu'ils aient
été conclus antérieurement au 4 août 1914.</p><p>Pendant la durée de cette prorogation, les entreprises seront
tenues de payer:</p><p>1° En matière d'assurance sur la vie, 50 0,0 du capital ou du
rachat stipulé, jusqu'à concurrence de 25000 francs, et l'intégralité des rentes viagères;</p><p>2° En matière d'assurance contre les accidents du travail,
l'intégralité des allocations temporaires et rentes viagères dues
en vertu de la loi du 9 avril 1898 et des lois qui l'ont modifiée et
complétée; .</p><p>3° En matière d'assurance contre les autres accidents de toute
nature, l'indemnité temporaire jusqu'à concurrence d'un maximum de 3 francs par jour et 50 0/0 du capital ou de toutes
autres indemnités dues, avec un maximum de 23000 francs;</p><p>4° En matière d'assurance contre l'incendie et contre tous
risques autres que ceux prévus aux alinéas précédents, l'intégralité des sinistres;</p><p>5° En matière de capitalisation, 50 0/0 du capital des bons ou
titres venus à échéance;</p><p>6° En matière d'épargne, et seulement en ce qui concerne les
sociétés visées au titre II de la loi du 3 juillet 1913. 20 0 0 du
capital revenant aux intéressés par suite de l'échéance de leurs
séries ou participations ou par suite de décès.</p><p>Le bénéfice de ces dispositions ne pourra être invoqué par
</p><pb n="424"/><p>l'assuré ou l'adhérent qu'à condition que le montant de la prime
ait été versé, et, en matière d'assurances contre les accidents et
l'incendie, que les déclarations de salaires et de sinistres aient
été laites conformément aux prescriptions du contrat.</p><p>Les sommes dues par l'assureur ou par l'assuré portent
intérêt de plein droit au taux de u 0 0.</p><p>Art. 2. — Sont maintenues toutes les dispositions du décret
précité du 27 septembre 1914 qui ne sont pas contraires au présent décret, ainsi que celles de l'article 2 du décret du 23 février 1915.</p><p>Art. 3. — Les dispositions du présent décret sont applicables
à l'Algérie.</p><p>LOI DU 2 JUILLET 1913,</p><p>COMPLÉTANT, en ce qui concerne les actes de décès de militaires ou
civils tués à l'ennemi ou morts dans des circonstances se rapportant à la guerre, les articles du code ciwl sur les actes de l'état
, civil.</p><p>Art. i"r. — L'acte de décès d'un militaire des armées de
terre ou de mer tué à l'ennemi ou mort des suites de ses blessures ou d'une maladie contractée sur le champ de bataille, de
tout médecin, ministre du culte, infirmier, infirmière des hôpitaux militaires et formations sanitaires, ainsi que toute personne
ayant succombé à des maladies contractées au cours des soins
donnés aux malades ou blessés de l'armée; de tout civil tué par
l'ennemi, soit comme otage, soit dans l'exercice de fonctions
publiques électives, administratives ou judiciaires, ou à leur
occasion, devra, sur avis de l'autorité militaire, contenir la mention : « Mort pour la France ».</p><p>Art. 2. — En ce qui concerne les militaires ou civils, tués ou
morts, dans les circonstances prévues par l'article l'r, depuis le
2 août 1914, l'officier de l'état civil devra, sur avis de l'autorité
militaire, inscrire en marge des actes de décès les mots : « Mort
pour la France ».</p><p>Art. 3. — La présente loi est applicable aux actes de décès
des indigènes de l'ALGÉRIE, des colonies ou pays de protectorat et
des engagés au titre étranger tués ou morts dans les-mêmes
circonstances.
</p><pb n="425"/><p>LOI DU 3 JUILLET 1915,</p><p>Modifiant pendant la durée de la guerre les disposition* légales relatives à rnutorisution des femmes mariées en justice et à l'exercice
de la puissance -paternelle.</p><p>Art. I*1. — La femme mariée qui sera dans l'impossibilité
dûment constatée d'obtenir l'autorisation maritale par suite de la
guerre se pourvoira de l'autorisation de justice conformément à
l'article 863 du code de procédure civile.</p><p>Art. 2. — La mère exercera provisoirement la puissance
paternelle à défaut du père empêché par la cause ci-dessus
énoncée.</p><p>Art. 3. — La présente loi ne sera applicable que dans les cas
d'urgence reconnus par la justice.</p><p>DÉCRET DU 3 JUILLET 1915,</p><p>Rendant applicables aux baux des fermiers et métayers qui doivent
prendre (in ou commencer à courir dans la période du 1" août au
30 novembre 1915, les dispositions des décrets lies 19 septembre,</p><p>19 octobre et 11 décembre 1914.</p><p>Art. 1". — Les dispositions des décrets des 19 septembre,</p><p>19 octobre et 11 décembre 1914, relatifs à la prorogation et à la
suspension des baux des fermiers et métayers qui ont été mobilisés, seront applicables aux baux qui doivent prendre lin ou
commencer à courir dans la période du 1er août au 30 novembre 1915 soit en vertu de la convention des parties, soit par
suite d'une précédente prorogation ou suspension.</p><p>Art. 2. — Lorsqu'un fermier ou métayer différera son entrée
en jouissance par application de l'article précédent, le bailleur
pourra provoquer la résiliation du bail, qui se produira de plein
droit sans indemnité, moyennant une déclaration faite d'une
part au preneur par lettre recommandée avec avis de réception,
d'autre part, au greffe de la justice de paix, trois mois au plus
après la date où devait avoir lieu l'entrée en jouissance.</p><p>Art. 3. — Le présent décret est applicable à l'Algérie.
</p><pb n="426"/><p>LOI DU 4 JUILLET 1915,</p><p>Helative à la reprise après la guerre des délais de prescinption et autres
en matière civile, commerciale et administrative.)</p><p>Art. 1er. — Les effets de l'article 2 de la loi du 5 août 1.914
et de l'article 1" du décret du 10 août suivant sont limités aux
prescriptions, péremptions et autres délais visés dans l'article 5
dudit décret, ayant pris cours avant ou depuis le 2 août 1914
qui seront acquis ou prendront fin avant ou pendant le cours
des six mois suivant le jour qui sera fixé par décret, comme
point de départ des délais nouveaux ou complémentaires, conformément à l'article 2 du décret du 10 août 1914.</p><p>Art. 2. — Les points de départ variant avec les arrondissements judiciaires seront fixés par le décret précité.</p><p>Art. 3. — Les prescriptions, péremptions et délais qui
auraient été acquis ou auraient pris fin dans les six mois suivant
la date fixée parle décret précité seront prolongés de six mois
à compter du jour où leur accomplissement ou leur [échéance
eût dû normalement se produire.</p><p>Art. 4. — Le même délai de six mois à compter du jour à
déterminer par le décret précité profitera au renouvellement
des inscriptions de privilège, hypothèques, nantissements, etc.,
qui aurait dû être opéré pendant la durée de la mobilisation.</p><p>LOI DO 25 JUILLET 1915,</p><p>Fixant l'origine du droit à pension dans le cas où les veuves et orphelins des militaires et marins décédés sous les drapeaux ont invoqué
le bénéfice des décrets du 9 octobre et du 17 décembre 191* pour
profiter de la délégation de solde jusqu'à la fin des hostilités.</p><p>Art. 1er. - L'article 2, paragraphe 2, du décret du 9 octobre 1914 est remplacé par la disposition suivante:
« En cas de décès de ce dernier, la naissance du droit à
pension, pour les veuves et les orphelins, demeure fixée au
lendemain du décès; pour ceux qui auront bénéficié des dispositions du précédent paragraphe, la jouissance des arrérages sera
suspendue pendant la durée de la délégation.
</p><pb n="427"/><p>« TOUTEFOIS, dans le cas où le montant de la délégation sera
inférieur au taux de la pension, la délégation prendra fin à la
date du décès, et les dispositions de l'article 18 b, du décret du
1U janvier 1912, déterminant les conditions dans lesquelles les
ayants droit peuvent toucher des avances sur leur pension,
recevront, à partir de cette date, leur application.
&lt; Rappel sera fait, en outre, dans tous les cas, aux ayants
droit, des avances sur pension auxquelles ils auraient pu prétendre, lorsque la date du décès sera antérieure au point de
départ de la délégation. »</p><p>Art. 2. — L'article 1er, paragraphe 2, du décret du 17 décembre 1914 est remplacé par la disposition suivante:
« Dans ce cas, la naissance du droit à pension, pour les
veuves et les orphelins, demeure fixée au lendemain du décès.</p><p>Pour ceux qui auront bénéficié des dispositions du précédent
paragraphe, la jouissance des arrérages sera suspendue pendant
la durée de la délégation. »</p><p>LOI DÛ 16 AOUT 1915,</p><p>Relative aux engagements de/mis le \" août 1911», dans l'armée fran-
çaise au titre de la légion étrangère, des sujets non naturalisés
appartenant à îles nations en état de guerre avec la France et ses
alliés.</p><p>ANT. l4r. — Sont interdits, pendant toute la durée de la guerre
actuelle, et sur toute l'étendue du territoire français, les engagements dans l'armée française, au titre de la légion étrangère,
de nationaux appartenant à des États en guerre avec la France
ou ses alliés.</p><p>Aht. 2. — Pourront être rapportés et annulés, aussitôt la
promulgation de la présente loi. les engagements de nature cidessus qui auraient été souscrits depuis le jour de la déclaration
de guerre.</p><p>Art. 3. — Sont exceptés des dispositions de la présente loi
les Alsaciens-Lorrains d'origine française admis au bénéfice des
articles ier et 2 de la loi du 5 août 1914.</p><p>Art. 4. — Sont abrogées toutes les dispositions contraires à
la présente loi.
</p><pb n="428"/><p>LOI DU 17 AOUT 1915,</p><p>Assurant la juste répartition et une meilleure utilisation
des hommes mobilisés ou mobilisables.</p><p>Art. 1er. — Les hommes qui, en vertu de l'article 42 de la
loi du 21 mars 1905, sont autorisés à ne pas rejoindre leur corps
immédiatement ou sont mis à la disposition des ministres de la
guerre ou de la marine, ainsi que ceux placés en sursis d'appel
pour le service des administrations publiques (ÉTAT, départements, communes), seront, s'ils n'appartiennent pas au service
auxiliaire ou à la réserve de l'armée territoriale, incorporés
après avoir été remplacés conformément aux dispositions de
l'article 2 ci-après. Si leur remplacement est de nature à entraver
le fonctionnement des services, ils pourront être maintenus à
leur poste, par une décision motivée du ministre de la guerre,
sur la proposition du ministre compétent.</p><p>Art. 2. — Dans les administrations, établissements et services publics, il sera pourvu au remplacement temporaire des
fonctionnaires, agents ou sous-agents incorporés, de préférence:</p><p>1° Par des fonctionnaires, agents ou sous-agents retraités qui
pourront, sur leur demande et s'ils sont reconnus aptes, être
rappelés à l'activité pour la durée de la guerre:</p><p>2° Par des militaires mutilés ou réformés pendant la guerre
qui pourront, sur leur demande et après examen d'aptitude, être
admis à des emplois compatibles avec leurs infirmités;</p><p>3° Par leurs femme, mère, filles ou sœurs ou, à défaut, par des
femmes, mères, filles ou sœurs de militaires tués ou blessés
pendant la guerre.</p><p>Art. 3. — A partir de la promulgation de la présente loi,
tous les hommes des classes mobilisées ou mobilisables, classés
ou versés dans le service auxiliaire, ainsi que ceux placés dans
la position de réforme temporaire ou de réforme n° 2, devront
être, trois mois après la décision qui a prononcé leur affectation
ou leur réforme, examinés par la commission spéciale de réforme.</p><p>Ledit examen aura lieu dans le délai d'un mois à partir de la
promulgation de la présente loi, pour tous les hommes dont
l'affectation au service auxiliaire ou la réforme seront antérieures
d'au moins trois mois à cette promulgation.
</p><pb n="429"/><p>Seront également présentés à la commission spéciale de
réforme les hommes du service armé qui seront proposés par les
médecins chefs de service comme susceptibles d'être versés dans
le service auxiliaire.</p><p>Ne pourront faire partie de la commission spéciale de réforme,
ni l'assister à quelque titre que ce soit, les médecins exerçant ou
ayant exercé habituellement leur profession dans la subdivision
ou dans les subdivisions limitrophes.</p><p>Ceux des hommes qui seront reconnus aptes au service armé
suivront le sort de leur classe.</p><p>Ceux qui seront maintenus ou classés dans le service auxiliaire
seront employés selon les besoins de l'armée et conformément à
leurs aptitudes.</p><p>En cas de maintien de l'affectation au service auxiliaire ou de
la position de réforme, la décision de la commission spéciale de
réforme sera définitive, sous réserve, en ce qui concerne les
hommes maintenus dans le service auxiliaire, de l'exercice des
droits conférés aux chefs de corps et de services, et aux commandants de dépôts, par le paragraphe 9 du présent article.</p><p>Sont dispensés de l'examen prescrit au premier alinéa du présent article:</p><p>1° Les hommes classés ou versés dans le service auxiliaire et
ceux placés dans la position de réforme n° 2 ou de réforme temporaire qui, antérieurement à la promulgation de la présente
loi, ont déjà été effectivement contre-visités, soit par le conseil
de revision, soit par la commission spéciale de réforme, soit par
la commission des trois médecins instituée par l'instruction
ministérielle du 14 novembre 4914;</p><p>2" Les hommes qui, précédemment exemptés ou réformés,
ont été classés dans le service auxiliaire, soit par le conseil de
revision, soit par la commission spéciale de réforme, à la suite
de l'examen qu'ils ont subi, en application du décret du 9 septembre 1914 ou de la loi du 6 avril 1915;</p><p>3° D'une manière générale, les hommes qui, depuis la mobilisation, ont été examinés par un conseil de revision et par une
commission spéciale de réforme, ou par deux commissions spéciales de réforme, si la dernière décision dont ils ont été l'objet
les a classés ou maintenus dans le service auxiliaire ou dans la
position de réforme.</p><p>A tout moment, les chefs de corps et de service et les commandants de dépôts pourront, après avis motivé du médecin
</p><pb n="430"/><p>chef de service, présenter à la commission spéciale de réforme,
pour être versés dans le service armé, les hommes incorporés du
service auxiliaire qui leur paraîtront susceptibles d'être versés
dans ledit service armé.</p><p>Les hommes du service armé déclarés inaptes à faire campagne pour raisons de santé ne pourront être maintenus dans
cette situation pendant plus de deux mois sans être examinés par
la commission spéciale de réforme. Cette commission, outre ses
attributions de droit, aura qualité pour décider si les hommes
dont il s'agit sont ou non aptes à faire campagne. Dans le cas où
elle prononcera l'inaptitude, cette situation ne pourra se prolonger pendant plus de deux mois sans un nouvel examen par ladite
commission.</p><p>Art. 4. — Les exemptés ou réformés ainsi que les hommes
dégagés par leur âge de toute obligation militaire sont autorisés
à contracter dans les services de l'armée, et dans la mesure des
besoins, pour la durée de la guerre, et après vérification d'aptitude, un engagement spécial pour un emploi à leur choix.</p><p>Art.5.—Les gradés et hommes de troupe du service armé placés:</p><p>1° Dans des emplois sédentaires, soit dans la zone de l'intérieur, soit dans la zone des armées;</p><p>2° Dans les services automobiles de l'intérieur, seront remplacés sous les mêmes réserves qu'à l'article 1er:
a) Par des gradés et hommes de troupe contractant un engagement volontaire conformément aux dispositions de l'article 4,
ou qui, se trouvant dans les conditions déterminées par ledit
article, ont été autorisés à contracter un engagement volontaire
antérieurement à la promulgation de la présente loi;
b) Par des hommes du service auxiliaire et, à défaut, par des
réservistes territoriaux ou des territoriaux, en commençant par
les pères des familles les plus nombreuses et des classes les plus
anciennes.</p><p>Art. 6. — Le ministre de la guerre est autorisé à affecter aux
établissements, usines et exploitations travaillant pour la défense
nationale les hommes appartenant à l'une des classes mobilisées
ou mobilisables, chefs d'industrie, ingénieurs, chefs de fabrications, contremaîtres, ouvriers, et qui justifieront avoir, pendant
un an au moins, exercé leur profession, soit dans lesdits établissements, usines et exploitations, soit dans des établissements,
usines et exploitations similaires. Pour les exploitations houillères, le délai d'un an est réduit à six mois.
</p><pb n="431"/><p>Les hommes remplissant les conditions ci-dessus devront
remettre à l'autorité militaire une déclaration signée par eux,
indiquant le temps durant lequel ils ont exercé leur profession
et les établissements, usines ou exploitations où ils l'ont exercée.</p><p>Les ouvriers manœuvres affectés dans les conditions déterminées par l'alinéa l'r du présent article seront choisis de préférence parmi les hommes du service auxiliaire, et, à défaut, parmi
les réservistes territoriaux et les territoriaux, en commençant par
les pères des familles les plus nombreuses et les classes les plus
anciennes.</p><p>A titre transitoire, les hommes qui, sans satisfaire aux conditions déterminées par le paragraphe l" , sont présentement détachés dans les établissements, usines et exploitations travaillant
pour la défense nationale, y pourront être maintenus si, dans le
délai de deux mois au plus, une commission qui sera instituée
dans chaque région, composée en nombre égal de membres
patrons et de membres ouvriers, présidée par un délégué du
ministre de la guerre ou du ministre de la marine, a donné à ce
maintien un avis favorable.</p><p>Pour les exploitations houillères, la commission constituée au
siège de chaque mine sera présidée par l'ingénieur en chef des
mines ou son délégué ingénieur. Elle sera composée mi-partie
de patrons, mi-partie d'ouvriers mineurs. Le délégué mineur ou
son suppléant en fera partie de droit.</p><p>En ce qui concerne les mineurs des régions envahies, l'avis
sera émis par la commission militaire des mines, à laquelle
seront adjoints un membre ouvrier et un membre patron.</p><p>Les hommes visés aux paragraphes ci-dessus demeureront à
la disposition du ministre de la guerre.</p><p>Us seront placés dans les conditions et soumis aux obligations
prévues par les paragraphes 3 et 6 de l'article 42 de la loi du
21 mars 1905. En ce qui concerne leurs salaires, le décret du
10 août 1899 sur les conditions du travail dans les marchés
passés au nom de l'État sera applicable de plein droit.</p><p>Art. 7. — Ceux qui auront fait figurer des énonciations
fausses dans la déclaration prévue par le deuxième paragraphe
de l'article 6 de la présente loi ou ceux qui, d'une manière quelconque, auront trompé ou tenté de tromper l'autorité sur leur
véritable qualité, profession ou aptitude, et ainsi obtenu ou tenté
d'obtenir, fait maintenir ou tenté de faire maintenir soit leur
mise en sursis d'appel, soit leur renvoi comme mobilisés dans
</p><pb n="432"/><p>un établissement militaire ou dans une usine ou entreprise
privée travaillant pour l'armée, les chefs d'établissements,
d'usines et d'exploitations qui auront employé à d'autres travaux
que ceux exécutés en vue de la défense nationale les hommes
affectés dans ce but auxdits établissements, usines et exploitations, seront poursuivis devant le conseil de guerre et punis d'un
emprisonnement de deux à cinq ans et d'une amende de cinq
cents francs à cinq mille francs (500 fr. à 5000 fr.).</p><p>Tout chef de service dans l'ordre administratif ou militaire,
tout directeur d'usine ou d'entreprise privée, et toute autre personne qui aura facilité sciemment le délit ci-dessus spéciûé,
seront poursuivis dans les mêmes conditions comme complices
et punis des mêmes peines.</p><p>L'article 463 du code pénal sera applicable.</p><p>Les peines ci-dessus énoncées ne seront exécutées qu'à la cessation des hostilités.</p><p>Art. 8. — Les gradés et hommes de troupe du service armé
appartenant aux classes de l'armée active ou de sa réserve, aptes
à faire campagne, qui n'ont pas été sur le front depuis le début
de la campagne, présents dans les dépôts au moment de la promulgation de la présente loi, ne pourront y être maintenus sous
aucun prétexte.</p><p>Art. 9. — Une inspection sera faite tous les trois mois par
un contrôleur général de l'armée, assisté d'un officier et d'un
médecin militaire délégués par le ministre de la guerre, tous
deux choisis en dehors de la région, dans les formations sanitaires et services de toute nature, à l'effet de renvoyer dans les
armées les gradés et hommes de troupe aptes à faire campagne
qui se trouveraient indûment ou en surcroit des besoins dans
lesdits services ou formations.
loi du 17 AOUT 1915,</p><p>Complétant la loi du 5 août 1914, relative à la suppléance
des officiers publics ou ministériels en cas de guerre.</p><p>Art. 1er. — Les articles 3 et 4 de la loi du 5 août 1914 relative
à la suppléance des officiers publics et ministériels en cas de
guerre sont remplacés par les dispositions suivantes:
« Art. 3. — Si le titulaire de l'office a répondu à l'ordre de
</p><pb n="433"/><p>mobilisation sans avoir désigné et fait agréer un suppléant, ou
si le suppléant désigné vient à se trouver dans un cas d'empêchement justifié, il pourra être pourvu par le "tribunal, en
chambre du conseil, à la nomination d'un suppléant dans les
conditions ci-dessus déterminées, sur la demande du président
de la chambre ou du bureau de la compagnie et, à leur défaut,
sur les réquisitions du ministère public.
« Aht. 4. — En cas de vacance d'un office public ou ministériel pour quelque cause que ce soit, ou d'empêchement dûment
justifié d'un officier public ou ministériel, il pourra, pendant le
cours des hostilités, être pourvu par le tribunal à la désignation
d'un suppléant sur les réquisitions du ministère public. »</p><p>Art. 2. — Il est introduit dans la même loi du oaoùt 1914 les
trois articles suivants, qui prendront les numéros 5, 6 et 7:
« Art. 5. —• Le suppléant nommé dans les condilions prévues
à l'article 4 aura qualité, le cas échéant, pour requérir toutes
les levées de scellées et recevoir tous comptes de l'administration séquestre ou du gérant qui aurait pu être antérieurement
nommé.
« Art. 6. — La suppléance prendra fin par la disparition de
la cause ayant donné ouverture à la désignation d'un suppléant.
« TOUTEFOIS, en cas de décès du suppléé, le suppléant restera
en fonctions jusqu'à la nomination de son successeur.
« Dans les autres cas, sur la demande du titulaire, le tribunal
pourra, après avis du président de la chambre ou du bureau de
la compagnie, prolonger la suppléance pendant un délai ne
pouvant excéder trois mois.
&lt; Art. 7. — La révocation des suppléants pourra être prononcée par le tribunal, en chambre du conseil, sur assignation
délivrée au suppléant à la requête du suppléé ou du ministère
public. »</p><p>Aht. 3. — L'article 5 de la même loi du 5 août 1914 prendra
le numéro 8.
loi du 17 AOUT 1915,</p><p>Soumettant les marchandises 'd'origine ou de provenance allemande
ou amtro-hungroise aux dispositions de* lois de douane concernant
les marchandises prohibées.</p><p>Art. unique. — Les marchandises originaires ou provenant
des empires d'Allemagne et d'Autriche-HONGRIE, alors même
</p><pb n="434"/><p><!-- break in hathi -->
qu'elles auraient été déclarées comme telles, sont soumises à
toutes les dispositions pénales des lois de douanes concernant
les marchandises prohibées, sans préjudice de l'application, le
cas échéant, des peines édictées par la loi du 4 avril 1915.</p><p>Exception est faite pour les marchandises à l'égard desquelles
la prohibition sera levée, par décision du ministre des finances,
rendue sur la proposition du ministre intéressé.
loi du 17 AOUT 1915,</p><p>Relative à la répression des infractions aux dispositions réglementaires portant prohibition de .sortir ou de réexportation en suite
d'entrepôt, de dépôt, de transit, de transbordement ou d'admission
temporaire de certains produits ou objets.</p><p>Art. 1er. — Quiconque aura commis ou tenté de commettre
une infraction aux dispositions législatives ou réglementaires
portant prohibition de sortie ou de réexportation en suite
d'entrepôt, de dépôt, de transit, de transbordement ou d'admission temporaire de certains produits ou objets, sera puni d'un
mois à deux ans d'emprisonnement et d'une amende de 100 à
5000 francs ou de l'une de ces deux peines seulement.</p><p>Les marchandises et objets saisis seront confisqués ainsi que
les moyens de transport.</p><p>Art. 2. — Le tribunal pourra ordonner, dans tous les cas,
que le jugement de condamnation sera publié intégralement ou
par extraits dans les journaux qu'il désignera et affiché dans les
lieux qu'il indiquera, le tout conformément aux conditions
prescrites par l'article 7 de la loi du l"r août 1905.</p><p>L'article 463 du code pénal est applicable au délit prévu par
la présente loi.
loi du 19 AOUT 1915,</p><p>Etendant avx militaires et marins prisonniers de guerre les disjiositions de la loi du k avril 1915 sur le mariage par procuration des
militaires et marins présents sous les drapeaux.</p><p>Art. 1er. — Les dispositions de la loi du 4 avril 1915 qui
permet en temps de guerre le mariage par procuration des militaires et marins présents sous les drapeaux sont applicables aux
militaires et marins prisonniers de guerre.
</p><pb n="435"/><p>La procuration pourra être établie par les agents diplomatiques ou consulaires de la puissance étrangère chargée des
intérêts français dans les pays où ces militaires et marins sont
retenus en captivité.</p><p>Elle sera dispensée des droits de timbre et d'enregistrement.</p><p>Art. 2. — La présente loi est applicable à l'Algérie et aux
colonies.</p><p>DÉCRET DU 14 SEPTEMBRE 1915,</p><p>Relatif au payement des sommes dues à raison des opérations
à terme dans les bourses de valeurs.</p><p>Art. Ie'. — Les intérêts moratoires dus à raison des opérations à terme effectuées dans les bourses de valeurs et dont le
règlement a été ajourné, seront exigibles à partir du 4 octobre
prochain.</p><p>Art. 2. — Les différences dues à la suite de la liquidation qui
aura lieu à la fin du présent mois seront payables, savoir:</p><p>10 p. 100 le jour des règlements de ladite liquidation, et
10 p. 100 les jours des règlements des liquidations de fin
octobre 1915 à fin juin 1916.</p><p>Quant aux différences qui seront dues à la suite des liquidations postérieures à celles de la fin de septembre, elles seront
exigibles lors de ces liquidations conformément aux règlements
en vigueur.</p><p>Aht. 3. — Les débiteurs pourront, conformément à l'article 1244 paragraphe 2 du code civil, obtenir des délais supplémentaires. Le président du tribunal civil statuera par ordonnance
de référé, exécutoire nonobstant appel.</p><p>Art. 4. — Les sommes dues de la fin octobre 1915 à la fin
de juin 1916 ainsi que celles pour lesquelles des délais supplé
mentaires auront été accordés par le président du tribunal
civil seront augmentées d'intérêts moratoires à raison de 6 0/0
par an.</p><p>Art. 5. — Les dispositions de l'article 69 du décret du 7 octobre 1890 seront applicables aux débiteurs qui n'auront pas
rempli les obligations résultant des articles ci-dessus.</p><p>Art. 6. — Sont suspendues provisoirement toutes demandes
en payement à l'égard des débiteurs présents sous les drapeaux
ou habitant des portions du territoire envahi.
</p><pb n="436"/><p></p><p>Art. 7. — Sous réserve des dispositions ci-dessus concernant
le payement des intérêts moratoires et les différences demeurent
provisoirement suspendues, sauf à l'égard des sujets des nations
ennemies, toutes demandes en payement et toutes actions judiciaires relatives aux ventes et achats antérieurs à la publication
du présent décret, de rentes, fonds d'État et autres valeurs
mobilières, ainsi qu'aux opérations de report s'y rattachant.</p><p>DÉCRET DU 14 SEPTEMBRE 1915,</p><p>Helatif à la prorogation dex délais en matière de loyers.</p><p>Art. 1er. — Il est accordé de plein droit, dans tous les
départements, aux locataires présents sous les drapeaux un délai
de trois mois pour le payement des termes de leur loyer qui,
soit par leur échéance normale, soit par leur échéance prorogée
par les décrets des 14 août, 1er [et 27 septembre, 27 octobre,</p><p>17 décembre 1914,20 mars et 17 juin 1915, deviendront exigibles
à dater du 1er octobre jusqu'au 31 décembre 1915 inclusivement.</p><p>Ces dispositions sont applicables aux veuves des militaires
morts sous les drapeaux depuis le 1er août 1914, aux femmes des
militaires disparus depuis la môme date ou aux membres de
leur famille qui habitaient antérieurement avec eux les lieux
loués.</p><p>Sont également admises au bénéfice des dispositions prévues
au premier alinéa du présent article les sociétés en nom collectif
dont tous les associés et les sociétés en commandite, dont tous
les gérants sont présents sous les drapeaux.</p><p>Art. 2. — Il est accordé aux locataires non présents sous les
drapeaux un délai de même durée que celui prévu à l'article Ie'
et pour le payement des mêmes termes, à la condition qu'ils
rentrent dans les catégories ci-après.</p><p>1° Dans les portions de territoires énumérées au tableau
annexé au présent décret tous les locataires, quel que soit le
montant de leur loyer;</p><p>2" A PARIS, dans les communes du département de la Seine et
dans les communes de Saint-CLOUD, Sèvres et Meudon (Seine-et-,</p><p>Oise), les locataires dont les loyers annuels rentrent dans les
catégories suivantes:
a) Loyers annuels inférieurs ou égaux à 1.000 fr., que les
locataires soient patentés ou non patentés;
</p><pb n="437"/><p>b) Loyers annuels supérieurs à 1.000 fr. mais ne dépassant pas
1500 fr. lorsque les locataires sont des industriels, commerçants
ou autres patentés;</p><p>3° Dans les villes de 100.000 habitants et au-dessus, les locataires dont le loyer annuel est inférieur ou égal à 600 fr.;</p><p>4° Dans les villes de moins de 100.000 habitants et de plus de
3-000 habitants, les locataires dont le loyer annuel est inférieur
ou égal à 300 fr.;</p><p>3° Dans les autres communes, les locataires dont le loyer
annuel est inférieur ou égal à 100 fr.</p><p>TOUTEFOIS, le propriétaire est admis à justifier, devant le juge
de paix, que son locataire est en état de payer tout ou partie des
termes ainsi prorogés. Celte faculté ainsi accordée au propriétaire n'est pas admise à rencontre des locataires visés par le n° 2
du présent article, dont le loyer annuel est inférieur ou égal
à 600 fr.</p><p>Art. 3. — En ce qui concerne les locataires non présents
sous les drapeaux et ne rentrant dans aucune des catégories
visées à l'article 2 ci-dessus, mais admis par les décrets antérieurs à bénéficier des prorogations de délai, savoir:</p><p>1° Les commerçants, industriels et autres patentés, ainsi que
les non patentés, locataires dans les territoires énuinércs dans
la liste annexée au décret du 1er septembre 1914, mais ne figurant
plus dans celle annexée au présent décret.</p><p>2° Les commerçants, industriels et autres patentés, locataires
dans les territoires autres que ceux figurant dans la liste annexée
au décret du 1er septembre 1914.</p><p>Le payement des loyers est réglé de la façon suivante:
a) Pour les termes venant à échéance entre le 1er octobre et
le 31 décembre 1915 inclusivement, une prorogation ne dépassant pas trois mois est accordée, sous réserve, par le locataire,
de faire une déclaration qu'il est hors d'état de payer tout ou
partie desdits termes.</p><p>Cette déclaration est faite au greffe de la justice de paix où
elle est consignée sur un registre et il en est délivré récépissé.</p><p>Elle doit être effectuée au plus lard la veille du jouroùle
payement doit avoir lieu. Le propriétaire eu est avisé, par les
soins du greffier, au moyen d'une lettre recommandée avec avis
de réception.</p><p>Au cas où le propriétaire veut contester celte déclaration" il</p><fw place="bottom">XLVI. 30</fw><pb n="438"/><p>cite le locataire devant le juge de paix. Le locataire doit présenter
toutes preuves à l'appui de sa déclaration.
b) Pour les termes échus qui, ayant bénéficié de prorogations,
deviendront exigibles entre le 1" octobre et le 31 décembre 1915
inclusivement, il est accordé une nouvelle prorogation de trois
mois.</p><p>TOUTEFOIS, le propriétaire est admis à justifier, devant le juge
de paix, que son locataire est en état de payer tout ou partie des
termes ainsi prorogés.</p><p>Art. 4. — En ce qui concerne les locataires visés aux articles
1, 2 et 3 ci-dessus, les congés, les baux prenant fin sans congés,
ainsi que les nouvelles locations sont régis par les dispositions
suivantes:
l3 Est suspendu, pour une période de trois mois, sous les
conditions et réserves déterminées par l'article 3 du décret du
27 septembre 1914, l'effet des congés qui, normalement, ou par
suite de prorogations résultant des décrets antérieurs, se produira
entre le 1er octobre et le 31 décembre 1915 inclusivement;</p><p>2° Sont prorogés, pour une période de trois mois, sous les
conditions et réserves déterminées par l'article 3 du décret du
27 septembre 1914, les baux prenant fin sans congés qui, normalement, ou par suite de prorogations résultant des décrets
antérieurs, viendront à expiration entre le 1er octobre et le
31 décembre 1915 inclusivement;</p><p>3° Si les locaux ayant fait l'objet des suspensions de congé ou
des prorogations de bail visées au numéros 1° et 2° ci-dessus sont
ou demeurent reloués au profit d'un tiers, le point de départ de
cette relocation est ajourné d'une période de trois mois, sauf
accord contraire entre les parties;</p><p>4° Lorqu'un locataire a conclu une nouvelle location et s'il
jouit, pour son ancienne location de la suspènsion de congé
prévue par le numéro 1° ci-dessus, il ne peut être astreint au
payement de la nouvelle location tant que l'entrée en jouissance
n'a pas lieu. Toutefois le propriétaire a la faculté de demander
au juge de paix la résiliation de la nouvelle location.</p><p>Art. 5. — En cas de mort sous les drapeaux d'un locataire,
ses héritiers ou ayants droit peuvent, si le contrat contient une
clause de résiliation en cas de décès ou ne stipule pas expressément la continuation du bail en cas de décès, être autorisés,
par le juge de paix, à défaut d'accord avec le propriétaire, à sortir
des lieux loués sans avoir à acquitter préalablement les termes
</p><pb n="439"/><p>et, le cas échéant, les indemnités dues en vertu du contrat ou de
l'usage des lieux. Ce magistrat fixe, dans sa sentence, les délais
accordés pour le payement des sommes ainsi dues au propriétaire.</p><p>Art. 6. — En cas de loyer payable d'avance, le locataire, à
défaut de payement à l'époque fixée par le bail ou par l'usage
des lieux ne peut être cité par le propriétaire devant le juge de
paix, comme il est dit aux articles ci-dessus, qu'après que les
termes sont échus.'</p><p>Si le locataire a versé au propriétaire, au début de la location,
les derniers termes à échoir, il ne peut, jusqu'à concurrence des
sommes ainsi payées d'avance, être cité à raison des termes
échus.</p><p>Les dispositions du présent article sont applicables seulement
dans les portions de territoires énumérées au tableau annexé au
décret du 1er septembre 1914.</p><p>Art. 7. — Les règles établies par les articles précédents
s'appliquent, sous les mêmes conditions et réserves, aux locataires en garni.</p><p>Art. 8. — Les contestations auxquelles peut donner lieu
l'application du présent décret sont de la compétence du juge de
paix du canton où est situé l'immeuble loué et sont régies par
les dispositions de l'article 6 du décret du 1er septembre 1914.</p><p>Ce magistrat entend les parties en son cabinet. A défaut de
conciliation, il renvoie l'affaire en audience publique pour le
prononcé de sa sentence.</p><p>En cas de refus des délais demandés par le locataire, si, à
raison du prix annuel de la location dépassant 600 fr., le juge de
paix n'est pas compétent, d'après la loi du 12 juillet 1905, pour
connaître de l'action en payement des loyers, il renvoie le propriétaire à se pourvoir, pour ce paiement, par les voies de droit.</p><p>Art. 9. — Sont admis à bénéficier du présent décret:</p><p>1° Les ressortissants des pays alliés et neutres;</p><p>2" Les Alsaciens-LORRAINS, les Polonais et les Tchèques sujets
des empires d'Allemagne et d'Autriche-HONGRIE, qui ont obtenu
un permis de séjour en France.</p><p>Art. 10. — Les dispositions du présent décret sont applicables à l'Algérie.</p><p>Art. 11. — Sont maintenues les dispositions des décrets
antérieurs relatifs à la prorogation des délais en matière de
loyers, en ce qu'elles ne sont pas contraires au présent décret.
</p><pb n="440"/><p>TABLEAU DRESSÉ EN EXÉCUTION DE L'ARTICLE 2</p><p>DU DÉCRET DU 14 SEPTEMBRE 1915</p><p>Aisne. Seine-et-Marne (arrondissements de
Ardennes. COULOMUIIERS, MEAUX, Melun el
Marne. Provins).</p><p>Meurthe-et-Moselle. Somme (arrondissements d'Amiens.</p><p>Meuse. DOULLENS, Montdidier et Péronnej.</p><p>Nord. Territoire de lielfort.</p><p>Oise (arrondissements de Compiègne Vosges (arrondissements d'Epinal el
et de Senlis). de Saint-Dié).</p><p>Pas-de-Calais (arrondissements d'ARRAS, Béthune et Saint-Pol).</p><p>LISTE DES DÉPARTEMENTS DRESSÉE EN CONFORMITÉ DE L'ARTICLE 1er
DU DÉCRET DU 1er SEPTEMBRE 1914 RELATIF A LA PROROGATION</p><p>DES LOYERS.</p><p>Aisne.</p><p>Ardennes.</p><p>Aube.</p><p>Doubs.</p><p>Eure.</p><p>Haute-Marne.</p><p>Ilaule-Saone.</p><p>Marne.</p><p>Meurthe-et-Moselle.</p><p>Meuse.</p><p>Nord.</p><p>Oise.</p><p>Pas-de-Calais.</p><p>Seine.</p><p>Seine-et-Marne.</p><p>Seine-Inférieure.</p><p>Seine-el-Oise.</p><p>Somme.</p><p>Vosges.</p><p>Territoire de Belforl.</p><p>LOI DU 27 SEPTEMBRE 191t),</p><p>Relative à la déclaration obligatoire des tours à métaux,
]tresses hydrauliques, marteaux-pilons.</p><p>Art. 1er. — Est obligatoire la déclaration à l'autorité militaire
des machines suivantes:</p><p>Tours à métaux de tous systèmes;</p><p>Presses hydrauliques ou autres;</p><p>Marteaux-pilons (d'un poids supérieur a 2 tonnes).</p><p>Sont exceptées de la déclaration celles de ces machines qui se
trouvent dans des établissements de l'État.</p><p>Art. 2. — ("elle déclaration est à la charge de la personne
qui délient actuellement l'une de ces machines, à quelque titre
que ce soit, fût-ce à titre de location, de gage, de dépôt ou de
séquestre, et même si les propriétaires ou détenteurs des machines ne sont pas présents, à la charge des propriétaires,
</p><pb n="441"/><p>séquestres ou gardiens des locaux où elles se trouvent; ces
derniers seront toutefois admis, en cas de poursuites par application de l'article 4. à prouver qu'ils ne connaissent pas l'existence desdites machines dans leurs locaux.</p><p>Art. 3. — Cette déclaration devra être faite à la mairie du
lieu (à Paris et à LYON, aux mairies des arrondissements), dans
les dix jours de la publication du décret prévu à l'article 5 ciaprès, sur formules qui seront mises dans chaque mairie à la
disposition des personnes à qui incombe la déclaration. 11 sera
délivré un récépissé de cette déclaration.</p><p>Art. 4. — Toute personne assujettie à la déclaration qui ne
se serait pas conformée aux prescriptions de la présente loi
sera passible d'une amende de cinquante à mille francs (50 à
1000 francs).</p><p>Celle qui aura fait sciemment une fausse déclaration sera
frappée d'une amende de cinquante à deux mille francs (50 à
2000 francs).</p><p>Art. 5. — Un décret rendu sur le rapport du ministre de la
guerre déterminera les conditions d'application de la présente
loi.</p><p>LOI DU 30 SEPTEMBRE 1915,</p><p>Relative à la rectification administrative des actes de décès des militaires et marins dressés aux armées pendant la durée de la
guerre.</p><p>Art. 1er. — Les actes de décès des militaires et des marins
dressés jusqu'à la fin de la guerre, conformément à l'article 93
du code civil, pourront être l'objet d'une rectification administrative dans les conditions suivantes:</p><p>Si lesdits actes présentent des lacunes ou des erreurs sans
que l'identité du décédé, ni le fait du décès soient douteux, le
ministre de la guerre ou de la marine pourra, après enquête,
ajouter à l'expédition reçue par lui en vertu de l'article 94 du
code civil une mention complétant ou rectifiant l'acte, en vue
d'y faire figurer les énonciations prescrites par l'article 79 du
code civil. Il enverra sans retard l'expédition ainsi complétée
ou rectifiée, à fin de transcription, au maire du dernier domicile
du défunt, conformément à l'article 94 du code civil; il en
conservera copie à l'effet de mentionner lesdites modifications
</p><pb n="442"/><p>en marge de l'acte original sur les registres, après le dépôt
prescrit par le paragraphe 4 de l'article 95 du code civil.</p><p>Akt. 2. — Pour les actes de décès dressés depuis le 2 août 1914
et déjà transcrits, le ministre compétent pourra, sur la requête
soit de l'officier de l'état civil qui a procédé à la transcription,
soit du procureur de la République de l'arrondissement, soit des
parties intéressées, soit d'office, opérer toutes adjonctions et
rectifications utiles conformément à l'article précédent; il transmettra au procureur de la République une expédition de l'acte
ainsi complétée et rectifiée; ce magistrat en assurera la transcription dans les conditions prévues par l'article 101 du code
civil.</p><p>Art. 3. — Les actes de décès des militaires ou marins dressés
par les autorités ennemies et transmis aux autorités françaises
[iourront être modifiés et transcrits dans les formes prévues par
les articles ci-dessus, si l'identité du défunt, ni le fait du décès
ne sont douteux.</p><p>Art. 4. — Les rectifications effectuées en vertu des précédents
articles ne font pas obstacle, s'il y a lieu, à une rectification
judiciaire poursuivie en vertu des articles 99 et 100 du code
civil, 855 et suivants du code de procédure civile.</p><p>LOI DU 30 SEPTEMBRE 1915,</p><p>Concernant les moyens propres à permettre en Algérie l'expropriation
pour ciiv.se d'utilité publique pendant la durée des hostilités.</p><p>Article unique. — L'article 4 de la loi du 5 août 1914. relative à la prorogation des échéances négociables, ne s'appliquera
pas en Algérie en ce qui concerne la prise de possession des
terrains expropriés pour cause d'utilité publique.</p><p>DÉCRET DU 3 OCTOBRE 1915,</p><p>Portant interdiction du commerce des armes et munitions de guevrc
en leii'itoire français ou de protectorat français.</p><p>Art. 1er. — Sans préjudice des prohibitions d'exportation,
tout commerce relatif aux armes et munitions de guerre de
toute espèce est, jusqu'à la fin des hostilités, interdit en territoire français ou de protectorat français, à toute personne y
</p><pb n="443"/><p>résidant avec toutes personnes quelles qu'elles soient et en
quelque lieu qu'elles résident, à moins d'une autorisation spéciale délivrée par le ministre de la guerre.</p><p>Art. 2. — Une instruction ministérielle déterminera la forme
dans laquelle les autorisations seront délivrées.,</p><p>LOI DU 5 OCTOBRE 1915,</p><p>Relative au payement, pendant la durée des hostilités, de l'indemnité
annuelle pour charges de famille, instituée par l'article 2 de la loi
du 30 décembre 1913.</p><p>Art. 1er. — Pendant la durée des hostilités, les femmes ou,
s'il y a lieu, les personnes ayant la charge effective de l'entretien
des enfants des militaires énumérés à l'article 2 de la loi du
30 décembre 1913, pourront, sur leur demande, obtenir, par
décision ministérielle, le payement, à leur profit, de l'indemnité
annuelle instituée par ledit article de ladite loi.</p><p>Cette décision ministérielle sera notifiée, dans le plus bref
délai possible, au militaire intéressé qui ne pourra, en aucun
cas, s'opposer au payement de l'indemnité susvisée entre les
mains de sa femme ou de la personne ayant la charge effective
de l'entretien des enfants.</p><p>Art. 2. — Le payement de l'indemnité pour charges de
famille aura lieu jusqu'à la cessation des hostilités quel que soit
le sort du militaire intéressé; toutefois, en cas de décès, si la
veuve optait pour la pension, le payement cesserait à dater du
point de départ de ladite pension.</p><p>Art. 3. — Les femmes ou, s'il y a lieu, les personnes ayant
la charge effective de l'entretien des enfants des militaires visés
à l'article 1er, tués, disparus ou faits prisonniers antérieurement
à la promulgation de la présente loi, pourront, sur leur demande,
recevoir le payement de l'indemnité pour charges de famille
dans les conditions prévues aux articles précédents.</p><p>DÉCRET DU 15 OCTOBRE 1915,</p><p>Relatif à la déclaration obligatoire des tours à métaux,
presses hydrauliques et autres, et marteaux-pilons.</p><p>Art. 1er. — A la mairie de chaque commune (à Paris et à
</p><pb n="444"/><p>Lyon à la mairie de chaque arrondissement), il sera procédé à
la déclaration des tours, presses et marteaux-pilons existant
dans la commune (à Paris et à Lyon dans l'arrondissement).</p><p>Abt. 2. — A cet effet, il sera mis à la disposition des déclarants des formules imprimées conformes aux modèles annexés
au présent décret.</p><p>Art. 3. — Seront tenus de remplir lesdites formules de
déclaration:</p><p>1° Les propriétaires de tours à métaux, presses hydrauliques
et marteaux-pilons;</p><p>2° Les personnes détenant ces appareils, à un litre quelconque : locataire, créanciers-gagistes, dépositaires, agents,
consignataires, commissionnaires ou représentants, séquestres
et gardiens;</p><p>3° En l'absence des propriétaires ou détenteurs des appareils
à l'un des différents titres énumérés au paragraphe précédent,
les propriétaires, locataires, séquestres ou gardiens, à un titre
quelconque, des locaux où ils se trouvent placés.</p><p>Art. 4. — Les déclarations seront remises à la mairie, dans
le délai de dix jours à dater de la publication du présent décret
au Journal Officiel.</p><p>Le déclarant indiquera à quel titre il fait sa déclaration; il lui
en sera délivré récépissé.</p><p>Dans les cinq jours qui suivront l'expiration du délai fixé cidessus, le maire transmettra les formules de déclaration dûment
remplies au bureau de gendarmerie d'où relève la commune;
ce bureau les adressera, dans les cinq jours de leur réception,
au général commandant la région.</p><p>Art. 5. — A Paris et à LYON, les déclarations faites aux
mairies d'arrondissement seront, dans le délai fixé à l'article 4
précédent, transmises directement au gouvernement militaire.</p><p>Art. 6. — Dans les cinq jours qui suivront la remise des
déclarations, les gouverneurs militaires et les généraux commandants de région feront parvenir les déclarations au ministre de
la guerre (sous-secrélariat d'État de l'artillerie et des munitions).</p><p>Art. 7. — Les mairies prendront toutes mesures utiles de
publicité pour porter le présent décret à la connaissance des
intéressés.
</p><pb n="445"/><p>DÉCRET DU 16 OCTOBRE 1915.</p><p>Relatif à la prorogation des échéances et au retrait
des dépôts-espèces.</p><p>Art. 1er. — Les délais accordés par les articles 1, 2, 3 et 4
du décret du 29 août 1914 et prorogés par les articles 1er des
décrets des 27 septembre, 27 octobre, 15 décembre 1914, 25 février, 15 avril et 24 juin 1915 sont prorogés, sous les mômes
conditions et réserves, pour une nouvelle période de soixante jours
francs.</p><p>Le bénéfice en est étendu aux valeurs négociables qui viendront à échéance avant le 1" janvier 1916 à la condition qu'elles
aient été souscrites antérieurement au 4 août 1914.</p><p>Art. 2. — Le porteur d'un effet de commerce appelé à bénéficier pour la première fois d'une prorogation d'échéance est
tenu d'aviser le débiteur qu'il est en possession dudit effet et
que le payement peut en être effectué entre ses mains.</p><p>Cet avis pourra être constaté soit parle visa signé et daté du
débiteur sur l'effet de commerce, lors de la présentation, soit
par une lettre recommandée.</p><p>Faute par le porteur d'accomplir ces formalités dans le délai
d'un mois à dater de l'échéance normale de l'effet, les intérêts
de 5 % institués à son profit par le décret du 29 août 1914 cesseront de courir à partir de l'expiration de ce délai.</p><p>TOUTEFOIS, ces formalités ne sont pas nécessaires si le porteur
peut prouver que le débiteur a été antérieurement avisé.</p><p>Art. 3. — Sont maintenues toutes les dispositions des décrets
des 29 août, 27 septembre, 27 octobre, 15 décembre 1914, 25 février, 15 avril et 24 juin 1915, qui ne sont pas contraires au
présent décret.</p><p>TOUTEFOIS, l'application des articles 2, paragraphes 1 et 2,
et 3, paragraphe 2, du décret du 27 octobre 1914, concernant le
recouvrement des valeurs négociables et des créances à raison
de ventes commerciales ou d'avances sur titres, est suspendue
jusqu'à l'expiration dudit délai de soixante jours.</p><p>Art. 4. — Le présent décret est applicable à l'Algérie.
</p><pb n="446"/><p>LOI DU 18 OCTOBRE 1913,</p><p>Modifiant l'application de l'article 8, paragraphe 3 du code civil à
l'égard des enfants nés en France de parents belges pendant la
durée de la guerre et dans l'année qui suivra la cessation des hostilités.</p><p>Article unique. — L'article 8, paragraphe 3, du code civil ne
s'applique pas à l'enfant né en France pendant la durée de la
guerre ou dans l'année qui suivra la cessation des hostilités, de
parents belges, pourvu que le représentant légal du mineur, tel
qu'il est indiqué dans l'article 9 du code civil, déclare décliner
pour celui-ci la qualité de Français dans les formes prévues par
l'article 6 du décret du 13 août 1889.</p><p>Cette déclaration devra être souscrite pendant la durée de la
guerre ou dans l'année qui suivra la cessation des hostilités.</p><p>Les pièces à produire et les exemplaires de la déclaration
seront établis sur papier libre.</p><p>LOI DU 19 OCTOBRE 1915,</p><p>Soumettant aux obligations militaires prévues par les lois de 1905
et de 1913 les Sénégalais des communes de plein exercice de la
colonie.</p><p>Art. 1er. — Les originaires des communes de plein exercice
du Sénégal doivent le service militaire dans les conditions prévues par la loi du 21 mars 1905, modifiée par la loi du
7 août 1913.</p><p>Les paragraphes 1, 2, 3 et S de l'article 90 et l'article 91 de
cette loi ne leur sont pas applicables.</p><p>Ils sont incorporés dans les troupes françaises et soumis aux
mêmes obligations et avantages. Ils pourront éventuellement
être constitués en formations spéciales.</p><p>Art. 2. — Dès la promulgation de la présente loi, les contingents des originaires des communes de. plein exercice du Sénégal
des classes de 1889 à 1917 seront recensés et présentés aux conseils de revision réunis à cet effet. Ils seront immédiatement
incorporés en commençant par les plus jeunes classes.</p><p>Chacune de ces classes est et reste soumise aux obligations de
la classe métropolitaine correspondante.
</p><pb n="447"/><p>DÉCRET DU 27 OCTOBRE 1915,</p><p>Portant simplification des formalités relatives à l'expropriation
d'urgence pour cause d'utilité publique en ALGÉRIE, pendant la
durée de la guerre.</p><p>Art. 1er. — Pendant la durée des hostilités, les formalités
relatives à l'expropriation d'urgence pour cause d'utilité publique, en ALGÉRIE, continueront à être accomplies jusqu'à la prise
de possession inclusivement.</p><p>TOUTEFOIS, en cas d'absence des parties intéressées ou de leurs
représentants légaux, les experts nommés par le président du
tribunal civil déposeront leur rapport descriptif et estimatif des
terrains à exproprier, nonobstant cette absence.</p><p>Les formalités postérieures à la prise de possession ne seront
effectuées qu'après la cessation des hostilités. Un arrêté ultérieur
du gouverneur général fixera la date de la reprise d'instance.</p><p>Art. 2. — En ALGÉRIE, le décret du 10 août 1914 ne s'appliquera pas aux délais des diverses formalités précédant l'exécution du travail public.</p><p>DÉCRET DU 30 OCTOBRE 1915,</p><p>Portant prorogation des contrats d'assurance, de capitalisation
et d'épargne.</p><p>Art. 1er. — Les délais accordés par les articles 1er et 5 du
décret du 27 septembre 1914 pour le paiement des sommes dues
par les entreprises d'assurance, de capitalisation et d'épargne,
et prorogés par l'article 1er des décrets des 27 octobre, 29 décembre 1914, 23 février, 24 avril, 26 juin et 28 août 1913, sont
prorogés pour une nouvelle période de trente jours francs, sous
les mêmes conditions et réserves que celles édictées par le décret
du 28 août 1915.</p><p>TOUTEFOIS, pendant la durée de cette prorogation, les entreprises de capitalisation seront tenues de payer l'intégralité du
capital des bons ou titres venus à échéance.</p><p>Le bénéfice de cette prorogation est étendu aux contrats à
</p><pb n="448"/><p>échoir avant le 1er décembre 1915, pourvu qu'ils aient été conclus antérieurement au 4 août 1914.</p><p>Art. 2. — Les dispositions du présent décret sont applicables à l'Algérie.</p><p>DÉCRET DU 31 OCTOBRE 1915,</p><p>Portant règlement d'administration publique en ce qui concerne la
procédure de liquidation des pensions militaires.</p><p>Art. 1er. — Pendant la durée de la guerre et après la cessation des hostilités, jusqu'à une date qui sera ultérieurement fixée
par; un décret, les pensions militaires de la guerre et de la
marine, par dérogation à l'article 3 de l'ordonnance du
20 juin 1817, ne seront soumises à l'examen de la section des
finances du Conseil d'État que dans les cas suivants : 1° lorsqu'il
y aura desaccord entre le. ministre de la guerre ou le ministre
de la marine et le ministre des finances ; 2° lorsque le renvoi
sera demandé par l'un des ministres intéressés; 3° lorsque le
renvoi sera requis par l'un des membres du Conseil d'Etat dont
la mission est définie dans les articles suivants.</p><p>Art. 2. — Des membres du conseil d'État seront chargés
auprès du ministre des finances d'exercer un contrôle sur les
liquidations de pensions militaires proposées par les ministres
de la guerre et de la marine; ils seront désignés par un arrêté
du garde des sceaux, ministre de la justice, après avis du viceprésident du conseil d'État délibérant avec les présidents de
section.</p><p>Art. 3. — Tous les étals de proposition de pensions, après
examen par le service compétent du ministère des finances des
projets de liquidations, seront soumis, par visa, à l'un des
membres du conseil d'État chargés du contrôle et les affaires
auxquelles le visa aura été refusé par le contrôleur seront
renvoyées, pour avis, à la section des finances du conseil d'État.</p><p>Art. 4. — Le présent décret aura effet à partir de la date qui
sera fixée, de concert, par les ministres intéressés ; jusqu'à cette
date, les affaires de pensions de la guerre et de la marine continueront à être soumises à la section des finances du conseil
d'État.
</p><pb n="449"/><p>SUÈDE (1).</p><p>Nous avons dit dans notre précédent numéro que l'ordonnance
royale du il mai 1915 exemptait provisoirement, jusqu'au
1" octobre 1915, la Banque d'État de l'obligation de payer ses
billets en or, d'après leur teneur.</p><p>Sur la requête de la Direction de la BANQUE, appuyée par
l'Administration de la Dette publique la susdite dispense fut
prorogée "par l'ordonnance royale du 1er octobre 1915 jusqu'au
i février 1916. Pourtant la Banque fut autorisée de reprendre les
payements de ses billets en or avant le jour qui vient d'être
mentionné s'il y a lieu.
il) Communication île M. Wilhelm Uppsliôm.
</p></div><pb n="450"/><div type="section"><head>EGYPTE</head><p>Les plus importants décrets rendus en Egypte depuis la guerre
sont les suivants:</p><p>DÉCRET DU 10 RAMADAN 1332 (2 AOUT 1914).</p><p>Etablissant le cours forcé des banknotes de lu National Bank
of Egypt (1).</p><p>NOUS, Khédive d'ÉGYPTE,</p><p>Art. 1er. — Les billets (banknotes) de la National Bank of
Egypt ont la même valeur effective que les espèces d'or ayant
cours légal en Égypte. En conséquence, et jusqu'à ce qu'il en soit
ordonné autrement, tous paiements effectués au moyen des dits
billets, pour quelque cause et valeur que ce soit, seront effectifs
et libératoires au même titre que s'ils étaient faits en or,
nonobstant toutes clauses ou conventions contraires existantes
ou à intervenir entre les intéressés.</p><p>Art. 2. — La National Bank of Egypt est autorisée, provisoirement et jusqu'à nouvel ordre, à différer le remboursement
des billets qui lui seront présentés à cet effet.</p><p>Le moratorium a fait l'objet de six décrets:</p><p>I. — décret du 12 ramadan 1332 (4 AOUT 1914).</p><p>Ordonnant un moratorium partiel (2).</p><p>Art. 1er. — Sont prorogés jusqu'au 1er novembre 1914, les
délais dans lesquels doivent être faits les protêts et tous actes
concernant les recours, pour toutes valeurs négociables.</p>
<note place="bottom">(1) J. Off. du 3 août 1914, n- 95.</note>
<note place="bottom">(2) /. Off. du 5 août 1914, n° 97.</note>
<pb n="451"/><p>Le remboursement ne pourra être demandé aux endosseurs
et autres obligés pendant les délais de prorogation.</p><p>Les intérêts sont dus depuis l'échéance jusqu'au paiement.</p><p>II. — DÉCRET DU 17 RAMADAN 1332 (9 AOUT 1914),</p><p>Ordonnant le moratorium en matière commerciale (1)</p><p>Art. 1er. — Sont suspendues jusqu'au 15 septembre 1914
toutes exigibilités et obligations de paiement ou d'autres protestations résultant ou pouvant résulter d'opérations, contrats et
actes commerciaux généralement quelconques.</p><p>Pendant ce délai, les intérêts dus continuent à courir.</p><p>Nonobstant cette suspension, les Banques et Etablissements
de crédit demeurent tenus de rembourser les déposants sur leur
demande et respectivement jusqu'à concurrence de 5 0/0 de leurs
dépôts exigibles, sans que, toutefois, le maximum du remboursement puisse excéder 3.000 livres égyptiennes pour chacun
d'eux.</p><p>Art. 2. — Sont pareillement suspendues pendant le même
délai et devant toutes les juridictions, toutes procédures, poursuites et exécutions judiciaires du chef des opérations, contrats
ou actes commerciaux susvisés, ainsi que les jugements qui en
résulteraient.</p><p>Art. 3. — Aucune prescription, péremption, résiliation,
déchéance ou forclusion légale, judiciaire ou conventionnelle
ne sera encourue pendant ce même délai du chef des opérations,
contrats, actes et jugements commerciaux suspendus, tous les
droits des intéressés demeurant respectivement et intégralement
réservés.</p><p>Art. 4. — Les dispositions des trois articles précédents ne
s'appliquent ni aux jugements d'ores et déjà définitifs ou exécutoires par provision, ni aux mesures purement provisoires ou
conservatoires à prendre dans l'intérêt des créanciers, ni d'autre
part, aux tractations commerciales, qui auraient lieu postérieurement à la publication du présent Décret.</p><p>Art. 5. — Les dispositions des articles 1, 2 et 3 ci-dessus ne
s'appliquent pas non plus aux loyers, traitements, salaires et</p>
<note place="bottom">(1) J. Off. du 10 août 1914, iv 100.</note>
<pb n="452"/><p>autres frais courants d'exploitation commerciale, qui demeurent
régis, de même que les obligations purement civiles, par le droit
commun en vigueur.</p><p>III. — DÉCRET DU 14 SEPTEMBRE 1914,</p><p>Prorogeant le moratorium en matière commerciale (1).</p><p>Art. 1er. — Dans les limites et sous les modifications spécifiées ci-après, Notre Décret du 9 août 1914 portant remise pour
les affaires commerciales est prorogé du 15 septembre au 1er octobre 1914, sans préjudice de Notre Décret du 4 août 1914 qui
continue de régir les valeurs négociables.</p><p>Art. 2. — Les Banques et Etablissements -de crédit sont
tenus de rembourser tous les dépôts antérieurs au 9 août 1914,
savoir:</p><p>(1) Les dépôts ne dépassant pas à ce jour deux cents livres
égyptiennes de solde exigible jusqu'à concurrence de trente
livres égyptiennes par dépôt.</p><p>(2) Les dépôts dépassantdeux cents livres égyptiennes a raison
de 15 0/0 de leur solde exigible au 8 août 1914 et sans déduction de tout versement déjà fait depuis la même date du 8 août,
sans que toutefois la somme à rembourser puisse dépasser le
maximum de neuf mille livres égyptiennes.</p><p>L'obligation de remboursement est portée à 30 0/0 dans les
mêmes conditions sur ceux de ces dépôts appartenant aux INSTITUTIONS, SOCIÉTÉS, UEuvres ou Établissements d'Assistance Publique ou de Bienfaisance.</p><p>Art. 3. — Nonobstant les dispositions de l'article précédent,
les commerçants, les entrepreneurs, les concessionnaires de
services ou de travaux publics auront toujours le droit de prélever sans limitation sur ces mêmes dépôts au fur et à mesure
et en sus du 15 0/0, le montant des salaires industriels et commerciaux par eux dus.</p><p>Art. i. — Devront aussi être soldés intégralement et en sus
du 15 0/0 sur lesdits dépôts tous chèques ou assignation pour
paiement de taxes ou impôts dus à l'ETAT, aux Conseils PROVINCIAUX, Municipalités ou Commissions Locales.</p><note place="bottom">(I) J. Ofl. du 11 sept. 1911, ii° 120.
</note><pb n="453"/><p>Art. 5. — Tous les dépôts faits dans les Banques et Établissements de crédit postérieurement au 8 août 1914 demeurent exigibles et remboursables sous les seules conditions de
leur constitution.</p><p>Art. 6. — Toutes dettes commerciales, valeurs négociables
ou autres, venues à échance avant le 4 août 1914, mais dont les
poursuites ont été empêchées ou suspendues par l'effet de Notre
Décret du 9 août 1914, redeviennent exigibles à compter du
15 septembre 1914 jusqu'à concurrence de 15 0/0 du capital
seulement.</p><p>Art. 7. — Tout débiteur d'un effet négociable détenu sous
prorogation de paiement par une Banque ou un autre Etablissement de crédit peut néanmoins et sans limitation en compenser d'ores et déjà le montant avec tout solde créditeur de
dépôt ou de compte courant qu'il aurait à la même Banque ou
au même Établissement.</p><p>Art. 8. — Toutes les dispositions de Nos Décrets susvisés
des 4 et 9 août 1914 sont maintenues en tant qu'il n'y est pas
expressément dérogé par le présent Décret.</p><p>IV. — DÉCRET DU 30 SEPTEMBRE 1914,</p><p>Prorogeant le moratorium en matière commercial (1).</p><p>Art. 1". —Notre Décret du 9 août 1914 portant remise poulies affaires commerciales jusqu'au 15 septembre 1914 et Notre
Décret du 14 septembre 1914 prorogeant le précédent sous certaines restrictions et modifications jusqu'au 1" octobre 1914sont
purement et simplement prorogés dans leur combinaison actuelle
jusqu'au 15 octobre 1914 sans préjudice de Notre Décret du
4 août 1914 qui continue de régir les valeurs négociables dont
l'échéance ne dépasse pas son terme spécial.</p><p>V. — DÉCRET DU 14 OCTOBRE 1914,</p><p>Prorogeant le moratorium en matière commerciale (2).</p><p>Art. 1er. — Notre Décret du 9 août 1914 portant remise</p><p>(1) J. Off. du 30 sept. 1914, n° 130.</p><p>(2) /. Off. du 14 ocl. 1914, n« 135.</p><fw place="bottom">XLVI. 31</fw><pb n="454"/><p>pour les affaires commerciales jusqu'au 15 septembre 1914, Notre
Décret du 14 septembre prorogeant le précédent sous certaines
restrictions et modifications jusqu'au 1er octobre 1914 et Notre
Dé"cret du 30 septembre 1914 prorogeant dans leur combinaison ces deux premiers décrets jusqu'au 15 octobre 1914 sont
conjoiniement prorogés à nouveau sous la seule restriction spécifiée à l'article 2 ci-après jusqu'au 1er novembre 1914, en concordance avec Notre Décret des 4 août 1914 qui continue à régir
les valeurs négociables dont l'échéance ne dépasse pas son terme.</p><p>Art. 2. — Sont exclus des effets du présent décret tous les
contrats de coton et de graine de coton en Bourse des Marchandises d'ALEXANDRIE, lesquels demeurent uniquement régis par le
Décret du 3 septembre 1914 concernant ladite Bourse.</p><p>VI. — DÉCRET DU 26 OCTOBRE 1914,</p><p>Sur la fm du moratorium (1).</p><p>Art. l,r. — Notre Décret du 4 août 1914 reportant les valeurs
négociables au 1er novembre 1914 ainsi que Nos Décrets des
9 août et 14 septembre 1914 portant remise générale des affaires
commerciales et déjà prorogés conjointement par Notre Décret
du 14 octobre 1914 sont tous ensemble prorogés dans les limites
et sous les conditions spécifiées ci-après.</p><p>Art. 2. — A compter du 1er novembre 1914 toutes valeurs
négociables venues à échéance avant le 3 août 1914, mais dont le
paiement ou les poursuites auraient été empêchés, suspendus
ou relardés par l'effet de Nos Décrets sus-visés de remise spéciale ou générale, redeviendront normalement et intégralement
exigibles conformément au droit commun et sous réserve des
arrangements des parties.</p><p>Art. 3. — Toutes valeurs négociables souscrites antérieurement à Notre Décret sus-visé du 4 août 1914 et dont l'échéance
originairement postérieure au 2 août 1914 ne dépassera pas le
15 novembre 1914, seront graduellement payables comme suit,
sous déduction des acomptes déjà versés:</p><p>1. — 15 0,0 du capital au 15 novembre 1911.</p><p>2. — 25 0/0 du capital au 30 novembre 1914.</p><p>3. — 30 0,0 du capital au 31 décembre 1914.</p><p>4. — 30 0,0 du capital au 31 janvier 1915.</p>
<note place="bottom">(1) J. Off. du 26 oct. 1914, n° 142.</note>
<pb n="455"/><p>Art. 4.— Toutes valeurs négociables souscrites antérieure1ment à Notre Décret du 4 août 1914 et dont l'échéance viendra
du 16 au 30 novembre 1914 compris, seront graduellement
payables comme suit, sous déduction des acomptes déjà versés.</p><p>1. — 40 0/0 du capital au 30 novembre 1914.</p><p>2. — 30 0/0 du capital au 31 décembre 1914.</p><p>3. — 30 0/0 du capital au 31 janvier 1915.</p><p>Art. o. — Toutes valeurs négociables souscrites antérieurement à Notre Décret du 4 août 1914 et dont l'échéance viendra
du 1" au 31 décembre 1914 compris, seront graduellement
payables comme suit, sous déduction des acomptes déjà versés.</p><p>1. — 70 0/0 du capital au 31 décembre 1914.</p><p>2. — 30 0/0 du capital au 31 janvier 1915.</p><p>Art. 6. — Toutes valeurs négociables souscrites antérieurement à Notre Décret du 4 août 1914 et dont l'échéance viendra
du 1er au 31 janvier 1915 compris, seront payables intégralement
à l'échéance unique du 31 janvier 1915.</p><p>Art. 7. — A défaut de paiement à l'une des échéances partielles établies par les articles 3, 4, 5 et 6 ci-dessus, la totalité
du solde dû deviendra immédiatement exigible.</p><p>A chacune des échéances partielles ou définitives établies par
ces mêmes articles, le protêt pourra être valablement fait dans
les cinq jours suivants, sauf à la dernière échéance du 31 janvier 1915 pour laquelle ce délai sera porté à quinze jours,
moyennant quoi les intérêts courront sur le montant et à compter
de ladite échéance et les droits des intéressés seront intégralement réservés.</p><p>Art. 8. — Sous réserve des dispositions spéciales aux dépôts,
aux valeurs négociables et aux contrats de coton et graine de
coton, à compter du Ie' novembre 1914, toutes obligations commerciales quelconques non négociables nées et exigibles dès
avant Notre Décret du 9 août 1914 sus-visé, mais dont l'exécution ou les poursuites auraient été empêchées, suspendues ou
retardées depuis cette même date par l'effet de Nos Décrets de
remise générale des affaires commerciales, redeviendront normalement et intégralement exigibles conformément au droit
commun et sous réserve des arrangements des parties.</p><p>Redeviendront partiellement exigibles dès le 1er novembre 1914
toutes obligations commerciales non négociables nées antérieo-
</p><pb n="456"/><p>rement à Notre dit Décret du 9 août 1914 et qai n'étant pas exigibles avant ladite date ont aussi bénéficié de la remise, mais
ne portant pas sur des sommes d'argent.</p><p>Art. 9. — Les dettes commerciales en argent non négociables nées avant la date de Notre Décret du 9 août 1914, et qui
étant exigibles postérieurement à la dite date ont bénéficié de la
remise seront graduellement payables comme suit, sous déduction des acomptes déjà versés:</p><p>1. — 25 0/0 du capital au 15 novembre 1914.</p><p>2. — 25 0/0 du capital au 30 novembre 1914.</p><p>3. - 25 0/0 du capital au 15 décembre 1914.</p><p>4. - 25 0/0 du capital au 31 décembre 1914.</p><p>Art. 10. — A compter du 1er novembre 1914 les banques et
autres établissements de crédit seront tenus de rembourser le
solde exigible de leurs dépôts à la date du 8 août 1914 dans les
proportions suivantes, sauf déduction de tous versements déjà
faits depuis ladite date du 8 août 1914;</p><p>1. — 25 0/0 dudit solde du 1" au 15 novembre 1914.</p><p>2. — 40 0/0 dudit solde du 16 au 30 novembre 1914.</p><p>3. — 60 0/0 dudit solde du 1" au 15 décembre 1914.</p><p>4. — 80 0/0 dudit solde du 16 au 31 décembre 1914.</p><p>5. — La totalité dudit solde à compter du 1" janvier 1915.</p><p>Ces mêmes dépots demeurent toutefois d'ores et déjà intégralement et sans limitation remboursables pour les causes prévues aux articles 3, 4 et 7 de Notre Décret du 14 septembre 1914.</p><p>Art. 11. —Toutes valeurs négociables souscrites à compter
de la date de Notre Décret du 4 août 1914, toutes obligations
commerciales non négociables ayant pris naissance à compter
de la date de Notre Décret du 9 août 1914, tous dépôts faits aux
banques et autres établissements de crédità compter de la même
date du 9 août 1914 continuent d'être régis par le droit commun et restent totalement exclus des effets du présent décret.</p><p>Art. 12. — Nonobstant les dispositions du présent décret,
les contrats de coton et graine de coton en Bourse des Marchandises d'Alexandrie continuent d'être spécialement régis par notre
Décret du 3 septembre 1914 concernant ladite Bourse.
</p><pb n="457"/><p>DÉCISION DD 5 AOUT 1914 DE LA PRÉSIDENCE</p><p>DU CONSEIL DES MINISTRES,</p><p>Tendant à assurer la défense de l'Egypte dans la guerre
entre l'Allemagne et la Grande-Bretagne (1)</p><p>Considérant que la guerre est malheureusement déclarée entre Sa
Majesté le Roi de Grande-Bretagne et d'Irlande et des Dépendances
Britanniques d'outre-mer, Empereur des INDES, et l'Empereur Allemand;</p><p>Considérant que la présence en Egypte de l'Armée d'Occupation de
Sa Majesté Britannique rend le pays susceptible d'être attaqué par les
ennemis de Sa Majesté;</p><p>Considérant qu'à raison de cette situation de fait il est nécessaire que
toutes les mesures puissent être prises pour défendre le pays contre le
risque d'une telle attaque;</p><p>Art. 1". — Aucune personne résidant ou de passage en Egypte ne
pourra tant que durera l'état de guerre:</p><p>1) Faire de contrat ni convention quelconque, soit directement, soit
indirectement, avec le Gouvernement en guerre avec Sa Majesté Britannique non plus qu'avec aucun agent de ce Gouvernement;</p><p>2) Ni contribuer ni prendre part à l'émission d'aucun emprunt pour
ce GOUVERNEMENT, ni lui prêter de l'argent.</p><p>Art. 2. — Aucune personne résidant ou de passage en Egypte ne
pourra conclure de police ou contrat d'assurance avec une personne ou
au profil d'une personne résidant ou de passage dans le pays en guerre
avec Sa Majesté BRITANNIQUE, et ne pourra non.plus sur la base de
toute police ou contrat d'assurance déjà existant effectuer aucun paiement du chef de toute perte due aux actes de guerre des forces de Sa
Majesté Britannique.</p><p>Art. 3. — Aucune personne résidant ou de passage en Egypte ne
pourra conclure de nouveau contrat ou obligation de nature commerciale, financière ou autre avec une personne ou au profit d'une personne
résidant ou de passage dans le pays ci-dessus visé.</p><p>Art. 4. — Les dispositions des deux articles qui précèdent s'appliqueront également à toute relation avec toute personne faisant des
affaires dans le pays ci-dessus visé, bien que n'y résidant pas, mais
seulement pour ce qui concerne les affaires qui y sont faites.</p>
<note place="bottom">(1) J. Off. du 6 août 1914, n°98. Étendue à l'Autriche-Hongrie par décision
du 13 août 1914 (J. Ojf. du 13 août, n° 103) et à la Turquie par proclamation
du général commandant les forces de S. M. BRITANNIQUE, en date du 7 novembre 1914 [J. Off. du 7 nov. 1914, n° 149).</note>
<pb n="458"/><p>Art. 5. — Aucun navire égyptien ne devra entrer dans un port
allemand ni communiquer avec lui.</p><p>Art. 6. —A moins d'une autorisation délivrée par le fonctionnaire
désigné à cet effet, il ne pourra être exporté d'Egypte aucun des
articles suivants:
a) Les armes et les munitions et toutes les parties qui les composent;</p><p>6) La poudre à canon ou tout autre explosif;
c) Les uniformes, équipements militaires et fournitures de campement;
d) Les animaux de selle, de bât et de Irait susceptibles d'être employés en guerre;
e) Les machines et camions à combustion interne capables de porter
une charge de 1 250 kilos ou davantage, ainsi que les parties qui les
composent;
f) Le pélrole et la benzine;
g) Véhicules à quatre roues capables de porter une tonne ou plus;
h) Véhicules à deux roues capables de porter une charge de 750 kilos
ou davantage;
i) BALLONS, dirigeables et aéroplanes, et les parties qui les composent;
j) Sacs à charbon;
k) Charbon et briquettes.</p><p>Art. 7. — A moins d'une permission délivrée par un fonctionnaire
désigné à cet effet, il est interdit d'exporter de tout port égyptien aucun
article de marchandise quelconque à destination d'un port allemand
ainsi que de transborder dans un port égyptien tout article ou marchandise ayant une semblable destination.</p><p>Art. 8. — Aucun navire ne recevra l'autorisation de sortir d'un port
égyptien tant qu'un fonctionnaire désigné à cet effet ne se sera pas
assuré qu'aucune infraction n'a été commise aux dispositions de l'un
quelconque des quatre articles qui précèdent.</p><p>Art. 9. — Tout navire neutre qui serait lui-même contrebande de
guerre, conformément à la définition de la contrebande adoptée par Sa
Majesté BRITANNIQUE, ou qui aurait à bord de la contrebande de guerre
ou qui rendrait à l'ennemi des services contraires à la neutralité, sera
retenu dans tout port égyptien quelconque.</p><p>Art. 10. — Sera passible d'être capturé tout navire neutre qui, après
la date de la présente décision, embarquera de la contrebande de guerre
dans un port égyptien.</p><p>Art. 11. — Tout navire se trouvant dans, un port égyptien sur lequel
de la contrebande de guerre aura été chargée à la date de la présente
décision devra la décharger immédiatement.</p><p>Art. 12. — Aucun article ou marchandise chargé dans un port
allemand ne pourra être déchargé dans un port égyptien à moins que
</p><pb n="459"/><p>le dit article ou marchandise ne fût déjà en mer à la date de la présente
décision.</p><p>Art. 13. — Les forces navales et militaires de Sa Majesté Britannique pourront exercer tout droit de guerre dans les ports et territoire
égyptiens, et les vaisseaux de guerre, les navires marchands et les
marchandises capturés dans les ports ou territoire égyptiens pourront
être déférés en jugement devant un tribunal des prises britannique.</p><p>Art. 14. — Sous la stricte observation des clauses qui précèdent,
tout navire allemand qui se trouvait dans un port égyptien à la date de
l'ouverture des hostilités ou qui, ayant quitté son dernier port avant
celte date, est entré ou entrera dans un port égyptien sans avoir
connaissance de la guerre, sera autorisé jusqu'au coucher du soleil du
14 août 1914 à procéder à son chargement ou déchargement et à quitter
le port en donnant tels engagements écrits qui pourront être requis par
les autorités navales britanniques en conformité des dispositions du
chapitre 3 de la Convention de 1907 relative à certaines restrictions à
l'exercice du droit de capture dans la guerre maritime.</p><p>Art. 15. — Les navires de commerce qui auront quitté leur dernier
port avant la déclaration de guerre et qui, sans avoir connaissance de
la guerre, arriveront dans un port égyptien après le coucher du soleil,
le 14 août 1914, et seront autorisés à entrer pourront être requis de
repartir soit immédiatement, soit après le délai estimé nécessaire par
les autorités du port pour le débarquemèntde telle partie de la cargaison
qu'ils seraient requis d'effectuer ou spécialement autorisés à effectuer,
tout en donnant préalablement dans les deux cas les engagements écrits
prévus à l'article précédent.</p><p>Art. 16. — Si à bord d'un navire régi par l'un quelconque des
articles précédents, il se trouve un chargement qui, d'après les règles
appliquées par les tribunaux des prises britanniques, constitue un
chargement ennemi, ou bien un chargement que les autorités navales
ou militaires britanniques voudraient réquisitionner moyennant compensation pour les besoins de la guerre, ce navire ne quittera pas le
port tant que ce chargement n'aura pas été déchargé.</p><p>Art. 17. — Le bénéfice des articles 14 et 15 ne s'étendra pas aux
navires affectés à la pose des câbles télégraphiques, aux navires destinés
à effectuer le transport en haute mer des combustibles liquides, aux
navires dont le tonnage dépasse 5000 tonnes brut, ni aux navires dont
la vitesse est de 14 nœuds et au-dessus, ainsi que cela sera établi à
suffisance de droit par les indications du « Lloyds Register », ni enfin
aux navires de commerce dont la construction démontrera qu'ils étaient
faits pour pouvoir être convertis en navires de guerre.</p><p>Art. 18. — Toutes les personnes que cela concerne devront donner
aux forces navales et militaires de Sa Majesté Britannique l'assistance
dont elles pourront être requises.</p><p>Art. 19. — Sont soumis à la présente décision non seulement les
</p><pb n="460"/><p>individus, mais encore loul groupement, association ou compagnie
ayant une existence légale ou de fait, sous celte réserve cependant que
dans le cas où un de ces groupements, associations ou compagnies
ferait des affaires tant en Egypte qu'ailleurs, il n'encourra aucune
pénalité pour infraction aux dispositions de la présente décision du chef
de tout acte accompli hors d'Egypte et sans aucun rapport avec les
affaires poursuivies en Egypte.</p><p>Art. 20. — Pour ce qui concerne les ports d'accès au Canal de SUEZ,
la présente décision sera appliquée avec les modifications suivantes:
a) Les navires de commerce qui ont traversé ou veulent traverser le
CANAL, quelque soit leur nationalité ou leur chargement auront pleine
liberté d'aborder et de quitter les ports d'accès ou de traverser le Cana 1
sans encourir la capture ou la rétention, pourvu que la traversée du
Canal et le départ du port d'accès se fassent de façon normale et sans
retard injustifié;
o) Ces navires pourront recevoir telle fourniture, y compris le
charbon de soute, qui sera raisonnablement nécessaire pour le voyage
dans lequel ils sont engagés;
c) Les marchandises de toute nature qui ont traversé le Canal peuvent
être transbordées au port de départ;
d) L'article 13 de la présente décision sera interprété suivant la
convention du Canal de Suez de 1888.</p><p>AVIS DE LA PRÉSIDENCE DU CONSEIL DES MINISTRES,</p><p>DU 8 AOUT 1914,</p><p>Concernant les affaires avec les ressortissants de l'Allemagne (l).</p><p>Il revient au Gouvernement que le public aurait compris que la
décision du Conseil des Ministres du 5 août interdirait d'une façon
absolue et générale toute tractation d'affaires en Egypte avec les
ressortissants de l'Allemagne.</p><p>Cette interprétation est erronée. Ce qui a été interdit par la décision
du Conseil c'est uniquement la tractation d'affaires en Egypte ayant
leur résultat sur le territoire ou au profit de l'ALLEMAGNE, quelle que
soit d'ailleurs la nationalité des intermédiaires qui ont contracté.</p><p>Il n'est donc nullement défendu de faire des affaires ordinaires avec
les Allemands résidant en Egypte sous la seule réserve de ce qui a été
expliqué ci-dessus.</p>
<note place="bottom">(1) J. Off. du 10 août 1914, n« 10t.</note>
<pb n="460"/><!-- Blank page --><pb n="460"/><!-- Blank page --><pb n="461"/><p>LOI N" 6 DU 20 AOUT 1914,</p><p>Ordonnant la taxation des tarifs maxima des denrées et articles
de première nécessité (1).</p><p>Art. 1". — Il est institué, dans chaque Gouvernorat et chef-lieu de
MOUDIRIEH, une Commission mixte composée du Gouverneur ou du
MOUDIR, une Commission mixte composée du Gouverneur ou du Moudir
comme président, et des membres qui seront ultérieurement désignés
pour chaque Gouvernorat ou MOUDIRIEH, par arrêté du Ministre de
l'Intérieur.</p><p>Art. 2. — Cette Commission sera chargée d'établir les prix maxima
des denrées et articles de première nécessité, figurant dans la liste ciannexée.</p><p>Toutefois:</p><p>Le Ministre de l'Intérieur pourra, par arrêté ultérieur, ajouter à cette
liste ou en supprimer tout article dont il jugera l'addition ou la suppression nécessaire.</p><p>Art. 3. — La Commission arrêtera chaque semaine les prix maxima
des articles sus-visés. Le tarif ainsi établi sera affiché la veille, au plus
tard, du samedi de chaque semaine, dans les endroits désignés par
arrêté du Moudir ou du GOUVERNEUR, et aura force obligatoire pendant
toute la semaine dans l'étendue respective de la Moudirieh ou du GOUVERNORAT, pour tous les commerçants qui se livrent habituellement à la
vente de ces articles.</p><p>Dans les Gouvernorats du CAIRE, d'Alexandrie et du CANAL, le tarif
sera publié dans le» langues arabe, française, anglaise, italienne et
grecque.</p><p>Art. 4. — Seront punis d'un emprisonnement ne dépassant pas
sept jours et d'une amende ne dépassant pas P. T. 100, ou de l'une
de ces deux peines seulement, ceux qui auront vendu un article
taxé au-destus du prix fixé par le tarif de la COMMISSION, ou
refusé de le vendre à ce prix.</p><p>Le juge ordonnera en outre, soit la fermeture pour la durée d'une
semaine de l'établissement du contrevenant, soit le retrait par l'administration de toute la quantité de l'article objet de la contravention,
se trouvant en magasin au moment de l'infraction, pour être
vendue pour le compte du contrevenant au prix fixé et par les soins de
l'administration.</p><p>Art. 5. — Toute fausse indication de la part du vendeur dans le</p>
<note place="bottom">(1) J. Qff. du 20 août 191 î, n° 107.</note>
<pb n="462"/><p>poids, la quantité ou la mesure des objels vendus, sera passible des
mêmes peines établies par l'article précédent sans préjudice de toutes
autres dispositions légales comportant une pénalité plus forte.</p><p>Art. 6. — La police pourra procéder par mesure provisoire à la
fermeture immédiate de tout établissement devant lequel des désordres
se commettraient en raison d'infraction à la présente loi.</p><p>Art. 7. — La première taxation qui aura lieu en vertu de cette loi
sera affichée au plus tard la veille du mardi 25 août 1914 et aura force
obligatoire à partir de cette date jusqu'au vendredi 4 septembre 1914
inclusivement.</p><p>Liste des denrées et ai-ticles de première nécessité prévus à l'article 2
de la loi n° 6 de 1914:</p><p>Les céréales de tous genres. Les allumettes.</p><p>Le riz. Le café.</p><p>La farine. Le savon.</p><p>Le pain. Les bougies.</p><p>Le beurre. Les laits.</p><p>Les viandes. Les légumes.</p><p>Les charbons de. tous genres. Les œufs.</p><p>Les huiles. La benzine.</p><p>Le pétrole. Le sel.</p><p>L'alcool. Le bois de chauffage.</p><p>Le sucre.</p><p>PROCLAMATION DU 2 NOVEMBRE 1914 DE PAR LE GÉNÉRAL</p><p>COMMANDANT LES FORCES DE SA MAJESTÉ BRITANNIQUE EN ÉGYPTE(l).</p><p>Je donne avis par ces présents que le gouvernement de
Sa Majesté Britannique m'a ordonné de me charger du contrôle
militaire de l'Egypte afin d'en assurer la protection.</p><p>Le pays à partir de ce jour d'hui est placé en État de Siège.</p><p>PROCLAMATION (2).</p><p>Je soussigné, John Grenfell MAXWELL, Lieutenant-Général
Commandant les Forces de Sa Majesté Britannique en EGYPTE,
chargé de l'application de la Loi MARTIALE, donne avis par la
présente de ce qui suit:</p>
<note place="bottom">(1) J. Off. du 2 nov. 1914, 146.</note>
<note place="bottom">(2) J. Off., du 2 nov. 1914, n° 146.</note>
<pb n="463"/><p></p><p>(1) Les pouvoirs à exercer sous mes ordres par. les autorités
militaires ont pour but de servir de complément à et non de
remplacer l'Administration CIVILE, et tous les fonctionnaires
Egyptiens sont par la présente requis de continuer à s'acquitter
ponctuellement de leurs fonctions respectives
PROCLAMATION DU 18 DÉCEMBRE 1914(1)</p><p>Le principal Secrétaire de Sa Majesté Britannique pour les
Affaires Etrangères annonce que, vu l'état de guerre résultant de
l'action de la TURQUIE, l'Egypte a été placée sous la protection
de Sa Majesté et constituera dorénavant un protectorat britannique.</p><p>La suzeraineté de la Turquie sur l'Egypte cesse ainsi d'exister,
et le gouvernement de Sa Majesté prendra toutes les mesures
nécessaires pour la défense de l'Egypte et pour la protection de
ses habitants et de ses intérêts.</p><p>PROCLAMATION DU 19 DÉCEMBRE 1914(2)</p><p>Le principal Secrétaire d'Etat de Sa Majesté Britannique poulies Affaires Etrangères annonce que, vu l'action de Son Altesse
Abbas Himil PACHA, ex-Khédive d'EGYPTE, qui a fait cause commune avec les ennemis de Sa MAJESTÉ, le gouvernement de Sa
Majesté a décidé de le déposer du KHÉDIVAT, et cette haute
dignité, avec le titre de Sultan d'EGYPTE, a été offerte à Son
Altesse le Prince Hussein Kamel PACHA, l'ainé des Princes de la
famille de Mehemet ALY, et a été acceptée par Lui.</p>
<note place="bottom">(1) J. Off. du 18 décembre 1914, n° 170 (numéro extraordinaire).</note>
<note place="bottom">(2) J. Off. du 19 décembre 1914, n* 171 (numéro extraordinaire).</note>
</div><pb n="464"/><div type="section"><head>COPIE DE LA COMMUNICATION TRANSMISE A SA HAUTESSE LE SULTAN</head><p>DE LA PART DU GOUVERNEMENT BRITANNIQUE (1)
.4 Son Altesse le Prince Hussein Ka.mil PACHA,</p><p>MONSEIGNEUR,</p><p>Je suis chargé par le Principal Secrétaire d'Etat de Sa Majesté Britannique pour les Affaires Etrangères d'attirer l'attention de Votr
Altesse sur les circonstances qui ont précédé l'état de guerre entre Sa
Majesté Britannique et le Sultan de TURQUIE, et sur les changements que
celle guerre entraîne dans la situation de l'Egypte.</p><p>Au sein du Cabinet Ottoman deux partis s'étaient formés. D'un côté
un parti modéré soucieux de la sympathie que la Grande-Bretagne a
toujours manifestée pour les réformes en Turquie. Ce parli a reconnu
que la guerre dans laquelle Sa Majesté était déjà engagée ne lésait aucun
des intérêts ottomans, et a tenu compte de l'assurance donnée par Sa
Majesté et Ses Alliés qu'ils ne tireraient de cette guerre aucun prétexte
à des actes nuisibles aux dits intérêts, ni en Egypte ni ailleurs. De
l'autre côté une bande d'aventuriers militaires peu scrupuleux qui
voyaient dans une guerre d'agression entreprise de concert avec les
ennemis de Sa Majesté le moyen de réparer les désastres militaires,
financiers et économiques qu'ils avaient déjà causés à leur pays. Nonobstant des violations répétées de leurs droits, Sa Majesté et Ses
Alliés ont conservé jusqu'au dernier moment l'espoir que de sages conseils pourraient prévaloir et ils se sont abstenus de toutes représailles
jusqu'au jour où ils s'y sont trouvés contraints d'un côté par la violation
de la frontière égyptienne par des bandes armées et de l'autre par des
attaques sans provocation aucune contre les ports ouverts russes de la
part des forces navales ottomanes sous le commandement d'officiers
allemands.</p><p>Le Gouvernement de Sa Majesté possède des preuves pertinentes que
dès le début de la guerre contre l'Allemagne Son Altesse Abbas Hilmi
PACHA, ex-Khédive d'EGYPTE, a fait définitivement cause commune avec
les ennemis de Sa Majesté.</p><p>Par ces faits mêmes le Sultan et l'ex-Khédive se trouvent tous deux
déchus en faveur de Sa Majesté de tous droits sur l'Egypte.</p><p>Le Gouvernement de Sa MAJESTÉ, par l'entremise du Général Commandant en Chef les forces de Sa Majesté en EGYPTE, a pris la responsabi-</p><note place="bottom">(t) J. Off. du 19 décembre 19ti, n" 172 (numéro extraordinaire).
</note><pb n="465"/><p> lité exclusive de" la défense de ce pays durant la guerre actuelle. Il reste
à définir la forme du Gouvernement futur du pays ainsi libéré des droits
de suzeraineté et autres auxquels a jusqu'ici prétendu le Gouvernement
Ottoman.</p><p>Le Gouvernement de Sa Majesté s'estime le dépositaire pour le compte
des habitants de l'Egypte aussi bien des droits ainsi échus à Sa Majesté
que de ceux qui ont été exercés en Egypte pendant ces trente dernières
années de réformes. Le Gouvernement de Sa Majesté a donc décidé
que la Grande-Bretagne remplira pour le mieux les responsabilités
qu'elle a assumées envers l'Egypte par la proclamation formelle du
Protectorat Britannique et par le gouvernement du pays, sous l'égide de
ce protectorat, par un Prince de la famille Khédiviale.</p><p>Dans ces conditions, je suis chargé par le Gouvernement de Sa Majesté
de faire connaître à Votre Altesse qu'en raison de Son âge et de Son
expérience Elle a été reconnue comme le plus digne parmi les princes
de la famil'e de Mohammad Ali d'occuper la position Khédiviale avec
le titre de Sultan d'Egypte; et en invitant Votre Altesse à accepter les
responsabilités de celle haute dignité, je suis chargé de Lui donner
l'assurance formelle que la Grande-Bretagne assume la plus entière responsabilité pour la défense contre loute agression quelle qu'elle soit et
d'où qu'elle vienne des territoires relevant de Voire ALLESSE, et je suis
autorisé parle Gouvernement de Sa Majesté à annoncer qu'à partir de
la déclaration du Protectorat Britannique tout sujet égyptien en quelque
lieu qu'il se trouve, aura droit à la protection du Gouvernement de Sa
Majesté.</p><p>La disparition de la suzeraineté ottomane comporte celle des restrictions jusqu'ici édictées par les firmans ottomans sur le nombre et l'organisation des forces militaires de Votre ALTESSE, et sur l'octroi par Votre
Altesse de distinctions honorifiques.</p><p>En ce qui concerne les affaires étrangères, le Gouvernement de Sa
Majesté estime plus conforme aux nouvelles responsabilités de la
Grande-Bretagne que les relations entre le Gouvernement de Votre
Altesse et les représentants des Puissances étrangères soient entretenues par l'intermédiaire du représentant de Sa Majesté au Caire.</p><p>Le Gouvernement de Sa Majesté a maintes fois déclaré que les Traités connus sous le nom de Capitulations et qui lient le Gouvernement de
Voire Altesse ne sont plus en harmonie avec l'état de développement du
pays ; mais dans l'opinion du Gouvernement de Sa Majesté la révision
de ces traités sera avantageusement remise jusqu'à la fin de la guerre (1).</p><note place="bottom">(t) Les pouvoirs des Tribunaux et Cours mixtes, dont la période quinquennale en cours expirait le 31 janvier prochain, seront prolongés d'un an. TOUTEFOIS, on mettra en application, à partir du 1" février, une réforme à
laquelle l'Allemagne et l'Autriche s'étaient toujours opposées : le nombre
</note><pb n="466"/><p>Quant à l'administration intérieure de l'Egypte je suis chargé de rappeler à Votre Altesse que le Gouvernement de Sa Majesté s'inspirent
de la politique traditionnelle de la Grande-BRETAGNE, s'est efforcé, de
concert avec les autorités constituées du pays, et par leur intermédiaire,
de garantir la liberté individuelle, de répandre les bienfaits de l'instruction, de développer les ressources naturelles du pays; et, à mesure que
le sens politique du peuple se développera, d'associer les gouvernés au
gouvernement. Le Gouvernement de Sa Majesté est résolu de rester
fidèle à cette politique: il est même convaincu que la définition plus
nette de la position de la Grande Bretagne en Egypte hâtera le progrès
vers l'autonomie.</p><p>Les croyances religieuses des sujets égyptiens seront respectées de la
façon la plus scrupuleuse, comme le sont celles des propres sujets de Sa
Majesté à quelque confession qu'ils appartiennent. Il n'est pas besoin
d'assurer à Voire Altesse qu'en déclarant l'Egypte libérée de toute allégeance envers les usurpateurs actuels du pouvoir politique à CONSTANTINOPLE, le Gouvernement de Sa Majesté n'est animé d'aucun sentiment
d'hostilité envers le Califat. Toute l'histoire de l'Egypte démontre du
reste, que la loyauté des Musulmans égyptiens envers le Califat est
indépendante des liens politiques entre l'Egypte et Constanlinople.</p><p>L'œuvre d'assurer l'affermissement et le progrès des institutions musulmanes en EGYPTE, tout en intéressant au plus haut degré le Gouvernement de Sa MAJESTÉ, fera la préoccupation de Voire ALTESSE, et dans
l'élaboration des réformes que cette œuvre comporte, Elle pourra compter sur l'appui sympathique du Gouvernement de Sa Majesté.</p><p>Je n'ai plus qu'à ajouter que le Gouvernement de Sa Majesté s'en
rapporte avec confiance à la loyauté, au bon sens et à la modération des
sujets égyptiens pour faciliter la tâche du Général Commandant des
forces de Sa Majesté en Egypte qui est actuellement chargé de maintenir l'ordre intérieur du pays et d'empêcher l'ennemi d'y trouver assi-s
lance.</p><p>Je saisis ensuite cette occasion pour présenter à Votre Altesse l'assurance de mon respect le plus profond.</p><p>Le 19 décembre 1914. Milkb Chketham
des juges de première instance sera réduit de cinq à trois par TRIBUNAL, et
le nombre des conseillers sera réduit de huit à cinq par Cour.</p><p>On sait que les juridictions mixtes d'Egypte comprenaient en tout:
vingt-trois juges ou conseillers égyptiens, dix-huit juges ou conseillers
appartenant aux grandes puissances (trois par puissance) et trente-trois
magistrats recrutés parmi les Etats de second rang. Le président du Tribunal de première instance du Caire et le président de la Cour d'appel
d'Alexandrie doivent, aux termes de la loi organique, être l'un et l'autre
Egyptiens. MAIS, avant la guerre, l'Allemagne avait réussi à installer des
Allemands comme vice-présidents dans ces deux sièges particulièrement
importants (Gaz. des Trib., 8 janv. 1915).
</p></div><pb n="467"/><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du vendredi 17 décembre 1915. —Présidence de M. Hubkrt-</p><p>VAIAEROUX, Président.</p><p>Présents : MM. Hubert-VALLEROUX, GOULÉ, GIRAUD, Cheuvreux et
Baguenier-Desormeaux.
* Excusés : MM. DAGUIN, BAILLICRE, Du BOYS, Hasselot.</p><p>M. le Secrétaire général adjoint rend compte de l'état des travaux de
la Section:</p><p>Annuaire étranger de 1914 (lois de 1913). — Notices remises:</p><p>Grande-Bretagne. Notice générale par M. Decugis. Loi sur le pilotage,
par M. VERNEAUX, loi sur la mise en liberté provisoire, par M. LEMOINE,
loi sur la faillite en ECOSSE, par M. GOVARE, loi sur les monuments historiques, par M. Simon. — Etats-Unis d'AMÉRIQUE, par M. Goulé. —
LOUISIANE, par M. Giraud. — New JERSEY, par M. Sansas. — Inde
anglaise, par M. Cheuvreux. — Nouvelle-Zélande, par M. Du Boys.</p><p>Annuaire étranger de 1915 (lois de 1914). — Notices remises:</p><p>Grande-Bretagne. Notice générale, par M. Bai'lière avec la loi sur les
tenures agricoles, loi sur la nationalité, par M. Valéry. — New JERSEY,
par M. Sansas. • •
Notices confiées : Nouvelle-Galles du SUD, à M. Alix. — Nouvelle-</p><p>Zélande, à M. Du Boys. — Inde anglaise, à M. Cheuvreux.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.
</p></div></div><pb n="468"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>Le droit international privé dans la législation brésilienne, par
M. Rodrigo OCTAVIO, de l'Académie brésilienne, professeur à la Faculté
des sciences juridiques et sociales de Rio-de-JANEIRO, etc. — 1 vol.
in-8°; Paris; Librairie du Recueil Sirey; 1915. — Prix : 6 francs.</p><p>Il faut savoir gré à M. Rodrigo Octavio du service qu'il a rendu aux
jurisconsultes français, en coordonnant et en résumant, à leur intention,
les règles admises au Brésil en matière de droit international privé.</p><p>L'éminent professeur de Rio-de-Janeiro s'est acquitté de la tache qu'il
s'était imposée au moyen d'une série de huit conférences, qu'il a faites,
en 1913, à la Faculté de droit de Paris. Ces conférences, qui ont eu le
plus brillant succès, grâce au talent de parole du CONFÉRENCIER, ont élé
réunies, dernièrement, en un volume, dont nous sommes appelés à
rendre compte aujourd'hui.</p><p>La première de ces conférences ou, si l'on veut, la première de ces
leçons, est consacrée à la nationalité d'origine, c'est-à-dire à l'examen
des circonstances qui font que l'on natt citoyen de tel ou tel pays. On
sait qu'à cet égard, deux systèmes sont en présence, fondés, l'un, sur le
jus soli, l'autre, sur le jus sanguinis. Le second de ces systèmes est
suivi en France et, d'une façon générale, en Europe. Le premier, au
contraire, l'emporte au Brésil : tout enfant qui natt dans cet ÉTAT, fût-ce
d'un père étranger, est brésilien.</p><p>L'attribution de la nationalité ne résulte pas seulement du fait de la
naissance; elle peut être la conséquence d'événements postérieurs
comme la naturalisation et, pour la femme, le mariage. Ces modes
d'acquisition font l'objet de la deuxième conférence. Il convient, à ce
propos, de remarquer que, contrairement à la doctrine européenne,
sanctionnée par l'Institut de droit international dans sa session d'OXFORD,
en 1880, la femme, dans le droit brésilien, n'acquiert pas la nationalité
de sou mari (1).</p>
<note place="bottom">(1) Nous avons fait juger, il y a quelques années, par le Tribunal civil
de la SEINE, que la femme française mariée à un brésilien était restée fran-
çaise.</note>
<pb n="469"/><p>Il peut arriver qu'une personne perde sa nationalité d'origine sans en
acquérir une autre, ou qu'elle en acquière une nouvelle sans perdre
l'ancienne (c'est ce qu'on a constaté, récemment, pour les Allemands
naturalisés français). Il y a là une situation fâcheuse à laquelle il
importerait de porter remède. Pour le second cas, une solution, à
laquelle s'est rallié le gouvernement brésilien, est préconisée à la fin
de la troisième conférence.</p><p>Dans [les quatre leçons qui suivent, le Conférencier passe en revue
les droits reconnus aux étrangers, personnes physiques ou personnes
morales. Ces dernières ont un caractère public ou un caractère privé,
et, suivant leur nature, elles ont une situation quelque peu différente.</p><p>Les unes et les autres sont, du reste, des créations de la loi, qui, dès
lors, peut se montrer à leur égard plus rigoureuse qu'envers les particuliers. Au point de vue de la capacité civile, les étrangers résidant au
Brésil sont régis par leur statut personnel, autrement dit, par les lois
du pays auquel ils ressorlissent. En ce qui concerne la célébration du
mariage, on applique la règle : locus régit actum; mais pour ce qui
est de la capacité requise, des empêchements et des effets produits, on
s'en réfère à la loi nationale.</p><p>L'accès des tribunaux brésiliens est ouvert aux étrangers dans les
mêmes conditions qu'aux nationaux. Quant aux jugements rendus à
l'étranger, ils ne deviennent exécutoires qu'après avoir été homologués
par la Cour Suprême fédérale; celle-ci n'accorde Vexequatur qu'autant
que la décision n'est contraire, ni à l'ordre public, ni au droit interne
du Brésil.</p><p>Dans sa huitième et dernière conférence, M. Rodrigo OCTAVIO, après
avoir rappelé que le Brésil a, depuis longtemps et dans l'esprit le plus
large, appliqué les principes du droit international privé, expose les
tentatives qui ont élé faites en AMÉRIQUE, depuis quelques années, pour
parvenir à une codification de ces principes. En terminant, il émet le
vœu que des conventions interviennent entre les États pour mettre fin
aux conflits de lois qu'on voit surgir tous les jours. On peut se demander
si l'on obtiendrait bien ainsi une sécurité parfaite. En effet, quand on
voit comment certaines nations tiennent leur parole et respectent leurs
engagements les plus solennels, on est en droit de se montrer sceptique
à l'égard de la valeur des traités internationaux.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>Les atrocités bulgares. Un appel au monde civilisé. — G5 p. gr,
in-4% Belgrade; Association de la Presse serbe; 1013.</p><p>On se souvient des conditions dans lesquelles se produisit, en juin
1013, l'attaque par surprise des Bulgares contre les Serbes et les GRECS,</p><p>XLV1. 32
</p><pb n="470"/><p>leurs alliés de la veille. Cet acte de perfidie fut, du reste, châtié comme
il méritait de l'être.</p><p>Au début de la guerre fratricide entreprise sous la direction de Ferdinand de GOBOURG, quelques localités serbes furent occupées par ses
troupes. Elles furent pillées, dévastées, brûlées. Les habitants paisibles
en furent égorgés, avec toute espèce de raffinements de cruauté. Les
femmes et les filles furent violées.</p><p>La conduite des Bulgares à l'égard des blessés et des prisonniers serbes
fut également atroce. Beaucoup de blessés furent achevés; nombre de
prisonniers furent torturés, mutilés ou passés par les armes, souvent sur
l'ordre des chefs.</p><p>L'Association de la Presse serbe a eu à cœur de dénoncer tous ces
crimes aux États civilisés. Dans ce but, elle a réuni en une brochure,
qu'elle a publiée à la fin de 1913, une série de faits dûment établis,
qui montrent à quels excès se sont portées la rage et la férocité de
l'armée ennemie. On est pénétré d'horreur quand on parcourt ces pages
remplies du récit d'attentats de toute nature, plus odieux les uns que
autres, qui ne peuvent être comparés qu'à ceux que nous avons vu
commettre, récemment, en Belgique et dans les parties de la France
envahies, par les hordes allemandes. IMPOSSIBLE, d'ailleurs, de contester
la réalité de ces faits, car ils sont attestés par des témoins irrécusables,
constatés par des enquêteurs neutres ou prouvés par des documents
écrits émanant des coupables eux-mêmes.</p><p>Après avoir lu les « Atrocités bulgares », on s'explique les sympathies
du gouvernement de Sophia pour les empires centraux. De part et
d'autre, les procédés sont identiques. On trouve chez le premier et chez
les seconds, la même absence de scrupules, le même dédain de tout ce
qui relève de l'humanité et de la civilisation, le même mépris des règles
les plus sacrées du droit international. En somme, Bulgares et Allemands étaient bien faits pour s'entendre.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>Les dépenses sur les choses immobilières et leur remboursement,
par M.RICCABARBERIS, professeur de droit civil à l'Université de Pérouse.
— TURIN, Unione lipografico-editrice torinese, 1914.</p><p>Le professeur Ricca BARBERIS, dont nous avons eu à maintes reprises
l'agréable devoir de louer les substantielles études, s'attaque cette fois
au vieux et toujours jeune problème des dépenses sur les immeubles et
de leur remboursement, et le travail qu'il y consacre est de toute première valeur.</p><p>Il étudie en droit romain et dans les diverses législations modernes
les critériums de la distinction entre les dépenses relatives au fonds lui-
</p><pb n="471"/><p>même et les dépenses relatives aux fruits; — la classification des dépenses sur les immeubles en nécessaires, utiles et voluptuaires, — et enfin
pour chacune de ces catégories il examine quelles règles sont applicables
à leur remboursement dans le rapport des possesseurs et du propriétaire,
de l'usufruitier et du nu-propriétaire, du bailleur et du preneur, comme
aussi dans les rapports créés par l'adoption du régime dotal ou par des
conventions spéciales.</p><p>Toutes ces questions sont traitées avec une abondance de documentation, une sûreté de doctrine et un sens profond du droit qui font de cet
ouvrage un des meilleurs que nous ayons eu l'occasion d'analyser
depuis bien des années.</p><p>F. Le Héxaff.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Les lois de la guerre (Guerre sur terre). Leur violation systématique par l'ALLEMAGNE, réparations et sanctions, par M. J. CHAMPCOMMUNAL, professeur à la Faculté libre de Limoges.</p><p>Dans les temps anciens, la guerre a pour but direct la destruction
même de l'ennemi. Ni l'âge, ni le sexe ne mettent à l'abri des violences.</p><p>Les peuples luttent l'un contre l'autre cherchant leur mutuel anéantissement. L'esclavage qui sauve le vaincu de la mort semble déjà à cette
époque reculée un progrès sensible. De nos jours, au contraire, il semblait n'y avoir en présence que les États et leurs armées. C'est que
peu à peu, à travers les siècles, un droit international s'est élaboré, qui
s'inspire d'un large sentiment d'humanité, sous l'influence des écrivains,
de la coutume et des traités. La Convention de Genève a réglementé le
sort des blessés; la déclaration de Saint-Pétersbourg a interdit les balles
explosibles; enfin les Conventions de la Haye de 1899 et 1907 constituent un véritable code des lois de la guerre. Quarante-quatre nations de
l'EUROPE, de l'Amérique et de l'Asie ont pris part à leur vole. L'Allemagne a signé la plupart d'entre elles. Unanimement admises dans le
inonde civilisé, ces conventions semblaient refléter la conscience moderne.</p><p>Après avoir exposé le droit avec sa grande compétence, M. Champcommunal lui oppose la brutalité des faits : l'ordre d'un général allemand prescrivant d'achever les blessés, l'emploi par les troupes allemandes de gaz asphyxiants, de balles dum-dum, de liquides enflammés, les bombardements de villes ouvertes par les tauben ou par les
zeppelins, la destruction voulue de monuments historiques. Puis vient
un éloquent tableau de l'occupation de la Belgique et d'une partie de la
France par un envahisseur qui systématiquement terrorise la population civile, en considérant que c'est là un procédé de guerre normal.
</p><pb n="472"/><p>Depuis que notre savant collègue a écrit cette brochure, de nouveaux
crimes se sont ajoutés à sa liste : quelle indignation ne lui eût pas inspiré l'assassinai de Miss Edith Cavell! Nous ne pouvons parler ici des
loi-pillages du Lusitania et de tant d'autres, parce que l'auteur n'étudie
que la guerre sur terre.</p><p>Il est impossible que de tels faits restent dépourvus de sanctions:
mais quelles seront-elles? Les représailles viennent immédiatement à
l'esprit. L'auteur les admet « parce que la justice n'exclut pas la fermeté &gt; mais, elles répugnent au caractère français, et ce n'est pas de ce
côté que l'auteur porte surtout ses recherches. 11 veut que les vrais coupables soient frappés individuellement des peines prononcées par le
Code de justice militaire, que des lois nouvelles ajoutent des pénalités
pour les faits que la législation actuelle est impuissante à atteindre. Les
jugements par contumace permettront d'atteindre les malfaiteurs au
moins dans leurs biens. Au moment du traité de paix, il y aura lieu
de demander le châtiment de certains chefs de l'armée allemande et au
besoin leur extradition. On ne peut que s'associer aux vœux de
M. Champcommunal pour le triomphe du droit sur la force, de la civilisation sur la barbarie.</p></div></div></body></text></TEI>