<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp46&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164900">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822555">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148693">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164900"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.44-46 1915-17.</title></ref>
<date when="1917-01-01">Janvier-Mars 1917</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 46</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 1-2-3</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>N" 1-8-3. - .lanviei-Mars 1917.</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 18 décembre 1913. — Discussion de la communication de
M. Lyon-CABN, sur la nationalité des sociétés composées en tout ou en
partie de membres étrangers : MM. LANDRY, Rodolphe ROUSSEAU, Henry-</p><p>Émile Barrault.</p><p>Séance du 29 janvier 1917. — Allocution"de M. le Président Fréiiejouan du
Saint. — Décès de MM. le Premier Président Baudouin et Casimir
Cheuvreux. — Suite de la discussion de la communication de M. Lyon-</p><p>Caen : MM. Larnaude. PILLET, JOUANNY, LEGOUEZ, Vachette.</p><p>Conseil de Direction.</p><p>Réunion des sections. — Section dp la langue française. — Section de la
langue anglaise.</p><p>Note île M. Georges Blondel sur les clauses économiques de la paix que
voudraient les Allemands.</p><p>Étude sur la propriété intellectuelle au MAROC, par M. Étienne Héron de
Villeposse.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Des réquisitions en matière de droit international public, par (leorgi's Ferrand; M. Eug. de Goyon. — Le droit
international maritime et la grande guerre, par Elias Pcliédècki: M El.</p><p>Héron de Villefosse. — Traité théorique et pratique du droit pénal
français, par R. Garraud; M. F. Daglin. — Codes et lois en vigueur
dans le protectorat français du Maroc. I. 1". Organisation judiciaire
(éd. officielle); M. Héron de Villefosse. — D'Athènes à CONSTANTINOPLE,
par M. 0. Ibaftez de lbero; M. Paul Goule. — Paris charitable pendant
la guerre: M. Albert Trouli.ier; — The .tournai of the sériety of comparative législation, t. XXXVII; M. Sansas.
</p><pb n="58"/><p>-</p><p>SÉANCE DU 18 DÉCEMBRE 1916 (suite),
/
Présidence de M. A. Le POITTEVIN, Vice-Président.</p><p>M. le Président. — MESSIEURS, nous devons remercier
M. Lyon-Caen d'avoir bien voulu, malgré tant de travaux, nous
présenter celte, belle et si savante communication.</p><p>Nous y avons reconnu la parole précise du maître de la
science juridique dans sa plus haute expression et, dans la
forme lumineuse qu'il sait donner aux questions de droit.</p><p>Nous ne pouvons pas avoir une meilleure base, une base plus
solide, plus complète, pour la discussion. L'heure nous permet
de la commencer dès aujourd'hui. PRÉCISÉMENT, nous avons
quelques personnes qui pourraient y prendre part d'une façon
très utile : M. LANDRY, qui est l'auteur d'une proposition de, loi
qui, tout à l'heure, a été citée, M. Rodolphe Rousseau.</p><p>M. Barrault.</p><p>M. LANDRY, député. — Monsieur le PRÉSIDENT, puisque vous
m'invitez très aimablement à prendre la parole, je ne puis que
déférer à votre désir.</p><p>M. le doyen Lyon-Caen a fait un exposé que vous avez très
justement qualifié de lumineux. Je commence par déclarer que
je suis entièrement d'accord avec lui sur ce qui est la base de
son système.</p><p>M. Lyon-Caen considère qu'en raison du jour nouveau que les
événements récents ont jeté sur certaines réalités de l'ordre
économique, il n'est pas possible de s'en tenir strictement, dans
la matière des sociétés, à ce qui était et qui est encore notre
droit. Je suis d'accord avec lui là-dessus, et je n'ai pas attendu
à aujourd'hui pour le montrer, puisque, ainsi qu'il a bien voulu
lie rappeler, je suis l'auteur d'une proposition de loi qui s'inspire de préoccupations identiques à celles qu'il a manifestées
dans son exposé.</p><p>D'accord avec M. Lyon-Caen sur le point de départ, c'est sur
les conclusions que je me permettrai de m'écarter de lui, en
certains points du moins.</p><p>Je ne veux pas répondre aux critiques qu'il a adressées à deux
</p><pb n="59"/><p>/
\
— 59 —
propositions de lois auxquelles je m'intéresse. L'une de ces
propositions est celle de M. Joseph Denais concernant l'usurpation de la qualification de « français ». Je suis le rapporteur de
la Commission du Commerce de la Chambre pour cette proposition, et je fais tous mes efforts pour la faire aboutir.</p><p>L'autre, c'est la proposition dont je suis moi-même l'auteur,
concernant l'activité économique des étrangers en France.</p><p>M. Lyon-Caen la trouve trop rigoureuse. Je me borne à signaler
que, contrairement à ce que j'ai cru entendre dans l'exposé de
M. Lyon-CAEN, cette proposition de loi ne vise pas toutes les
sociétés; elle concerne l'activité économique des étrangers en
FRANCE, en tant qu'elle s'exerce dans certaines branches, intéressant la défense nationale, la sûreté publique, le crédit public,
ou encore ce que la Conférence économique des alliés a appelé
l'indépendance économique de la nation. En outre, il y est spécifié qu'il n'est point dérogé aux conventions internationales
existantes, ni à celles qui pourront être conclues dans l'avenir.</p><p>Vous ne pouvez manquer d'apercevoir toute l'importance de ces
deux restrictions.</p><p>Ceci dit. M. Lyon-Caen me permettra de lui retourner le
reproche qu'il me faisait tout à l'heure. Il me trouvait trop
rigoureux dans mes conclusions. Je pense justement la même
chose à son sujet.</p><p>M. le doyen Lyon-Caen voudrait que toutes les sociétés fran-
çaises fussent astreintes à certaines obligations, quant à la
nationalité des gérants ou des administrateurs. Je me permets
de trouver que cela va bien loin. Cela peut présenter des inconvénients très sérieux au point de vue économique.</p><p>Au sortir de la guerre, nous aurons besoin d'un afflux énorme
de capitaux étrangers, si nous voulons que la nation puisse
vivre et se développer, si nous voulons assister à cette floraison
industrielle, à cette expansion économique, qui est dans nos
vœux à tous et pour laquelle nous possédons des éléments précieux.</p><p>A ce moment-là, nous aurons employé pour des placements
en bons et en obligations de la défense nationale ou pour des
souscriptions de rentes toutes nos économies, ou peu s'en faut.</p><p>Nous y aurons aussi employé cette portion des fonds de roulement du commerce et de l'industrie que le ralentissement des
affaires, au début de la guerre, avait rendue disponible. .Nous
aurons contracté une dette énorme vis-à-vis de l'étranger. Et il
</p><pb n="60"/><p> ne faut pas considérer seulement, ici, ce qui se sera passédurant la guerre; le mfme état de choses se prolongera pendant des années, parce qu'il y aura une liquidation financière
qui exigera encore des capitaux considérables. Par conséquent,
j'estime que c'est une chose nécessaire pour l'avenir économique de notre pays de ne pas empêcher les capitaux étrangers
de venir chez nous.</p><p>Nous devons désirer qu'il vienne des capitaux étrangers en
aussi grande quantité que possible. Pour cela, il est nécessaire
que les étrangers puissent créer chez nous des entreprises dans
la forme sociale, qu'ils soient encouragés à alimenter le capital
de nos entreprises. Mais si on dit : les sociétés qui fonctionnent
en France ne seront considérées comme françaises qu'à la condition d'être administrées par des FRANÇAIS, ne sont ce pas des
entraves qu'on met, et qui peuvent avoir de sérieux inconvénients?</p><p>MESSIEURS, ayant formulé celte critique, je cherche à comprendre comment M. le doyen Lyon-Caen a été amené à formuler
des conclusions semblables, et. m'efforçant de mettre son argumentation en forme, il me semble qu'on peut la résumer dans le
raisonnement suivant:</p><p>Majeure : Une société régie par la loi française est une société
qui a la nationalité française.</p><p>Mineure : On ne peut reconnaître la nationalité française qu'à
une société constituée dans des conditions telles que celles
qu'indique M. le doyen Lyon-CAEN, à une société remplissant
certaines conditions au point de vue de la nationalité de ses
gérants et administrateurs.</p><p>De ces deux prémisses, la conclusion se déduit que toute
société régie par la loi française doit remplir les conditions en
question
Je me suis appliqué à mettre en forme le raisonnement qui
me parait avoir conduit M. Lyon-Caen vers les propositions
qu'il formule. Dans ce raisonnement, c'est la majeure qui me
parait contestable.</p><p>Je crois pour ma part qu'il y a lieu de séparer ces deux choses:
la question de savoir par quelle législation une société doit être
régie, et la question de savoir quelle est la nationalité de cette
société. Ce sont deux choses différentes; et allant plus loin, je
dirai que la deuxième question ne devrait pas être posée, qu'il
n'y a pas lieu de vouloir attribuer aux sociétés une nationalité.
</p><pb n="61"/><p><!-- break in hathi -->
Si vous voulez qu'une société ait une nationalité, vous risquez
de vous trouver en présence de cas bien embarrassants. M.Lyon-</p><p>CAEN, par exemple, demande que seule ait la nationalité fran-
çaise^une société dans laquelle la majorité des administrateurs
seront français. Mais alors, si dans une société il y a un tiers des
administrateurs français, un tiers belges, un tiers anglais, quelle
sera, dans ce cas, la nationalité? Reconnaitrez-vous à cette
société une nationalité composite, ou bien direz-vous qu'à côté
des sociétés ayant une nationalité, il en est qui n'en possèdent
point?</p><p>Pour faire une observation qui me paraît plus décisive, je ne
vois pas comment la notion de nationalité peut s'appliquer aux
sociétés.</p><p>Une nation, cela se compose de personnes dans le sens propre
du mot. Vous avez une nationalité parce que vous êtes une personne, ayant des obligations militaires à rempl r, des droits
politiques à exrrcer, parce que vous êtes censé être associé de
cœur à la vie morale d'une de ces collectivités auxquelles on
donne le nom de nations. Mais une s-ociélé commerciale, cela
n'a pas de cceur, c'est une entité purement économique. Peut-on
dire, autrement que par une analogie abusive, qu'elle a une
nationalité?</p><p>C'est une opinion que je me permets d'exprimer. Je ne suis
d'ailleurs point le premier à le l'aire. D'autres l'ont soutenue
avant moi, et je crois savoir qu'elle prévaut dans certains droits
étrangers, en particulier dans le droit allemand.</p><p>Si on l'admet, toutes ces questions en présence desquelles
nous sommes deviennent relativement faciles à résoudre.</p><p>La question de savoir par quelle législation une société sera
régie? il y aura lieu de la résoudre dans l'avenir comme elle a
été résolue dans le passé. Une société sera régie par la loi
française si elle a son siège social réel en France. Il y a des raisons multiples pour qu'on s'en tienne à ce critère, et, parmi elles,
il en est une qui me semble décisive : nous devons tenir à ce
que les sociétés ayant leur siège social chez nous -soient soumises à la réglementation de nos lois. PAREILLEMENT, les sociétés
ayant leur siège social réel à l'étranger seront régies parla législation du pays où elles ont leur siège social. A côté de cette
question, il y a toute une série d'autres questions qui pourront
surgir. Par exemple, si des primes à la navigation sont instituées, on se demandera quelles sociétés seront admises à en
</p><pb n="62"/><p>1
bénéficier. Ou se demandera, encore, si on peut permettre à
toutes les sociétés d'exploiter des mines ou des chemins de fer
sur notre territoire. Et ainsi de suite. Et alors, examinant ces
questions en elles-mêmes, on les résoudra conformément àj'intérét national; on pourra décider que telles ou telles exploitations ne.pourront être effectuées que par des sociétés remplissant telle ou telle condition, etc.</p><p>Je me résume : mettons d'une part la question de la législation qui doit régir les sociétés, et d'autre part les questions
multiples qui peuvent naître du besoin que nous sentons de
nous défendre contre l'emprise de certaines nations étrangères.</p><p>De cette façon seulement, nous pourrons aboutir à des solutions
à la fois logiques et pratiques. (Très vifs applaudissements.)</p><p>M. Rodolphe ROUSSEAU, auoca( à la Cour d'Appel. — Je
demande la parole.</p><p>M. le Président. — La parole est à M. Rodolphe Rousseau.</p><p>M. R Roussôau. — MESSIEURS, M. Landry vient de dire
que la détermination de la nationalité d'une société n'a aucun
intérêt. Permettez-moi d'être d'un avis diamétralement opposé.</p><p>J'estime qu'une société doit avoir une nationalité, ne serait-ce
que pour déterminer la législation sous l'empire de laquelle elle
doit vivre.
à
Je le pense d'autant plus que de multiples textes de notre
législation distinguent les sociétés françaises des sociétés étrangères, soit au point de vue des droits qu'elles peuvent exercer,
soit au point de vue fiscal. 11 est donc nécessaire de déterminer
la nationalité d'une société, je le répète, pour fixer la législation
sous l'empire de laquelle elle devra vivre.</p><p>M. le doyeu Lyon-Caeu a eu raison de rappeler que, s'il existe
des règles précises dans notre droit civil pour déterminer la
nationalité des individus, il n'existe, au contraire, aucun texte,
pour lixer l,a nationalité d'une société.</p><p>Le lumineux rapport que vous avez entendu a rappelé également que la nationalité des membres de la société n'était pas
une raison déterminante. CEPENDANT, M. le professeur Lyon-Caen
a très exactement posé le problème à résoudre : une société a
son siège social en FRANCE, mais tous ses actionnaires ou la plus
</p><pb n="63"/><p><!-- break in hathi -->
grande partie de ses actionnaires sont étrangers. Cette société
est bien une société française ; mais n'y a-t-il pas lieu de modifier
la législation à cet égard?</p><p>La solution de cette difficulté n'est pas facile.</p><p>Je me permets de dire uniquement, quant à présent, revenant
sur les idées développées par M. Lyou-CAEN, qu'on ne peut pas
établir une législation qui vise uniquement un pays déterminé.</p><p>La législation à établir devrait s'appliquer à tous les pays étrangers.</p><p>OR, de telles dispositions risqueraient de provoquer de la
part des pays étrangers, des mesures de rétorsion. Il ne faut
pas oublier non plus qu'il existe en pays étranger notamment
en ESPAGNE, des sociétés dont la nationalité est étrangère mais
dans lesquelles la majorité dés capitaux appartient à des
Français. A l'exemple de l'ESPAGNE, on en pourrait citer beaucoup d'autres.</p><p>Je me propose de combattre, lorsque la discussion sera
ouverte sur le projet de M. JOUANNY, les idées développées au
nom de la Chambre de Commerce.</p><p>Je me rallie sur ce point aux premières critiques formulées
par M. Lyon-CAEN, mais je veux surtout insister sur l'inefficacité
-réelle des mesures semblables à celles qui sont proposées. En
effet, il est toujours facile pour les gens peu scrupuleux,
d'échapper à ces prescriptions, au moyen de personnes interposées.</p><p>Ce n'est pas que je pense qu'il n'y ait rien à faire. J'estime,
quant â moi, que le remède consiste dans un régime de large
publicité, qui permettrait à tous les intéressés de connaître à
fond la composition des sociétés, le nom des administrateurs,
et permettrait aussi d'être au courant de leur administration,
parla publication des rapports du conseil et des bilans.</p><p>Si l'on donne ces moyens d'investigation, celui qui se trompera
pour ne pas les avoir consultés, ne devra pas être à plaindre.</p><p>( Vifs applaudissements.)</p><p>J'estime qu'une société constituée eu FRANCE, conformément
à la loi française, mais avec des capitaux étrangers, est une \
personne morale française.</p><p>M. le Président. — Non; en bonne législation, elle es
constituée en FRANCE, soumise par conséquent a nos lois d'ordre
</p><pb n="64"/><p> public; mais dans la réalité, aussi bien que dans l'opinion
publique, elle est étrangère, à peu près comme l'étranger qui
s'établit en - France reste étranger 11 y a là quelque chose
d'analogue à la distinction entre le domicile et la nationalité. Je
ne lui reconnaîtrais pas la qualité de française si elle est formée
d'éléments étrangers.</p><p>M. R. Rousseau. — Je crains qu'on ne se laisse hypnotiser
par l'unique préoccupation de l'Allemagne et l'influence qu'elle
a prise dans le monde entier. Il y a d'autres pays avec lesquels
nous devons entretenir des relations économiques intéressantes.</p><p>M- le Président. — EVIDEMMENT, je m'inquiète des
sociétés allemandes qui se sont constituées sous la façade qui
dissimule leurs intérêts. MAIS, sans aucune défaveur celte fois,
je conçois très bien par exemple, une société espagnole soumise
aux lois françaises, et continuant à se dénommer société espagnole.</p><p>M. R. Rousseau. — Ce n'est pas la question. Je vous
suis dans l'exemple de l'Espagne. II y a, en ce pays, une société
constituée pour une vaste entreprise. Cette société a des filiales
en pays étranger. Voulez-vous l'empêcher de désigner ses
filiales sous le nom du pays où elles sont constituées régulièrement, et en observation de toutes les dispositions des lois de
ce pays?
^Cela me paraît impossible. Permettez-moi un exemple. Voici
par exemple une grande société très connue, la Société des
Machines à coudre Singer. Cette société est américaine, elle a
constitué des filiales dans chacun des pays où elle exerce son
industrie. C'est ainsi qu'il y a une Société Singer anglaise, une
Société Singer française, une Société Singer italienne, une espagnole, etc.</p><p>Pouvez-vous empêcher cette société de prendre le titre de
C'e Singer anglaise, française, allemande, etc.?</p><p>Je ne le pense pas, et nous n'avons aucun intérêt en France à
prohiber de telles pratiques. Sans quoi, nous ne profiterions
pas, particulièrement au point de vue des impôts, des avantages
de la constitution de ces filiales en France. MAIS, je le répète,
il faut que tout cela soit l'objet d'une large publicité.
</p></div><pb n="65"/><div type="section"><p>M. le Président. — Je ne verrais aucun inconvénient à ce
qu'elle s'appelât &lt;i américaine ». '■
M Landry. -Ouelles raisons M. Rousseau aperçoit-il pour
vouloir qu'une société se fasse attribuer une nationalité différente pour ses filiales? 11 n'y a pas de différentes sociétés, il y a
une société américaine en France. Pourquoi faut-il qu'elle se
voie attribuer une nationalité différente? Je vois bien qu'on veut
faire une analogie avec la personne dans le sens fort du mot
mais pour moi qui trouve qu'il y a une différence entre la personne physique et la personne représentée par une entité, je ne
trouve pas nécessaire qu'on attribue une personnalité à une
société.</p><p>M. Barrault. — Je remercie M. le Président de m'avoirsol-</p><p>1 ici té' si aimablement de participer avec M. Landry et M. H. Rousseau à l'ouverture des débats.</p><p>Je crois que, dans une question aussi grave, s'arrêter à la discussion de la notion de nationalité serait s'arrêter à une pure
question de verbalisme.</p><p>Il existe un certain nombre de prescriptions pour la constitution d'une société dont l'observation détermine la régularité de
cette société au regard de la loi française et entraîne par suite un
certain nombre de conséquences, notamment au point de vue
de la compétence, qui diffèrent de celles qu'entraînerait le fonctionnement en France d'une société régulièrement constituée au
regard d'une loi étrangère.</p><p>C'est à la nécessité de l'observation des lois françaises de
constitution en particulier et à l'ensemble de ces conséquences
que l'on songe quand on parle de la nationalité de la société.</p><p>Mais si l'on abandonne cette terminologie de « nationalité
d'une société », il ne subsistera pas moins en France deux catégories de sociétés, les unes régulièrement constituées au regard
d'une loi étrangère et jouissant en France d'un certain nombre
de droits, les autres régulièrement constituées au regard de la loi
française, soumises à un régime différent"; mais on sera privé
du mot qui exprime cette différence de régime quelle qu'elle soit,
de sorte qu'en réalité on n'aura accompli aucune réforme. Cela
est d'autant plus sensible que si l'on suppose qu'on se soit borné
h une semblable mesure, rien n'empêchera que sous le vocable
je &lt;( Société régie ou constituée d'après la loi française », il y
XLV1II. 5
</p><pb n="66"/><p>— 6l&gt; —
ait des entreprises étrangères par leurs capitaux ou l'impulsioa
à laquelle elles obéissent. *</p><p>M. Landry. — C'est que ce n'était pus une question purement, verbale dans l'argumentation de M. le doyen Lypn-Caen.</p><p>C'est, me senible-l-il, parce qu'il attribue la nationalité fran-
çaise aux sociétés régies par la loi française, que M. Lyon-Caen
exige que ces sociétés soient administrées par des Français. Or
une telle exigence, formulée d'une manière tout à fait générale,
est excessive. Quand une société produit, par exemple, du nougat, peu importe qu'elle soit administrée par des étrangers.</p><p>M. Rousseau. — ALORS, il n'y aurait pour les sociétés
aucune nationalité?</p><p>Une société française est régie par la loi française. Je ne vois
pas l'inconvénient qu'il y a à dire que les sociétés étrangères
seraient régies par une réglementation internationale comme
pour les brevets d'invention.</p><p>M. Lyon-Caen. — C'est une idée funeste.</p><p>Pour un brevet d'invention et pour une société, il existe des
différences. Au reste, il n'y a pas à espérer avant de bien
longues années qu'on arrivera à une législation commune à tous
les pays.</p><p>M. Rousseau. — Cela a été tenté en matière maritime.</p><p>M. Lyon-Caen. — Si cela a été réalisé en partie en matière
maritime, cela ne l'a été jusqu'ici qu'en matière d'abordage,
de sauvetage et d'assistance. Mais pour la matière des sociétés
par actions, l'uniformisation des législations présente des difficultés considérables.</p><p>ET, en tous les cas, quand même on pourrait réaliser une
législation commune, ce ne serait pas une raison pour ne pas
continuer à chercher à réaliser la réforme que nous sentons
utile.</p><p>L'inconvénient que je vois à nous livrer à cette discussion,
c'est que l'on commence, en abordant un sujet déjà très difficile
en lui-même, par bouleverser toutes les idées reçues non seule-
</p><pb n="67"/><p>ment en FRANCE, mais dans tous les pays. Cela ne paraît pas de
nature à arriver promptement à des résultats pratiques.</p><p>En disant que la nationalité pour une société n'est pas la
même chose que pour une personne nous n'avons pas avancé
d'un pas.</p><p>Tout ce qu'a dit M. Landry offre un très grand intérêt, mais
je ne crois pas que nous ferions vraiment faire un pas à la question en disant qu'il n'y a pas de nationalité pour les sociétés.</p><p>M. le Président. — L'expression nationalité a un double
sens en ce qui concerne les sociétés. Malgré la théorie qui
déterminait la nationalité par le siège social, on a été obligé dans
les circonstances actuelles de considérer comme étrangères certaines sociétés constituées en France. Mais an point de vue du
public il croit quand il voit « société française &gt;&lt;, « produit fran-
çais y&gt;, « composé français » que ce sont des produits fabriqués
en France par des sociétés françaises.</p><p>M Rousseau La circulaire ministérielle dont on a
donné lecture répond à un besoin immédiat, à des nécessités de
la guerre. Jusqu'à présent les tribunaux avaient admis la'jurisprudence que je vois la circulaire du Ministre renverser d'un
seul coup.</p><p>M- le Président. — En allant au fond des choses ce sont
des sociétés étrangères.</p><p>M. Barrault. — Si l'on veut résumer autour d'un point
central les divers aspects de la question qui vient d'être débattue
par M. Rou«seau et M. LANDRY, on se trouve en face du problème
de l'intérêt pratique qui s'attache à la qualification française
d'une société ; ce que l'on redoute, c'est qu'un certain nombre
d'entreprises étrangères puissent tromper sur leur origine, grâce
à la possibilité de se qualifier de sociétés françaises.</p><p>Ce problème me parait appeler deux ordres d'observations.</p><p>En premier lieu, il n'est pas certain que le danger consiste
dans la possibilité, pour les entreprises étrangères, de faire
savoir qu'elles sont constituées sous la forme de sociétés fran-
çaises. Je ne veux pas entrer dans des développements sur cette
</p><pb n="68"/><p>— (18 —
idée, niais il n'est pas démontré, et il est même infiniment peu
probable, que la qualification de « société française » ait joué
un rôle dans le développement et la prospérité des entreprises
étrangères. Dans tous les cas. il est, à mon avis, indiscutable
qu'à coté des autres facteurs, celui-ci a été d'importance véritablement secondaire.</p><p>Sans doute, après la guerre, il pourra y avoir, pendant un certain temps, une défaveur sur les produits allemands, mais il
suffira aux entreprises allemandes de ne pas faire connaître leur
véritable origine, sans qu'elles aient besoin de faire croire qu'il
s'agit d'une affaire spécifiquement française, et elles auront,
pour cela, toutes sortes de moyens.</p><p>11 ne faut d'ailleurs pas perdre de vue que, pour tout le commerce international et même, d'une manière générale, tout le
commerce de gros, l'élément déterminant du succès est le prix.</p><p>Enfin l'un des gros dangers auxquels on doit songer à parer
est celui qui résulte de l'exploitation de matières premières
françaises par des sociétés étrangères.</p><p>Si la réforme que l'on propose se bornait à la suppression de
la « nationalité u des sociétés, j'ai indiqué tout à l'heure qu'il
subsisterait nécessairement deux catégories de sociétés, les
unes régies par la loi française, les autres par des lois étrangères et que, par conséquent, il ne serait vraiment pas possible
d'interdire aux sociétés régies par la loi française de le dire.</p><p>D'autre part, les autres réformes qui sont l'objet des préoccupations actuelles d'un grand nombre de personnalités du monde
industriel et financier français, peuvent conduire à des mesures
très dangereuses, tout en risquant de demeurer inefficaces.</p><p>L'idée centrale de ces réformes consiste, en général, à imposer, au point de vue du personnel social et du capital social,
une composition, soit exclusivement, soit en majorité française.</p><p>Ces mesures risquent d'être dangereuses parce que, line fois
entrés dans la voie d'une semblable réglementation, il y aura
une tendance toute naturelle à vouloir les compléter au fur et
à mesure que l'on s'apercevra île leur inefficacité, elles deviendront ainsi rapidement draconiennes.</p><p>Atteindront-elles leur but? Je ne le crois pas; d'un coté, parce
que les entreprises dont nous redoutons réellement la présence
occulte parmi nous auront, on se doit de le reconnaître et il
importe de le dire ouvertement, toujours les moyens de déjouer
cette législation, et leur intérêt sera d'une nature telle que, pour
</p><pb n="69"/><p>— «9 —'
le faire, elles ne craindront pas d'affronter les tracasseries inhérentes à cette réglementation.</p><p>Elles pourront toujours déjouer cette législation, parce que
toutes les mesures que l'on peut prendre seront prises en considération des personnes, et que les ressources des interpositions des personnes sont illimitées. Même en temps de guerre,
où l'esprit public seconde le législateur, nous ne pouvons avoir
la prétention de dire que nous avons atteint toutes les entreprises derrière lesquelles se dissimulant des ennemis. &lt;Juel
résultat espère-t-on obtenir en temps de paix, alors que l'activité
dépensée à des recherches ne pourra être la même et que les
intéressés auront tout le loisir d'étudier la législation dont ils
devront éviter les atteintes?</p><p>MAIS, inversement, il y aura tous les capitaux, toutes les
entreprises étrangères qui reculeront, découragés, par cette
législation tracassière, qui ne sera même pas rachetée par son
efficacité au point de vue de nos ennemis, qui auront en France
tous les yeux et toutes les oreilles. {Applaudissement*.}</p><p>M. le Président. — Tout ce qui vient d'être si bien exprimé
de différents côtés par MM. LANDRY, Rodolphe Housseau et BARRAULT, affirme encore l'importance et la complexité de cette discussion que nous ne manquerons pas de continuer..</p><p>SEANCE nu LUNDI 29 JANVIER 1917.</p><p>Présidence de M. G. Frèrejouan du SAINT, Vice-Président.</p><p>La séance est ouverte à quatre heures quarante-cinq
minutes.</p><p>M. le Président présente les excuses de MM. ARNAUNÉ,</p><p>BARRAULT, CHALLAÏUEL, DAGUIN, HASSELOT, Henri LAVOLLÉE,
</p></div><pb n="70"/><div type="section"><p>LEMOINE, Troulliçr et Le Poittevin. Il prononce ensuite
l'allocution suivante:</p><p>MESSIEURS,</p><p>LORSQUE, mercredi matin, au Comité de défense des
enfants traduits en justice, M. le garde des sceaux, qui le
présidait, annonça la mort soudaine de M. le premier
président BAUDOUIN, la surprise fut grande, car rien ne la
faisait prévoir; M. Baudouin portait'allègrement ses 70 ans.</p><p>Je le vois, à 23 ans, à RENNES, dans le jardin d'un Vieil
hôtel où joyeusement il se préparait un foyer.</p><p>Il venait de terminer de brillantes études de droit et
devait attendre plus de dix.ans l'occasion favorable qui
allait lui ouvrir la carrière de son choix.</p><p>Il y entra par la grande porte, comme avocat général à
la seconde Cour de France.</p><p>Il pénétrait .dans ce palais des bords de la SAÔNE, dont
la sévère architecture était en harmonie avec les austères
vertus de ces anciens magistrats lyonnais qui, peu
d'années auparavant, avaient été jugés dignes d'être
choisis comme otages, aux jours néfastes de l'insurrection.</p><p>Celui qui les a fait incarcérer vit encore, et ce souvenir,
s'il l'a gardé, doit bien l'étonner aujourd'hui, après avoir
marqué son passage dans les palais des rois.</p><p>M. Baudouin ne fit qu'une sorte de stage en province.</p><p>Après Lyon et LIMOGES, il arrivait à la Cour de CASSATION,
puis prenait bientôt la présidence du premier tribunal de
France. Par l'éclat des services rendus, il devait y laisser
une place ineffaçable. Il revenait enfin à la Cour SUPRÊME,
où, par un retour exceptionnel, et sans doute passager, aux
traditions de l'ancienne FRANCE, il devait être investi de la
haute charge occupée par son père.</p><p>Il était appelé à y jouer un rôle considérable, que vous
avez tous présent à la mémoire. Lorsqu'il dut donner
l'interprétation de lois récentes qui avaient suscité
d'ardentes controverses son nom fut mêlé aux disputes
</p><pb n="71"/><p>des partis; l'écho n'en doit pas retentir dans cette enceinte.</p><p>Pour nous, la conscience du magistrat est un domaine
réservé, autour duquel s'élève une barrière qu'il nous est
interdit de franchir. .'</p><p>C'est, d'ailleurs, comme membre de la Société de législation compatée que M. Baudouin nous appartient, et nous
ne pouvons oublier qu'à ce titre il l'a présidée pendant les
deux années 1903 et 1004.
« J'entends mettre au service de la mission que vous
m'avez confiée, disait-il en prenant, possession du fauteuil
où vous l'aviez appelé, tout ce qui m'a été départi de
volonté,, d'activité et d'intelligence: »</p><p>Cette promesse, il l'a tenue et s'est spécialement dépensé
dans l'organisation des fêtes du centenaire du Code civil,
dont il a partagé le succès avec notre secrétaire général et
leurs collègues de la Société d'études législatives.</p><p>M. Baudouin était si profondément pénétré de l'esprit
de notre Société qu'il entrevoyait un peu prématurément
l'heure où le travail d'assimilation auquel nous collaborons
porterait ses fruits et entraînerait les nations les plus disparates vers une magnifique unité,</p><p>SOUFFREZ, MESSIEURS, queje place sous vos yeux trois lignes
du discours qu'il prononçait ici Je 19 janvier 1903:
« PARTOUT, disait-il, les rivalités des États cèdent à
l'empire de préoccupations moins égoïstes et, plus élevées,
et la paix a la secrète vertu de conquérir les âmes.
« Ce né sont plus, MESSIEURS, de simples chimères.</p><p>Déjà prés de nous des cimes apparaissent qu'une lumière
éclatante illumine, et il nous est donné de voir, à l'aurore
du siècle qui commence, l'arbitrage international substituer aux conflits sauvages de la force brutale la décision
éclairée d'une justice impartiale et pacifique. »</p><p>Vous venez d'entendre une dernière fois, MESSIEURS,
celui qui est mort en participant à une œuvre de guerre,
en entendant le fracas des armes et les clameurs du
combat, témoin de la violation de toutes les règles du
droit des gens patiemment élaborées par les savants et les
</p><pb n="72"/><p>diplomates des nations mêmes par qui ont été' foulés aux
pieds les traités qu'ils avaient scellés.</p><p>Ainsi s'évanouit l'œuvre de . l'homme, comme pour
attester la fragilité des conquêtes qu'il se plaît à proclamer
définitives.</p><p>Nous nous apercevons une fois de plus qu'en ce monde
une seule chose est définitive, et c'est la tombé.</p><p>( Vifs applaudissements.)</p><p>M. Ciieuvreux était l'un des plus laborieux d'entre vous.</p><p>Il était depuis 16 ans secrétaire de la. Société lorsque, par
un juste tribut de gratitude, vous l'avez fait entrer dans
votre conseil de direction. Attaché à la section de la langue
anglaise, il a traduit pour notre annuaire étranger nombre
de lois britanniques et rédigeait chaque année la notice
de l'Inde anglaise. Il était de ceux qui n'acceptent pas
une fonction qu'ils ne soient déterminés à en remplir les
devoirs. Il aurait pu dire, ainsi que notre vieux Montaigne:
« Je ne veux pas qu'on refuse aux charges qu'on prend
l'attention, les pas, les paroles et la sueur ». Toujours le
premier arrivé aux jours de séances, il. n'en manquait
délibérément aucune : vous le voyez venant vers vous la
main tendue et le visage souriant, le regard bien fixé
sur son interlocuteur pour le mettre en confiance, vous
entendez sa voix claire et pénétrante; il est comme présent
encore parmi nous.</p><p>La Société de législation comparée est reconnaissante
du précieux concours que cet excellent collègue lui a
prête pendant de longues années avec un zèle qui ne s'est
jamais démenti.</p><p>Son souvenir ne disparaîtra qu'avec ceux qui l'ont connu.</p><p>( Vifs applavdissements.)</p><p>M. le Secrétaire général-adjoint lit la notice consacrée
à M. Leroy-Ueuulieu par M. Ilubert-Valleroux Y. le précédent
BULLETIN, année 1916, p. 494).</p><p>M. le Président — La parole est à M. Lyon-Caen.
</p><pb n="73"/><p>M. Lyon-Caen donne lecture des conclusions qui terminent sa communication (1) et s'exprime ainsi:</p><p>J'ajouterai trois observations:</p><p>Je dirai en premier lieu que la distinction entre les sociétés
nationales et étrangères est fondamentale. Elle est faite dans
tous les pays du monde.</p><p>Je dirai en second lieu qu'il faut des solutions pratiques pouvant être proposées aux CHAMBRES, des solutions qui aient des
chances d'être adoptées, non seulement en FRANCE, mais dans les
autres pays.</p><p>La troisième observation porte sur une question transitoire
importante : pour qu'il soit fait quelque clwse d'utile, il ne
suffit pas que les mesures restriétives proposées s'appliquent
aux sociétés à créer dans l'avenir; il faut, scmble-t-il, encore
qu'elles puissent s'appliquer aux sociétés déjà existantes, car.
pendant bien longtemps encore les anciennes sociétés seront
en bien plus grand nombre que les sociétés nouvelles.</p><p>Aux sociétés déjà existantes comment appliquerait-on la règle
selon laquelle les actionnaires doivent être, en tout ou eu partie,
des Français"? Il y a des sociétés françaises dans lesquelles une
partie notable des actions appartiennent à des étrangers. Faudra-t-il les exproprier? Quelles sont les actions que l'on expropriera? Ceux qui ont fait la proposition n'ont pas pensé à
l'impossibilité presque absolue d'appliquer la règle nouvelle aux
sociétés existantes.</p><p>J'ajoute encore que M. Henry MESNIL, avocat français à
LONDRES, nous a promis une élude sur les sociétés anglaises
comprenant des étrangers. .M. Mesnil examinera la question au
point de vue anglais.</p><p>Nous chercherons à avoir des travaux semblables pour d'autres
pays.</p><p>M. LARNAUDE, doyen de In Faculté de droit. Je m'excn«e
d'intervenir si tard dans la discussion, et sans même avoir pu
lire complètement le compte rendu de la dernière séance,, à
laquelle je, n'ai pu assister, compte rendu qui vient de m'être
remis à l'instant.</p><p>En le parcourant, il me semble avoir constaté qu'il y a cer-</p><p>,1) V. le texte (le ces conclusions dans ce UULLELIN, annee 191K, p. HR.
</p><pb n="74"/><p>taines particularités qui, bien qu'elles aient été signalées, n'ont
pas été l'objet d'observations très détaillées.</p><p>M. Lyon-Caen s'est occupé surtout des sociétés proprement dites,
des sociétés à but lucratif. Il a fait une brève allusion seulement aux associations, c'est-à-dire aux groupements qui ne
se proposent pas de faire des bénéfices et de les partager, suivant la définition de l'article 1832, qui reste encore le critérium
permettant de distinguer les différentes espèces de groupements.</p><p>OR, dans les associations, la préoccupation relative aux membres étrangers a exercé déjà son influence. SEULEMENT, jusqu'à
l'établissement de la liberté d'association, l'idée n'avait pas une
grande importance. Toutes les associations de plus de vingt personnes ne pouvant se former qu'avec l'agrément du gouvernement et sous les conditions qu'il plaisait à l'autorité publique
de lui imposer (art. 291 du Code pénal), il n'y avait guère à se
préoccuper de la présence d'étrangers dans les groupements en
question. L'autorité publique pouvait prendre toutes les mesures
qui lui paraissaient utiles à leur égard, et elle n'y manquait cer-
.tainement pas. ^ \
Le jour où la liberté des syndicats professionnels fut proclamée
par la loi du 23 mars 1884, dès que ces groupements furent par
suite soustraits au régime de police institué par l'art. 291 du
C. P., il fallait se préoccuper de notre question, puisque désormais l'autorité publique ne pourrait plus discrétionnairement
empêcher le syndicat de se former ni même lui imposer aucune
condition, les règles relatives à ces conditions et qui figuraient
dans la loi nouvelle, étant remises pour leur application aux tribunaux.</p><p>La loi s'est bornée à exiger, dans son article 4, (pie les membres du syndicat chargés de l'administration ou de la direction
lussent français et jouissent de leurs droits civils. Et les raisons
données de cette incapacité qui atteint les étrangers, et qui n'a
été introduite dans la loi qu'au Sénat, ce sont exactement les
mêmes que celles qui sont données aujourd'hui par ceux qui voudraient voir modifier les règles admises jusqu'à présent pour la
détermination de la nationalité des sociétés. On trouvait dangereux, au double point de vue « politique et économique, qu'un
étranger pût prendre la direction d'un syndicat français .') (1).</p><p>Sénat, séance du 11 juillet 1SS2 {}. 0., 12 juillet, Sénat, débats parlementaires, p. 77IÏ et suiv.}.
</p><pb n="75"/><p>Lorsque fut discutée la loi du 1er avril 181)8 sur les sociétés de
secours mutuels un système exactement semblable à celui
qu'avait adopté la loi du 23 mars 1884 fut consacré par l'article 3
et justifié de même. « Je ne vois pas de raison, disait M. Drake (1),
« parlant au nom 'de la commission, alors que les membres
m d'un syndicat professionnel chargés de l'administration ou de
a la direction doivent être français, de traiter d'une façon diflen rente les conseils d'administration des sociétés de secours
« mutuels. »</p><p>H est vrai qu'on ne pouvait adopter un système semblable
pour les sociétés de secours mutuels composées exclusivement
d'étrangers sous peine de les obliger à choisir leurs administrateurs en dehors d'elles-mêmes, ce qui était contraire à l'un des
principes essentiels de la loi. MAIS, pour ces sociétés, aucun
danger « ni politique, ni économique » ne pouvait résulter de
cette association d'étrangers à l'administration et à la direction,
car les sociétés de secours mutuels ainsi composées ne pouvaient se fonder qu'en vertu d'une autorisation ministérielle.</p><p>Soumis au même régime que les associations, qui continuaient,
à être régies par l'article 291 du Code pénal, c'est-à-dire au
régime de police, il n'y avait aucun inconvénient à les voir
dirigées et administrées par des étrangers. La thèse de l'interdiction absolue de ces sociétés trouva d'ailleurs des défenseurs
air sein de la Chambre. En réalité le régime de l'autorisation qui
leurétait appliqué, autorisation toujours révocable, sauvegardait
les intérêts « politiques et économiques » dont la loi se préoccupait depuis la loidu 23 mars 1884.</p><p>Lorsque la loi du 1er juillet 1901 vint consacrer la liberté générale d'association, le même problème se posa, mais avec une
ampleur et une acuité bien plus grandes qu'en 1884 et en
1898.</p><p>Jusqu'alors c'étaient les libéraux qui avaient soutenu le régime
de liberté et d'assimilation des étrangers aux FRANÇAIS, sans se
faire écouter.d'ailleurs. »</p><p>Dans la discusion de la loi de 1901. ce lurent les socialistes,
qui, par crainte de voir letrs associations de parti, où rentraient
nécessairement des étrangers, soumises à un régime trop restrictif, soutinrent la thèse libérale!</p>
<note place="bottom">(1) Chambre des députés, séance du 9 mars IH'.iC. J. 0., 10 mars, Chambre
des députes, débats parlementaires, p. 142).</note>
<pb n="76"/><p><!-- break in hathi -->
On linit par se mettre d'accord sur un système transactionnel
qui se résume dans les règles suivantes:</p><p>1° Les associations composées eu majorité de FRANÇAIS, dont
les administrateurs ne sont pas étrangers, et dont le siège social
est en FRANCE, restent soumis au droit commun. Peu importe
qu'il y ait, mêlés aux FRANÇAIS, des membres étrangers.</p><p>2e S'il y a dans l'association majorité de membres étrangers,
ou bien si les administrateurs sont étrangers, ou enfin si le siège
de l'association est à l'étranger, l'association est soumise à un
régime exceptionnel, celui de la dissolution possible par décret
rendu en conseil des ministres, mais dans des cas déterminés.</p><p>On adopte donc pour l'association, dansées divers cas, le régiipe
de police, mais amélioré, car la dissolution ne peut avoir lieu
adminislrativement que dans deux cas : 1° si les agissements de
l'association sont de nature à fausser les conditions normales
du marché des valeurs ou des marchandises; 2° si ces agissements
sont de nature à menacer la sûreté intérieure ou extérieure de
l'Etat dans les conditions prévues par les articles 75 à 101 du
. Gode pénal. i
C'est donc un système législatif qui diffère à la fois de celui de
la loi du 23 mars 1884 et de celui de la loi de 1898.</p><p>Il est plus restrictif que celui de la loi du 23 mars 1884 qui se
contente d'exclure de l'administration et de la direction les
membres étrangers.</p><p>Mais il est moins rigoureux que celui de la loi de 1898 quand
il s'agit d'associations exclusivement composées d'étrangers,
puisque l'association peut, même dans ce cas, se former librement, et qu'elle n'est soumise à l'éventualité de la dissolution
administrative que dans des cas déterminés.</p><p>Mais on peut bien dire que, si les intérêts du parti socialiste
n'avaient pas paru menacés, on aurait purement et simplement
adopté le projet déposé par le gouvernement, ou celui plus net
encore de la commission soumettant « les associations comv posées en majeure partie d'étrangers, ou ayant des adminis-
« trateurs étrangers, ou ayant leur siège à l'étranger », à la
règle de la dissolution administrative "pure et simple.
&lt;f Le bon ordre et la sécurité nationale sont ici directement
engagés », avait dit le gouvernement.
« Une association entre étrangers peut être organisée pour
'poursuivre un but économique ou politique contraire aux intérêts
français », avait précisé un autre orateur.
</p><pb n="77"/><p>On peut bien dire que, depuis 1884, le danger étranger n'a
cessé de lianter l'esprit de ceux qui se sont succédé au gouvernement ou dans les Chambres!</p><p>Doit-il en être autrement dans les sociétés qui se proposent
de faire des bénéfices et de les partager? Faut-il croire que, parce
qu'elles seront plus puissantes financièrement que des syndicats
ou des associations, elles seront moins dangereuses si les étrangers y dominent et peuvent y faire la loi?</p><p>Il me semble assez paradoxal de le soutenir après les enseignements que nous a apportés cette guerre.</p><p>Ce qui ressort avec une évidence aveuglante de tous les faits
que la guerre a fait connaître, et cela non seulement en FRANCE,
mais à l'étranger, c'est que les Allemands poursuivaient depuis
longtemps la conquête économique de notre pays, et de bien
d'autres (railleurs.' Pendant longtemps on n'a cru qu'au danger
politique. Mais brusquement le danger économique s'esf dévoilé
bien plus redoutable. A quoi en effet pourrait servir à un pays la
souveraineté politique, si la souveraineté économique lui
échappe?</p><p>Aussi faut-il prévoir, pour le lendemain de guerre, une législation sur les étrangers et, par conséquent, sur la nationalité des
sociétés constituées en FRANCE, toute différente de colle qui nous
a régis jusqu'ici!</p><p>Ne serait-il pas contradictoire de soumettre les étrangers ut
sinyuli à un régime rigoureux, —sauf bien entendu son adoucissement par des traités conclus avec les pays alliés ou amis — et de
continuer à traiter comme françaises des sociétés, composées en
majeure partie d'étrangers, formées avec des capitaux étrangers,
c'est-à-dire les étrangers considérés ut universil
Je n'ignore pas que la règle qui consiste à faire abstraction,
pour déterminer la nationalité d'une société, des individus qui
la composent et de l'origine des capitaux avec lesquels elle
fait ses opérations, a d'énormes avantages pratiques. Mais je
rne refuse à faire passer ces avantages pratiques avant
le souci de la préservation des intérêts de la France ellemême.</p><p>Il y a de l'aveuglement à vouloir ignorer a priori que telle
firme caclie en réalité des intérêts industriels ou commerciaux
hostiles à la France.</p><p>Et cela est apparu dans un jour si cru avec la guerre que, soit
pour les navires de commerce battant pavillon neutre ou allié
</p><pb n="78"/><p>mais appartenant en fait à des nationaux d'un pays ennemi (1),
soit pour l'application du régime des séquestres aux sociétés
qui se trouveraient françaises, en vertu du critérium ordinaire
de la nationalité des sociétés (2) mais qui en réalité étaient des
propriétés ennemies, on a été obligé de rétablir, à la place de cette
ticlion, le véritable, le réel caractère de cette propriété ennemie.</p><p>Et nous n'avons pas fait autre chose au comité national d'action pour la réparation intégrale des dommages causés par la
guerre quand, obligés de déterminer les personnes qui auraient
droit à la réparation des dommages causés par la guerre, nous
avons appliqué aux sociétés françaises en droit, ennemies en fait,
le même critérium que celui qui a été adopté par le décret du
23 octobre 1915 (3).</p><p>Ce sont là des mesures de guerre, sans doute, je ne le nie pas.</p><p>Mais est-ce donc qu'une fois la guerre terminée nous allons
oublier tout ce qu'elle nous a appris sur les dangers auxquels
nous exposait notre confiance à la fois généreuse et dupe?</p><p>Je veux terminer par une remarque d'ordre purement théorique. Mais vous me permettrez de croire que la théorie n'est
pas inutile même dans des questions aussi pratiques que celle
que nous discutons.</p><p>OR, il n'est pas contestable que ce qui a grandement favorisé
l'adoption du critérium si simple appliqué jusqu'à présent à ladétermination de la nationalité des sociétés c'est la théorie de
la personnalité morale.</p><p>La société ayant une personnalité distincte de celle des associés, qu'importe, juridiquement, que les associées aient telle ou
telle nationalité? Il n'y a qu'à considérer la société-personne.</p><p>Les personnes qui la constituent ne comptent pas!</p><p>Les juristes sont des logiciens terribles et ils ont tiré sans en
excepter une toutes les conséquences du principe qu'ils avaient
posé.</p><p>(1) Décret du 23 octobre 1915, modifiant l'article 57 de la Déclaration de
Londres {J. 0., 26 octobre WI, p. 7685;.</p><p>(2) Circulaire du Garde des Sceaux du 29 février 191C, relative à l'application de la loi du 22 janvier 1910 sur la déclaration des biens ennemis
[J. 0., 2 mars 1916', p. 1659).</p><p>Il) CH. de UOECK, La réparation des dommages de guerre au point de
tue de la nationalité des victimes et du lieu où ces dommages ont été subis
(Publications du Comité national d'action pour la réparation intégrale des
dommages causùs par la guerre, 19, rue Dlanche. Fascicule M).
</p><pb n="79"/><p>Mais ils ont oublié qu'il y a principe et principe. Celui de la
personnalité des sociétés; n'est pas tiré du fond des choses, il
n'est qu'un moyen commode pour arriver à certains résultats
qu'on peut obtenir autrement, comme l'a si lumineusement
démontré, il y a déjà longtemps, notre regretté collègue
Mongin (1). La personnalité des sociétés à but lucratif, avec
quelle force mon ancien maître, M. Labbé (2),Ta établi, n'est
pas la vraie personnalité morale, celle qui appartient à l'Etat
par exemple. Kilo n'est qu'une fprtc concentration de droits
individuels », un faisceau de droits qui, à la fin de la société,
reviennent au patrimoine dont ils avaient été fictivement
détachés. Et comme ces intérêts appartiennent en réalité à
des individus et non pas à l'être moral, comme ils en sont les
véritables et inévitables destinataires, il est impossible, sans
manquer à la vraie logique juridique, de s'appuyer sur l'être
moral plutôt que sur les membres de la société pour en déterminer la nationalité, et par conséquent souvent les tendances et
le but.</p><p>Je sais qu'il y a d'autres raisons pour justifier la thèse de
M. Lyon-Caen. Mais il faut écarter celle-là, et je suis bien sûr
qu'en bon juriste qu'il est, il l'abandonne. {Vifs applaudissements).</p><p>M. Lyon-Caen. — M. Larnaude a fait deux observations.</p><p>Il a d'abord fait remarquer qu'en matière d'associations nous
avions déjà quelque chose d'analogue à ce qui est proposé
aujourd'hui. J'en ai parlé moi-même. Seulement mon cher Doyen
a sur ce point complété les indications que j'ai données.</p><p>MAIS, quand il s'agit de sociétés on ne peut pas être trop
rigoureux parce que la France a et aura surtout après la guerre
besoin de capitaux étrangers. C'est être modéré que de se borner
à exiger que ceux qui ont la surveillance ou la direction soient
dans une large mesure de nationalité française.</p><p>1) MOMILM, étude sur la situation juridique des sociétés dénuées de personnalité (Revue critique de législation et de jurisprudence, 1890, p. 097).</p>
<note place="bottom">(2) LABBÉ, note sous PARIS, 25 macs 1881, S. 1881, II, 249. Voici le passage
entier de la note de M. Labbé. « La personnification des sociétés n'est qu'une
forte concentration de droits individuels; elle est une fiction de personnalité; elle n'est pas la création d'un être moral absolument distinct des individus qui sont si s membres, ses agents, ses instruments. »</note>
<pb n="80"/><p>— KO —
M. Larnaude a l'ait une autre observation qui est très intéressante niais qui, à mon sens, ne peut servir à rien.</p><p>J'ai dit que nous devions laisser de côté la question pour le
temps de guerre. La question s'est présentée pour les séquestres. On aurait du décider, d'après les règles ordinaires,
que les sociétés dont le siège social est en France ne pouvaient pas être- mises sous séquestre : on a cru cependant
pouvoir les y mettre.</p><p>D'ailleurs il a été fait de môme en ANGLETERRE, où la question, comme je l'ai indiqué, a du être portée jusque devant la
Chambre des Lords.</p><p>Je vous demande d'examiner la législation à faire pour le
temps de paix, abstraction faite de tout l'intérêt que la question
peut avoir pour l'application des mesures spéciales de guerre.</p><p>M. PILLET, professeur h /a Faculté do droit. — Si j'avais eu
l'honneur d'assister à votre dernière réunion mes observations
auraient été mieux placées qu'à cette seconde réunion. Seulement j'ai eu l'occasion de converser avec M. Jouanny et d'étudier
avec lui cette question de la transformation de la législation des
sociétés que l'expérience très dure que nous aurons faite nous
porte à modifier.</p><p>Je crois pouvoir dire que M. Jouanny et moi nous sommes
arrivés à des conclusions très différentes de celles de mon honorable et savant collègue, M. Lyon-Caen. Il est essentiel de distinguer les sociétés françaises des sociétés étrangères. Je suis
d'accord sur ce point avec lui.</p><p>Permettez-moi de vous dire qu'il faut avoir sous les yeux la
grande importance de la distinction.</p><p>M. Lyon-Caen dit qu'il faut s'occuper du temps de paix et pas
du temps de guerre. Je ne suis pas de son avis, car on ne peut
pas s'occuper de l'un sans s'occuper de l'autre.</p><p>Les sociétés étrangères par leur développement et leur fonctionnement peuvent compromettre le pays au moment de la
déclaration de guerre.</p><p>Que diriez-vous d'une société travaillant pour la défensenationale et qui fermerait ses usines au moment de la guerre?</p><p>Que diriez-vous, d'une société étrangère qui préparerait la victoire à l'ennemi?</p><p>Le [fait suivant m'a été rapporté par mon fils : un jour ses
hommes lui demandèrent en grand nombre l'autorisation de
</p><pb n="81"/><p><!-- break in hathi -->
s'absenter un instant. Il donne cette autorisation, mais, au bout
d'un certain temps, il constate que ceux qui revenaient étaient
dans un état de gaieté très suspecte. Voici ce qui s'était passé:
un gros obus, en éclatant, avait mis à jour eu pleine campagne,
à peu de distance de Verdun un énorme souterrain bondé de
victuailles. Il était arrivé malheureusement des artilleurs avant
mon fils, qui s'étaient emparés de tous les jambons et des salaisons.. Il était resté des conserves et des fruits d'Australie parfaitement conservés. On marchait littéralement dans du vin. On
avait déjà fait des provisions, mais comme font les soldats, en
massacrant les futailles, et le vin s'était répandu.</p><p>Un aussi gros travail ne pouvait pas être l'œuvre d'un particulier. Seule une société établie en France avait pu l'accomplir.</p><p>Ceci n'a peut-être pas une très grande importance, mais on sait
également que certaines sociétés avaient préparé des platesformes pour canons. Vous voyez mon cher collègue à quoi une
trop grande liberté en temps de paix peut être utilisée.</p><p>M. Lyon-Caen. — Nous avons laissé de côté la condition
légale des sociétés étrangères en France.</p><p>M. Pille t. — Je tiens pour fondamentale la distinction
entre les sociétés françaises et les sociétés étrangères. Après la
guerre, il y aura à encourager l'industrie française.</p><p>Un des moyens principaux d'éviter l'invasion des étrangers
sur notre territoire sera de faire des conditions un peu plus
rigoureuses aux sociétés étrangères.</p><p>Mais j'en viens directement à la question qui me sépare de
M. Lyon-Caen. Je crois que l'on ne fera rien d'utile en cette matière, si on ne considère pas les capitaux. Il sera sans doute utile
d'indiquer dans la loi que les administrateurs seront en totalité
ou en majorité français, mais cela ne suffira pas. On trouve
(l'expérience le prouve) des hommes de paille à foison. Il faut
aller plus loin, il faut aller jusqu'aux capitaux. 11 faut donner la
qualité de sociétés françaises et les avantages attachés à cette
qualité aux sociétés en grande partie formées à l'aide de capitaux français, parce que dans une société commerciale, celui
qui a l'argent est nécessairement le maître de la société.</p><p>M. Lyon-Caen a parlé dans son étude d'un seul moyen d'arriver à ce résultat, qui est de rendre les actions nominatives. En
certains pays étrangers les actions nominatives sont plus répan-</p><fw place="bottom">XLVIII. 6</fw><pb n="82"/><p>dues que chez nous. Il en est ainsi en Angleterre et-aux États-</p><p>Unis. M.iis ce procédé est en opposition avec nos habitudes.</p><p>Il n'est pas nécessaire de nous astreindre à cette extrémité:
il y a d'autres moyens, d'autres ressources susceptibles de donner la même sécurité. Il paraîtrait, par exemple, possible d'exiger la justification de là nationalité française des capitaux au
moment de l'Assemblée générale. On pourrait dire que l'Assemblée générale n'existerait valablement que si les trois quarts des
actions déposées appartenaient à des Français. On pourrait sanctionner la déclaration par des peines pécuniaires sévères. Ou
bien encore on pourrait exiger qu'une certaine partie du capitalactions lui déposé et n'admettre au dépôt que des Français justifiant de leur nationalité.</p><p>M. Demombynes. — Et le mandataire? Vous pouvez
avoir un grand nombre de porteurs agissant par mandataire qui
prendront la figure de français.</p><p>M. Pillet. — Je tiendrai à une déclaration du propriétaire
des actions déposées pour pouvoir le frapper en cas de fraude.</p><p>M. Demombynes. — Gomment pourrez-vous vérifier directement la déclaration des actionnaires? Le mandataire vous
dira : les actions m'appartiennent.</p><p>M. Pillet. — Je ne pense pas en effet que la vérification
directe soit possible, elle entraînerait des complications, elle
exigerait une procédure peu pratique. Mais en présence de sanctions sévères, on ne songerait pas à désobéir à la loi, car des
circonstances imprévues peuvent faire découvrir la fraude. Je
considère le système de la déclaration comme clair et efficace.</p><p>Dans d'autres cas ce système existe; il y a par exemple les déclarations fiscales.</p><p>Je crois que nous sommes obligés de nous occuper de la nationalité du capital. J'ai remarqué que dans son rapport M. Lyon-</p><p>Caen émettait cette opinion que l'on ne trouverait pas en France
les fonds nécessaires à la constitution de sociétés : le bourgeois
français aime mieux les placements hypothécaires, la rente, etc.,
mais il n'aime pas les placements dans les entreprises industrielles. Il changera d'habitudes.</p><p>Nous remarquons de même que- la bourgeoisie française n'a
</p><pb n="83"/><p> pas assez d'enfants, nous pouvons espérer qu'elle aura plus
d'enfants à l'avenir. Pourquoi ne pas espérer qu'elle prendra
l'habitude de placer ses fonds dans les entreprises industrielles?</p><p>J'ai encore un mot à dire sur le rapport de M. Lyon-Caen.</p><p>Nous y lisons que l'on ne fera pas œuvre utile en voulant donner la préférence aux sociétés françaises sur les sociétés étrangères; que nous n'aurons aucun intérêt à ne pas admettre chez
nous des sociétés italiennes! Mais ces sociétés italiennes peuvent
être en réalité autrichiennes ou allemandes.</p><p>Je ne crois pas à ce danger. Lorsque des sociétés jouiront
chez nous d'un régime de faveur, ce sera en vertu de traités de
commerce et ce ne sera pas par l'effet de la loi. Rien n'empêchera donc de mettre dans ces traités des règles de preuve de la
nationalité.</p><p>Ma conclusion est qu'il faut rejeter le critérium trop superficiel du siège social. Il faut aller plus profondément en cette matière et ne donner la qualité de françaises qu'aux sociétés vraiment françaises.</p><p>Il y a dans toute s.ociété un élément personnel, d'une part, il
comprend ceux qui dirigent les affaires de la société et d'autre
part un élément réel plus important encore : les capitaux.</p><p>Ne doivent être réputées françaises que les sociétés dont les
capitaux sont français. (Vifs applaudissements.)</p><p>M. JOUANNY, membre-secrétaire de la Chambre de Commerce
de Paris. — Après des Doyens de la Faculté de DROIT, un membre
de la) Chambre de Commerce a quelque témérité à prendre la
parole dans cette assemblée, mais c'est de nous, du COMMERCE,
de l'Industrie qu'il s'agit. Ce sont des intérêts économiques qu'il
faut concilier avec la cause du droit; je fais appel à votre bon
accueil.</p><p>Je sais quelle est l'autorité de M. Lyon-Caen et je suis habitué,
• dans un autre milieu, à toute sa bienveillance; c'est en m'en
souvenant que je vais m'expliquer.</p><p>Nous sommes très préoccupés dans les affaires de l'importance de la place prise par les étrangers dans les entreprises
françaises. La Chambre de Commerce de PARIS, en me faisant
l'honneur de me charger d'un rapport sur: « La condition des
étrangers en France », m'a naturellement amené à examiner la
situation des étrangers dans les sociétés par actions fonction-
</p><pb n="84"/><p>nant en FRANCE, en même temps que de leur situation en tant
qu'étrangers personnellement établis en France.</p><p>En ce qui concerne ces derniers, il est inquiétant, non seulement au point de vue économique, mais même au seul point de
vue de la Défense nationale, de constater l'importance prise en
France par les établissements possédés par ces étrangers. Le
danger que parfois ils font courir au pays, M. Lyon-Caen l'a
montré et il devient évidemment nécessaire de réglementer pour
ceux-ci le droit de s'établir en France.</p><p>Je vais vous citer un exemple des plus frappants : il y a, à
Montereau. un terrain que des Allemands avaient acheté juste
à la soudure de la ligne de P.-L.-M., avec la ligne de l'Est
vers la direction de FLAMBOIN, c'est-à-dire à un point stratégique
des plus importants. OR, le jour de la mobilisation, le commissaire de police de Montereau fit spontanément arrêter deux
Allemands demeurés dans cette usine de produits chimiques
quelconque et il y découvrit en même temps un dépôt d'explosifs! La question de l'emplacement d'une usine exploitée par des
étrangers doit donc être contrôlée au même titre que la nature
de leur industrie.</p><p>En ce qui concerne les sociétés, et non plus les personnes, le
commerce en général, c'est-à-dire avec lui Pindusirie et les
Chambres de Commerce qui le représentent, ont le désir manifeste d'assurer une forte majorité à nos nationaux dans les conseils d'administration.</p><p>A la Chambre de Commerce de PARIS, nous avons préconisé
celte idée que : dans les sociétés par actions les 3/4 des administrateurs et les directeurs devraient justifier de leur qualité de
français, cette prescription devant devenir applicable même
aux sociétés existant actuellement.</p><p>Sur ce point, nous ne sommes en divergence avec M. Lyon-</p><p>Caen que sur une question de quotité.</p><p>Nous avons demandé également que l'administrateur-délégué
ou le directeur soit français, estimant qu'il suffit que l'un ou
l'autre soit français. Il y a en effet, notamment dans la finance,
des directeurs étrangers qu'il est de notre intérêt de conserver;
il est nécessaire que nous continuions à profiter de leur valeur
technique.</p><p>Nous sommes d'accord pour reconnaître, avec M. Lyon-CAEN,
qu'il faut maintenir une distinction entre les sociétés françaises
et les sociétés étrangères, en raison des avantages spéciaux que
</p></div><pb n="85"/><div type="section"><p>nos lois attribuent aux premières, mais nous désirerions faire
cesser la confusion qui existe dans l'-esprit public au sujet des
sociétés actuellement légalement françaises et qui n'en représentent pas moins une majorité d'intérêts étrangers.</p><p>M. Lyon-Gaen propose que des mesures restrictives interviennent contre ces sociétés par des conventions internationales, nous préférerions de beaucoup une solution plus positive
et plus immédiate.</p><p>En ce qui concerne la sixième conclusion du rapport en discussion, je n'en dirai qu'un mot. Nous nous trouvons en présence de sociétés nettement étrangères, nous nous bornons à
demander qu'elles soient désormais assujetties aux mêmes
actes de publicité que les sociétés françaises. Le récent projet
de loi sur le Registre du commerce nous donne satisfaction.</p><p>J'aborde enfin la question la plus importante : que convientil de préconiser pour mieux connaître la nationalité des capi- »
taux?</p><p>En édifiant pour les Conseils d'Administration nous n'avons
fait qu'élever une façade, car l'édifice c'est le capital.</p><p>Il faut envisager que si, après la guerre, les ressources de la
Franco ne sont pas épuisées, elles seront fortement engagées.</p><p>11 faut donc favoriser l'apport des capitaux étrangers vers nos
industries nationales; ces capitaux ne demandent qu'à venir, il
ne faut pas les rebuter. Les capitaux américains, entre autres, ne
demandent qu'à venir travailler en France; les Américains le
disent et le répètent.</p><p>Pour assurer une part tant au profit qu'à l'influence des capitaux français, nous avons préconisé une formule combattue par
M. Lyon-Caen et combattue aussi par M. Maurice Alfassa dans
la Nouvelle Revue du 15 septembre dernier.</p><p>Nous avons demandé qu'à la fondation, le quart du capital
social soit souscrit par des Français sous la vérification de
notaires.</p><p>PUIS, sachant parfaitement que les actions nominatives sont
promptement converties en actions au porteur et considérant
d'ailleurs comme fâcheux un régime exclusif d'actions nominatives condamné par l'expérience américaine, nous avons préconisé que ce quart du capital social reste possédé par des Fran-
çais en grevant d'une servitude le paiement des coupons de ces
actions.</p><p>Nous avons proposé qu'ils ne soient payables qu'à des Français.
</p><pb n="86"/><p>A certains égards, et surtout en raison de la sanction de nullité
que nous avons proposée, nous avons reconnu depuis le bien
fondé d'une partie des critiques qui nous ont été adressées.</p><p>Imbu des mômes préoccupations, M. le député Landry a conclu
dans un récent article de la Revue Politique et Parlementaire
que l'intervention du législateur pourrait déterminer les conditions que les Sociétés devraient remplir pour prétendre à la qualification de françaises.</p><p>D'autres formules ont été préconisées depuis : on propose de
créer des actions ordinaires et nominatives souscrites entre
Français qui seules auraient voix délibératives aux assemblées
générales, et dont les porteurs auraient droit à la nomination de
la majorité du conseil d'administration ;• les autres actions
seraient au porteur et ne participeraient qu'à la nomination du
surplus des administrateurs et au bénéfice de l'exploitation.</p><p>M. Maurice Alfassa préconise à son tour une variante à cette
formule.</p><p>M. Lyon-Caen. — Ce seraient des parts de fondateur.</p><p>M Jouanny. — Si vous voulez.</p><p>Le but unique et nécessaire est en tout cas d'assurer une part
d'influence à nos nationaux. Je livre cette formule à la critique
de vos compétences.</p><p>En résumé, les travailleurs et tous les porte-paroles du commerce qui ont avec nous le souci d'assurer une plus grande
place aux initiatives françaises en matière de fondation de
Sociétés par actions seront reconnaissants aux savants que vous
êtes des solutions que vous voudrez bien apporter, en toute indépendance d'esprit, à la solution d'un problème aussi difficile. Il
y va de l'indépendance du commerce et de l'industrie française.</p><p>(Très vifs applaudissements.)</p><p>M. Lyon-Caen. — .le tiens à remercier M. Jouanny de sa
communication si intéressante. Il fait appel à notre bienveillance,
il n'en a aucunement besoin. Les fonctions ou les professions
des personnes n'ont pas à être considérées dans nos discussions;
ce qui importe c'est la valeur des arguments que l'on produit.</p><p>Sur des questions de nature juridique un commerçant peut avoir
raison contre un jurisconsulte. J'ai constaté avec plaisir que sur
certains points je me trouve d'accord avec M. Jouanny. Nous
</p><pb n="87"/><p>sommes d'accord sur le mal très grand dont nous avons souffert
avant la guerre. Nous sommes d'accord sur ce point que, dans
les sociétés françaises par intérêts, les associés doivent être en
majorité Français. Nous ne sommes en désaccord que sur le
point de savoir si la nationalité française doit être exigée de la
totalité ou, au moins, d'une partie des actionnaires. Cette
exigence, outre qu'elle écarterait les capitaux étrangers de nos
sociétés, devrait faire proscrire les actions au porteur, malgré
les avantages qu'elles présentent et la préférence que beaucoup
de personnes lui donnent.</p><p>M. Legouez. — Nous sommes en train d'examiner deux
questions toutes différentes, ce qui tient à ce que nous ne nous
plaçons pas au même point de vue. Une partie des membres de
la Société se placent au point de vue du droit et cherchent à
apporter une modification à la législation déjà existante ou même
une législation nouvelle en ce qui concerne les sociétés. NOUS,
commerçants, nous ne demandons pas qu'on impose des conditions restrictives qui puissent un jour empêcher les capitaux
étrangers d'entrer chez nous; ce que nous demandons surtout,
c'est qu'on nous donne le moyen de savoir avec qui nous
sommes, avec qui nous traitons. Nous demandons les moyens de
connaître si nous nous trouverons en face d'une Société française
ou en face d'une Société étrangère. Que nous sachions entre les
mains de qui se trouvent les capitaux; c'est la préoccupation
qui domine chez nous. Et les clauses qui visent la nationalité
des capitaux sont d'une extrême importance. Si on peut arriver
à la faire connaître, on aura assuré la loyauté des transactions.</p><p>M. Lyon-Caen — Permettez-moi de vous poser une question. 11 m'a été dit que, généralement, les assemblées d'actionnaires ne sont pas très fréquentées. Il faut un quorum qui est
difficilement atteint.</p><p>Il y a des personnes ayant des titres au porteur qui ne veulent
pas dire que ces titres leur appartiennent. S'il en est ainsi, les
mesures que vous préconisez pour les Assemblées générales ne
serviraient pas à grand'chose, parce que ceux qui ne voudront
pas qu'on les communique n'y prendront pas part.</p><p>M. Legouez. — Ceux qui ne prennent pas part aux Assemblées générales abdiquent tous leurs droits.
</p><pb n="88"/><p>M. H. VACHETTE, avocat à la Cour d'nppel, fait observer
que la préoccupation d'obliger les sociétés à ne prendre qu'une
qualité correspondant à la réalité des choses n'existe pas qu'en
France; les Suisses ont été victimes de la part des Allemands des
mêmes agissements déloyaux sinon illégaux.</p><p>Une ordonnance du 21 novembre 1916 dont le texte a été
obligeamment communiqué à M. Vachette par la Fédération des
industriels et commerçants français a pour but d'y mettre fin.</p><p>Nous la reproduisons ci-après en soulignant une expression qui
nous parait particulièrement heureuse (1).</p><p>La solution adoptée par le législateur suisse a le mérite de la
simplicité, elle évite toute discussion de principes et peut être
rapidement appliquée, mais elle prête à l'arbitraire. De plus elle
ne s'applique qu'aux sociétés dont l'inscription est requise postérieurement à l'entrée en vigueur de l'ordonnance, elle n'a pas
d'effet rétroactif, ce qui lui enlève beaucoup de son importance.</p><p>Telle quelle néanmoins ê'lie est intéressante, elle nous prouve
que nous ne sommes pas seuls dans cette lutte engagée contre la
fourberie allemande et pourrait à ce titre nous servir, s'il était
besoin, d'encouragement.</p><p>(1) ordonnance il DU 21 novembre 1916, complétant le règlement du
6 mai 18!K) sur le registre du commerce et la feuille officielle du commerce, (liecueil des lois suisses, n° 56, Tl novembre 191tii.</p><p>Art. 1". Les désignations territoriales et nationales, telles que « suisse »■&gt;
« zuricois » et autres ne sont admissibles dans la raison d'une personne
morale et dans l'adjonction à la raison qu'il s'agit de former selon les
articles 867, 869, 870, 871 et 874 ou à celle d'une succursale que si leur contenu est crai et si elles ne sont pas susceptibles d'induire en erreur.</p><p>Le bureau suisse du registre du commerce statue sur l'admissibilité de
elles désignations, après avoir consulté la division du commerce du département politique suisse. La décision du bureau suisse du registre du commerce peut être attaquée par voie de recours.</p><p>Art. 2. Les adjonctions aux raisons individuelles et a celles de sociétés
en nom collectif et en commandite ne sont admissibles que si elles suivent
ces raisons.</p><p>Art. 3. Il y a lieu de faire figurer a coté du nom de famille dans les
inscriptions au registre du commerce, pour toutes les personnes qui doivent être mentionnées à un litre quelconque dans ce registre, au moins un
prénom écrit en toutes lettres, le domicile, le lieu d'origine ou, s'il s'agit
d'étrangers, leur nationalité. En ce qui concerne les membres de conseils
d'administration ou d'autres organes île personnes morales, il v a lieu d'indiquer de plus leur profession.
• Art. 4. Les conseils d'administration de sociétés anonymes, les conseils
de surveillance des sociétés en commandite par actions, ainsi que les direc-
</p><pb n="89"/><p>lions et les conseils de surveillance de personnes morales étrangères possédant une succursale sur le territoire suisse sont tenus de faire parvenir
au bureau du registre du commerce de leur siège en Suisse pour le 1" juillet
de chaque année et préalablement pour le 1" février l'J17, une liste de tous
leurs membres signée par le président.</p><p>Cette liste mentionne le nom de famille, au moins un prénom écrit en
toutes lettres, le lieu d'origine ou, s'il s'agit d'un étranger, sa nationalité,
puis la profession et enlin le domicile de chaque membre du conseil d'administration ou de surveillance. Elle n'est soumise ni à la légalisation ni au
droit de timbre. i
L'envoi tardif de cette liste donne lieu à l'application des peines disciplinaires prévues dans l'article 804, alinéa 1", du code suisse des obligations.</p><p>Il est d'ailleurs loisible aux sociétés d'annoncer à toute époque les modifications qu'elles ont opérées.</p><p>Art 5. Les listes indiquées dans l'article 4 sont réunies pour chaque
année en une collection spéciale, à laquelle est joint un répertoire des raisons de commerce dont il s'agit.</p><p>Ces listes ne donnent pas lieu à inscription au journal et dans le livre
analytique.</p><p>Elles sont reçues et conservées sans frais.</p><p>Art. 6. Toute personne a le droit de consulter gratuitement les listes.</p><p>Sur réquisition et moyennant paiement des émoluments fixés, le préposé
délivre des copies certiliées conformes de ces listes, ainsi que des^ déclarations concernant leur contenu.</p><p>Art. 7. La présente ordonnance entrera en vigueur le 1" décembre 1916.</p><p>M- le Président. — La suite de la discussion est renvoyée
à la prochaine séance.</p><p>La séance est levée à six heures.
</p></div><pb n="90"/><div type="section"><p></p><p>CONSEIL DE DIRECTION</p><p>Extrait du procès-verbal de la séance
du 15 janvier 1917.</p><p>Présidence de M. Le POITTEVIN, Vice-Président.</p><p>Le Conseil réélit, pour 1917, la Commission des finances,
qui reste composée de MM. A. CHAUMAT, Hubert-Valleroux et E. Héron de Villefosse.</p><p>M. le Président invite le Conseil à élire, conformément, aux statuts et au règlement, un secrétaire général,
quatre secrétaires, un trésorier et des secrétaires adjoints
pour l'année 1917.</p><p>M. Fernand Daguin est réélu secrétaire général ; M. Paul
Goulé est réélu secrétaire général adjoint. MM. Marcel
SAUVAGNAC, Edmond BINOCHE, Maurice Duchesne et
Alexandre de Lavergne sont réélus secrétaires.</p><p>M. Edmond Alix est réélu trésorier.</p><p>MM. Paul HENRY, D. HASSELOT, Le Hénaff, Laurent-</p><p>BAILLY, Bouteloup et Lavollèe sont réélus secrétaires
adjoints.</p><p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général-adjoint, le
Conseil arrête, ainsi qu'il suit, la composition'des bureaux
des sections:</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Président : M. P. Hubert-Valleroux.</p><p>Vice-Présidents : MM. du Boys et Dkcugis.</p><p>Secrétaires : MM. G. LJLCOIN, Le Noble et A. Paulian.
</p></div><pb n="91"/><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Président : M. Ch. Lyon-Caen.</p><p>Vice-Présidents : MM. P. Hamel et P. Bau.liére.</p><p>Secrétaires : MM. BOTTÏNHKIM, Reitlinger et Marcel Lévt.</p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Président : M. N....</p><p>Vice-présidents : MM. Triantaphyllidès et le lieutenant-colonel
Lamouche.</p><p>Secrétaires : MM. SUMIEN, Le Hénaff et G. Lhuii.lier.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Président : M. A. Chaumat.</p><p>Vice-Présidents : MM. Celibr et Detouebet.</p><p>Secrétaires : MM. SERRE, Lémonon et Vachette.
</p></div><pb n="92"/><div type="section"><p><!-- break in hathi -->
RÉUNION DES SECTIONS</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séante du 12 janvier 1917. — Présidence de M. Frèrbjouan du
Saint.</p><p>Présents : MM. Frèrejouan du SAINT, GOULÉ, ALIX, Héron de VILLEFOSIE, CHALIAMEL, H. LAVOLLÉE, Vachette et Baguenier Desormeaux.</p><p>Excusés : MM. A. CHAUMAT, président, F. Daguin et Hasselot.</p><p>M. H. Lavollée rend compte de l'état des travaux.</p><p>Annuaire français de 1917 (lois de 1916). Loi du 2 juillet, sur la
police maritime, sera demandée à M. Verneaux. — Loi du 12 juillet,
concernant l'exportation, le commerce et l'usage des substances vénéneuses, notamment l'opium, la morphine et la cocaïne, confiée à M. Frèrejouan du Saint. — Décret du 28 juillet, portant règlement d'Administration publique pour l'exécution 4e 'a loi du 18 décembre 1915 sur
les sociétés coopératives ouvrières de production et le crédit au travail,
sera demandée à M. Hubert-Valleroux. — Loi du 29 juillet, modifiant
l'art. 4 de la loi du 20 juillet 1875, sur les caisses d'Épargne et l'art. 6
de la loi du 12 avril 1906, sur les habitations à bon marché, sera
demandée à M. Dufourmantelle. — Loi du 5 août, tendant à compléter
l'art. 20 de la loi du 24 juillet 1889, sur les enfants maltraités ou moralement abandonnés, confiée à M. Héron de Villefosse. — Lot du
28 octobre, complétant l'art. 904, C. c, touchant la capacité testamentaire des mineurs, confiée k M. Chaliamel. — Loi du 25 novembre,
concernant les mutilés de la guerre victimes d'accidents du travail, sera
demandée à M. Hubert-Valleroux. — Loi du 27 décembre, tendant à
aggraver les pénalités en matière de vagabondage spécial, confiée à
M. Frèrejouan du Saint. — Loi des finances du 30 décembre, art. 4
et 6, sera demandée à M. Truchy.</p><p>M. le Secrétaire général adjoint rend compte de l'état des travaux:</p><p>Annuaire étranger de 1916 (lois de 1914 et de 1915). — BELGIQUE,</p><p>M. Mourrai s'est chargé de la notice. SUISSE, M. Héron de
Villefosse a remis la notice générale des deux années. — HAÏTI,</p><p>M. Poujol a envoyé la notice des lois de 1914. — Canada [Domi-
</p><pb n="93"/><p>mon), M. Champcommunal s'e9t chargé de la notice. — QUÉBEC,</p><p>M Rocher s'esi chargé de la notice.</p><p>Comptes rendus. Les ouvrages ci-après sont remis pour compte
rendu:</p><p>A M. Vachette : l'Enrichissement sans cause, de M. Vergniaud. —
A M. Héron de Villefosse : 1° Le Droit international maritime et la
grande guerre, de M. Elias Pchédecki; 2° L'Allemagne et le Droit
des gens, de M. Joseph Lefort; 3' L'Autriche et le Droit des gens,
du même.</p><p>Séance levée à 6 heures.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAIS!'.</head><p>Séance du 26 janvier 1917. — /'résidence de M. Hubkrt-VALLBROUX, président.</p><p>Présent» : MM. Hubert-VALLEROUX, GOULÉ, Kaillière. Hasselot et
Baguenier Desormeaux.</p><p>Excusés : MM. Fernand Daguin et Du Boys.</p><p>M. le Secrétaire général-adjoint fait part à la Section du décès de
M. C. GHEUVREUI, l'un de ses membres, qui fut un des plus assidus à
ses travaux. Il rappelle que M. Clieuvreux fut, pendant de longues années,
secrétaire de la Société. Depuis trois ans, il était membre du Conseil de
Direction. M. le Président associe particulièrement la Section à ses
regrets qui sont très grands et entièrement partagés par tous ceux qui
connaissent le labeur considérable de notre regretté collègue.</p><p>M. le Secrétaire général-adjoint rend compte de l'état des travaux de
la Section:</p><p>Annuaire étranger de 1916 (lois de 1914 et de 1915). — Grande-</p><p>Bretagne. La plupart des notices ont été reçues, mais il manque encore
celles de deux lois très importantes; ce qui retarde la mise en pages de
l'annuaire. — Etats-Unis. M. Goulé a remis la notice générale.</p><p>Séance levée à 5 h. 10.
</p><pb n="94"/><p>Note sur lks clauses économiques de la paix
que voudraient les allemands.</p><p>Par M. Georges Blondkl.</p><p>Les questions économiques tiennent une très grande place
dans les discussions que provoque le désir intense de paix qu'éprouvent les Allemands.</p><p>Nos ennemis, sur la rapacité desquels nous sommes fixés,
parlent sans doute toujours d'annexions. Mais ils commencent à
sentir qu'ils ne pourront obtenir ce qu'ils espéraient. Ils tiennent
surtout à se ménager les moyens de reconstituer après la paix
(plusieurs publicistes l'ont nettement déclaré), la situation économique qu'ils ont perdue. Reprendre l'œuvre .de pénétration
dans le monde que la guerre a interrompue, voilà l'essentiel!</p><p>L'expansion commerciale des ALLEMANDS, dans toutes les régions importantes du monde, est un des faits les plus considérables de l'évolution économique contemporaine. Il y avait
déjà en 1914 des pays qui étaient passés sous leur domination.</p><p>L'Allemagne méritait vraiment le qualificatif que lui avait donné
Lamprecht : «Nous sommes un État tentaculaire ». Ainsi la plus
grande partie des importations de la Russie (52 0/0), venait
d'Allemagne.* La pénétration allemande s'accentuait chaque jour
en HOLLANDE, en BELGIQUE, en Italie. Elle était déjà considérable
chez nous. La loi Delbruck avait permis à beaucoup d'Allemands de profiter des conceptions libérales de certains pays. Il'
suffisait en Belgique de la petite naturalisation pour prendre
part aux élections communales, provinciales, consulaires, pour
faire partie de la garde civique et y obtenir des grades.</p><p>Anvers était le centre de plusieurs Sociétés allemandes, qui
propageaient dans cette ville l'influence du Deutschtum. La
grande maison TIELZ, avait organisé des succursales à BRUXELLES,
à LIÈGE, à Malines. Elle inondait la Belgique de produits allemands. A Paris même, on comptait déjà en 1908, plus de 60 sociétés allemandes et le consul d'ALLEMAGNE, JM. de JECKLIN,
m'avouait un jour qu'il y avait plus de 10OO00 Allemands dans
sa circonscription, sans parler de ceux qui s'étaient fait naturaliser français, nous savons dans quel but. Beaucoup de ces
Allemands étaient d'excellents indicateurs, des rabatteurs d'affaires de premier ordre.
</p><pb n="95"/><p>On a parlé des pertes que l'Allemagne avait subies du fait de
l'émigration. Ces pertes se sont transformées en une augmentation de puissance pour le Germanisme. Les nombreux groupes
d'Allemands établis au delà des frontières ont poussé les Allemands à étudier avec beaucoup de soin la question des débouchés: ils les ont amenés à créer à l'étranger un grand nombre
de sociétés, ou tout au moins à pénétrer dans les sociétés déjà
existantes. Ils ont organisé des services de renseignements perfectionnés en même temps qu'ils ont créé des EXPORTWREINE, et
des conseillers commerciaux HATIDELSSÀCIIVPRSTWNDIGE, analogues
à nos Conseillers du commerce extérieur. La fameuse agence
SCHIMMELPIVtig avait une collection de fiches merveilleusement
tenue. Elle aurait pu, en cas d'une invasion allemande à Paris
ou à LYON, renseigner immédiatement le haut commandement
sur les forces contributives d'un grand nombre de personnes.</p><p>Les Allemands v&lt; ulent pouvoir continuer après la guerre ce
qu'ils faisaient avec tant de succès avant. On peut en avoir la
preuve par les revendications qui ont été formulées par une
des plus importantes associations économiques allemandes le
Handelsvertragsver'ain, Association pour les traités de commerce^
dont font partie un grand nombre d'exportateurs. Cette association nous fait connaître aujourd'hui ses désirs et ses vœux.</p><p>Le mémoire qu'elle vient de faire paraître s'attache à deux idées:</p><p>1° 11 conviendra dans le traité de paix d'obtenir qu'on ne puisse
par aucun procédé direct ou indirect boycotter les produits
allemands; 2° il faudra s'assurer les moyens de continuer et de
développer les méthodes d'invasion du commerce allemand (1).</p><p>Il s'agit dans la pensée des rédacteurs d'organiser un régime
qui puisse permettre peu à peu aux ALLEMANDS, quand les
.défiances qui marqueront la première période qui suivra la
guerre seront calmées, de soumettre notre activité économique à l'emprise de l'Allemagne.</p><p>On s'occupe d'abord de la façon dont il conviendra d'indemniser ceux qui auront été victimes de dommages de guerre, et on
demande la suppression des mesures exceptionnelles de droit,
qui ont été prises contre les Allemands en particulier, en matière
de propriété immobilière, de propriété minière, de propriété
industrielle. On veut que les succursales des entreprises allemandes soient rétablies dans ce qu'on appelle leurs droits. Le</p>
<note place="bottom">(1) Ce mémoire a été trarluit par les soins de YAttociation d'expansion
économique. 8, place de la Bourse.</note>
<pb n="96"/><p>mémoire demande complète indemnisation pour toute atteinte
aux brevets allemands, ou aux droits d'inventeur, il demande
qu'on octroie des dommages-intérêts pour tous dommages causés
à des propriétés allemandes, qu'on suspende tous les délais de
prescription pendant la guerre, qu'on accorde des indemnités
aux Allemands internés, etc.</p><p>D'autres demandes sont plus intéressantes encore. Les Allemands devront être autorisés à établir, sans autres restrictions
obligations ou impôts que ceux qui atteignent les citoyens du
pays, des sociétés, des agences ou des entreprises de toute sorte.</p><p>Us pourront posséder des biens mobiliers et immobiliers,
acquérir, hériter, vendre, envoyer librement le produit des
ventes hors du pays, fonder des écoles et des Chambres de
commerce allemandes partout à l'étranger.</p><p>Le Ilandelsvertfagsverein entend que les Allemands jouissent du même traitement que les citoyens du pays, en ce qui
concerne les droits et libertés, l'application des lois fiscales ou
des tarifs douaniers. Le traitement des marchandises allemandes
et des moyens de transports devrait être identique au traite-</p><p>I ment des marchandises nationales sur les chemins de fer et sur
les voies de terre et d'eau. Tout droit spécial de transit, ou droit
analogue, devra être impossible.</p><p>On demande eu outre, vis-à-vis de la FRANCE, le droit pour les
exportateurs allemands, en cas de différend avec la douane fran-
çaise, de choisir leurs experts en dehors de la liste de la douane,
et de participer aux débats, ou de s'y l'aire représenter. On
exige aussi, de notre part, renonciation absolue à toute désignation d'origine pour les marchandises étrangères, en vue de
réexportation" ou de transit. On veut enfin que dans leurs relations avec les colonies, les- Allemands aient les mêmes droits
que les Français.</p><p>Nous devons porter notre attention sur ce programme qui
permettrait aux ALLEMANDS, s'il pouvait se réaliser, d'obtenir un
régime extraordinairement favorable. Sous dés apparences
défensives il cache des mesures agressives, et le désir de la part
de nos ennemis de reprendre, en l'élargissant, une forme de
pénétration commerciale dont ils avaient déjà su, avant le début
des hostilités, faire une arme de guerre.</p><p>Nous ne devrons pas hésiter, le jour où l'Allemagne sera définitivement vaincue, à appliquer aux Empires centraux les
mesures que ceux-ci voudraient nous imposer.
</p><pb n="97"/><p>DE LA PROPRIÉTÉ INTELLECTUELLE AU MAROC (1)
[Suite).</p><p>Par M. Étienne Héron de Villefosse. Docteur en droit.</p><p>DEUXIÈME PARTIE</p><p>PROPRIÉTÉ INDUSTRIELLE</p><p>I'</p><p>Généralités.</p><p>On désigne, dans l'usage, sous le nom de propriété industrielle (fc), l'ensemble formé par la propriété des inventions
industrielles et par celle des signes distinctifs à l'aide desquels
sont caractérisés une forme, un produit, un établissement industriel, agricole ou commercial. Il est donc très important, dans
une nation organisée, d'assurer la protection de cetle propriété.</p><p>Aussi les jurisconsultes français, sous la double impulsion des
travaux qui se poursuivaient à l'étranger et du sentiment de
l'insuffisance de notre législation sur la matière, ont-ils constamment poursuivi le dessein de reviser les lois relatives à la
propriété industrielle. Les pouvoirs publics n'ont pas manqué
de contribuer à cet effort aussi bien que d'éminentes personnalités ou des groupements spéciaux parmi lesquels il faut citer
l'Association des inventeurs et artistes industriels, le Syndicat
des ingénièurs-conseils, l'Association française pour la protection
de la propriété industrielle, etc.</p><p>Le paissant courant d'études dont il s'agit a été, il faut bien le
reconnaître, provoqué en grande partie par les lois que l'ALLEMAGNE, en vue de renforcer son unité politique, a édictées sur ce
sujet après la guerre de 1870. « Dans ce pays, écrit M. Gasa-</p>
<note place="bottom">(1) Voir Bulletin Octobre-Décefnbre 1916, p. 424.</note>
<note place="bottom">(2) V. BRY, La propriété industrielle, littéraire et artistique (droit commercial complémentaire), 3* édition. PARIS, librairie de la Société du recueil
SLREY, 1914.</note>
<fw place="bottom">XLVIII. 7</fw><pb n="98"/><p>loHga(l), qui jusque-là avaitété presque complètement dépourvu
de lois protectrices sur la propriété industrielle, laquelle était
assez mal réirie par une union comprenant, sous le nom de
ZOLLVEREIN, les divers États de la Confédération germanique, les
idées après 1870changèrent complètement de direction (2). lien
fut de même en Autriche-HONGRIE, lors de l'Exposition de Vienne
en 1873, où l'échange d'idées qui se fit dans un congrès international remua profondément les esprits. Le courant d'opinion
prit une nouvelle impulsion lors de l'Exposition de Paris en 1878;
c'est àce moment que fut jeté le grain qui devait, le 20 mars 1883,
donner naissance, entre divers ETATS, à une convention internationale ayant pour but de préparer une unification de certains
principes généraux et devant être depuis soumise périodiquement à une revision. » Le texte de la convention d'union de
Paris du 20 mars 1883 a été revisé en dernier lieu dans la conférence qui s'est tenue à Washington du 15 mai au 2 juin 1911</p><p>(V. infrà). Lorsqu'éclata la guerre européenne de 1914, on se
demanda si les hostilités devaient laisser en vigueur les unions
internationales existantes. La question a été résolue par l'affirmative (3).</p><p>(1) Des lois appelées à régir la propriété industrielle, (Extrait du Bulletin
des sciences économiques et sociales du comité des travaux historiques et
scientifiques, année 1903), PARIS, Imprimerie nationale, 1904.</p><p>(2) A la veille précisément de la guerre actuelle, M. Georges Blondel a
publié dans notre Bulletin. 1914, p 165 et s., une intéressante « Note sur
la propriété industrielle » où il montre que l'activité législative déployée par
l'Allemagne pour protéger ses inventeurs devrait stimuler la France dans
la défense de ses intérêts du même ordre.</p><p>(3) La loi du 27 mai 1915 [J. 0. du 29 mai, notre BULLETIN, 1915, p. 413!
— étendue à la Tunisie par décret heylical du 28 août 1915 — établit des
règles temporaires en matière de propriété industrielle, notamment en ce
qui concerne les brevets d'invenlion appartenant aux ressortissants des
empires d'Allemagne et d'Autriche-Hongrie. Dans son intéressant rapport
qui a précédé cette loi (Annexe n" 674), M. BOKANOWSKI, député, au nom
de la Commission de Commerce et de l'industrie de la Chambre des députés
s'exprime ainsi : « Une opinion mal informée dont l'écho s'est rfpercuté
dans la presse au début de la guerre est allée jusqu'à demander la déchéance
de tous les droits de propriété industrielle acquis à ce jour sur notre territoire par les sujets des pays en guerre avec la France. La Commission du
Commerce et de l'Industrie a été unanime à repousser ces suggestions.</p><p>Dès le début de ses délibérations, elle a décidé d'inviter la Chamère à proclamer le respect des conventions internationales concernant la propriété
industrielle et à permettre aux inventeurs de toutes nationalités le maintien
de leurs droits dans le passé et dans l'avenir. Elle ne vous propose d'autres
restrictions à ces règles que celles que l'état de guerre impose ou qui lui"
/
</p><pb n="99"/><p>Au surplus, c'est surtout depuis la guerre que la législation
française sur les brevets, d'invention a été le plus vivement
attaquée. &lt; On peut penser — écrit au sujet des brevets
M. F. Mainié (La propriété industrielle de BERNE, 1916, p. 84) —
que les conditions industrielles devant être inévitablement bouleversées,, il est nécessaire d'envisager des lois nouvelles ou
régénérées. » Aussi bien, des réformes ont-elles été déjà demandées dans ce domaine par la réunion d'études de la Société
des ingénieurs civils de France et par l'Association des inventeurs et artistes industriels (1).</p><p>Des modifications législatives ont été récemment apportées ou
mises à l'étude en ce qui touche d'autres branches de la propriété
industrielle : marques de fabrique et de commerce (2), dessins et
modèles, nom commercial, concurrence déloyale, indications de
provenance, secret de fabrique, médailles etrécompenses industrielles, etc. Les nécessités modernes ont fait beaucoup varier
les lois qui régissent la propriété industrielle (3).
paraissent indispensables pour assurer à nos inventeurs et à nos industriels
la réciprocité des avantages que nous offrons à nos ennemis mêmes. » —
V. le décret du 14 août 1914 {J. 0. du 16 août)tsuspendant les délais en
matière de brevets d'invention et de dessins et modèles (notre Bulletin 1914,
p. 397). Adde la loi du 12 avril 1916 [J. 0. du 14 avril) relative aux inventions
intéressant la défense nationale (noire Bulletin 1916, p. 284). — Fernand-</p><p>JACQ, La situation des inventeurs pendant la guerre, Journal de» économistes, 15 décembre 1916, p. 345; cf. ibid., p. 427. Cf. CLUNET, 1916, p. 81
et 88; 1917, p. 105.</p><p>(1) Le 11 juillet 1912 le gouvernement a déposé à la Chambre des députés
(Annexe n° 2180) un projet de revision d'ensemble de la loi du 5 juillet 1844
sur les brevets d'invention : il a fait l'objet d'un important rapport de
M. Maurice Maunoury au nom de la Commission du Commerce et de l'Industrie (annexe au procès-verbal de la 2* séance du 29 mars 1913, n° 2683).</p><p>Le Parlement est actuellement saisi d'une part, d'une proposition de loi de
M. de MONZIE, député, et de plusieurs de ses collègues, tendant à abroger
onze articles importants de la loi de 1844 (CHAMBRE, annexe au procès-verbal
de la séance du 22 février 1916, n* 1832), d'autre part, d'un projet de loi du
gouvernement déposé le 6 juin 1916 par M. CLÉMENTEL, ministre du commerce, à la Chambre (Annexe n° 2171) en vue d'apporter de sérieuses modifications au régime actuel des brevets. — V. Fer nand-Jacq. Les multiples
projets de réforme de notre loi des inventions et le brevet inter-Alliés.</p><p>Journal des économistes, 15 janvier 1917, p. 54.</p>
<note place="bottom">(2) V. le projet de loi français sur les marques de fabrique et de commerce présenté à la Chambre par le gouvernement le 6 juin 1916 (annexe
n* 2170). Son innovation la plus importante consiste dans l'introduction du
Utre V concernant les marques collectives (V. infrà, p. 110).</note>
<note place="bottom">(3) V. La propriété industrielle, années 1913 à 1916, passim.</note>
<pb n="100"/><p>AINSI, d'une part, le mouvement des idées créé par la science
et l'industrie contemporaines, et, d'autre part, le remaniement
économique (1) que doit entraîner la guerre rendent plus opportune que jamais l étude de toutes les questions se rattachant à
la matière qui nous occupe. Ces problèmes viennent d'êlre envisagésdansleur ensemble au Maroc parle dahir du23 juyi 1916(2).</p><p>C'est en s'inspirant des progrès réalisés dans la législalion fran-
çaise et des améliorations suggérées par les congrès périodiques
et les réunions d'étude intéressées que M. le conseiller Adam a
réussi à élaborer et à présenter au comité de législation marocaine un avant-projet très complet. On jugera par l'exposé qui
va suivre de la valeur de cette œuvre : son auteur a su, par une
adaptation et une méthode aussi heureuses que possible, tirer
un excellent parti des éléments complexes qui s'olîraient à lui
dans le vaste domaine qu'il avait à explorer.</p><p>II</p><p>Exposé des motifs.</p><p>L'avant-projet de dahir pour la protection de la propriété
industrielle, présenté par M. Léon ADAM, conseiller à la Cour
d'Appel de RABAT, est précédé d'un exposé des motifs que ce
magistrat a rédigé dans les termes suivants:
« Il n'existe, au MAROC, aucune loi générale concernant la propriété
industrielle.</p><p>Jusqu'ici, la protection de celte propriété n'a été assurée que très
imparfaitement, dans ce pays, au moyen de conventions particulières
conclues entre le Gouvernement Chériflen et quelques Étals européens
&lt; pour la garanlie des marques de fabrique &gt;.</p><p>C'est ainsi qu'à l'occasion de l'accord commercial arrêté le 24 octobre
1892 entre la France et le MAROC, une lettre chériflenne adressée le
même jour -à M. le Comte d'Aubi^ny, Ministre de France au MAROC, a</p><p>(1) V. à ce sujet les résolutions adoptées par la Conférence des Gouvernements alliés tenue à Paris du 14 au 17 juin 1916 (notre Bulletin 1916,
p. 387 et 403).</p><p>(2) Bulletin officiel de l'empire chérifien, protectorat de la République
française au MAROC, n° 194, du 10 juillet 1910. — Revue algérienne, tunisienne et marocaine de législation et de jurisprudence, 1916, 3' part., p. 367
et suiv. — Codes et lois en vigueur dans le protectorat français du UAROE,</p><p>PARIS, impr. nat.. supplément au tome I.
</p><pb n="101"/><p>confirmé l'agrément du Sultan aux propositions françaises concernant
la garantie c des signes dits marques, que les négociants français
« placent sur leurs marchandises ».</p><p>D'auires arrangements relatifs également à la répression des fausses
marques ont été conclus avec le Maroc par l'Angleterre (1894), l'Allemagne (1895) et la Belgique (1895).</p><p>D un autre côté, à la suite d'une entente provoquée par le Gouvernement français, ces trois Etats ont déclaré que leur? Consuls respectif
étaient tenus de poursuivre au Maroc les contrefacteurs de marques
régulièrement déposées. (E. Rouan! de GARD, Les traités entre la
France et le MUROC, p. 169 170 (Biblioth. intern. et diplomal.), PARIS,</p><p>Durand et Pedone-LAURIEL, 1898) (I).</p><p>Dans l'étal actuel de* relations entre le Maroc et les pays du monde
civilisé, singulièrement assises et élargies par l'établissement du Protectorat français, la protection de la propriété indusirielle, telle qu'elle
résulte des conventions qui viennent d'être rappelées, apparaît comme
tout à fait insuffisante.</p><p>D'ailleurs, pour être efficace, la protection de la propriété industrielle
doit garantir tous les intérêts en jeu et s'imposer à toutes les personnes
susceptibles de venir soit définitivement, soit d'une façon simplement
passagère, dans le pays où la protection est reconnue nécessaire.</p><p>C'est pour aider chaque pays dans la réalisation de cette protection,
qu'a été fondée, à PARIS, en 1883, &lt; l'L'nion internationale pour la protection de la propriété industrielle », et qu'ont été successivement
adoptés la première Convention de 1883 et les arrangements internationaux dont nous allons parler.
« Fixer un petit nombre de principes généraux sur lesquels les diffé-
&lt; renia pays puissent tomber d'accord, en ce qui concerne les intérêts
€ de la propriété industrielle, protéger le travail contre les entreprises
€ audacieuses des plagiaires et des contrefacteurs, mettre enfin la pro-
€ bité à la base des relations internationales, tel a été te but de la Con-
€ vention signée à Paris le 20 mars 1883, en matière de brevets
« d'invention, de marques de fabrique et de commerce, de dessins et
« modèles, etc ... &gt; (Exposé des motifs du projet de loi présenté par le
c Gouvernement FRANÇAIS, pour l'approbation des conventions signées
■c à Wa-hinglon le 2 juin 1911) l2).</p><p>La même Convention organisait un office international sous le litre
de Bureau International de l'Union pour la protection industrielle.</p><p>(1) La protection des marques peut être obtenue par le dépôt au Hureau
international de Berne d'après l'arrangement de Madrid du 14 avril 1891.</p><p>Sur cet arrangement V. Poinsard. De l'enregistrement international des
marques de fabrique ou de commerce, Revue narras. 1903, p 269 et s.</p><p>(2) La loi d'approbation est du 28 mars 1913 &gt;-t le décret portant promulgation est du 17 avril 1913. Les travaux préparatoires sont dans PATAILLE,</p><p>Annale» de ta propriété industrielle, année 1913, supplément n* 3.
</p><pb n="102"/><p>Comme pour la Propriété littéraire et artistique, ce Bureau International a son siège à Berne.</p><p>Cette Convention de Paris de 1883 a reçu l'adhésion de 30 ETALS,
mais elle a été modifiée dans les conférences tenues successivement à
Rome en 1886, à Madrid en 1891, à Bruxelles en 1897-1900, enfin à
Washington en 1911 (1). Ces modifications avaient été prévues par
l'article 14 de la Convention de 1883, ainsi conçu : &lt; La présente Con-
« vention sera soumise à des revisions périodiques en vue d'y introduire
« les améliorations de nature à perfectionner le système de l'Union &gt;.</p><p>A côté de la Convention INTERNATIONALE, organisant l'Union de tous
les États adhérents, deux Unions restreintes furent formées à Madrid le
14 avril 1891, et consacrées par deux arrangements concernant le premier l l'enregistrement international des marques de fabrique ou de
commerce; le second, la répression des fausses indications de provenance sur les marchandises. Ces deux arrangements furent également
modifiés dans les Conférences ultérieures de Bruxelles et de Washington.</p><p>La réunion de cette dernière Conférence était particulièrement nécessaire. Depuis la précédente revision de 1900, « de nouvelles questions
« s'étaient posées dans la pratique administrative et dans la jurispru-
« dence; de nouveaux problèmes avaient été étudiés par les juriscon-
&lt; suites et par les associations internationales. Les législations des pays
« concordataires avaient parfois témoigné d'une tendance à évoluer
« dans un sens individualiste. Le besoin de resserrer les liens qui
« unissent les Pays signataires de la Convention s'était fait sentir. C'est
« en s'inspirant de ces considérations que le Gouvernement des Etats-
« Unis arrêta, d'accord avec le Bureau de BERNE, le programme soumis
c à la Conférence » (Exposé des motifs déjà cité).</p><p>C'est aussi pour éviter « la tendance à évoluer dans un éens indivi-
« dualiste » que nous* avons donné comme base essentielle à l'avantprojet que nous présentons, les principes et les dispositions même de
la convention et des arrangements revisés à Washington le 2 juiu 1911 (2).</p><p>Aussi bien, les actes diplomatiques, qui viennent d'être énumérés,</p><p>(1) V. Annuaires de lègisl. franç., 1885, p. 21, Paris (notice de M. Chad-
»iat); 1892, p. U3,,Madrid (notice de M. Darras); 1902, p. 191, 199, et 1903,
p. 123, Bruxelles (notices de M. G. Maillard); 1913. p. 67, Washington.</p><p>(2) V. notamment : Les résultats de la conférence de WASHINGTON, rapport de M. G. MAILLARD, Bull. Assoc. franç. pour la protect. de la propr.
indust., n° 7, 2* série, (1911-1912), p. 80 et s.; POINSARD, La Conférence de
WASHINGTON, Revue de droit internat, privé et de droit pénal internat.,</p><p>1912, p. 21 et s.; LABORDE, Les Actes de Washington modifiant la convention de Paris du-23 mars 1883 pour la protection de la propriété industrielle
et le? arrangements de Madrid du 14 avril 1891, Lois nouvelles, 1913, I,
p. 153 et s., et CLUNET, 1913, p. 446 et s.; Marcel PLAISANT, l'œuvre de la
conférence de WASHINGTON, Annales de la propriété industrielle 1913,
p. 177 et s.; BRV, La propriété industrielle, passim.
</p><pb n="103"/><p>I
mettent-ils des conditions précises a l'adhésion des Pays non encore
attachés à l'Union Internationale; entre autres, l'établissement d'une loi
nationale et d'un service spécial de la propriété industrielle.</p><p>S'il convenait d'éviter dans la préparation de notre avant-projet toute
« tendance individualiste » aussi contraire au but utile de l'Union internationale qu'aux intérêts du Maroc et du Protectorat Français au MAROC,
an sentiment tout naturel et conforme à ces mêmes intérêts nous commandait de chercher une direction et des exemples toujours précieux,
dans les efforts réalités en France pour la protection de la Propriété
industrielle.</p><p>Indépendamment des lois françaises actuellement en vigueur et des
projets ou propositions destinés à les perfectionner, nous avons trouvé
dans les travaux de l'Association Française pour la protection de la
propriété industrielle, une source de documents à laquelle nous avons
pnisé, comme à la meilleure source (1).</p><p>Les travaux de cette Association nous sollicitaient d'autant plus, que,
sur son initiative, un Congrès ayant pour objet les mêmes questions
que celles qu'il s'agit ici d'examiner, s'était réuni à ROUBAIX, les 18, 19
et 20 juillet 1911. Ce Congrès venait aussitôt après la Conférence de
Washington; plusieurs des congressistes avaient assisté à cette conférence et en rapportaient des observations et des décisions intéressantes;
les travaux du Congrès et les projets adoptés, soit au cours même du
Congrès à ROUBAIX, soit dans les séances postérieures de l'Association
à PARIS, recevaient donc de ces circonstances une autorité indiscutable (2).</p><p>A coté de ces documents (3), mais en leur reconnaissant une portée</p><p>(1) V. Bulletins de l'Assoc. franç., 1909-1910 et années suivantes.</p><p>(2) Congrès de Roubaix (18, 19, 20 juillet 1911) organisé par l'Assoc.
franç. pour la protect. de la propr. indust.; Compte-rendu, Bulletin n° 6,</p><p>2" série, 1910-1911, PARIS, au siège de l'ASSOCIATION, 117, boulevard Saint-</p><p>GERMAIN, 1912.</p><p>(3) Les documents d'ordre officiel consultés par M. Adam et cités à l'appui
de son rapport sont les suivants : I. Convention d'Union de Paris du
20 mars 1883 pour la protection de la propriété industrielle, revisée a
Bruxelles le 14 décembre 1900 et à Washington le i juin 1911, avec les
deux arrangements de Madrid du 14 avril 1891 concernant l'un la répression
des fausses indications de provenance sur les marchandises (revisé à
Washington), l'autre l'enregistrement international des marques de fabrique
ou de commerce (revisé à Bruxelles et à Washington). — II. Actes de la
conférence réunie à Washington du 15 mai au 2 juin 1911, BERNE, bureau
international de la propriété industrielle, 1911. — III. Projet de loi de 191?</p><p>(Chambre des députés, n° 2181) et rapport de M. MAUNOURY, député,
[a' 2403), pour l'approbation des conventions et arrangements revisés à
WASHINGTON, et décret français de promulgation ilu 17 avril 1913. — IV. Proposition de loi tendant a rendre applicables aux FRANÇAIS, dans leurs rapports purement nationaux, les conventions diplomatiques relatives a la pro-
</p><pb n="104"/><p>nécessairement moindre, nous n'avons pas manqué de consulter les lois
étrangères concernant la propriété industrielle (11.</p><p>Pour l'établissement de noire avant-projet, une question se présentait tout d'abord à résoudre. Dans une m.itière aussi abondante et portant sur des objets distincts — brevets d'invention, dessins el modèles,
marques, nom commercial, concurrence déloyale, protection temporaire
aux expositions, récompenses industrielles — devions-nous faire pour
chacun de ces objets une loi particulière ou bien les comprendre tous
dans une seule et même loi?</p><p>Nous n'avons pas hésité à choisir cette seconde solution, quitte à
réserver un titre spécial à chacun desdils objets, pour les dispositions
que comportaient son caractère et ses éléments particuliers.</p><p>L'identité du but à atteindre, la similitude des moyens destinés à le
réaliser, une communauté presque constante dans les droits à protéger
(par exemple, les questions d'antériorité) et dans la Ibrme même de la
protection, aussi bien que dans les sanctions pénales et civiles, l'intérêt
d'unité qui s'attachait au travail entrepris, nous ont semblé justifier
notre dérision.</p><p>C'est dans ces conditions et en suivant les principes el les guides
rappelés plus haut que nous avons établi le présent avant-projet, qui est
bien moins un « Projet de loi » dans le sens exact du mol, qu'une
simple contribution à la préparation d'un projet définitif destiné à réaliser ce double but : doter le Maroc d'une législation sur la protection
de la propriété industrielle et lui permettre d'adhérer à l'Union internationale et d'en recueillir les précieux avantages (2) ».
priété industrielle, présentée par M. Maurice Maunoury (Chambre des
députés, annexe au procès-verbal de la séance du 3 juin 1913, n° 2791).</p><p>Rapport de M. Maunoury (trf., annexe au procès-verbal de la 2* séance du
17 juin 1913, n° 2880). — V. Codes et lois de la France et du Maroc.</p><p>(1) V. notamment sur les législations étrangères : La propriété industrielle
de BERNE, la collection des Annuaires de notre société, et BRY, La propriété
industrielle, littér. et art., ouvrage indiquant les recueils à consulter.</p><p>(2 L'adhésion des protectorats à l'Union internationale, qui a lieu sur
une déclaration de la métropole, a été prévue par l'art. 16 bis (nouveau! de
la convention de Washington (rapport MAUNOURY, p. 45). Cette convention
a été promulguée en Tunisie par un décret du bey du 30 avril 1913 (Revue
algérienne, tunisienne et marocaine de législat. et de jurisprud., 1913,</p><p>3- part., p. 233).
</p><pb n="105"/></div><div type="section"><head>III</head><p>Examen des articles (i).</p><p>TITRE I</p><p>OBJET ET ÉTENDUE DE LA PROTECTION.</p><p>CONVENTIONS INTERNATIONALES. — JURIDICTION.</p><p>OFFICE MAROCAIN DE LA PROPRIÉTÉ INDUSTRIELLE.</p><p>Article 1". — (Cf. Convention Internationale Revisée 1911.
art. 1").</p><p>Article 2. — (Cf. C. I. R. 1911, art. 1er et Protocole de clôture n° 1. Actes WASHINGTON, p. 41. Rapport MAUNOURY, p. 10).</p><p>Nous avons préféré consacrer un article spécial à la définition
des mots « propriété industrielle ». plutôt que de l'ajouter dans
un simple alinéa à l'article premier, comme on l'avait proposé
à la Conférence de Washington. Cette définition a, d'ailleurs, été
maintenue au Protocole de clôturé.</p><p>Article 3. — (Cf. C. I. R., Art. 2 et Prot. Actes Wash., p. 42,</p><p>269, 271. Projet Loi 1912, p. 4. Rapport MAUNOURY, p. 11 à 13).</p><p>Nous trouvant en présence d'un objet limité, nous avons
placé sous un alinéa (le second de l'article 3) la disposition du
Protocole de clôture fixant les diverses espèces de brevets compris sous le nom de « brevets d'invention ».</p><p>Articles 4 à 7. — (Cf. C. I. R., art. 2, 3 et Prot. Actes Wash.,
p. 42 à 44, 270 à 272. Projet L. 1912, p. 4, 5. Rapport MAUNOURY,
p. 14, 15).</p><p>Article 8. — (Cf. Proposition L. 1913 sur l'application en
FRANCE, dans les rapports entre nationaux, des conv. intern., et
Rapport MAUNOURY, ANNEXES, Ch. des Dép., Session 1913, nos 2791
et 2880) (2).</p>
<note place="bottom">(1) Le texte des développements qui vont suivre est la reproduction des
Références et Observations de M. Adam sur les articles de l avant-projet.</note>
<note place="bottom">(2) La question d'application des traités d'Union dans les rapports entre
Français souleva, dès le début, des diflicultés qu'on a cherché a aplanir par</note>
<pb n="106"/><p>Article 9. — (Cf. C. I. R., art. 12).</p><p>Cet article pose le principe de la création de l'Office Marocain
delà propriété industrielle dont, conformément aux dispositions
de la Convention révisée de 1911, l'organisation fait l'objet d'un
titre spécial, le Titre IX.</p><p>Articles 10 et 11. — (Cf. C. I. R., art. 2 et Prot. Actes Wash.,
p. 44,286. Proj. L. 1912, p. 5. Rapport MAUNOURY, p. 15. Adde:
références portées sous les articles 5 à 8).</p><p>Ces deux articles fixent les principes de procédure, de compétence et de juridiction, dont l'application fera l'objet du Chapitre II du Titre X ci-après.</p><p>TITRE II</p><p>DROITS ET DÉLAIS DE PRIORITÉ.</p><p>Articles 12 à 22. — (Cf. C. I. R., art. 4, 4 bis et Prot. Actes
Wash., p. 44 à 47, 273 à 278. Proj. L. 1912, p. 5 à 8. Rapport
MAUNOURY, p. 16 à 23).</p><p>Plusieurs questions ont été soulevées à la Conférence de
Washington pour fixer les droits et délais de priorité d'une
façon uniforme (1). L'accord n'a pu se faire au moins complètement, sur plusieurs d'entre elles, pour lesquelles la liberté a été
ainsi laissée aux législations nationales.</p><p>Formes et règles à observer dans la déclaration. — Faute
d'avoir pu réunir l'unanimité absolue des vues, la Conférence a
pris la précaution t de limiter dans le texte le maximum des
( formalités qui pourraient être exigées par les administrations
la loi du 1" juillet 1906 {Annuaire de lëgisl. franc., 1906, p. 174 et s. Notice
de M. Darras). Cf. BRY, op. cit., n" 60 el 178.
'(1) o L'article 4 de la Convention internationale revisée à WASHINGTON,
qui institue le délai de priorité, contient le principe capital de la reconnaissance des inventions par les États unionistes; son système constitue la clef
de voûte de tout l'édifice bâti par la Convention pour la protection universelle des idées qui naquirent sur des sols différents. C'est l'article qui a
subi les modifications les plus importantes ». — Marcel PLAISANT, L'œuvre
de la Conférence de WASHINGTON, Annales de la propriété industrielle, 1913,
p. 178 et s.
</p><pb n="107"/><p>« de chaque pays et de spécifier que l'omission des formalités
« ne pourrait entraîner, au plus, que la perte du droit de prio-
€ rité ». (Rapport MAUNOURY, p. 19.) C'est en tenant compte de
ces limites et de la discussion qui y a donné lieu que nous avons
proposé les formes et règles en question. &lt;~ ■
Droits des tiers. — La réserve des droits des tiers de bonne
foi (seuls envisagés, bien entendu), posée en principe dans
l'article 12 et précisée dans ses conséquences par l'article 18, a
été reconnue à la Conférence; mais on aurait voulu en formuler
l'étendue et les conséquences.</p><p>Selon POUILLET, si le brevet d'origine était déjà publié au
moment où le tiers a pris son brevet, le brevet d'origine constitue une'antériorité à l'égard de ce tiers. SI, au contraire, le
brevet d'origine est encore secret, le second brevet est simplement paralysé entre les mains de son possesseur pendant toute
la durée du premier (1). Les conséquences admises par le savant
auteur sont donc assez insignifiantes et ne présentent que peu
d'inconvénients; mais sa doctrine a des adversaires. En Suisse
notamment, on interprète les mots « sous réserve des droits des
tiers », en ce sens que le second breveté, lorsqu'il a fait sa
demande de brevet, de bonne foi, possède un droit de possession
personnelle, c'est-à-dire qu'il peut continuer à exploiter son
brevet concurremment avec le premier breveté.</p><p>Cette opinion est contraire au texte même de la Convention
(art. 4) ; aussi le Bureau de Berne proposa-t-il la suppression des
mots « sous réserve des droits des tiers ». Mais cette suppression laissait la question ouverte et la Conférence décida de la
trancher. La Délégation française proposa alors une solution
transactionnelle qui consistait à préciser que la « réserve »
signifiait simplement que les tiers de bonne foi seraient à l'abri
de toutes poursuites pour les faits de contrefaçon accomplis
pendant les délais de priorité.</p><p>La Suisse ayant repoussé les deux propositions, aucun changement ne fut apporté au texte antérieur.</p><p>Mais nous avons cru utile de déterminer la portée de la
« réserve des droits des tiers » dans le sens proposé par la</p>
<note place="bottom">(1) POUILLET, Traité théor. et prat. des brevets d'invention et de la contrefaçon, 5* édition refondue par A. Taillefer et Ch. Claro (PARIS, Marchal et BILLARD, 1909), n" 342, VI, et 410 bit.</note>
<pb n="108"/><p>Délégation française, qui nous a paru le plus juste et le plus
équitable (art. 18 du Dahir).'</p><p>Point de départ de la durée du brevet pris en vertu du droit
de priorité. — Nous avons fixé ce point de départ dans l'article 20
en suivant la proposition faite par la Délégation française à la
Conférence de 1911.</p><p>Réunion des demandes. — Indépendance réciproque des brevets. — Si l'indépendance des brevets a été consacrée par l'article 4 bis (1) de la Convention et a pu faire l'objet de notre
article 22, fa question du groupement des demandes n'a pu
obtenir l'unanimité nécessaire pour être votée à la Conférence
de Washington. Nous avons cependant maintenu cette faculté
de réunion des demandes dans l'article 21 en la précisant d'après
les éléments que nous ont fournis sur ce point les actes de la
Conférence (page 45, in fine).</p><p>TITRE 1,11</p><p>DES BREVETS D'INVENTION.</p><p>Articles 23 à 61. — (Cf. C. I. R., art. 5. Actes Wash., p. 47 à
49, 261 et s. Congrès de ROUBAIX, 1911 : Rapport TAILLEFER,
p. 120 à 131. et p. 228 à 236. Texte du projet de l'Association
française, Ibid., p. ,159).</p><p>Il faudrait ciler tout entier l'intéressant rapport du Secrétaire
général de l'Association française pour apprécier, dans tous les
détails, la réforme de la loi française de 1844, lellè qu'elle
résulte du projet de l'Association préparé en collaboration étroite
avec le Gouvernement français. Nous avons suivi simplement le
texte du projet de réforme, préparé avec un si grand soin et une
autorité incontestable.</p><p>(1) L'article 29 de la loi française du 5 juillet 1844 subordonne la durée du
brevet pris en France à celle du brevet déjà pris à l'étranger. Cette conception, contraire à l'idée que le brevet obéit exclusivement au droit territorial, a été écartée par l'article 4 bis de l'Acte additionnel de Bruxrlle»
dont le texte a été amélioré dans la rédaction adoptée à Washington. —
Gompar. THALLBR, Revue DARRAI, 1908, p. 5 et s., PILLET, môme revue,</p><p>1910, p. 5 et s.
</p><pb n="109"/><p>Nous ne relèverons qu'un seul point, celui de l'obligation
d'ex|iloiter (I), très discuté déjà à la Conférence de Washington
(ACTES, p. 47, 48, 281 à 283), et résolu par le projet dans le sens
le plus libéral.</p><p>TITRE IV</p><p>DES DESSINS ET MODÈLES INDUSTRIELS.
r
Articles 62 à 71 — (Cf. C. I. R., art. 2 et Prot. n» 4. Actes
Wash. p. 42 in fine, 289 à 291. Dahirpour la protection désœuvrés
littéraires et artistiques, art. 5. L. ffT 14 juillet 1909. Congrès
de Roubaix 1911, p. 15, 23, 25, 31, 34 à 39, C9. Vœu, p. 141).</p><p>En présence de la loi française récente du 14 juillet 1909 sur
les dessins et modèles (2), nous aurions élé bien téméraires
d'aller chercher d'autres dispositions que celles de cette loi qui
a déjà fait ses preuves et à l'égard de laquelle il est apparu, au</p><p>(1) L'article 54, l'un des plus importants du DAHIR, maintient dans se?
n" 2 et 3, les deux moyens édictés, comme l'on sait, par l'art. 3? (modif. en
1902) de la loi française ilu 5 Juillet 1844 pour protéger le travail national,
savoir : a) l,a non-introduction au Maroc par le breveté des objets fabriqués
à l'étranger (sous réserve des exceptions prévues par les accords internationaux), b) L'obligation d'exploiter. L'exploitation obligatoire, combattue depuis
très longtemps, est admise par l'article 27 de la loi anglaise du 28 août 1907.</p><p>Cet article est d'une importance considérable pour les brevetés français (ou
étrangers à l'Angleterre) qui se contentaient jusqu'alors d'importer en
Grande-Bretagne les articles ou produits fabriqués au dehors : il semble
que son application doive se faire avec sévérité si l'on s'en rapporte au
discours prononcé le 16 octobre 1S&gt;07 par M. Lloyd GEORGE, a ce moment
président du Board of TRADE, au banquet annuel de la chambre de commerce de Manchester. CASALONGA, La loi anglaise du 28 ai.ûl 1907 sur les
brevets d'invention et les dessins, commentaire et traduction, (PARIS, Dunod
et PINAT, 1908), p. 14 et s. Cf. Annuaire de législ. élrang., 11)07, p. 31 et s.,
notice et traduction de M. Maurice Duchbsne; CLUNET, 1909, p. 674. — En
Allemagne la loi du 6 juin 1911 a remplacé l'obligation d'exploiter par la
licence obligatoire {Annuaire de législ. élrang., 1911, p. 113 et s., traduction
et notice de M. Ch. Lyon-Caen).</p>
<note place="bottom">(2) Annuaire de législ. franç., 1909, p. 114 et s. (Notice de M. G. Maillard).
— La loi du 14 juillet 1909, complétée par un règlement d'administration
publique du 26 juin 1911 (J. O., 18 juillet), a été rendue applicable aux colonies (décret du 12 février 1913, J. O.. 18 février) et à l'Algérie (décret du
18 mars 1915, J. O., 20 mars).</note>
<pb n="110"/><p>— HO —
Congrès de Roubaix de 1911, qu'aucuDe modification ne pouvait
être utilement proposée.</p><p>Nous avons réuni sous le môme titre les « modèles d'utilité &gt;</p><p>(qui existent en Allemagne et au Japon), et nous avons pris soin
de prévoir et de régler, par l'article 63, le cas où le dessin ou le
modèle peut être considéré en même temps comme une inven-</p><p>, lion brevetable.</p><p>TITRE V</p><p>DES MARQUES DE FABRIQUE ET DE COMMERCE.</p><p>Articles 72 à 87. — (Cf. C. I. R., art. 6, 7, 7 bis et prot. Actes
Wash., p. 292-305. Projet L. 1912, p. 9. Rapport MAUNOURY,
p. 25. Congrès de ROUBAIX, p. 70 et s., 119, 146 (projet de
réforme).</p><p>Une des plus intéressantes réformes, adoptée déjà par la
Conférence de 1911 et consacrée dans l'article 7 bis de la
Convention revisée, consiste dans l'admission à la protection
des marques appartenant à des collectivités (art. 74 du Dahir) (1).</p><p>(1) « L'invitation indirecte, dit M. Marcel PLAISANT, op. cil., p. 188-189,
adressée au législateur français dans l'article 7 bis de la Convention revisée
a WASHINGTON, doit hâter la réalisation pour les marques collectives d'un
système de protection désiré par le monde du commerce et fécond pour
l'expansion de nos richesses régionales. » L'idée était depuis longtemps à
l'étude. La Conférence de Bruxelles avait déjà émis un vœu à ce sujet. Un
mouvement favorable s'était manifesté dans le Congrès (V. le rapport présenté en 1910 au Congrès de BRUXELLES, Annales assoc. intern. pour la protect. dé'la propr. indust., 1910, 257; Bulletin assoc. franç., n* 7, 2* série
(1911-1912), p. 128 et s.). (Cf. BULLETIN, n* 8, 2- série (1912-1913), p. 157 et s.).</p><p>On attendait en France une loi sur cette matière puisque la jurisprudence
s'est déclarée contre l'appropriation d'une marque parun syndicat professionnel (Cass. crim. 19 juin 1906, Annales prop. ind. 1908.1.339; D.1909.1.21;</p><p>S. 1910.1.57). V. B. RAYNAUD, Les marques collectives et en particulier
le label devant la loi nationale et la loi internationale, Bévue DARRAS,</p><p>1911, p. 259 et s. Cf. POUILLET, Traité des marques de fabrique et de la
concurrence déloyale, 6* édition refondue par A. Taillefer et Ch. Claro
(PARIS, Marchal et GODDE, 1912), n" 134, 159 et s., 386. On a vu {supra,
p. 99) que la protection des marques collectives est prévue dans le projet de
revision de la loi du 23 juin 1857 qui régit encore aujourd'hui les marques
de fabrique et de commerce. Elle a été assurée en Allemagne par les dispositions des articles 24 a à 24 A de la loi du 31 mars 1913 relative à l'application de la Convention de Paris revisée à Washington {Annuaire d* législ.
élrang., 1913, p. 101 et s., traduction et notice de M. Ch. Lyon-Caen).
</p><pb n="111"/><p>Pour le reste du titre V, nous ne pouvons que renvoyer aux
procès-verbaux de la Conférence de Washington et au compte
rendu du Congrès de ROUBAIX, auquel nous avons emprunté le
texte de son projet.</p><p>TITRE VI</p><p>DU NOM COMMERCIAL.</p><p>Article 88. — (Cf. C. I. R., art. 8, 9,10; Actes Wash., p. 302-303.</p><p>Projet L. 1912, p. 13. Rapport MAUNOURY, p. 36 à 39. Congrès
de ROUBAIX, p. 41, 99, 142, 143 (projet). C. Com. du MAROC,
art. 19 à 28, 37 et suivants) (1).</p><p>Que le c nom commercial », les « firmes », doivent être protégés, cet avis était unanime. Restaient seuls à fixer les moyens
pratiques pour assurer cette protection.</p><p>La Convention revisée de 1911 la garantit sans obligation de'
dépôt.</p><p>Le Congrès de Roubaix a émis le vœu que le Gouvernement
français, c prenant en considération les travaux de l'ASSOCIATION,
« saisisse le Parlement d'un projet de loi assurant la perpétuité
&lt; des firmes, conçu dans l'esprit de celui élaboré par l'Associa-
« tion ». Ce projet prévoit la création d'un registre des firmes.</p><p>Au MAROC, le nom commercial est, depuis la promulgation du
Code de Commerce de 1913, l'objet de dispositions protectrices,
auxquelles il ne nous a point semblé qu'il y ait lieu de proposer
une modification quelconque.</p><p>Le dépôt de la firme est facultatif (C. Com., art. 21); mais
pour les parties intéressées, particuliers ou sociétés, dans les
cas de cession, de transmission, ou d'actes modifiant leur situation, se trouve organisé ce qu'on pourrait appeler « l'état civil
des établissements commerciaux », c'est-à-dire un ensemble de
règles qui répond absolument au vœu de la Convention revisée
de 1911 aussi bien qu'aux légitimes desiderata des congressistes
de Roubaix (2).</p><p>(l^Dahir du 12 août 1913 [Codet et lois en vigueur dan» le protectorat
français au MAROC, p. 689, avec introduction par M. Berge. —Revue algér.,
tunis. et maroc. de légitl. et de jurispr., 1914, 3' part., p. 236).</p>
<note place="bottom">(2) Bry. op. cit., n- 26, 54, 67, 637. — Cf. Étude de M. Thaller sur le
registre de commerce en Allemagne et en SUISSE, avec discussion, notre</note>
<pb n="112"/></div><div type="section"><head>TITRE VII</head><p>DE LA CONCURRENCE DÉLOYALE.</p><p>Articles 89 à 91. — (Cf. CI. R.,art. 10 bis. Actes Wash., p.53.</p><p>Projet L. 1912. p. 14. Rapport MAUNOURY, p. 39. Code des Obligations et Contrats du MAROC,, art. 77 à 106 (I). Code Civil Fran-
çais, art. 1382 et suiv. Rapport de M. RONDENAY, avocat à la
Cour d'appel de PARIS, sur la concurrence déloyale).</p><p>Les faits de concurrence déloyale sont tellement multiples et
difficiles à fixer à priori, que les législateurs français n'ont point
cru jusqu'ici devoir en faire l'objet d'une énumération, dont la
limitation est fatalement fragile. Ils ont maintenu le principe
général de responsabilité de l'article 1382 et laissé aux tribunaux
l'appréciation souveraine des faits en question. Au contraire,
plusieurs législations étrangères, en donnant l'énumération la
plus complète possible des faits de concurrence déloyale, ont
adopté le principe opposé (2).</p><p>Nous avons trouvé dans les deux rapports présentés par
M. RONDENAY, avocat à la Cour d Appel de PARIS, à l'Association
française pour la protection de la propriété industrielle(3), une
étude et des aperçus intéressants sur les deux principes qui
viennent d'être rappelés.</p><p>Nous avons suivi le principe français, en le tempérant par un
renvoi à l'article 84 du Dahir formant Code des Obligations et
Bulletin 190i, p. 92 et s., 135 et s., 269 et s. — Un projet de loi déposé le
17 octobre 1916 à la Chambre des députés (annexe n° 2592) propose de créer
en France le registre du commerce.</p><p>(1) Dahir du 12 août 1913 (Codes et lois en vigueur dans le protectorat
français au MAROC, p. 289).</p><p>(2) C'était avant la mise en vigueur du Code civil de l'Allemagne en
1900 le système admis par la législation de ce pays dont ont procédé manifestement les lois portugaise du 21 mai 1896 (art. 201) et espagnole du
16 mai 1902 (art. 131). Du reste, la nouvelle loi allemande du 7 juin 1909 (traduction et notice de M. Ch. Lyon-CAEN, Annuaire de législ étrang., 1909,
p. 109) prévoit encore des faits spéciaux de concurrence déloyale. .— Cf.</p><p>BRY, n« 666.</p>
<note place="bottom">(3) Pour le texte et la discussion de ces rapports V. Bulletin Assoc. franç.,
année 1912-1913, p. 27 et s., «8 et s., 118 et s.</note>
<pb n="113"/><p>Contrats du Maroc et en prenant soin de dire que l'énumération
de cet article n'est pas limitative et que le &lt; tribunaux apprécieront souverainement les faits qui leursero t présentés comme
pouvant constituer une concurrence déloyal'. Ces faits ne pourront donner lieu qu'à des dommages et intérêts et à une action
civile.</p><p>TITRE VIII</p><p>DE LA PROTECTION AUX EXPOSITIONS ET DES RÉCOMPENSES</p><p>INDUSTRIELLES.
i
Articles 92 à 105. — (Cf. C. I. R., art. 11. L. fr. 13 avril 1908</p><p>(Expositions). L. fr. 8 août 1912 (Récompenses industrielles).</p><p>Les deux lois françaises du 13 avril 1908 et du 8 août 1912 (1)
devaient nous servir de modèle, et nous avons pensé que le mieux
était de les reproduire. Elles ont réuni les suffrages unanimes et
l'expérience les ajustement consacrées.</p><p>Les intérêts du MAROC, comme les intérêts français du MAROC,
ne pourront trouver plus utile protection.</p><p>TITRE IX</p><p>DE L'OFFICE MAROCAIN ET DES REGISTRES</p><p>DE LA PROPRIÉTÉ INDUSTRIELLE.</p><p>Articles 106 à 114.— (Cf. C. I. R., art. 12. L. fr. 9 juillet 1901,</p><p>D. fr. 9 juillet 1901) (2).</p><p>La création de cet Oflice et de la feuille périodique officielle
est une des conditions de l'adhésion de chaque pays à l'Union
internationale. Elle répond en même temps à la nécessité d'un
organisme pratique, seul capable de réaliser la protection de la
propriété industrielle.</p><p>Posée en principe par l'article 9 de cet avant-projet, son
fonctionnement tient plus du Règlement que de la Loi générale.</p><p>(1) V. Annuaire de légitl. franç., 1908, p. 127 et' s. (Notice de M. G.</p><p>Maillard); 1912, p. 154 et s. (Notice de M. K. Leduc).</p><p>(ï) V. Annuaire de législ. franç., 1901, p. 18; 1902, p. 121 et s. (Notice
de M. G. Maillard), 1903, p. 22; 1908, p. 180-182 (id.).</p><p>XLVI1I. S
</p><pb n="114"/><p>Il n'était pas inutile cependant d'en fixer les bases essentielles,
d'est ce que nous avons fait, en suivant les indications de l'Office
National Français; tout en laissant aux arrêtés viziriels le soin
de réglementer les détails, toujours susceptibles de modifications, suivant les données du temps et de l'expérience, de
cet indispensable organisme.</p><p>TITRE X</p><p>INFRACTIONS ET PÉNALITÉS. — PROCÉDURE ET COMPÉTENCE.</p><p>Articles 116 à 141. — (Références déjà portées sous les titres
:i, 4. 5, 6 et 8).</p><p>Nous avons réuni squs un même titre toutes les sanctions
pénales, ainsi que les moyens de constatation et de préservation,
destinés à assurer le respect des dispositions de la loi.</p><p>Il y avait là un intérêt d'unité, auquel nous nous sommes
efforcés de satisfaire, tout en séparant chacun des objets dont la
protection commandait des dispositions particulières.</p><p>TITRE XI
mise en vigueur du dahir.</p><p>Article 142.</p><p>La mise en vigueur du Dahir est subordonnée à la promulgation des arrêtés viziriels, prévus au Dahir même et destinés à
en assurer l'exécution matérielle.</p><p>Les délais d'un mois après cette promulgation nous ont paru
suffisants, pour ne pas retarder la réalisation d'une protection
aussi précieuse et touchant à tant d'intérêts que celle de la propriété industrielle.</p><p>(A suivre).
</p></div><pb n="115"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Des réquisitions en matière de droit international public, élude
d'administration militaire et de droit des yens, par Georges Ferraud. — PARIS, A. PEDONE, 1917, 490 p. in-8».</p><p>Un publicisle plein de hardiesse a dit un jour : « La propriété, c'est
le vol. &gt; Il allait évidemment un peu loin. Cependant il semble bien
que la propriété soit un droit moins absolu qu'on ne le croit communément.</p><p>D'une part, en effet, le christianisme nous enseigne que nous ne possédons rien qu'en vertu d'un pur don de DIEU, don précaire, puisque le
divin dispensateur peut nous reprendre, quand il lui plaît, tout ce qu'il
nous a octroyé, à charge, il est vrai, de nous indemniser plus tard de
cette dépossession, si nous la supportons en sujets soumis et respectueux
des volontés d'En-Haut.</p><p>D'autre part, les lois humaines nous fournissent la preuve constante
que l'État est le vrai maître de nos personnes et de nos biens.</p><p>Ce sont d'abord les droits de mutation, sans l'acquit desquels notre
patrimoine ne peut ni se former, ni s'accroître, ni se transformer. VIRTUELLEMENT, l'ÉTAT, en la personne du fisc, nous tient à peu près ce langage : &lt; Mon ami, tout ceci est à moi; mais je suis bon prince, el je te
« laisserai hériter ce champ, acheter ce manoir, à la condition que tu
&lt; m'en abandonnes une partie sous forme de contribution pécuniaire
&lt; à mes dépenses annuelles. Moyennant quoi mes gendarmes et mes
&lt; juges l'assureront la jouissance paisible de ce que je te concède,
« jouissance qui ne pourra plus être troublée par personne... sauf par
« moi. &gt;</p><p>Cette restriction redoutable comprend l'expropriation pour cause d'utilité publique et la réquisition.</p><p>Je sais bien que dans les deux ca9 on paie la valeur des biens dont les
autorités s'emparent; mais c'est tout de même la vente obligatoire d'une
maison à laquelle sont attachés des souvenirs, la destruction d'un bois
où le vendeur forcé aimait à promener ses rêves, la privation de certains
objets dont l'usage facilitait la vie du possessou'" riu' aura peut-être les
</p><pb n="116"/><p>— m —
I plus grandes difficultés à s'en procurer d'autres. Avais-je tort de dire que
le droit de propriété était en quelque sorte instable et subordonné aux
circonstances?</p><p>De ces deux restrictions aux privilèges du propriétaire, M. G. Ferrand
a choisi la seconde pour objet de ses travaux.</p><p>Celle-ci est d'un intérêt cruellement actuel, car si notre pays doit en
ce moment supporter les réquisitions des autorités françaises, ce qu'il
fait de grand cœur afin d'aider notre admirable armée dans l'accomplissement de sa lâche formidable, une partie de notre territoire subit la
loi de l'ennemi.</p><p>Le livre de M. G. FERRAND, venant ainsi à l'heure où les matières
qu'il traite nous préoccupent si vivement, appelle l'attention de tous
ceux qui ont le louable souci d'examiner ces graves questions sans parti
pris, sans les déformations que risquent de leur faire subir de trop légitimes rancunes, qui sont désireux d'acquérir des notions claires sur ce
que les nécessités de la défense nationale ou les besoins d'une armée en
campagne autorisent et sur les actes pour lesquels aucune excuse ne
saurait être valablement présentée.</p><p>Je ne crois pas qu'il existe présentement sur cette législation peu
- connue du public un autre ouvrage aussi complet, aussi fraîchement
documenté.</p><p>L'index bibliographique qui termine le volume donne les noms des
auteurs et les litres des documents consultés par M. G. Ferrand au cours
de son travail. Cet index n'a pas moins de dix pages. On voit ainsi avec
quelle conscience M. Ferrand a creusé le sujet. Après avoir formulé les
grands principes directeurs, après avoir donné la définition et indiqué
le caractère du droit de réquisition, il en expose la légitimité, les limites,
l'objet et l'exercice. Les règles propres aux réquisitions en cas de guerre
maritime, la situation des neutres, les sanctions en matière de réquisitions sont également expliquées et discutées avec une précision toute
juridique qui me parait n'avoir laissé aucun point dans l'ombre.</p><p>Je n'entreprendrai pas d'analyser ici ces chapitres copieux où sont
rappelées à chaque instant les idées émises aux conférences de Bruxelles
en 1874 et de la Haye en 1899 et en 1907. Les dimensions de cet article
ne me permettraient pasde poursuivre l'examen méthodique de chacune
des parties étudiées et de conduire le lecteur, à travers les raisonnementsde l'auteur, jusqu'aux solutions proposées. C'est le livre lui-même,
le livre seul qui peut le faire.</p><p>Je signalerai cependant aux personnes qui se sentent indignées des
procédés de nos adversaires et qui voudraient mieux savoir jusqu'à quel
point leurs patriotiques colères sont équitables les chapitres intitulés:</p><p>1* Procédés employés pour les réquisitions dans les guerres
récentes ; franco-allemande de 1870-1871, russo-turque de 1877,
sino-japonaise de 1894-1895, russo-japonaise, de 1904-1905;
</p><pb n="117"/><p>2° Procédés employés par les Allemands dans la guerre actuelle,
d'après les enquêtes officielles françaises et belges.</p><p>Dans le premier de ces chapitres, on peut déjà comparer les Allemands
de 1870 aux Russes et aux Japonais de 1877, de 1894 et de 1904. On
devine de quel côté est l'avantage de la comparaison. Les réquisitions
ne sontjamais une formalité bien agréable à supporter; néanmoins, il y
a « la manière Hqui rend l'opération moins pénible. Or les Allemands
de 1870 ne l'avaient pas, « la manière », ou s'ils en avaient une, c'était
celle qui consistait à rendre plus odieux l'exercice de leurs prérogatives
de vainqueurs sans générosité. C'est à dessein que je n'ai pas dit &lt; l'exercice de leur droit &gt; : quand un droit est mis en œuvre d'uns certaine façon,
il n'y a pas lieu de lui laisser le nom qu'il tire d'une saine application
des lois et des coutumes.</p><p>Quant au chapitre relatif à la conduite des Allemands depuis le mois
d'août 1914 jusqu'à ce jour, il nous prouve que les nouvelles générations n'ont rien à envier à celles qui les ont précédées, tous le rapport
de la brutalité des gestes et du mépris des conventions; elles se sont
même montrées supérieures à leurs devancières dans l'art de détruire
et de piller.</p><p>Tout le monde a lu les rapports des commissions chargées de constater les violations du droit des gens commises par l'ennemi. L'Allemagne
a cherché, par l'organe de sa presse, à justifier les faits qui lui sont
reprochés. Mais M. G. Ferrand soumet à un examen sévère cette prétendue justification et, sans phrases déclamatoires, avec le calme du
juriste qui discute un point de droit, il met à néant les prétentions allemandes.</p><p>La sincérité des recherches, l'abondance des preuves, la solidité de
l'argument et la modération dans le reproche, quand il y a lieu à blâme,
telles sont les qualités maîtresses de cet excellent livre. Lisez-le.</p><p>Eug. de Goyon.</p><p>Le droit international maritime et la grande guerre, par M. Elias
PCHÉDÉCKI, docteur en droit, 1 vol. in-8 de 268 pages; PARIS, librairie
générale de droit et de jurisprudence, F. Pichon et Durand-AUZIAS, 1916.</p><p>A l'heure où l'attention générale se tourne vers le front des mers
polir juger les effets du blocus sous-marin allemand, le livre de
M. Pchédécki vient tout à fait à point. Au début de la guerre
actuelle, les Gouvernements neutres du monde entier assistèrent avec
indifférence à la criminelle infraction au droit des gens que constitua la
violation de la neutralité belge. L'auteur pense qu'ils auraient pu puiser un motif juridique d'intervention dans l'atteinte portée en l'occurrence à la 5* convention qui, lors de la deuxième conférence internatio-
</p><pb n="118"/><p>— H8 —
nale de la paix, fut signée ù La HAYE, le 18 octobre 1907, relativement
aux « droits et devoirs des puissances et personnes neutres en cas de
guerre sur terre&gt;. En tous cas, M. Pchédécki dit avec raison que la violation de la neutralité belge eût été de nature à justifier des représailles
contre l'Allemagne de la part des puissances garantes de cette neutralité
suivant le traité de 1839.</p><p>L'ouvrage se compose de huit chapitres intitulés: Les mines sousmarines; le droit de visite; le droit des prises; la contrebande de guerre;
la correspondance postale; le blocus; l'assistance hostile; le rôle des
neutres. Toutes ces questions sont envisagées au double point de vue de
la théorie du droit maritime international et de la jurisprudence la plus
récente des tribunaux de prises.</p><p>Lorsque la guerre européenne éclata en 1914, la « déclaration navale
de Londres &gt; du 26 février 1909, destinée à devenir le Code de la cour
internationale des prises, n'avait pas reçu la ratification des Etats.</p><p>Néanmoins, au début, l'Angleterre et la France étaient disposées à appliquer ses principes sous réserve de quelques modifications. FINALEMENT,
en présence des nouvelles méthodes de guerre maritime iuaugurées par
les sous-marins allemands, elle fut, comme on le sait, dénoncée le
7 juillet 1916.</p><p>La tâche la plus ardue de la conférence de Londres a consisté dans
une tentative de classification de la contrebande de guerre que la
« Déclaration de Paris » du 16 avril 1856 s'était abstenue de définir. La
distinction traditionnelle de la contrebande absolue et de la contrebande
conditionnelle a été maintenue théoriquement. MAIS, d'après les listes
et décisions rappelées par M. PCHÉDÉCKI, on voit comment cette distinction a été en grande partie abandonnée dans la pratique.</p><p>A la question de la contrebande de guerre on peut rattacher celle du
blocus. De tous les blocus décrétés au coursdela guerre, le plus important est sans contredit celui qu'on a qualifié de « blocus anglo-français
de l'Allemagne » dont les mesures sont consignées dans l'ordre en conseil anglais du 11 mars 1915 et le décret français du 13 du même mois.</p><p>A vrai dire ces mesures sortent quelque peu des limites strictes précisées par le droit des gens. Aussi M. Pchédécki fait-il remarquer qu'elles
ne constituent pas un blocus proprement dit : elles sont plutôt un
ensemble-de modalités adoptées par les Alliés pour interdire le commerce de l'ennemi en réponse aux procédés de guerre mis en œuvre
par celui-ci.</p><p>On a été amené à se demander si un blocus par sous-marins serait
régulier. M. Pchédécki admet en théorie l'affirmative, pourvu que ces
navires se conforment aux règles établies. Mais cette opinion nous
semble peu solide précisément à cause de la difficulté pour les sousmarins d'adapter leurs moyens d'action aux conditions de légitimité du
blocus. Ces engins sont peu capables d'arrêter, de visiter et de capturer
les navires de commerce. Au lieu de capturer et de soumettre leur
</p><pb n="119"/><p>prise à une juridiction, ils jugent eux-mêmes sans débats et ils
torpillent. Quant â l'équipage et aux passagers des navires coulés, les
submersibles ne peuvent, dans la plupart des cas, les prendre à leur bord.</p><p>Pour ces motifs, le blocus par sous-marins apparat! à de bons esprits
comme contraire aux règles du droit international reconnues partout, et
même en ALLEMAGNE, avant la guerre.</p><p>Le rôle des neutres, placés par la guerre maritime actuelle dans une
situation très complexe, mérite d'attirer l'attention. A ce propos, l'auteur
étudie d'abord, les questions posées par la conduite de navires belligérants dans les eaux neutres (caractère obligatoire des prescription*
édictées par un Étal neutre à l'égard de navires belligérants entrés
dans ses eaux; internement des navires de guerre; restrictions apportées au droit de ravitaillement de ces navires; impossibilité d'équiper
un navire de commerce en navirede guerre dans les eaux neutres,etc).</p><p>En second lieu M. Pchédécki examine l'altitude des neutres en face de
la politique navale des belligérants en haute mer. Il nous fait suivre la
discussion diplomatique engagée entre les Etats-Unis d'une part, représentant les Etats désireux d'observer une stricte neutralité, et l'Angleterre et l'Allemagne d'autre part, représentant les deux groupes des
puissances en guerre. Les prétentions formulées par l'Allemagne dans
ses mémorandums aux neutres des 4 février 1915 et 8 février 1916 pour
tenter de justifier sa campagne sous-marine, ont été en définitive condamnées et, à la suite du torpillage du Sussex (24 mai 1916), le président Wilson l'a sommée de modifier sa méthode de guerre navale
sous la menace de rupture des relations diplomatiques (I).</p><p>Le volume de M. Pchédécki se termine par l'examen du problème
juridique qu'a soulevé l'apparition aux Etats-Unis du premier sousmarin transatlantique, le Deutschland. Après enquête de l'AMIRAUTÉ,
l'absence d'armement offensif a pu justifier son admission en qualité de
navire de commerce dans les eaux neutres.</p><p>L'étude si complète et si consciencieuse de M. Pchédécki aboutit à
celte conclusion qu'il n'y a pas un seul principe, une seule règle du
droit maritime qui n'ait reçu quelque atteinte du fait des belligérants
au cours de la grande guerre. Les droits de ceux-ci priment à présent
ceux des neutres. Pourra-t on revenir à un état de choses plus normal?</p><p>On est fondé à le penser et on doit se rallier pleinement à l'avis exprimé
par l'autéur en ces termes : « Nous ne pouvons nous résoudre à croire
c que parce que le gouvernement allemand actuel s'est inspiré,'dans toute
€ sa conduite au cours de celte guerre, des symboles : nécessité, force,
« terreur, les idées de droit, de justice et d'humanité ont cessé pour toujours d'exister &gt;.</p><p>E. HÉRON DE VLI.LKFOSSF.</p><p>(I) Celte rupture s'est d'ailleurs produite en février 1917 à la suite d'une
proclamation par l'Allemagne de la guerre sous-marins à outrance. Aujourd'hui les États-Unis sont entrés en guerre avec l'empire allemand.
</p><pb n="120"/><p>Traité théorique et pratique du droit pénal français, par M. R. GARRAUD, avocat à la Cour d'appel, etc., tome III (3« édition), l vol. in-8°,</p><p>Librairie du Recueil Sirey; Paris 1916, Prix: 12 francs.</p><p>Les graves préoccupations de l'heure actuelle n'empêchent pas les
savants français de poursuivre leurs travaux accoutumés. M. R. Garraud
vient de nous en donner la preuve en publiant le troisième volume de la
troisième édition de son excellent Traité de droit pénal français.</p><p>Le second volume, paru en 1914, s'arrêtait à la fin du troisième livre
de la partie générale, consacré à l'examen des causes qui aggravent ou
qui atténuent la culpabilité et qui, en conséquence, motivent l'élévation
ou l'abaissement de la peine. Dans le livre 4 et dernier, qui termine
cette première partie et qui occupe un peu plus de la première moitié
l du volume qui vient de voir le jour, l'auteur étudie la pluralité, soit
d'infracteurs, soit d'infractions. Les deux premiers titres du livre traitent
de la participation de plusieurs personnes au même acte punissable,
comme coauteurs ou complices, et de la pluralité d'infractions commises
par le même agent, autrement dit, du concours idéal et du concours réel
d'infractions. Le titre 3 .contient le commentaire de deux lois récentes: la
loi du 26 mars 1891 (complétée par celle du 28 juin 1904) sur le sursis
à l'exécution de la peine,- et la loi du 22 juillet 1912 sur la liberté surveillée. M. GARRAUD, tout en approuvant les dispositions de la première
de ces lois, n'hésite pas à reconnaître que l'application en a été souvent
défectueuse, ce qui explique les critiques dont elle a été l'objet. Quant à
la seconde, qui a eu pour but de faciliter le reclassement social des condamnas mineurs, il y a trop peu de temps qu'elle a été mise en pratique
pour qu'on puisse porter sur elle un jugement motivé.</p><p>Ici s'arrête la partie générale du traité. Vient ensuite la partie spéciale
dans laquelle l'auteur se propose de passer en revue les diverses espèces
et variétés d'infractions, en indiquant, pour chacune d'elles, les peines
qui lui sont applicables. La partie spéciale n'est qu'amorcée dans
le tome 3. Après avoir rappelé la classification des crimes, des délits et
des contraventions, M. Garraud y présente un exposé méthodique et
raisonné des deux premiers chapitres du titre,du Code pénal relatif aux
crimes et aux délits commis contre la chose publique.</p><p>En somme, celte nouvelle édition, revue et augmentée comme elle
l'est, aura pour effet d'accroître, s'il est possible, la réputation dont
jouit, à juste titre, parmi les crimininalistes, le bel ouvrage de M. R. Garraud.</p><p>Fernand Daguin.
- i
Codes: et lois en vigueur dans le protectorat français du MAROC,
tome 1", Organisation judiciaire, avec une préface de M. Louis
Renault et des introductions par MM. S. BERGE, P. Grunebaum-BALLIN,
</p><pb n="121"/><p>J. HERBAUX, Jean LABBÉ, A. de LAPRADELLE, G. TEISSIER, 1 vol. in-8",</p><p>992 p., PARIS, Imprimerie nationale, 1915 (édition officielle).</p><p>La France a établi son protectorat au Maroc par le traité du
30 mars 1912 qui a obligé notre Gouvernement à se mettre d'accord
avec le Sultan pour doter l'Empire Chériflen de lois appropriées aux
besoins nouveaux. Avant tout il fallait y introduire la justice française.</p><p>Un projet d'organisation judicaire fut donc élaboré par les services de
la Résidence'générale sous la direction du général LYAUTEY, puis soumis
à l'examen d'une commission constituée au Ministère des Affaires
ÉTRANGÈRES, à PARIS, sous la présidence de M. L. Renault. Les travaux
de cette commission ont été, dans les différents domaines du droit, le
point de départ d'une œuvre législative d'un haut intérêt dout la publication vient d'être entreprise par les soins de l'Office de législation
étrangère et de droit international relevant du Ministère de la Justice.</p><p>La préface placée en tête du tome I est due à la plume autorisée de
M. L. Renault. Elle retrace les grandes lignes et les idées essentielles
du nouveau régime judiciaire qui est destiné à remplacer les diverses
juridictions consulaires au fur et à mesure de leur suppression par
chacun des Etats Européens. La 1" partie du volume contient le texte
des Codes et Dahirs (décrets) organiques promulgués le 12 août 1913
et qui concernent l'organisation judiciaire, la procédure criminelle,
l'assessorat en matière criminelle, la procédure civile, les perceptions
en matière civile, administrative, criminelle et notariale, l'assistance
judiciaire, la condition civile des Français et des étrangers, les obligations et contrats, le droit commercial, l'immatriculation des immeubles.</p><p>Chacun d'eux est précédé d'une introduction par l'un des savants collaborateurs particulièrement versé dans la matière. Les Dahirs formant
textes complémentaires sont classés méthodiquement dans la deuxième
partie du volume. La table des matières, qui est importante, a été
dressée par M. ADAM, conseiller a la Cour d'appel de Rabat.</p><p>La commission de réforme judiciaire, dans la préparation des textes à
adapter au protectorat marocain, s'est largement inspirée de la législation tunisienne.</p><p>En ce qui touche l'organisation judiciaire, les tribunaux français
jugent en matière répressive et en matière civile, commerciale et administrative. Le contentieux administratif leur est attribué comme en
Tunisie. Au criminel, on a étendu au Maroc la juridiction spéciale instituée dans la Régence par la loi du 27 mars 1883.</p><p>Le Dahir sur la procédure civile (557 articles) diffère sensiblement du
Gode de procédure de la métropole devenu tout à fait archaïque. Dans
le souci de rajeunir et de simplifier les règles à suivre on s'est inspiré
surtout de la procédure établie par la loi du 22 juillet 1889 sur les
Conseils de préfecture. Les officiers ministériels et autres auxiliaires de
a justice, avoués, huissiers, etc., sont supprimés. La direction de la
1
</p><pb n="122"/><p>— m —
procédure se trouve confiée, non aux plaideurs ou à leurs représentants, mais au juge lui-même. Ce sont des fonctionnaires, désignés sou?
le nom de secrétaires-greffiers et de commis de secrétariat, qui agissent
sous l'autorité et le contrôle des magistrats. La procédure est écrite, sauf
devant les juges de paix. Des règles rigoureuses ont été établies pour le
recrutement des avocats et des experts.</p><p>Le Dahir « sur la condition civile des Français et des étrangers dans
le Protectorat marocain » constitue un véritable code du droit international privé. Les règles jqui en découlent garantissent aux étrangers,
dans la plus large mesure, le bénéfice de leur statut personnel et donnent aux divers conflits de lois des solutions conformes, dans la plupart
des cas, aux conventions internationales de La Haye et aux vœux des
congrès internationaux de jurisconsultes.</p><p>Le Dahir sur les obligations et contrats (1250 articles) se rapproche
du Code tunisien du 15 décembre 1906. 11 reproduit les progrès les plus
récents des différentes législations civiles de l'Europe qu'on a cherché à
concilier avec le droit musulman. Parmi les parties les plus importantes
de cet ensemble on peut signaler les articles 79 et 80 sur la responsabilité des agents de l'Ëtatel de l'État lui-même, les artic'es 325 à 334 qui
consacrent une nouvelle législation sur le payement par chèques, et les
articles 871 et s. destinés à faire obstacle aux pratiqués usuraires malheureusement trop répandues dans l'Afrique du Nord.</p><p>Le Dahir formant code de commerce (389 articles) est une adaptation
de la loi française. Il contient toutefois deux innovations consistant d'une
part dans l'institution du Registre du commerce qui existe déjà en
Suisse et en ALLEMAGNE, diautre part dans l'admission de règles sur les
transports empruntées aux législations européennes les plus récentes
et les mieux étudiées. On a laissé de côté la réglementation du commerce maritime.</p><p>Le Dahir sur l'immatriculation des immeubles a pour but de mettre
la propriété immobilière au Maroc en état de séciîrité au moyen d'une
procédure spéciale qui à déjà très heureusement fonctionné dans des
pays placés dans une situation plus ou moins analogue, notamment en
Tunisie. ■
Il était nécessaire d'assurer la poursuite et l'amélioration de l'œuvre
entreprise. En vue de mettre au point et d'adapter aux besoins locaux
les lois et décrets à promulguer dans l'avenir, il a été organisé auprès
du Secrétariat Général du Protectorat un Service des Etudes Législatives. Il examine les avant-projets, consulte les services intéressés et
élabore le texte définitif à envoyer au Secrétariat Général du Gouvernement Chérifien pour être présenté par lui à l'agrément du Sultan ou
du Grand Vizir. Les textes importants sont préalablement soumis à
l'examen d'un Comité de Législation institué par un arrêté du Résident
Général. Les Chambres de COMMERCE, les Commissions municipales'
</p><pb n="123"/><p>les Associations ou Syndical intéressés sont consultés le plus souvent
possible.</p><p>Il est donc facile de voir que si le pouvoir législatif au Maroc n'appartient pas au PARLEMENT, ou a cherché néanmoins à entourer son exercice
de toutes les garanties désirables. Fondées sur les données les plus
récentes de la science et de la pratique modernes, les lois nouvelles
paraissent offrir à bien des points de vue le caractère d'une législationtype. Destinée à se perfectionner avec le temps, celle-ci mérite dès à
présent une étude sérieuse. Aussi l'Office de législation étrangère du
ministère de la Justice doit-il être vivement remercié d'avoir mis à la
portée de tous ce recueil précieux dont la publication est appelée à
rendre les plus utiles services (1).</p><p>E. HÉRON DE VLLLEFOSSE.</p><p>D'Athènes à Constantinople. La situation politique en ORIENT,
par C. lhaiiez de IBERO, membre correspondant de l'Académie des sciences
inorales el politiques de MADRID, docteur ès lettres de l'Université de
Paris.</p><p>Comment les population» orientales comprennent-elles la guerre? Les
Turcs sentent-ils le péril de la mainmise allemande sur leur pays? Quels
sentiments les animent à l'égard de leurs nouveaux alliés les Bulgares?</p><p>Comment envisagent-ils l'avenir? Quel est leur degré de résistance?</p><p>C'est ce dont M. lbafiez de Ibero a voulu se rendre compte par lui-même.</p><p>Après avoir parcouru l'Allemagne et interviewé les dirigeants(2), il a,
non sans péril, continué son enquête en Grèce et en Turquie.</p><p>Ses portraits des hommes politiques grecs sont finement tracés. La
politique des deux grands partis en présence est exposée de la façon la
plus complète, d'abord par le roi Constantin lui-même, par MM. SCOULOUDIS, GOUNARIS, KHALLYS, DRAGOUMIS, Théolokis et enfin Venizelos. En
BULGARIE, l'auteur n'a pu jeter qu'un coup d'oeil en passant, il n'a été
autorisé qu'à la traverser pour se rendre en Turquie. Arrivé à CONSTANTINOPLE, dans cet Orient merveilleux, il'n'a pu résister au plaisir de décrire les milieux où évoluent ses personnages et c'est dans de jolies
scènes qu'il nous dépeint Mahomet V au Sélamlik, le baptême du sousmarin français TURQUOISE, une séance à la Chambre turque.</p><p>Ce livre, qui s'adresse à tous, sera lu avec le plus grand intérêt par
ceux qui voudront écrire l'histoire de la guerre actuelle et n'aura pas
moins de succès que les précédents ouvrages de notre savant collègue.</p>
<note place="bottom">(1) Un supplément au tome I", contenant de nouveaux textes relatifs aux
réformes législatives et judiciaires, est actuellement sous presse. Le tome II
comprendra les lois administratives.</note>
<note place="bottom">(2) Une enquête en Allemagne par C. lbafiez de IBERO, Soc. gén. d'Éditions
illustrées, Pierre Lalitle. Un vol. in-18, de 31'J pages, — et le compte rendu
dans ce BULLETIN, 1910, p. 490.</note>
<pb n="124"/><p>Paris charitable pendant la guerre, 2' supplément et lable générale,
juillet 1915. Décembre 1916. Office central des œuvres de bienfaisance,</p><p>175, boulevard Saint-GERMAIN, Paris.</p><p>Dans ce petilvolUme de 149 pages se trouvent énumérées] toutes les
œuvres intéressantes de Paris.</p><p>Le livre est divisé en 3 parties: Œuvres pour combattants. Œuvres
pour non-combattants. Œuvres pour réfugiés.</p><p>Le classement et la table faits avec le plus grand soin permettent de
trouver immédiatement les indications relatives à l'œuvre sur laquelle
on désire des renseignements, et rémunération par arrondissement facilite encore les recherches.</p><p>Le volume contient également le texle de la loi du 30 mai 1916 relative aux œuvres qui font appel à la générosité publique. Ce petit livre
ne pourra manquer d'être apprécié et il rendra les plus grands services
à ceux qui le consulteront. Albert Troullier.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>The Journal of the Society of Comparative Législation, New séries,</p><p>N* XXXVII. — 1 vol. in-8% John MURRAY, LONDRES, janvier 1917. *</p><p>Les problèmes d'après guerre préoccupent les distingués collaborateurs de la Revue anglaise de Législation comparée. M. Arthur P. Poley
s'inspirant des ouvrages publiés par le Professeur A. B. KEITH, M. Lionel
Curtis et M. W. Basil Wor9fold prêche une union plus intime entre la
Métropole, les Dominions et les Colonies. M. Edward Jenks désire, lui
aussi, une cohésion plus grande des divers groupes de l'Empire Britannique et conseille d'arriver à une législation uniforme, ce qui entraînerait la cristallisation du sentiment d'unilé-que la guerre a fait naître
chez les nombreuses nations qui composent l'Empire.</p><p>Parmi les études d'ordre juridique nous relevons celle de Sir C. H.</p><p>Tupper sur les pouvoirs donnés aux Dominions pour la rédaction des
traités avec les puissances étrangères. M. James Edward Hogg résume
les lois relatives aux Sociétés commerciales volées au CANADA, à VICTORIA, au TRANSVAAL, dans l'Inde et dans quelques autres colonies
anglaises. M. J. E. G. de Montmorency donne la biographie du jurisconsulte William Blackstone.</p><p>M. William Bennetl MUNRO, professeur de Municipal Government
à l'Université d'Harvard décrit le mécanisme des Commissions dans
l'administration des cités des Etats-Unis.</p><p>L'Extrême-Orient est représenté par deux articles : l'un de M. C.</p><p>Grenville Alabasler sur les Sociétés de commerce chinoises à Hong-'</p><p>KONG, et l'autre de M. J. E. de Becker sur les Conseils de famille au
    Japon. C. Sansas.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON. Imp. Lahlre.
    ■-</fw></body></text></TEI>