<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp40&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164884">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822852">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415024m"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164884"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.39-40 1910-11.</title></ref>
                    <date when="1911-04-01">Avril-Mai 1911</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 40</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 4-5</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 4-5. — Avril-Mai 1911.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Séance du 22 mars 1911. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société.
                    Communication de M. Sibert sur le statut des fonctionnaires en Angleterre. —
                    Communication de M. TRIANTAPHYLLIDÈS, sur le statut des fonctionnaires en Grèce.
                    — Observations de M. Larnaude. — Communication de M. P. BOTTENHEIM, sur le
                    mariage d'après le droit hébreu et l'application, en RUSSIE, des lois hébraïques
                    le régissant. — Observations de MM. CAUVIKRE, Berge et Bottenheim.</p>
                <p>Conseil de Direction. I</p>
                <p>Réunion des sections. — Section de la langue française. — Section des langues du
                    Nord. — Section de la langue anglaise.</p>
                <p>Mouvement législatif. — Pays-Bas. — Portugal.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — La « Recognùance » dans le droit, anglais, par M. A.
                    Patilian; M. II. Decugis. — MARRUECOS, su suelo, su poblaciôn y su derecho, par
                    M. E. de Léon y Ramos; M. F. Daouin. — Le notariat en Êgypte, par M. PAPPAFAVA,
                    traduit de l'italien par M. J. Vatlier; M. F.</p>
                <p>Daguin. — Manuel de la défense des enfants traduits en justice, par M. E. Passez;
                    M. Frèrejouan du Saint. — Mémoires de l'Amiral TCHITCHAGOF, publiés par M. Ch.
                    Lahovary: M. F. Daouin. — Revue pénitentiaire et de droit pénal (34* année); M.
                    A. Mourral. — Les notions fondamentales du droit privé, par M. R. Demogue;! M.
                    LEREBOiins-</p>
                <p>I'igeonnikre. — Les successions en droit comparé, par M. Fildermann;</p>
                <p>M. E. Binoche. — Responsabilité civile du tiers complice de la violation d'une
                    obligation contractuelle, par M. P. Hugueney; M. E. Detourbet. — De la
                    responsabilité des administrations et des compagnies de chemins de fer, dans le
                    transport des bagages et des marchandises sujettes à des règles spéciales, par
                    M. G. Piot; M. J. Pexet. — De l'organisation judiciaire en HAITI, par M. J.
                    Justin; M. F. Daguin. — La rie internationale, par M. le vicomte Combes de
                    Lestrade; M. Ii. Verneaux. — Le droit au nom en matière civile, par M. Perreau;
                    M. E. I.eoi'c.</p>
                <fw place="bottom">XLII.</fw>
                <p>10 </p>
            </div>
            <pb n="230"/>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE BU 22 MARS 1911.</head>
                <p>Présidence de M. FALCIMAIGNE, Président.</p>
                <p>La séance est ouverte à quatre heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la séance précédente est lu et adopté.</p>
                <p>M. le Secrétaire général présente les excuses de MM. P. GOULÉ, E. Héron de
                    Villefosse et Jobit.</p>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président proclame membres de la SOCIÉTÉ, comme ayant été admis, à la
                        dernière séance du Conseil de direction:</p>
                    <p>MM. Arthus (Léon), avocat-agréé au Tribunal de commerce, 3, rue du MUSÉE, à
                        Toulouse (Haute-Garonne);</p>
                    <p>Gasqbet (Henri), auditeur au Conseil d'ÉTAT, i8, rue de Vaugirard (Paris); t
                        Le Bkr (Gabriel), avocat a la Cour d'appel, 10, boulevard Raspail
                        (Paris);</p>
                    <p>Monceau iie Bergendal (le comte Arnold du), bibliothécaireadjoint de la
                        Chambre des REPRÉSENTANTS, 18, rue des GERMAINS, à Bruxelles (Belgique);</p>
                    <p>Robert Effendi MIZRAHI, docteur en droit, avocat à Constantinople
                        (Turquie);</p>
                    <p>VINCENT, banquier, Président du Tribunal de commerce de Vire (Calvados).</p>
                    <p>Zai.les (Juan-Maria), avocat, ex-secrétaire de la Légation de BOLIVIE, 130,
                        nie du Faubourg-Saint-Honoré (Paris).</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste des ouvrages offerts à
                        la Société.</p>
                    <p>La sostanza e gli effetti délie obligazioni nel Diritto internationale
                        privalo; vol. in-4" offert par l'auteur, M. Mario Vella. </p>
                    <pb n="231"/>
                    <p>Zur Frage nach der rechtlichen Xalur der Osterreichischungarischen
                        Ge*amtmonarchie; broch. in-8" offerte par l'auteur, M. le Dr H.
                        Steinacker.</p>
                    <p>La liecognizance dans le Droit anglais; vol. in-8° offert par l'auteur, M. A.
                        Paulian.</p>
                    <p>The Journal of the Society of comparative Législation, n°\X!V; vol. in-8",
                        offert parla Société de Législation comparée de Londres. •</p>
                    <p> Le notariat en ÉGYPTE, par M. le Dr. Wl. Pappafava : traduction par M.
                        Joseph Vattier; broch. in-18 offerte par les éditeurs,</p>
                    <p>MM. Pichon et Durand-Auzias. !" 0 Brazil na Legislaçào pénal comparada, do
                        professor Dr.</p>
                    <p>Fr. von Liszt;</p>
                    <p>2" .Voua ediçào do codigo criminal Brasileiro de 1830;</p>
                    <p> i vol. in-8" offerts par l'auteur, M. le prof. .1. Vieira de Aranjo.</p>
                    <p>Les magasins généraux el les warrants (S;'io PAULO, janvier 1911); broch.
                        in-8" offerte par l'auteur, M. II. Gatine.</p>
                    <p>Tratado de direito commercial brazileivo; vol. II; vol. in-8°, offert par
                        l'auteur, M. José Xavier Carvalho de Mendonça.</p>
                    <p>1° Statistique des chemins de fer français au 31 décembre 1907, second
                        volume;</p>
                    <p>2° Tableau général du commerce et de la navigation, année 1909, 2e vol.;</p>
                    <p>1 vol. gr. in-4", offerts par M. le Ministre des Finances. statuts refondus
                        de la province de QUÉBEC, vol. III; vol. in-8° offert par M. Robert
                        Rocher.</p>
                    <p>Codigos de comercio espaùoles y extranjeros y leyes modiftcativas y
                        complemeularias de los mismot, comentados, concordadosy nnolados, II-III; 2
                        vol. in-8°, offerts par l'un des auteurs.</p>
                    <p>D. Faustino Alvarez del Manzano y Alvarez Rinera.</p>
                    <p>1" Le droit de l'opinion, par M. le Dr. Max Kumpf; traduction et
                        avant-propos, par M. Louis Hugueny;</p>
                    <p>2° Code d'instruction criminelle annoté par G. LEPOITTEVIN, tome IER, Ie'
                        fascic.;</p>
                    <p>2 vol. offerts par les éditeurs, MM. Larose et Tenin. </p>
                    <pb n="232"/>
                    <p>Consolidated laws of the State of New-YORK, 1909-1910, vol.</p>
                    <p>VI-IX; 4 vol. in-8° offerts par la Bibliothèque du Congrès de New-York.</p>
                    <p>Rapports sur l'application des lois réglementant le travail en 1909; vol.
                        in-8° offert par M. le Ministre du travail et de la prévoyance sociale.</p>
                    <p>Les caisses d'épargne: vol. in-12, offert par l'auteur, M. le professeur F.
                        Lepefletier.</p>
                    <p>Questions de droit romain étudiées d'après la nouvelle méthode liistorique du
                        droit comparé, par M. Stanislas Piuélès; préface et collaboration de M.
                        Nicolas Hersen; vol. in-8" offert par les éditeurs MM. Giard et Brière.</p>
                    <p>Principes de droit maritime comparé, par M. L. HENNEBICQ,</p>
                    <p>IIe partie : L'ARMEMENT, tomes I et II; 2 vol. offerts par l'éditeur, Mme V"
                        F. LARCIER, de Bruxelles.</p>
                    <p>Codigo do Hegisto civil (Leis da Republica portugueza, n" 12); broch. offerte
                        par M. Simon Planas Suarez.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. SIBERT, docteur en droit, donne communication de la (in do .son Étude sur
                        le statut des fonctionnaires en Angleterre (1).</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. G. TRIANTAPHYLLIDÈS, avocat à la Cour d'appel de PARIS, donne
                        communication d'une Etude sur le statut des fonctionnaires en Grèce. —
                        Observations de M. F.</p>
                    <p>Larnaude (5).</p>
                    <note place="bottom">(1) Cette étude sera insérée dans le Bulletin de
                        Juin-Juillet.</note>
                    <note place="bottom">(2) L'étude de M. Triantaphyllidès et les observations de
                        M. Larnaude ligiiroruiit seulement dans le Bulletin de Juin-Juillet.</note>
                    <pb n="233"/>
                    <p>M. Paul BOTTENHELM, avocat, donne commuiiic;ition d'une Etude sur le mariage
                        d'après le Droit hébreu</p>
                    <p> ET L'APPLICATION EN RUSSIE DES LOIS HÉBRAÏQUES LE</p>
                    <p>RÉGISSANT (l).</p>
                    <p>AVANT-PIIOPOS</p>
                    <p>On aura bien rarement osé parler de droit hébreu proprement dit devant une
                        assemblée de juristes. A quelle cause fautil attribuer cette hésitation? On
                        doit certainement la chercher dans le fait que la loi et le droit bibljques
                        se doublent du droit rabbinique, et que ces deux droits s'amalgament à tel
                        point qu'il est très difficile, sinon impossible, de les séparer, lorsqu'on
                        consulte un des ouvrages courants qui traitent de droit hébreu.</p>
                    <p>Les Talmudistes s'en sont donné à cœur joie en brodant sur les textes des
                        commentaires plus ou moins fantaisistes, mêlant partout et toujours, et
                        confondant sans cesse, la question « religion » avec la question « droit pur
                        ï.</p>
                    <p>Les commentateurs ont donné les explications les plus diverses des textes
                        dont ils comprenaient mal le sens et la portée, compliquant, comme à
                        plaisir, les choses les plus simples.</p>
                    <p>D'ailleurs ils ne sont jamais d'accord, et pour expliquer la raison d'être et
                        le pourquoi d'un statut nous trouvons vingt versions différentes.</p>
                    <p>Des rabbins, réunis en concile, se sont institués législateurs, alors
                        qu'aucune autorité ne leur avait octroyé ce titre et que 'personne ne leur
                        reconnaissait ce droit.</p>
                    <p>Ils ont consacré « lois » des usages qu'ils déduisaient d'une interprétation
                        personnelle et erronée de quelques-uns des textes du PENTATEUQUE, dont ils
                        ont complètement déformé le sens.</p>
                    <p>Pour ne froisser aucune susceptibilité, je ne donnerai aucun exemple à ce
                        sujet, quoique je puisse en citer plusieurs (2).</p>
                    <p>Je me suis donc attelé a une tâche très ingrate : c'est celle de</p>
                    <note place="bottom">(1) Cette communication est soumise à l'approbation de
                        l'Académie des Sciences Morales et Politiques et de la Société d'Archéologie
                        de Londres. — La reproduction en est formellement interdite.</note>
                    <note place="bottom">(2) J'ai cité plusieurs exemples à la séance de la Société
                        de législation comparée, où j'ai donné communication de cette élude.</note>
                    <pb n="234"/>
                    <p>dépêtrer de cet amas d'usages fantaisistes, la loi pure et simple, telle
                        qu'elle est écrite.</p>
                    <p>Je présente aujourd'hui un texte dépouillé de toute addition, qui a malgré
                        cela une valeur intrinsèque suffisante et qui est d'une solidité de
                        structure juridique indiscutable.</p>
                    <p>Je me suis permis de le débarrasser de tout commentaire, même de ceux qui
                        sont devenus par la suite usage et coutume, parce que la Bible seule s'est
                        reconnu le pouvoir de donner des lois et des statuts, et que tout ce qui a
                        pu être fait postérieurement ne doit être consulté qu'à titre de
                        jurisprudence et est par conséquent essentiellement variable et sujet à des
                        modifications, lorsque les circonstances l'exigent.</p>
                    <p>J'ai travaillé sur le texte même, sur le texte seul, ou sur sa traduction; et
                        lui trouvant une valeur suffisante par lui-même, sans éprouver le besoin de
                        l'agrémenter de commentaires superflus et fastidieux, je le présente à
                        l'état de squelette. Je crois que c'est la première fois qu'on traite cette
                        matière sous cette forme, et sa valeur juridique ne peut certainement qu'y
                        gagner.</p>
                    <p>En comparant la loi hébraïque à la manière dont on l'appliquait (je donnerai
                        à la fin de cette étude quelques explications à ce sujet), on pourra juger
                        par soi-même de la différence d'interprétation des textes, et des
                        différentes manières dont les hébreux les ont compris; chacun croyant,
                        naturellement de bonne foi, réaliser l'idéal édicté par la Bible.</p>
                    <p>J'ai noté scrupuleusement tous les statuts qui se rapportent de près ou de
                        loin au mariage et à la femme mariée, ou pouvant s'y rapporter, laissant à
                        chacun le soin de les interpréter et de les comprendre à sa façon, sans être
                        influencé par aucune espèce de commentaires, que j'ai écartés à dessein.</p>
                    <p>La communication que je vais avoir l'honneur de faire sur le mariage d'après
                        le droit hébreu et les lois hébraïques] le régissant, dont quelques-unes
                        trouvent encore leur application en RUSSIE, est le résumé d'une des parties
                        du tome 11 de YHistoire générale du droit et des institutions des 'peuples
                        orientaux de l'antiquité, ouvrage que j'écris à la demande d'une société
                        d'archéologie, d'après des documents et des manuscrits authentiques qui
                        m'ont été fournis par les soins de ce groupe de savants (1).</p>
                    <note place="bottom">(1) Cet ouvrage est dédié à Monsieur Charles Lyon-CAEN,
                        membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de droit de Paris et à l'École
                        des sciences politiques.</note>
                    <pb n="235"/>
                    <p>Et voici d'abord, pour ceux que la question intéresserait, la bibliographie
                        et les sources où ils pourront se documenter et trouver tous les
                        renseignements complémentaires voulus.</p>
                    <p> t. — La BIBLE, traduite du texte origin.nl par un groupe de savants fran-
                        çais, sous la direction de Zadoc Kahn. Édition A. Durlacher.</p>
                    <p>2. — Le PENTATEUQUE, traduit et roinmenté par Samson Raphaël Hirsch.</p>
                    <p>3. — Les commentaires du Pentaleuque de Rashie.</p>
                    <p> i. — Les commentaires de la Bible du professeur, docteur Julius Fûrst. ô. —
                        La Bible Monumentale de Samuel CAHEN, en 18 volumes, publiée à partir de
                        1830.</p>
                    <p>0. — Le Pentateur/ue de L. WOGUE, en 5 volumes.</p>
                    <p>7. — Les cinq écrits des HAGIOGRAPHES, connus sous le nom des cinq i
                        Megnillot ».</p>
                    <p>8. — Quelques extraits du Talmud (notamment des livres II et XXVI).</p>
                    <p>9. — L'histoire de» ISRAÉLITES, en 13 volumes, du docteur II. GRAETZ,
                        professeur à l'Université de Breslau.</p>
                    <p>10. — 1,'ouvrage de Moïse Bloch (chapitije de la cérémonie du mariage
                        Israélite en France1.</p>
                    <p>11. — Le Schulchcn Aruch de Ph. Fédérer.</p>
                    <p>12. — Les prescriptions de la THORA, par Louis STERN, directeur de l'École
                        israélite de Wurtzbourg.</p>
                    <p>J'ai choisi ces ouvrages avec le plus grand soin, et on peut se rendre
                        compte, par cette énumération, que je me suis documenté aux sources les plus
                        sures et les plus dignes de foi. Les ouvrages que je viens de citer, autant
                        par l'érudition de leurs auteurs que par la garantie morale que ceux-ci
                        présentent, font autorité en la matière.</p>
                    <p>Caractères dit droit hébreu. —Qu'on me permette maintenant quelques
                        observations préliminaires indispensables.</p>
                    <p>Pour comprendre le sens du droit hébreu, il n'est pas d'une absolue nécessité
                        d'être familiarisé avec lui. Les lois sont écrites avec une concision, une
                        netteté, une précision et une clarté remarquables. JAMAIS, ou très rarement
                        du moins, le texte se prête à des interprétations différentes ou donne lieu
                        à discussion.</p>
                    <p>Les interminables tergiversations des Talmudistes s'expliquent par leur vif
                        désir de trouver dans la loi ce qui n'y est pas, de vouloir lui faire dire
                        ce qu'elle ne dit pas, et surtout de vouloir chercher dans ces lois des
                        articles qui pourraient s'appliquer à des cas nouveaux et que la Bible n'a
                        pas prévus; car l'ensemble des lois qu'elle renferme est loin de former un
                        tout complet, pouvant s'appliquer à toutes matières et embrassant une uni- </p>
                    <pb n="236"/>
                    <p>versalité de faits; ces lois ne prévoient au contraire qu'un nombre très
                        restreint de cas, et la Bible ne laisse pas aux hommes le soin de pourvoir
                        par une législation spéciale à ceux que !e développement de la civilisation
                        et le raffinement des mœurs ont créés (1).</p>
                    <p>La loi hébraïque est en général très brutale, brutalité qui confine même
                        fréquemment à la barbarie. (N'oublions pas, en effet, quoique le peuple
                        hébreu soit assez civilisé, que le Pentateuque a été écrit à partir de l'an
                        1495 avant notre ère.)</p>
                    <p>La Bible renferme les principales lois hébraïques et est la source de tous
                        les usages postérieurs. Le peuple hébreu très conservateur, fanatique même,
                        se garda bien par la suite d'y changer quoi que ce fût par crainte de
                        représailles divines; et si nous trouvons quelques divergences
                        d'interprétation, il faut en chercher l'explication dans le fait que la loi
                        écrite en l'an 1495 avant notre ère ne s'adaptâit plus aux mœurs du temps
                        d'Alexandre le GRAND, par exemple (en l'an 330 avant J.-C).</p>
                    <p>D'autres questions également intéressantes sont celles Tde savoir qui élabore
                        la loi, qui la confectionne, qui l'institue?</p>
                    <p>Nous ne parlerons pas de ces questions car elles touchent au droit religieux
                        proprement dit; nous nous bornerons donc à constater le fait acquis et à
                        noter le texte.</p>
                    <p>Subdivision de l'étude. — Toute matière qu'on se propose d'étudier en droit
                        hébreu doit être envisagée à trois points de vue:</p>
                    <p>1° Au point de vue de la BIBLE, ou plutôt telle que cette matière est régie
                        par les lois instituées par la Bible; c'est ce que j'appellerai le droit
                        divin.</p>
                    <p>2" Au point de vue des coutumes postérieures à la BIBLE, coutumes écrites et
                        élaborées par les hommes; je me permettrai de les appeler le droit humain,
                        par opposition au droit précédent dicté, dit la BIBLE, par Dieu lui-même à
                        Moïse.</p>
                    <p>3° Enfin au point de vue des commentaires qui accompagnent chaque article de
                        loi et des usages consacrés, donVon trouve la teneur dans le Talmud et
                        d'autres ouvrages spéciaux qui traitent de cette matière.</p>
                    <p>Soit dit entre parenthèses que de nos jours cette subdivision d'étude
                        subsiste encore. Notre CODE, nos lois particulières et nos</p>
                    <note place="bottom">(1) La Bible laisse cette importante question sans
                        solution.</note>
                    <pb n="237"/>
                    <p>recueils de jurisprudence doivent être, en effet, consultés en toute matière;
                        d'autre part, nous avons le même respect pour notre Code que les israélites
                        avaient pour leur BIBLE, question de religion mise à part, et ceux qui l'ont
                        confectionné nous apparaissent comme des légistes tellement supérieurs à
                        tout ce que nous avons eu depuis, et même avant, que nous nous demandons
                        souvent la raison de cette exagération.</p>
                    <p>Le Code exerce sur nous la même fascination d'immuabilité quant à son
                        remaniement, et ce n'est que poussé par la nécessité des faits que nous nous
                        résignons à en modifier les articles qui ne sont plus appropriés à notre
                        temps et à nos mœurs.</p>
                    <p>Je diviserai donc mon étude en deux grandes parties:</p>
                    <p>Le droit divin et le droit humain:</p>
                    <p>Les lois du Pentateuque et les coutumes postérieures à celui-ci (1).</p>
                    <p>Règle générale. — L'autorité moderne de la loi est symbolisée dans le
                        Pentateuque par un être (Dieu), puissance divine omnipotente qui commande,
                        défend et punit.</p>
                    <p>Par ce fait la loi était donc également très rigoureusement appliquée. Les
                        sanctions (les peines) de l'inapplication des lois sont de deux sortes : la
                        sanction divine, édictée à titre de peine soit corollaire soit subsidiaire à
                        la sanction humaine, et la sanction humaine.</p>
                    <p>La sanction divine se rattachant au droit purement religieux, je ne m'en
                        occuperai pas, car son étude m'entraînerait dans des considérations d'ordre
                        philosophique et une explication exacte de la peine appelée « malédiction »
                        et de ses conséquences terrestres, ce qui dépasse la limite que je me suis
                        assignée comme cadre de mon étude.</p>
                    <p>Autre remarque : la loi n'a pas été faite à rencontre de la femme, mais on la
                        dédaigne cependant.</p>
                    <p>Pourquoi ce dédain? Je l'expliquerai dans ce qui va suivre et abstraction
                        faite de raisons physiologiques, j'en ai trouvé d'autres, sur lesquelles je
                        me permettrai d'attirer votre attention au fur et à mesure que nous les
                        rencontrerons dans l'examen des textes.</p>
                    <note place="bottom">(1) L'étude sur les coutumes postérieures au Pentateuque
                        sera publiée ultérieurement.</note>
                    <pb n="238"/>
                    <p>Remarquez cependant que la femme est presque toujours traitée en esclave de
                        l'homme et que les peines édictées contre elle, en cas de faute, sont
                        toujours de beaucoup plus sévères que celles applicables à l'homme qui est
                        le roi de la nature, d'après la Bible.</p>
                    <p>Je termine ces quelques observations préliminaires en faisant remarquer que
                        comme chez tous les peuples de l'antiquité l'esprit de famille est très
                        développé chez les Hébreux, et que ce fait s'explique parleur vie en commun
                        et nomade. Bien entendu, le mariage est la base de l'institution de la
                        famille mais une large part est cependant faite au concubinat. L'institution
                        des tribus a été certainement la source de la « familia » romaine, et leur
                        chef [ce sera jplus tard le « pater familias ». — La vie en commun sous des
                        tentes, où chacun vit avec ses épouses et sa famille (1), a créé cet
                        attachement vraiment extraordinaire que les Hébreux avaient pour tous leurs
                        parents, et c'est ce qui les a conduits'naturellement, bien plus que la
                        question de race et de religion, à. se soutenir entre eux continuellement et
                        à s'entr'aider dans toutes les circonstances de la vie.</p>
                    <p>Ceci dit, passons les textes en revue:</p>
                    <p>PREMIÈRE PARTIE</p>
                    <p>LA HAUTE ANTIQUITÉ. — PÉRIODE DE COUTUMES ET DE TRADITIONS.</p>
                    <p>Examen du texte du Livre I du Pentateuquc.</p>
                    <p>En procédant à l'examen du texte du livre Ier du Pentateuque nous trouvons
                        d'abord l'institution de la puissance divine qui symbolise l'autorité
                        suprême. Tout ce qu'elle dit, ou fait, est éminemment bien. Voyez le
                        chapitre IER, § (2) 4, 1(1,12, 18, 21 et 31.</p>
                    <p>Ensuite nous trouvons le principe de la domination absolue de l'homme sur
                        tous les êtres de la nature et sur toute la terre, au g 26. Au jJ 28,
                        l'ordre de tout soumettre et de commander à toute chose, et celui de se
                        reproduire (3).</p>
                    <note place="bottom">(1) L'ensemble de tous les membres d'une même famille se
                        nomme « TUIIIU ».</note>
                    <note place="bottom">(2) Le signe S signifie, dans cette étude, toujours «
                        vebset »..</note>
                    <note place="bottom">(3) Et non de « fonder une famille », comme dit M. Louis
                        STEM, diree leur de l'école Israélite de WURTZBOURG, dans sou ouvrage : «
                        Les prescriptions de la Thora ».</note>
                    <pb n="239"/>
                    <p><!-- break in hathi --> J'ai fait remarquer tout à l'heure que les lois
                        dégageaient un esprit de dédain pour la femme; nous trouvons une des raisons
                        de ce dédain dans le chapitre n, g 21 et suivants.</p>
                    <p>En effet, quel respect voudriez-vous qu'impose à l'homme un être qui aurait
                        été « organisé », c'est le verbe employé dans le ^exte, d'une cote de cet
                        homme môme?</p>
                    <p>Quel sentiment voudriez-vous qu'il éprouve pour cet être, sinon un sentiment
                        d'asservissement, d'infériorité et d'esclavage. Au g 23, il exprime même sa
                        pensée à ce sujet : « Celle-ci, dit-il, est un membre extrait de mes membres
                        et une chair de ma chair »; aussi il la nomma « Icha », ce qui veut dire
                        littéralement « hommesse », parce qu'elle a été prise de « Ich »</p>
                    <p>(homme).</p>
                    <p>Enfin aux Jî 21 et 2o de ce chapitre, est formulé un des principes du mariage
                        : c C'est pourquoi, dit le texte, l'homme abandonne son père et sa mère (on
                        va voir par la suite l'importance de cet abandon) et il s'unit à sa femme ».
                        Notez que le texte dit sa femme, nous verrons que la monogamie a été de
                        rigueur pendant près de 900 ans; l'homme n'a qu'une seule femme pendant
                        toute cette période et c'est Lamech qui le premier établit la polygamie.</p>
                    <p>L'emploi du mot « uni », mot qui reviendra souvent par la suite, montre
                        également que le premier sens du mot mariage est équivalent au mot « union
                        », union qui s'accomplit sans aucune formalité antérieure ou accessoire.</p>
                    <p>Dans le chapitre m j! .'), la défense de manger du fruit défendu est faite
                        sous peine de « mourir », et la malédiction de la femme qui suit au % 16,
                        malédiction prononcée contre elle pour avoir enfreint la défense, se termine
                        par ces mots : « l'homme te dominera »; ce qui est une nouvelle raison pour
                        justifier le dédain de l'homme pour la femme. C'est enfin l'homme qui lui
                        donne le nom d'Ève, au g 20.</p>
                    <p>Dans le chapitre iv, je note au g 17, le passage « Caïn connut sa femme » et
                        au j; 19, « Lamech prit deux femmes ».</p>
                    <p>A partir de ce moment on peut donc épouser deux femmes et la bigamie
                        s'établit, toujours sans aucune formalité avant le mariage ou 1' « union
                        ».</p>
                    <p>1600 ans après la situation n'a pas changé: « L'homme choisit ses femmes,
                        dit-on au chapitre vi, gl. Noé cependant n'a qu'une femme (voyez même
                        chapitre, 8 18) et ses fils également (voyez encore le chapitre vu, jî 7 et
                        13, et le chapitre vin, g 16 et 18). </p>
                    <pb n="240"/>
                    <p>Au chapitre x, nous remarquons au g 5, pour la première fois le mot « tribu
                        ». Ce mot signifie l'ensemble des membres d'une môme famille, depuis la
                        souche jusqu'aux descendants et collatéraux les plus éloignes; chaque tribu
                        forme une petite caste ou agglomération à part. La plupart du temps l'homme
                        se marie dans sa tribu, et ce n'est qu'à défaut de pouvoir trouver un§ femme
                        à sa convenance qu'on lui en choisit une dans une autre tribu. Nul ne peut
                        donc dire qu'il fait partie d'une tribu s'il ne peut prouver sa descendance
                        ou son alliance, si éloignée fût-elle, à la souche commune. Toutes les
                        souches sont désignées dans la Bible et c'est à celle-ci qu'il fallait en
                        référer en cas de dissentiments ou de discussion.</p>
                    <p>Au chapitre xi, jJ 19, nous lisons « Abram et Nacor se marièrent », toujours
                        sans aucune formalité préalable. Abraham n'eut également qu'une seule femme
                        légitime.</p>
                    <p>C'est au chapitre xv, qu'on voit pour la première fois l'idée de légitimité
                        se formuler. Une femme légitime est avant tout une femme libre. L'union d'un
                        homme marié à une esclave (les prisonnières de guerre) est illégitime, ne
                        compte pour ainsi dire pas. Ensuite une autre idée prend consistance : c'est
                        celle de la cohabitation continue sous un même toit; mais l'esclave, même
                        cohabitant, n'est pas une épouse. Donc jusqu'ici il faut réunir ces trois
                        conditions :union, liberté, cohabitation continue, pour se nommer épouse
                        d'un homme. Il ne suffit donc plus de s'être uni une fois par hasard. Nous
                        voyons que LOTH, cousin d'ABRAHAM, n'avait qu'une seule, femme légitime (ses
                        fils également)</p>
                    <p>(ch. xix, % 14. 16 et 26) et cinq concubines.</p>
                    <p>Mais une seule question peut être posée ici cependant, et qui reste une
                        énigme : au chapitre xix, j/ 31, la fille ainée de Loth dit à sa sœur : « Il
                        n'y a plus d'homme dansJe monde pour s'unir à nous, selon l'usage de Joute
                        la terre ». Il y avait donc un usage qui précédait l'union; lequel? Le texte
                        ne le dit pas.</p>
                    <p>Au chapitre suivant apparaît la puissance du mari. Une femme est en puissance
                        de mari, dit le texte au chapitre xx, g 3, sans autres explications. De là
                        résulte que le fait de s'unir à une femme mariée est un péché très grave
                        (ch. xx, g 9) et toujours puni de mort pour l'homme qui commet ce crime (ch.
                        xx, jj 8).</p>
                    <p>Si c'est la femme qui trompe son mari, nous verrons par la suite les
                        pénalités encourues par elle pour ce forfait.</p>
                    <p>Par contre la plus grande immoralité règne dans les mœurs.</p>
                    <p>Caïn s'unit à sa mère, ainsi qu'Abel et Seth; les filles de LOTH, </p>
                    <pb n="241"/>
                    <p>cousin d'ABRAHAM, s'unissent à leur père (ch. xix, g 31 à 38),</p>
                    <p>ABRAHAM, lui-même, épouse sa demi-sœur, fille de son père (mais non de sa
                        mère) (ch. xx, jJ 12). Tous ces incestes et commerces entre proches parents
                        sont alors permis.</p>
                    <p>Au chapitre xxi, g 21, on remarque que pour la première fois une mère choisit
                        une épouse à son fils; ce fait se renouvellera fréquemment par la suite,
                        mais cependant cette tâche incombe habituellement au père. L'homme a quelque
                        peu perdu de son autonomie, on lui choisit une épouse; tandis qu'on impose
                        un époux à la femme.</p>
                    <p>Comme complément à la documentation sur l'immoralité des mœurs, j'ajoute que
                        le fait d'avoir une concubine est parfaitement licite; Abraham lui-même en a
                        une (ch. xxn, j} 24).</p>
                    <p>Abraham fait choisir une épouse à son fils (ch. xxiv, § 3), et il exige que
                        cette épouse appartienne à sa propre tribu et non à celle des Cananéens
                        parmi lesquels il habite et qu'il traite même d'étrangers (même ch., g 3 et
                        4). Cette tradition d'épouser une fille de sa propre tribu s'est conservée
                        par la suite. Je fais remarquer que c'est une tradition et non une loi.</p>
                    <p>Plus loin nous voyons un usage se consacrer, c'est celui de l'achat de la
                        femme : une femme s'achète à son père. La source de cette règle se trouve au
                        chapitre xxiv, 5, où le serviteur d'ABRAHAM, en réponse à l'ordre donné par
                        celui-ci de choisir une épouse pour son fils, dans son pays natal, lui dit :
                        « Peut- être cette femme ne voudra-t-elle pas me suivre dans ce pays-ci ».
                        Abraham répond : « Prends des présents. » Quel est maintenant le prix d'une
                        femme? Le serviteur d'Abraham prit dix chameaux parmi les chameaux de son
                        maître (il faut que le bétail appartienne en propre à l'acheteur et que ce
                        ne soit pas du bétail d'autrui ou emprunté); ces chameaux furent chargés de
                        ce que le maître avait de meilleur et de plus précieux (ch. xxiv, g 10). Il
                        n'y a donc encore ici aucune indication utile.</p>
                    <p>J'ai dit tout à l'heure que l'esclave ne peut prétendre au titre de « femme
                        légitime ï; il faut cependant faire une exception pour les esclaves ayant
                        donné un enfant à leur maître; celles-ci occupent une situation privilégiée
                        et intermédiaire, pour ainsi dire, entre la femme légitime et la concubine
                        (1).</p>
                    <note place="bottom">(1) On verra plus loin qu'en cas de renvoi, par exemple, on
                        ne pouvait les laisser partir ou les renvoyer les mains vides, et que la
                        valeur des présents qu'on était obligé de leur remettre variait beaucoup.
                        Plusieurs motifs étaient pris en considération pour la détermination de
                        cette valeur,</note>
                    <pb n="242"/>
                    <p>L'opinion de GRAETZ, qui prétend que la monogamie est la règle et qu'on ne
                        prend une seconde femme que lorsque la première est restée stérile, n'est
                        pas admise par tout le monde.</p>
                    <p>En effet, si plusieurs hommes ont été bigames par contrainte,</p>
                    <p>(ch. xvi, g 1 à 4), nous en avons vu d'autres avoir des enfants de plusieurs
                        femmes légitimes, et même Jacob épousera deux sœurs, comme nous le verrons
                        tout à l'heure, et aura des enfants de toutes les deux. La loi si sévère sur
                        la virginité n'est pas encore donnée, car.le texte mentionne encore le fait
                        de la virginité pour chaque jeune fille en particulier (exemple ch. xxiv, g
                        16).</p>
                    <p>Sur la question du prix d'une femme, je remarque qu'Abraham fit donner â
                        Rébecca, sa future bru, une boucle d'or pour ses narines du poids d'un beka
                        (la moitié d'un sicle) et deux bracelets pour ses bras, du poids de dix
                        sicles d'or (environ 137 grammes, le sicle pesant 13 gr. 7) (1). C'est le t
                        tarif » ordinaire; ces cadeaux sont ceux des temps des fiançailles qui sont
                        de très longue durée. Ceux pour le mariage varient suivant la condition de
                        la famille du fiancé.</p>
                    <p>L'homme est également doté largement par ses parents.</p>
                    <p>Abraham a même donné à son lils Isaac tous ses biens (ch. xxiv, g 36), mais
                        c'est une exception.</p>
                    <p>Une coutume curieuse est celle qui oblige la femme à ne se dévoiler le visage
                        qu'après la consommation du mariage.</p>
                    <p>Rébecca, aussitôt qu'on lui annonça la venue d'ISAAC, se couvre d'un voile
                        qui ne la quittera plus jusqu'après l'union (ch. xxiv,</p>
                    <p>§66).</p>
                    <p>En outre les pires malédictions menacent la tribu de celui qui a commis le
                        crime de s'unir à une femme mariée, et la mort châtie les délinquants (ch.
                        xxvi, g 10 et H). Les rois reprochent vivement à Isaac et à Abraham d'avoir
                        voulu faire passer leurs femmes respectives pour leurs sœurs, de peur qu'on
                        ne les tue ou qu'on ne les leur prît (ch. xx, g 9 ellO et ch. xxvi, g 10 et
                        11).</p>
                    <p>Esaiï prend également deux femmes légitimes (ch. xxvi, g 34}, c'est un autre
                        exemple de bigamie.</p>
                    <p>Toujours même recommandation de ne prendre femme que parmi les filles de sa
                        propre tribu, que celle qui est faite par Isaac à son fils Jacob au chapitre
                        xxvm, g 1 et 2. ESAÛ, le elle calcul en était établi d'après une
                        progression, dont le taux variait constamment selon la fortune et la
                        situation du donateur ou de sa famille. ^1) En tout 20(i grammes d'or
                        environ, soit 618 francs de valeur actuelle. </p>
                    <pb n="243"/>
                    <p>premier, introduit la polygamie et prend une troisième femme ch. xxtiii, §
                        9), par vengeance, à cause d'une bénédiction que son père a donnée à son
                        frcre et pour déplaire à ses parents. 11 épousa même une étrangère à sa
                        tribu.</p>
                    <p>Quelquefois les présents usuels au père de la jeune fille pourront être
                        remplacés par du travail gratuit. Ainsi Jacob servira son futur beau-père,
                        LABAN, sept années entières pour sa iille Lia et sept autres années pour son
                        autre fille Hachel (ch. xxix, g 20 et 30).</p>
                    <p>Ici nous voyons s'établir la cérémonie du festin donné par le père de la
                        jeune fille, festin qui devint traditionnel; ce n'est pas le festin au sens
                        moderne et vulgaire du mot; son rite était même assez compliqué. Pour
                        llébecca, il fut donné par Nacor (ch. xxiv, § 54), pour LIA, il fut donné
                        par Laban. La tribu entière devait y assister et même les membres des tribus
                        voisines y étaient invités (ch. xxiv, j! 22).</p>
                    <p>L'usage était également de ne jamais marier la fille cadette avant l'ainée
                        (même ch., §26).</p>
                    <p>Enfin une coutume très curieuse est que le mari devait faire « une semaine »
                        auprès de sa femme, c'est-à-dire l'admettre sous sa tente pendant huit jours
                        consécutifs, et c'était faire une grave injure à sa femme que de manquer à
                        cette règle;</p>
                    <p>(ch. xxix, j! il et 28), aussi s'y conformait-on toujours.</p>
                    <p>Le consentement du père de la jeune fille et le libre don de soimême sont
                        maintenant nécessaires.</p>
                    <p>Sichem ayant violé DINA, la fille de JACOB, la fait demander en mariage
                        (c'est-à-dire demande le consentement de Jacob).</p>
                    <p>On la lui refuse, le viol étant une flétrissure grave pour la tribu; aussi se
                        venge-t on toujours de cette injure sur la personne du délinquant. Les
                        Hébreux n'admettent pas qu'on traite leurs filles comme des prostituées; ils
                        n'accordent pas davantage leurs filles à des incirconcis; ceci est une règle
                        absolue qui s'est conservée jusqu'à nos jours, (voyez !e ch. xxxiv.)</p>
                    <p>Il n'est déjà plus permis à ce moment de s'unir même à la concubine de son
                        père, et Ruben qui se rendit coupable de ce forfait, fut puni de
                        représailles terribles sur lesquelles texte ne donne aucun détail (ch. xxxv,
                        §22). Les mœurs deviennent un peu plus sévères et moins relâchées; cependant
                        le mariage proprement dit consiste toujours dans l'union avec le
                        consentement du père de la jeune fille, sans aucune autre formalité
                        préalable. </p>
                    <pb n="244"/>
                    <p>Lorsque c'est la mère qui choisit une épouse ou un époux à ses enfants, c'est
                        le cas pour les esclaves ayant une progéniture et qui ne se trouvent pas en
                        possession de maris, elles ont coutume de le choisir dans le pays où elles
                        sont nées (voyez ch. xxxvui, j! 6, ch. xxi, $ 21 et ch. xxxiv, g 4).</p>
                    <p>Le voile dont j'ai parlé tout à l'heure ne doit pas être confondu avec celui
                        des prostituées, qui devaient toujours se couvrir la face. C'est à ce signe
                        qu'on les reconnaissait dahs leurs allées et venues; tandis que les jeunes
                        filles ne sortaient jamais de chez elles à partir du moment où elles étaient
                        fiancées et ce n'est que devant leur futur époux qu'elles restaient
                        voilées.</p>
                    <p>Une femme mariée ou même veuve qui se prostitue avec son beau-père est brûlée
                        vive (ch. xxxvin, g 24); l'homme qui prend comme concubine une femme mariée
                        est jeté en prison.</p>
                    <p>L'israélite dit aussi assez souvent « ma femme », quoiqu'il en ait plusieurs
                        : c'est sa femme préférée qu'il veut dire alors; tel, par exemple, Jacob en
                        parlant de Rachel (ch. xlvi, ^ 27).</p>
                    <p>Joseph est le premier qui enfreint la rèirle qui défend d'épouser un membre
                        étranger à sa famille : il épouse en effet la fille d'un grand-prêtre (ch.
                        xlvi, g 20), une étrangère. Son père ne désapprouvera pas cette alliance. Je
                        note encore au chapitre xxxvm, ji 8, une coutume qui consiste en ce qu'un
                        homme est obligé d'épouser sa belle-sœur (la femme de son frère) si celui-ci
                        vient à mourir. Cependant par une bizarrerie incompréhensible (1), la
                        postérité du nouvel époux est réputée être celle de l'ancien. Mais se
                        soustraire à cette coutume c'est encourir la peine de mort. On nomme cette
                        coutume le lévirat (ch. xxxvm, % 8) ou devoir du beau-frère. J'y reviendrai
                        tout à l'heure.</p>
                    <p>Enfin au chapitre xi.ix, nous trouvons les noms des chefs des douze plus
                        grandes tribus : c'est celle de Jacob qui se subdivise par ordre divin.
                        Désormais il n'y en aura plus de nouvelles et tous les Hébreux de l'avenir
                        se rattachent à une de ces souches.</p>
                    <p>Remarquons encore qu'on enterre un homme à coté de son</p>
                    <p>(1) Soi-disant pour que le nom du premier époux ne dépérisse pa*. Mais
                        pourquoi prendre comme substitut du premier mari, son propre frère?</p>
                    <p>Bien plus, l'obliger smis peine de mort, à se conformer à ce devoir? Le texte
                        toujours si explicite néglige ici de donner une explication acceptable.</p>
                    <p>Plus lard cependant, comme nous le verrons tout à l'heure, la sanction de
                        l'inobservation du lévirat sera moins sévère. </p>
                    <pb n="245"/>
                    <p>épouse préférée; et cette qualité de « favorite » est une nouvelle
                        caractéristique de la femme légitime.</p>
                    <p>Et je crois en avoir terminé avec les règles du mariage de la haute antiquité
                        hébraïque, règles qui ont été rigoureusement appliquées pendant 2493 ans. Je
                        les ai exposées sans aucun souci de littérature, et je m'en excuse, tout en
                        suivant scrupuleusement le texte.</p>
                    <p>Je me résume. Les caractéristiques proprement dites du mariage sont donc à ce
                        moment, l'union, l'état libre de la femme, la cohabitation continue sous un
                        môme toit, le consentement du père de la jeune fiile et le libre don de
                        soi-même. Une évolution va se produire par la suite, et pour arriver à
                        l'union, les formalités vont devenir assez nombreuses, et enfin le mariage
                        sera consacré par une cérémonie compliquée.</p>
                    <p>Passons maintenant à l'étude des livres des lois.</p>
                    <p>DEUXIÈME PARTIE</p>
                    <p>LA LOI ÉCRITE.</p>
                    <p>Examen du texte du livre II.</p>
                    <p>En l'an 1575 avant notre ère, aucune formalité n'est encore requise pour
                        légitimer une union (L. II, ch. h,§ 1). Remarquons en passant qu'il est
                        permis à un prêtre de se marier (L. II, ch. h, g 15).</p>
                    <p>Un homme ne peut épouser qu'une jeune lille israélite et la fille de Putiphar
                        (L. 1, ch. xlvi, g 20), que Joseph épousa, embrassa la religion juive, ainsi
                        que Séphora, une ÉTHIOPIENNE, fille de RAGUËL, qui épousa Moïse (L. II, ch.
                        n, g 21). Dans le chapitre vi, au j! 20, nous voyons qu'on peut épouser sa
                        tante, et au chapitre xvm, apparaît pour la première fois le divorce,-dont
                        la procédure est réduite à sa plus simple expression : l'homme renvoie la
                        femme à son père lorsqu'elle a cessé de lui plaire;</p>
                    <p>Moïse renvoie sa femme à son beau-père (L. IL, ch. xvm, jj 2).</p>
                    <p>Dans les commandements, édictés au chapitre xx, nous ne trouvons rien qui
                        puisse se rapporter au mariage proprement dit. On y voit, par contre, la
                        règle de la défense absolue de l'adultère (§ 13) et de la convoitise de la
                        femme du prochain, de son esclave (femelle) et de sa servante (ordinairement
                        une XUl. 17 </p>
                    <pb n="246"/>
                    <p>esclave affranchie) ( 2 14). Nous verrons les sanctions, en cas
                        d'inobservation de ces règles, par la suite.</p>
                    <p>Au chapitre xxi, commence l'énonciation des statuts ou lois, avec sanctions
                        humaines (1).</p>
                    <p>Je transcris le texte de ces statuts intégralement et dans l'ordre où je les
                        trouve.</p>
                    <p>Chapitre xxi(2). —Les esclaves (3).</p>
                    <p> g 3. La femme mariée de l'esclave sortira avec lui sans rançon si celui-ci
                        est mis en liberté après six ans d'esclavage.</p>
                    <p> jJ 4. Si le maître s'est uni à la femme de son esclave et qu'il en ait eu
                        des enfants (fils ou fille , la femme et les enfants resteront au maître
                        lors de la libération de l'esclave. g 5. Si un homme vend sa fille comme
                        esclave et que son maître l'a déçue, celui-ci n'aura plus le pouvoir de la
                        vendje à une famille étrangère.</p>
                    <p> ji 9. S'il la fiance à son fils, il procédera à son égard comme si elle
                        avait été libre (selon la règle des filles).</p>
                    <p> \ 10. S'il lui en adjoint une autre (s'il épouse une autre femme), il ne
                        devra point la frustrer de sa nourriture, de son habillement, ni du droit
                        conjugal.</p>
                    <p> g 11. Et s'il ne procède pas à son égard de l'une des trois manières
                        indiquées plus haut, elle se retirera gratuitement sans rançon.</p>
                    <p> j! 20. Si un homme frappe du bâton son esclave femelle (à laquelle il s'est
                        uni) et que l'esclave meure sous sa main, elle doit être vengée. Si pourtant
                        elle survit un jour ou deux, elle ne sera pas vengée, parce qu'elle est sa
                        propriété (g 21).</p>
                    <p> £ 22. Si des hommes ont une rixe et que l'un d'eux heurte une femme mariée
                        enceinte et la fait avorter sans autre malheur, il sera condamné à une
                        amende que lui fera infliger l'épooix de cette femme; et il la paiera à dire
                        d'experts.</p>
                    <p>Chapitre un. — Séduction. % 16. Si un homme séduit une vierge non encore
                        fiancée et</p>
                    <note place="bottom">(1) Par opposiliun aux .sanctions dites « divines ».</note>
                    <note place="bottom">(2) La traduction des textes est. presque toujours, celle
                        publiée dans l'édition A. DURLÀCHER, sauf modifications.</note>
                    <note place="bottom">(3) Les titres des différents chapitres ont été ajoutés
                        pour faciliter les recherches., Ils énoncent la matière principale, traitée
                        dans chaque chapitre.</note>
                    <pb n="247"/>
                    <p>cohabite avec elle, il devra l'acquérir (1) pour épouse (comparez ceci avec
                        ce que nous avons vu antérieurement, où on lui refusait ce droit).</p>
                    <p>§ 17. Que si son père refuse de la lui accorder, il paiera la somme fixée
                        pour la dot des vierges (2).</p>
                    <p>Chapitre xxiu. — Avortement. % 26. Nulle femme n'avortera, nulle ne devra
                        rester stérile dans son pays (par sa propre faute).</p>
                    <p>Chapitre xxxiv. — Alliance avec des païens.</p>
                    <p>15. Défense de contracter une alliance avec des êtres voués au culte d'autres
                        dieux, de peur que par le fait de cette alliance on ne se voue soi-même à ce
                        culte étranger.</p>
                    <p>Toutes les défenses sont accompagnées de sanctions divines, peines qui
                        frappent le délinquant dans le cas où son forfait échapperait à la justice
                        humaine.</p>
                    <p>Je passe au livre III.</p>
                    <p>Le livre III du PENTATEUQUE, autrement dit le Lêvitique, plus ■spécialement
                        réservé à la forme des sacrifices, contient cependant des statuts relatifs
                        au mariage. Le chapitre xvui, entre autres, y est entièrement consacré. Les
                        mariages prohibés.</p>
                    <p>Après avoir rappelé la défense de ne pas imiter les pratiques du pays
                        d'Égypte et de ne pas se conformer à la loi de ce pays, la loi ordonne
                        d'observer et d'obéir scrupuleusement aux statuts et lois énoncés dans la
                        Bible et de respecter celle-ci dans sa conduite (g 3, 4 et 5). Quant au
                        mariage, voici ce qu'il est dit dans ce chapitre : Il est défendu de s'unir,
                        et on ne peut épouser: g 6. Une proche parente.</p>
                    <p> \ 7. Sa mère.</p>
                    <p> g 8. La femme de son père.</p>
                    <p> g 9. Sa sœur, fille de son père ou fille de sa mère, née dans la maison ou
                        née au dehors.</p>
                    <p> \ 10. La fille de son fils, la fille de sa fille.</p>
                    <p> g 11. La fille de la femme de son père, progéniture de son père (car
                        celle-là c'est une sœur).</p>
                    <p>(1) L'achat de la femme devient une règle : on achète sa femme.</p>
                    <p>2) Cinquante sicles d'argent (125 francs environs) (Voir livre V, ch.
                        xxh,</p>
                    <p>§ 28). </p>
                    <pb n="248"/>
                    <p>§ 12. La sœur de son père : car c'est la proche parente de son père.</p>
                    <p>§ 13. La sœur de sa mère : car c'est la proche parente de sa mère.</p>
                    <p> g 14. Le frère de son père, ni la femme de celui-ci : car c'est une
                        tante.</p>
                    <p>§ 15. Sa bru : car c'est la femme de votre fils.</p>
                    <p>§ 16. La femme de son frère (ne pas confondre avec le lévirat dont nous avons
                        expliqué la signification plus haut) (1).</p>
                    <p>On ne peut ni s'unir, ni épouser:</p>
                    <p> g 17. Une femme et sa fille; ni la fille du fils de cette femme, ni la fille
                        de la fille de cette femme, car elles sont proches parentes. £ 18. Une femme
                        et sa sœur, du vivant de la première, car c'est créer une rivalité.</p>
                    <p>§ 19. Il est défendu d'épouser une femme impure. \ 20. On ne peut s'unir à la
                        femme de son prochain (une femme ne peut avoir deux maris).</p>
                    <p>Chapitre xix. — Prostitution. \ 20. Si quelqu'un s'unit à une femme, qui est
                        une esclave fiancée à un homme, et qu'elle n'a été ni rachetée, ni autrement
                        affranchie, il y aura châtiment, mais ils ne seront pas mis à mort parce
                        qu'elle n'était pas affranchie.</p>
                    <p> g 29. Il est défendu de prostituer sa lille, de peur que le pays ne se livre
                        à la prostitution et ne soit envahi par la débauche.</p>
                    <p>Chapitre xx. — Les pénalités châtiant Vincesle et l'adultère. g 10. Si un
                        homme commet un adultère avec la femme d'un autre homme, avec la femme de
                        son prochain, l'homme et la femme adultères doivent être mis à mort.</p>
                    <p> g 11. Si un homme s'unit à la femme de son père, ils seront mis à mort l'un
                        et l'autre, ils ont mérité leur supplice.</p>
                    <p> g 12. Si un homme s'unit à sa bru, tous deux seront mis à mort : ils ont agi
                        désordonnément, ils ont mérité leur supplice.</p>
                    <p>Remarquez que le statut indique souvent la raison d'être de la pénalité et
                        donue son appréciation; ceci pour couper court à toute réplique ou
                        critique.</p>
                    <note place="bottom">(1) Le statut entend défendre ici l'union d'une femme et du
                        frorc de son mari, du vivant de celui-ci.</note>
                    <pb n="249"/>
                    <p>g 14. Celui qui épouse une femme et sa mère commet une impudicité: on les
                        fera périr par le feu, lui et elles.</p>
                    <p> g 17. Si un homme épouse sa sœur, tille de son père ou fille de sa mère,
                        c'est un inceste, et ils seront exterminés tous deux à la vue de leurs
                        concitoyens, ils en porteront la peine.</p>
                    <p> g 19. On ne s'unira pas à la sœur de sa mère, ni à la sœur de son père;
                        enfreignant cette défense, on en portera la peine. g 20. Celui qui s'unit à
                        sa tante doit expier ce crime; la femme également, ils mourront sans
                        lignée.</p>
                    <p> g 21. Si quelqu'un s'unit à la femme de son frère, ils demeureront tous deux
                        sans lignée. \ Chapitre xxi. — Le mariage des pontifes.</p>
                    <p>La femme n'est pas une proche parente, elle n'est même pas parente du tout.
                        La parenté s'établit seulement par les liens du sang (Nous en trouvons la
                        démonstration aux g 1 à 4 de ce chapitre, où la femme n'est pas citée dans
                        l'énumération des proches parents).</p>
                    <p> g 7. Un pontife ne peut épouser une femme prostituée ou déshonorée, ni une
                        femme répudiée par son mari.</p>
                    <p> g 9. Si la fille de quelque pontife se déshonore par la prostitution, c'est
                        son père qu'elle déshonore : elle périra par le feu. g 10. Le pontife
                        supérieur ne pourra épouser qu'une femme qui soit vierge.</p>
                    <p> g 14. Il lui est défendu d'épouser une veuve, une femme répudiée ou
                        déshonorée, une courtisane; il ne pourra prendre pour femme qu'une vierge
                        d'entre son peuple.</p>
                    <p>Chapitre xxv. — Donations du mari à sa femme.</p>
                    <p>La femme ne peut recevoir aucune donation de son mari; rien de ce qui
                        appartient à celui-ci ne lui appartient à elle (g 6 et 7). g 44. Une esclave
                        ou une servante (à laquelle on veut s'unir) doit avoir été achetée et payée
                        (et non prise de force), pour appartenir en propre à quelqu'un. Elle doit
                        provenir, soit des peuples qui entourent le pays où on habite, soit être
                        achetée parmi les enfants des étrangers qui viennent s'établir dans ce pays,
                        soit parmi leurs familles qui sont avec le maître et que ces enfants
                        d'étrangers ont engendrés dans le pays: </p>
                    <pb n="250"/>
                    <p>Offrandes votives de personnes.</p>
                    <p>Pour terminer ce livre, nous voyons au chapitre xxvn, une façon amusante,
                        facile et classique de se débarrasser de sa femme (1) : c'est d'en promettre
                        expressément, par un vœu, sa valeur estimative à l'Éternel. La valeur
                        estimative est basée sur la proportion suivante : si un homme de 20 à 60 ans
                        vaut 50 sicles d'argent (environ 125 francs), sa femme vaudra 30 sicles
                        (environ 75 francs).</p>
                    <p>La femme vaut donc bien moins que l'homme et on peut la vendre pour 30 sicles
                        (g 2 à 4).</p>
                    <p> g 5. De 5 à 20 ans la femme vaut 10 sicles (25 francs).</p>
                    <p> g 7. Au delà de 60 ans la femme vaut également 10 sicles (25 francs).</p>
                    <p>En cas de dissentiment sur la valeur estimative, on se présentait avec le
                        sujet devant le pontife qui estimait toujours la femme à un taux moindre que
                        celui de l'homme, et l'estimation du pontife faisait loi (g 12).</p>
                    <p>Or toute chose dévouée (promise formellement) ou qu'un homme aurait dévouée à
                        l'ÉTERNEL, parmi ses propriétés, que ce soit une personne ou une chose, ne
                        pouvait être ni vendue, ni rachetée et elle devenait une sainteté éminenle
                        réservée à l'Éternel (g 28).</p>
                    <p>Si c'était une personne, en l'espèce la femme, on négligeait d'en payer le
                        prix estimatif, et on la laissait pour compte à l'ÉTERNEL, dans son temple.
                        C'était là un moyen très commode de se débarrasser d'une femme qui avait
                        cessé de plaire, sous le couvert de la religion ; et personne ne trouvait
                        rien à redire, car les textes sont formels à cet égard.</p>
                    <p>Le livre IV.</p>
                    <p>Au livre IV, Les NOMBRES, nous trouvons d'abord quelques renseignements
                        intéressants concernant les tribus. Ces grandes familles (c'est là le sens
                        général de ce mot) se subdivisent en familles ayant toutes un chef. Mais le
                        nom de la tribu est désigné par la souche commune.</p>
                    <note place="bottom">(1) Sans devoir recourir an divorce, qui était plus onéreux
                        : car on ne pouvait, en ce cas, laisser partir la femme, les mains
                        vides.</note>
                    <pb n="251"/>
                    <p>Tous les descendants d'un même auteur commun et leurs alliés ont été
                        dénombrés, et on constate l'accroissement formidable, peut-on dire, du
                        nombre de descendants dans chaque tribu; ainsi en dénombrant seulement les
                        mâles aptes au service militaire (de 20 à 50 ans) nous trouvons an:</p>
                    <p>Chapitre i. — Dénombrement des tribus.</p>
                    <p> que: \ 21. La tribu de Kuben compte 46.500 hommes valides,</p>
                    <p>300 ans environ après la naissance de l'aïeul commun.</p>
                    <p> j! 23. La tribu de Siméon compte 5!&gt;.300 hommes valides. g 43. Nephtali —
                        53.400 —</p>
                    <p> Total : 603.550 hommes, sans compter les lévites (les prêtres), les femmes,
                        les enfants, les vieillards et les infirmes.</p>
                    <p>Ensuite nous voyons deux remarques assez importantes, c'est:</p>
                    <p>1" Que la femme restée stérile est déconsidérée;</p>
                    <p>2° Que la descendance paternelle seule, compte; la descendance maternelle est
                        toujours délaissée. Aussi le texte ne parlet-il toujours ([ne de tribu
                        paternelle et de descendance paternelle.</p>
                    <p>Chapitre v. — La déférence du serment d'imprécation en cas de présomption
                        d'adultère.</p>
                    <p> % 12. Si la femme de quelqu'un, déviant de ses devoirs, lui devient
                        infidèle, 13, si un homme a eu avec elle un commerce charnel à l'insu de son
                        époux, et qu'elle ait été clandestinement déshonorée, nul cependant ne
                        déposant contre elle, parce qu'elle n'a pas été surprise, mais qu'un esprit
                        de jalousie se soit emparé de cet époux et qu'il soupçonne sa femme,
                        effectivement déshonorée, ou qu'un esprit de jalousie se soit emparé de lui
                        et qu'il g 25. — (lad jj 27. Juda g 29. — d'Issachar</p>
                    <p> j; 31. — de Zabulon</p>
                    <p> 45.650</p>
                    <p>74.600</p>
                    <p>54.400</p>
                    <p>57.400</p>
                    <p>45.500</p>
                    <p>32.200</p>
                    <p>35.400</p>
                    <p>62.700</p>
                    <p>41.500<!-- break in hathi --> g 39. — Dan</p>
                    <p> Jj 41. Aser </p>
                    <pb n="252"/>
                    <p>soupçonne sa femme, bien qu'elle n'ait point subi le déshonneur, cet homme
                        conduira sa femme devant le pontife (£ 15).</p>
                    <p> g 19. Celui-ci adjurera cette femme en ces termes : « Si un homme n'a pas eu
                        commerce avec toi, si tu n'as pas dévié, en te souillant, de tes devoirs
                        envers ton époux, sois épargnée par les malédictions; § 20, mais s'il est
                        vrai que tu aies trahi ton époux et te sois laissé déshonorer, si un homme a
                        eu commerce avec toi, autre que ton époux... » g 21, alors le pontife
                        adjurera la femme par le serment d'imprécation. Si elle est coupable la
                        femme expiera sa faute. L'homme sera net de toute faute.</p>
                    <p>Chapitre xxv. — Union à des femmes étrangères.</p>
                    <p>Pour s'être udîs aux filles de Moab (g 1) tous les chefs du peuple furent
                        pendus à la face du soleil (g 4). Ceci est devenu une règle : tout homme qui
                        s'unit à une étrangère (les Moabites étaient des étrangères) devait être
                        pendu oui immolé, au choix des juges (g 5).</p>
                    <p>Chapitre xxvn. — Successions:</p>
                    <p> jJ 8. Si un homme meurt sans laisser de fils, on fera passer son héritage à
                        sa fille, à défaut à ses frèreây 4 défaut aux frères de son père, à défaut
                        on donnera son héritage au plus proche parent qu'il aura dans sa famille,
                        lequel en deviendra possesseur (g 9, 10 et 11); mais jamais la femme
                        légitime n'héritera de son mari et ne recevra quoi que ce soit de son
                        héritage. Cette règle qe s'est guère atténuée, par la suite, en droit
                        hébreu. \ Chapitre xxx. — Vœux et promesses des femmes mariées.</p>
                    <p>Lorsqu'une femme a fait un vœu ou une promesse, ou s'imp?se une abstinence (g
                        4). et qu'elle passe en puissance d'époux étafl' soumise à des vœux ou à une
                        promesse verbale, qui lui impose une abstinence, et si son époux l'apprend à
                        une époque quelconque et garde le silence à son égard, ses vœux seront
                        valables et les abstinences qu'elle s'est imposées subsisteront (g 7 et
                        8).</p>
                    <p>Mais si le jour, où il en a eu connaissance, son époux la désavoue, il annule
                        par là le vœu qui la lie ou la parole de ses lèvres qui lui imposait
                        l'abstinence 9 et 10). Quant aux vœux d'une femme veuve ou répudiée, tout ce
                        qu'elle s'est imposé sera obligatoire pour elle.</p>
                    <p> j5 11. Au cas où c'est en puissance de mari qu'elle a fait un vœu ou s'est
                        interdit quelque chose par serment, g 12, si son </p>
                    <pb n="253"/>
                    <p>époux l'apprend et ne lui dit rien, ne la désavoue point, tous ces vœux et
                        toute abstinence qu'elle a pu s'imposer restent obligatoires, j! 13. Si au
                        contraire, son époux les annule le jour où il en a eu connaissance, tout ce
                        qu'a proféré sa bouche, soit vœux, soit interdiction personnelle, sera sans
                        effet: son époux les a annulés.</p>
                    <p>Chapitre xxxi. —■ Le sort des femmes prisonnières de guerre. g 15. Toute
                        femme faite prisonnière doit être mise à mort,</p>
                    <p>2 16, si elle a connu un homme par cohabitation.</p>
                    <p> g 18. Quant à celles, encore enfants, qui n'ont pas cohabité avec un homme,
                        on doit les conserver pour soi (et non les vendre); cependant une certaine
                        quotité doit être immolée (1 sur 500) (g 28).</p>
                    <p>Chapitre xxxvi. — Le mariage des filles.</p>
                    <p>Les filles ne peuvent contracter mariage qu'avec un membre d'une famille de
                        leur tribu paternelle, afin que les héritages ne puissent être transportés
                        d'une tribu à une autre et que le lot patrimonial ne soit pas amoindri (g 6,
                        7 et 3).</p>
                    <p>Le livre V. — Le Deutéronome.</p>
                    <p>D'après le livre V [le Deutéronome), les lois et statuts suivants doivent
                        être lus publiquement au peuple. C'est plutôt un résumé des quatre premiers
                        livres. Nous trouvons cependant quelques lois nouvelles intéressantes. Pour
                        ce qui a été dit antérieurement, je note seulement, à titre documentaire, le
                        numéro des chapitres et des versets, sans en reprendre le texte.</p>
                    <p>Chapitre v.</p>
                    <p> g 17 et 18, voir livre II, chapitre xx, g 13 et 14.</p>
                    <p>Chapitre vu. — Alliance avec les étrangers.</p>
                    <p> g 3. 11 est défendu de s'allier à des étrangers, de donner sa fille à leur
                        fils et de faire de leur lille l'épouse de son fils.</p>
                    <p>Chapitre xv. — La loi de rémission.</p>
                    <p> g 1. Tous les sept ans on pratiquera la loi de rémission, g 12. Si on a
                        acheté une esclave hébraïque, elle servira pendant six années et la septième
                        on la renverra libre de chez soi; on ne </p>
                    <pb n="254"/>
                    <p>la renverra pas les mains vides, mais on lui donnera des présents (du menu
                        bétail et des produits de la grange et du pressoir)</p>
                    <p>(g 13 et 14).</p>
                    <p>§ 16. Si pour une raison ou pour une autre, elle refuse de partir, on prendra
                        un poinçon et on lui percera l'oreille contre la porte, et elle restera
                        esclave indéfiniment.</p>
                    <p> g 17. On agira de même pour la servante.</p>
                    <p>Comparez au livre II, chapitre xxi, \ 3, 4, S, 9, 10, 11 et 20.</p>
                    <p>Chapitre xvn. — Les tribunaux de pontifes. % 8. Si on est impuissant à
                        prononcer sur un cas judiciaire, sur une question de droit civil ou sur un
                        litige quelconque porté devant les tribunaux, on en référera aux pontifes;
                        on les consultera et ils vous éclaireront sur le jugement à prononcer.</p>
                    <p>On agira scrupuleusement selon leur dire (g 9), sans discuter et sans
                        s'écarter de leur déclaration ou instruction (g 10).</p>
                    <p>§17. Un roi ne doit pas avoir beaucoup de femmes (aucune limite n'est
                        cependant indiquée par le texte).</p>
                    <p>Chapitre xix. — Des témoignages en justice. % 15. Un témoignage isolé ne sera
                        pas valable contre une personne, quel que soit le crime ou le délit, quelque
                        faute qui lui soit imputée (en l'espèce un adultère ou un inceste ou
                        d'autres délits semblables). C'est par la déposition de deux témoins ou de
                        trois qu'un fait sera établi.</p>
                    <p> g 16, 17, 18, 19 et 20. En cas de malveillance, de fauxtémoignage, de
                        mensonge articulé, après comparution devant les pontifes et les juges en
                        fonction à cette époque, ceux-ci décideront. Le délinquant convaincu de
                        mensonge sera puni de la peine qu'auraient encourue ses victimes pour le
                        délit dont il les accusait à tort de s'être rendues coupables.</p>
                    <p>Chapitre xx. — Le devoir des fiancés, en cas de guerre. \ 7. Avant une
                        bataille, un homme qui a promis mariage à une femme et qui ne l'a pas encore
                        épousée, partira et s'en retournera chez lui; car il pourrait mourir dans la
                        bataille, et un autre homme épouserait sa fiancée.</p>
                    <p>Chapitre xxi. — Du mariage avec des prisonnières de guerre. % 10. Ouand on
                        ira en guerre contre ses ennemis, et si lorsqu'on fera des prisonniers on
                        remarque, dans cette prise, une </p>
                    <pb n="255"/>
                    <p>femme de belle figure, qu'elle vous plaise, et qu'on veuille la prendre pour
                        épouse, on l'emmènera d'abord dans sa maison;</p>
                    <p> elle se rasera la tète et se coupera les ongles, se dépouillera de son
                        vêtement de captive, demeurera dans la maison, et pleurera son père et sa
                        mère, un mois entier. Alors seulement on pourra s'approcher d'elle, avoir
                        commerce avec elle, et elle deviendra ainsi votre épouse $ 11, 12 et
                        13).</p>
                    <p> g 14. S'il arrive qu'on n'ait plus de goût pour elle, on la laissera partir
                        libre de sa personne, mais on ne pourra la vendre à prix d'argent, on ne la
                        traitera plus comme esclave, après lui avoir fait violence.</p>
                    <p> g 15. Si un homme possède deux femmes, l'une qu'il aime, l'autre qu'il
                        dédaigne, si l'une et l'autre lui donnent des enfants, et que le fils
                        premier-né se trouve appartenir à la femme dédaignée, g 16, le jour ou il
                        partagera entre ses (ils l'héritage de ce qu'il possède, il ne pourra point
                        conférer le droit d'aînesse au fils de la femme préférée, aux dépens du fils
                        de la dédaignée qui est l'aîné, g 17. C'est le fils aîné de la dédaignée
                        qu'il doit reconnaître pour tel, lui attribuant une part double dans tout
                        son avoir; car c'est lui qui est le premier fruit de sa force : à lui
                        appartient le droit d'aînesse.</p>
                    <p>Chapitre xxn. — La preuve, en justice, de la virginité.</p>
                    <p> g 5. Il est défendu à une femme (mariée) de porter le costume d'un homme, et
                        à un homme de s'habiller d'un vêtement de femme.</p>
                    <p>Ce qui va suivre maintenant est d'une importance capitale, g 13. Si un homme,
                        ayant épousé une femme et cohabité avec elle, la prend en haine, \ 14,
                        invente contre elle des prétextes d'accusation, et répand sur son compte un
                        bruit calomnieux, en disant : « Cette femme, je l'ai épousée et en
                        m'approchant d'elle, je ne l'ai point trouvée vierge i, alors le père et la
                        mere de la jeune femme se nantiront de la preuve de sa virginité qu'ils
                        produiront devant les anciens de la ville, au tribunal (jJ 15).</p>
                    <p>2 ltt. Et le père de la jeune fille dira aux anciens : « J'avais donné ma
                        fille pour épouse à cet homme, et il l'a prise en haine; jî 17, et
                        maintenant il invente des prétextes d'accusation, disant : « Je n'ai pas
                        trouvé chez ta fille la preuve de la virginité. » OR, voici la preuve de la
                        virginité de ma fille : et ils déploieront le drap devant les anciens de la
                        ville. % 18. Alors les anciens de cette même ville se saisiront de </p>
                    <pb n="256"/>
                    <p>l'homme et le châtieront; § 19, et ils le condamneront à payer cent sicles
                        d'argent (250 francs environ), qu'ils remettront au père de la jeune femme,
                        parce qu'on a émis un bruit calomnieux sur une vierge d'Israël; de plus,
                        elle restera sa femme et il ne pourra la répudier de sa vie.</p>
                    <p> $ 20. Mais si cette accusation était vraie, si la jeune femme n'a pas été
                        trouvée vierge, § 21, on la conduira à l'entrée de la maison de son père, et
                        les gens de sa ville la lapideront jusqu'à ce que mort s'ensuive, pour avoir
                        commis une infamie en ISRAËL, en se prostituant dans la maison paternelle.
                        Et on extirpera ainsi le mal du milieu de soi.</p>
                    <p> $ 22. Si un homme est surpris ayant commerce avec une femme mariée, ils
                        mourront tous deux également, l'homme qui a eu commerce avec la femme, ainsi
                        que cette dernière. Et on fera disparaître ce mal en Israël.</p>
                    <p> g 23. Si une fille vierge est fiancée à quelqu'un, et qu'un homme, la
                        rencontrant dans la ville, cohabite avec elle, § 24, on les conduira tous
                        deux à la porte de cette même ville et on les fera mourir par la lapidation:
                        la jeune fille, pour la raison qu'elle n'a pas crié à l'aide, étant en
                        pleine ville, et l'homme, par la raison qu'il a abusé de la femme d'autrui.
                        Et on extirpera le mal du milieu de soi.</p>
                    <p>(On voit par là qu'une fois promise, la femme appartient déjà à son mari et
                        que celui-ci ne peut reprendre sa parole; la femme est en puissance de mari
                        dès les fiançailles et est considérée comme mariée au point de vue de toutes
                        les conséquences qu'entraîne l'inobservation de ses devoirs d'épouse.)</p>
                    <p> $ 25. Mais si c'esj; dans les champs que l'individu a rencontré la jeune
                        fiancée, s'il lui a fait violence en cohabitant avec elle, cet homme qui a
                        cohabité avec elle, mourra seul; g 26, et à la jeune fille on ne fera rien;
                        elle n'a rien commis qui mérite la mort; car comme si un homme se jetait sur
                        un autre et le tuait traîtreusement, ainsi s'est passée la chose : $'27, en
                        effet, c'est dans la campagne qu'il l'a rencontrée; la jeune fille aura
                        crié, mais personne n'aura pu la secourir.</p>
                    <p> \ 28. Si un homme rencontrant une vierge non fiancée, la surprend et abuse
                        d'elle, et qu'ils soient pris sur le fait, \ 29, l'homme qui a eu commerce
                        avec elle, donnera au père de la jeune fille cinquante sicles d'argent (125
                        francs environ) (1) et</p>
                    <note place="bottom">(1) C'est le prix ordinaire auquel on achète une jeune
                        fille à son père.</note>
                    <pb n="257"/>
                    <p>elle deviendra sa femme, parce qu'il l'a violée; il ne pourra la répudier de
                        sa vie.</p>
                    <p>(Ce dernier verset est en contradiction avec ce que nous avons vu plus
                        haut.)</p>
                    <p>Chapitre uni. — l)u droit d'asile.</p>
                    <p> g 1. On ne doit pas épouser la femme de son père (voir L. III, ch. xvm, g
                        8).</p>
                    <p> g 2. On ne peut épouser un être difforme (Ceci pour la conservation de la
                        pureté de la race.) g 16. On ne peut livrer une esclave à son maître, si
                        elle vient se réfugier de chez son maître auprès de vous.</p>
                    <p> g 17. Il faut la laisser demeurer auprès de soi, dans le pays, en tel lieu
                        qu'il lui plaira, dans telles de vos villes où elle se trouvera bien;.il est
                        défendu de la molester.</p>
                    <p> g 18. Il ne peut y avoir une prostituée parmi les lilles d'ISRAËL, et il
                        sera défendu d'apporter comme offrande votive d'aucune sorte, le salaire
                        d'une courtisane.</p>
                    <p>Chapitre xxiv. — Du divorce.</p>
                    <p> g 1. Quand un homme aura pris une femme et cohabité avec elle, si elle cesse
                        de lui plaire, parce qu'il aura remarqué en elle quelque chose de malséant,
                        il lui écrira un libelle de divorce (de répudiation), le lui mettra en mains
                        et la renverra de chez lui.</p>
                    <p> g 2. SI, sortie de la maison conjugale, elle se remarie et devient l'épouse
                        d'un autre homme, g 3, et si ce dernier l'ayant prise en aversion, lui écrit
                        une libelle de divorce, le lui met en mains et la renvoie de chez lui, ou
                        que ce même homme, qui l'a épousée en dernier lieu, vienne à mourir, g 4,
                        son premier mari, qui l'a répudiée, ne peut la reprendre une fois qu'elle
                        s'est laissé souiller, car ce serait une abomination.</p>
                    <p> g 5. Si quelqu'un a pris nouvellement femme, il sera dispensé de se rendre à
                        l'armée, et on ne lui imposera aucune corvée; il pourra vaquer librement à
                        son intérieur pendant un an, et rendre heureuse la femme qu'il a
                        épousée.</p>
                    <p> g 7. Si un homme est convaincu d'avoir enlevé quelqu'un de ses frères, un
                        des enfants d'ISRAËL, et de l'avoir traité comme esclave ou vendu, ce
                        ravisseur doit mourir; et on extirpera ainsi le mal du milieu de soi.</p>
                    <p> g 16. Les pères ne doivent pas être mis à mort pour les fautes </p>
                    <pb n="258"/>
                    <p>de leurs enfants, ni les enfants pour les fautes de leurs pères: on ne sera
                        mis à mort que pour son propre méfait.</p>
                    <p>(Ceci pour expliquer jusqu'où va la responsabilité paternelle dans les cas où
                        elle a lieu. Le père étant, dans certains cas, responsable des fautes de sa
                        fille, même mariée. Nous voyons, par ce qui précède, que cette
                        responsabilité ne va jamais jusqu'à encourir la peine de mort.)</p>
                    <p> g 17. On ne peut saisir comme gage le vêtement d'une veuve (par raison
                        d'humanité).</p>
                    <p> g 19. Une veuve qui prendra une javelle oubliée dans un champ ou qui prendra
                        des olives ou des raisins après les vendanges, ne saurait être punie de ce
                        fait, car ces fruits et ces choses lui reviennent de droit (g 20 et 21),</p>
                    <p>Chapitre xxv. — Le Lévirat.</p>
                    <p> g 5. Si des frères demeurent ensemble et que l'un d'eux vienne à mourir sans
                        postérité, la veuve ne pourra se remarier au dehors, à un étranger; c'est
                        son beau-frère qui doit s'unir à elle. Il la prendra donc pour femme,
                        exerçant le lévirat à son égard.</p>
                    <p> g 6. Et le premier fils qu'elle enfantera sera désigné par le nom du frère
                        mort, afin que ce nom ne dépérisse pas en Israël. g 7. Que s'il déplaît à
                        l'homme d'épouser sa belle-sœur, celle-ci montera au tribunal, par-devant
                        les anciens, et dira: « Mon beau-frère refuse de relever en Israël le nom de
                        son frère, il ne veut pas m'accorder le lévirat ».</p>
                    <p> g 8. Alors les anciens de sa ville le manderont et l'interpelleront; et lui,
                        debout, dira : « Il ne me plait point de l'épouser ». g 9. Et sa belle-sœur
                        s'avancera vers lui, à la vue des anciens, lui ôtera sa chaussure du pied,
                        crachera devant lui et dira à haute voix: « Ainsi est traité l'homme qui ne
                        veut pas édifier la maison de son frère »:</p>
                    <p> g 10. Et la sienne sera surnommée, en ISRAËL, la maison du Déchaussé
                        (1).</p>
                    <p>La femme ne pourra jamais être condamnée ni subir la peine de la
                        flagellation. Cette peine est réservée aux hommes et il n'est jamais
                        question de cette peine appliquée aux femmes (g 1, 2, 3, 4).</p>
                    <note place="bottom">(1) Comparez à ce qui a été dit précédemment; la sanction
                        de l'inobservation du lévirat était auparavant la peine de mort.</note>
                    <pb n="259"/>
                    <p>g 11. Si des indhidus ont une rixe ensemble, un homme avec un autre, et que
                        la femme de l'un d'eux intervienne pour soustraire son mari à celui qui le
                        frappe, il faut porter la main sur ce dernier et le saisissant par les
                        parties honteuses, g 12, on lui coupera le poing, sans lui accorder aucune
                        pitié.</p>
                    <p>(Ceci est fort injuste, car l'homme n'est pas responsable de ce que sa femme
                        intervienne dans une rixe qu'il aurait avec un autre, et c'est l'innocent
                        qui pàtit de ce fait.)</p>
                    <p>Enfin au chapitre xxvu nous trouvons quelques malédictions (peine
                        divine).</p>
                    <p>Malédictions.</p>
                    <p>Est maudit:</p>
                    <p>§ 19. Celui qui fausse le droit de la veuve;</p>
                    <p> g 20. Celui qui a commerce avec la femme de son père;</p>
                    <p> g 22. Celui qui cohabite avec sa sœur, fille de son père ou fille de sa
                        mère;</p>
                    <p>5 23. Celui qui cohabite avec sa belle-mère (la mère de sa femme).</p>
                    <p>Pour ce dernier cas, dans la chronologie et la statistique, on trouve trente
                        délinquants punis, en l'espace de 1200 ans.</p>
                    <p>La plus terrible punition pour un hébreu, était qu'il se fiance à une femme
                        et qu'un autre la possède : blessure d'amourpropce et morale; la Bible se
                        sert de cette arme et l'en menace comme exemple de représailles, s'il déroge
                        à ses lois (ch. xxviu, g 30).</p>
                    <p>Et nous avons terminé l'étude des textes.</p>
                    <p>TROISIÈME PARTIE</p>
                    <p>APPLICATION MODERNE DES LOIS HÉBRAÏQUES</p>
                    <p>Le droit hébreu trouve encore son application dans les temps modernes.</p>
                    <p>En AUTRICHE, l'empereur François-Joseph promulgua un édit de tolérance en
                        1782, et les Juifs furent complètement émancipés en Hongrie en 18(&gt;7; les
                        lois hébraïques y étaient applicables.</p>
                    <p>CEPENDANT, en raison des nombreuses fraudes des gens qui usurpaient le titre
                        de rabbin, et devant la difficulté d'y recon- </p>
                    <pb n="260"/>
                    <p>naître les vrais des faux, on vient de décider que la loi hébraïque n'aura
                        plus de conséquence civile, et qu'elle ne sera valable qu'au point de vue
                        religieux. Mais ce point de vue ne présente pour nous aucun intérêt. En
                        effet, quel intérêt y a-t-il de savoir que le tribunal rabbinique hollandais
                        n'accorde pas le divorce religieux1 à certains FRANÇAIS, car il considère
                        que certaines communautés en France ne sont pas assez pieuses et de là
                        incapables de consacrer des mariages valables?</p>
                    <p>DONC, inutile de parler des pays où le droit hébreu est d'application
                        purement religieuse et subordonnée à la loi civile, qui en détruit par
                        avance toutes les conséquences. Occupons-nous donc du seul pays où le droit
                        hébreu n'a pas son effet entravé par le droit civil et jouit d'une autonomie
                        complète : la Russie (i).</p>
                    <p>En RUSSIE, le mariage religieux est valable suivant un rite consacré. En
                        voici quelques-uns, tels qu'ils étaient appliqués dans l'antiquité (2):</p>
                    <p>D'après Joseph Kiirschner (Encyclopédie de Pierer) les fian- çailles, chez
                        les Hébreux, se consacraient aux grands jours de fêtes par la remise d'un
                        anneau, qui devait appartenir en propre au iiancé et dont la transmission
                        transférait la propriété à la femme. En outre, le fiancé donnait une dot au
                        père de la jeune fille. (Ceci est le premier sens du mot dot en droit
                        hébreu: prix de la femme.) Un an après ces fiançailles, se célébrait le
                        mariage. Au jour du mariage, le fiancé, richement habillé, paré, fardé et
                        pommadé, se rendait, accompagné de ses amis, dans la maison de la fiancée et
                        conduisait celle-ci, voilée et suivie de ses amies d'enfance, avec
                        accompagnement de chants, de musique et de danses, dans sa maison paternelle
                        jusqu'à la chambre nuptiale (maintenant il la conduit jusque sous le dais),
                        où on donnait, à ses frais, un festin qui durait 7 jours (et 3 jours
                        seulement s'il épousait une veuve). Pour tenir lieu d'acte de mariage, on
                        prononçait une bénédiction sur la tête des mariés. Si la jeune fille n'était
                        pas vierge, ce crime était puni de la mort par lapidation.</p>
                    <p>D'après l'encyclopédie BROKHAUS, au contraire, chez les vieux israélites on
                        préparait la veille du mariage, dans la maison du fiancé, un repas de fête.
                        Entre temps les demoiselles d'honneur</p>
                    <p>(1) La Tunisie occupe une situation un peu spéciale, intermédiaire pour ainsi
                        dire; j'y consacrerai une étude ultérieurement.</p>
                    <note place="bottom">(2) Ces rites, comme on peut s'en rendre compte,
                        différaient fort. Iïien, ou presque, n'est édicté à cet égard dans la loi.
                        et la fantaisie y a beau jeu et prend son libre essor.</note>
                    <pb n="261"/>
                    <p>conduisaient la fiancée, avec cérémonies, dans un bain. Ensuite on lui
                        frottait le corps avec des huiles parfumées et on lui ceignait une ceinture
                        qui ne pouvait être détachée que par les mains de son époux consacré. La
                        fiancée devait être voilée et parée d'une couronne de myrtes, cela faisait
                        partie de l'ornement nuptial. Le mariage lui-même était célébré par un
                        festin auquel de nombreux étrangers étaient invités. Il était accompagné de
                        chants, de musique et de danses et durait chez les riches, ordinairement,
                        sept jours. Si la mariée quittait la ville où elle résidait actuellement et
                        si cela se passait au crépuscules les demoiselles d'honneur l'accompagnaient
                        aux sons de noms breux instruments, plusieurs d'entre elles portant des
                        torches allumées, les autres, les robes et les bijoux des nouveaux mariés
                        (1). Il est maintenant encore d'usage chez les juifs que la fiancée prenne
                        un bain (d'eau courante, dans des établissements spécialement affectés à cet
                        effet), la veille du mariage. Cependant ceci se passe ordinairement sans
                        cérémonie aucune et en silence. Au jour du mariage môme, on répandait sur
                        les tètes des jeunes mariés, dans la cour d'entrée de la SYNAGOGUE, des
                        grains de froment et des pièces de monnaie, accompagnant ce rite des paroles
                        suivantes : « Soyez fructueux et multipliezvous ».</p>
                    <p>Remarquez comme les versions varient.</p>
                    <p> i L'usage consacré en Russie.</p>
                    <p>La cérémonie se passe en plein air, ordinairement dans une cour, où on édifie
                        un dais (en drap rouge); les portants en sont tenus en mains par les garçons
                        d'honneur. La fiancée (voilée) et le fiancé sont conduits sous le dais par
                        leurs parents, ceux-ci tenant des cierges allumés en mains. Les fiancés
                        prennent place sous le dais; les parents, après en avoir fait sept fois le
                        tour, y prennent place ensuite.</p>
                    <p>On récite ensuite diverses prières, les fiancés boivent du vin, et après la
                        cérémonie de l'anneau que le fiancé passe à l'annulaire de la jeune fille en
                        prononçant la formule suivante : « Par cet anneau tu m'es attachée comme
                        épouse, d'après la loi » on donne lecture du contrat de mariage (ketoubah),
                        signé aupara-</p>
                    <note place="bottom">(I) La police a du souvent intervenir pour empêcher ces
                        vérilibles mascarades qui troublaient l'ordre dan* la rue. XLII. 1S </note>
                    <pb n="262"/>
                    <p>vant par un rabbin reconnu par le gouvernement et nommé dans chaque district
                        pour tenir lieu d'officier de l'état civil.</p>
                    <p>Enfin on casse le verre dans lequel les fiancés ont bu.</p>
                    <p>Les tribunaux français, sans avoir formellement reconnu la validité du
                        mariage célébré sous cette forme, accordent cependant le divorce, qui est
                        absolument nécessaire pour le dissoudre.</p>
                    <p>Voici à quel propos les tribunaux français eurent à s'occuper de cette
                        question.</p>
                    <p>Une dame B. avait introduit une action en nullité contre le mariage de sa
                        fille, mariage qui avait été célébré en RUSSIE, où celle-ci s'était enfuie
                        avec le baron de G. La cérémonie avait été présidée par un rabbin. Mme B.
                        prétendait que le mariage avait été entaché de clandestinité.</p>
                    <p>Un jugement du tribunal de la SEINE, confirmé par un arrêt de la Cour
                        d'appel, la débouta de son action, mais quoique s'étant assuré que le
                        mariage avait été célébré selon les formes consacrées, en présence de
                        témoins, et par un rabbin nommé par le gouvernement russe, on ne déclara pas
                        le mariage valable (1).</p>
                    <p>Toutes les lois hébraïques compatibles et applicables aux intérêts modernes
                        sont encore en vigueur en Russie.</p>
                    <p>Il faut donc excepter les statuts relatifs aux esclaves, les sanctions
                        pénales de toutes les lois, sanctions qui ont été abolies, et quelques lois
                        surannées. Mais toutes les prohibitions entre proches parents, les lois sur
                        le divorce et sur le mariage sont toujours appliquées, ainsi que le
                        lévirat.</p>
                    <p>Voici à quel subterfuge on a eu recours pour que ce devoir du beau-frère (qui
                        consiste à épouser sa belle-sœur veuve, dont le mari est mort sans
                        postérité), trouve son application intégrale: le rabbin marie la veuve au
                        frère du défunt (célibataire) avant que le délai de viduité ne soit expiré.
                        Or si un enfant naît avant que trois cents jours soient écoulés depuis la
                        mort du premier mari, il portera le nom du défunt; car l'état civil qui
                        ignore, ou est censé ignorer, le second mariage, appliquera en ce cas la loi
                        civile qui dit que l'enfant né avant l'expiration d'un délai de trois cents
                        jours, à compter du jour de la mort du mari, est réputé être du défunt et
                        portera son nom. Aucune déclaration de</p>
                    <note place="bottom">(1) La justice française a toujours refusé de juger la
                        validité de ces mariages et s'est toujours déclarée incompétente à cet
                        égard.</note>
                    <pb n="263"/>
                    <p>mariage à l'état civil n'étant nécessaire, on exhibe le certilicat du premier
                        mariage et on néglige de montrer le second.</p>
                    <p>Mais une commission parlementaire délibère en ce moment et abolira
                        impitoyablement cet état de choses; et ainsi, en abrogeant les lois
                        hébraïques, disparaîtra le dernier vestige de la vie civile
                        d'une-civilisation antique, qui nous a laissé un livre où nous avons trouvé
                        formulés les principes fondamentaux de toute l'œuvre juridique moderne.</p>
                    <p> ma.tii:hes</p>
                    <p> AVANT-PROPOS.</p>
                    <p>BIBLIOGRAPHIE, sources el documentation.</p>
                    <p>Caractères du droit hébreu.</p>
                    <p>Subdivision de l'étude.</p>
                    <p>Le droit divin et le droit humain.</p>
                    <p>Première partie. — La haute antiquité. -</p>
                    <p>DE TRADITION.</p>
                    <p>PÉRIODE DE COUTUMES ET</p>
                    <p>Examen du texte du tiere I du Pentalew/tte.</p>
                    <p>Deuxième partie. — La LOI écrite.</p>
                    <p>Examen du texte des livres de lois.</p>
                    <p>Le Livre II.</p>
                    <p>Chapitre xx.</p>
                    <p>Chapitre XXI.</p>
                    <p>Chapitre xxn.</p>
                    <p>Chapitre xxm.</p>
                    <p>Chapitre xxiv.</p>
                    <p>Le Livre III.</p>
                    <p>Chapitre xvm.</p>
                    <p>Chapitre xix.</p>
                    <p>Chapitre xx.</p>
                    <p>Chapitre xxi.</p>
                    <p>Chapitre xxv.</p>
                    <p>Chapitre XXVII.</p>
                    <p>Le Livtie IV.</p>
                    <p>Les Commandements.</p>
                    <p>Les esclaves.</p>
                    <p>Séduction.</p>
                    <p>Arortement.</p>
                    <p>Alliance arec des païens.</p>
                    <p>Mariages prohibés.</p>
                    <p>Prostitution.</p>
                    <p>Les pénalités châtiant l'inceste et l'adultère.</p>
                    <p>Le mariage des pontifes.</p>
                    <p>Donations du mari à sa femme.</p>
                    <p>Offrandes eotires de personnes.</p>
                    <p>Chapitre I. — Dénombrement des tribus.</p>
                    <p>Chapitre v. — La déférence du serment d'imprécation, en cas de présomption
                        d'adultère.</p>
                    <p>Chapitre xxv. — Union à des femmes étrangères. </p>
                    <pb n="264"/>
                    <p>Chapitre xxvu.</p>
                    <p>Chapitre xxx.</p>
                    <p>Chapitre xxxî.</p>
                    <p>Chapitre xxxvi.</p>
                    <p>Le Livre V.</p>
                    <p>Chapitre xv.</p>
                    <p>Chapitre xvn.</p>
                    <p>Chapitre xix.</p>
                    <p>Chapitre xx.</p>
                    <p>Chapitre xxi.</p>
                    <p>Chapitre xxu.</p>
                    <p>Chapitre xxm.</p>
                    <p>Chapitre xxiv.</p>
                    <p>Chapitre xxv.</p>
                    <p>Chapitre xxvu.</p>
                    <p>Successions.</p>
                    <p>Voeux el promesses des femmes mariées.</p>
                    <p>Le sort des femmes prisonnières de guerre.</p>
                    <p>Le mariage des filles. — La loi de rémission.</p>
                    <p> — Les tribunaux de pontifes.</p>
                    <p> — Des témoignages en justice.</p>
                    <p> — Le devoir des fiancés, en cas de gueme.</p>
                    <p> — Du mariage avec des prisonnières de guerre.</p>
                    <p> — La preuve, en just ice, de la virginité.</p>
                    <p> — Du droit d'asile.</p>
                    <p> — Du divorce.</p>
                    <p> — Le Lévirat.</p>
                    <p> — Malédictions.</p>
                    <p>Troisième partie.' — Application moderne des lois hédraîques es AUTRICHE, en
                        Russie.</p>
                    <p>Les différents rites de la cérémonie du mariage.</p>
                    <p>L'usage consacré en Russie.</p>
                    <p>La jurisprudence des tribunaux français sur cette matière.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>La discussion est ouverte sur la communication de M. P. Bottenheim.</p>
                    <p>M. Jules CAUVIÈRE, professeur à la Faculté libre de droit de PARIS, demande
                        la parole et s'exprime ainsi:</p>
                    <p>La communication si intéressante de M. Boltenheim me parait comporter deux
                        observations que je demande la permission de lui soumettre. L'une est
                        relative à l'institution du lévirat, l'autre à la condition des femmes
                        mariées dans le droit hébraïque.</p>
                    <p>Que l'on ait fait du lévirat une application trop dure parfois, la chose est
                        possible et je n'y contredirais pas sans examen. Mais je voudrais rendre
                        hommage au principe de cette coutume et à la moralité qui présida à ses
                        applications pratiques. Elle témoigne d'un respect singulier du peuple de
                        Dieu pour la sainte institution du mariage.</p>
                    <p>Le lévirat n'est qu'un cas particulier du nvjoga. usité dans l'Inde. Le ni
                        yoga permet à un tiers de se substituer au mari incapable de se donner une
                        postérité. MAIS, tandis que les peuples païens autorisent du vivant même de
                        l'époux ce correctif à l'infécondité du mariage, les Israélites n'y
                        consentent que du moment où la femme est devenue veuve. Telle est l'horreur
                        que leur inspire le libertinage adultère qu'ils en repoussent jusque au faux
                        semblant. Le remplacement du mari par </p>
                    <pb n="265"/>
                    <p>son beau-frère a beau être inspiré par une pensée grave et pure, il a beau
                        provenir du désir d'assurer des héritiers du nom à celui qui n'a pu en avoir
                        par lui-même (préoccupation bien naturelle chez un peuple où la stérilité
                        était un opprobre), jamais les Israélites ne recoururent à cet expédient
                        unique l'union conjugale n'était pas dissoute.</p>
                    <p>Relativement à la pluralité des femmes, tolérée chez les Juifs comme chez
                        tous les peuples de l'ANTIQUITÉ, et qui n'a disparu que sous le régime épuré
                        du mariage-sacrement, il ne faut pas la confondre avec la débauche. Le harem
                        que certains grands personnages ont pu se constituer comprenait, comme en
                        CHINE, des épouses du second rang, prenant place à côté et en dessous de
                        l'épouse principale, mais tout à fait distinctes des meretrices, des
                        compagnes choisies pour une union frivole et passagère. David a compté un
                        grand nombre d'épouses, mais les rapports qu'il avait avec elles ne
                        constituaient pas des adultères. Il en fut tout autrement pour ses relations
                        avec la femme d'Urie.</p>
                    <p>M. Stéphane BERGE, Conseiller à la Cour d'appel de PARIS, prend, à son tour,
                        la parole:</p>
                    <p>Je demande à l'assemblée de me permettre, bien que l'heure soit avancée, de
                        lui donner quelques rapides indications sur les problèmes de droit
                        rabbinique qui se sont présentés en Tunisie; une comparaison avec le droit
                        qui vient de nous être décrit offrira peut-être quelqu'intérêt.</p>
                    <p>Je parlerai d'abord des fiançailles. Elles se présentent en Tunisie sous deux
                        formes. Dans la première, il s'agit de simples promesses de mariage qui
                        donnent lieu à la rédaction d'un acte passé devant les adoula (témoins
                        officiels improprement appelés notaires) et contenant un pacle de dédit; par
                        l'effet de cette clause, la partie qui se refuse à la réalisation du mariage
                        projeté est contrainte de payer des dommages-intérêts dont le montant est
                        stipulé dans l'acte. Les tribunaux français, qui sont dans l'obligation
                        d'appliquer leur statut personnel aux Israélites tunisiens dans les cas
                        d'ailleurs assez rares où ils sont appelés à les juger, ont admis que la
                        clause de dédit de fiançailles était valable quand elle avait été passée
                        entre parties toutes de nationalité tunisienne; ils ont au contraire refusé
                        de la sanctionner, parce qu'ils l'ont considérée comme contraire à l'ordre
                        public français, quand une des parties contractantes était de nationalité
                        française (1).</p>
                    <p>Sous son autre forme, le contrat de fiançailles entre israélites se
                        caractérise par la remise à la fiancée d'un symbole (kedouchine ou
                        kedouchime), laquelle remise crée entre les futurs un lien qui fait</p>
                    <note place="bottom">(1) Voir : S Iîehge, Répertoire alphabétique de la
                        jurisprudence tunisienne. V° MARIAGE, n0' 116 et s.</note>
                    <pb n="266"/>
                    <p>obstacle à ce que chacun d'en* puisse contracter mariage avec un tiers, tant
                        qu'il n'a pas été rompu; toutefois ce contrat diffère du mariage, même
                        lorsqu'il a été suivi de cohabitation, parce qu'il n'y a de mariage parfait
                        et valide que lorsqu'il y a eu constitution de dot (1).</p>
                    <p>En TUNISIE, il est impossible de distinguer le droit mosaïque du droit
                        rabbinique et même de faire la part de ce qui serait le droit rabbinique
                        proprement dit et de ce que lui ont apporté les coutumes locales que les
                        rabbins tunisiens tirent de sources assez obscures, non seulement pour les
                        profanes, mais encore pour la plupart d'entre eux; c'est à cet ensemble fort
                        mal défini, mais qui repose cependant sur des traditions et une
                        jurisprudence qui ne sont pas contestées, qu'il faut rapporter les règles du
                        lévirat pratiquées dans la Régence. L'institution qui y porte ce nom repose
                        essentiellement sur cette idée que, pour réparer l'infortune qui a fait
                        qu'un Israélite est mort sans postérité, sa veuve doit devenir la femme d'un
                        des frères du défunt afin que l'enfant né de cette union vienne continuer la
                        personne du premier mari, qui est considéré comme son père légal et des
                        biens duquel il hérite.</p>
                    <p>Ainsi donc, la veuve sans enfants n'est pas complètement dégagée des liens du
                        mariage si son mari défunt a laissé des frères : elle doit se présenter chez
                        l'ainé d'entre eux, marié ou non, il n'importe, et le mettre en demeure de
                        l'épouser; l'interpellé peut l'accepter, ce qui constitue la hérirat ou
                        refuser, ce qu'il exprime par un acte symbolique : il se déchausse et cela
                        forme le halitzat. Si le frère atné s'est déchaussé et qu'il y en ait
                        d'autres, la veuve est tenue de faire sa mise en demeure à tous les frères
                        sans exception et par ordre de primogéniture, ce qui l'expose à être prise
                        pour épouse par l'un d'eux; ce n'est que lorsque tous ont consenti la
                        halitzat (et cela ne va pas toujours gratuitement), qu'elle peut exiger le
                        remboursement de sa dot. Ajoutons que si un des frères est mineur, il ne
                        fait une option valable que lorsqu'il a atteint f-a majorité; mais la veuve
                        obtiendra des mesures conservatoires pour sûreté de sa dot. Pendant
                        l'attente qu'elle est obligée de subir, elle peut exiger d'être nourrie et
                        logée par les héritiers de son mari (sauf recours contre la succession) à
                        moins qu'on ne dépose sa dot entre les mains d'un tiers autorisé à lui en
                        délivrer les revenus (2).</p>
                    <p>Dans le même corps de droit, le mari a la faculté de répudier sa femme; mais
                        il ne peut être contraint de subir le divorce, quels que soient ses torts
                        envers son épouse. Ce n'est pas que celle-ci ne puisse se plaindre au
                        magistrat : si la femme trouve qu'elle est maltraitée ou que son mari ne lui
                        donne pas une nourriture suffisante, des vêtements et une habitation
                        convenables, elle poursuivra divers avantages : le tribunal peu d'abord
                        ordonner que le ménage en désaccord aille habiter</p>
                    <note place="bottom">(1) Voir : S. BERGE, Répertoire alphabétique de la
                        jurisprudence tunisienne. V" MARIAGE, w 121 et s.</note>
                    <note place="bottom">(2) Eod. loc. 127 et s.</note>
                    <pb n="267"/>
                    <p>chez une personne de confiance qui protégera la femme contre les brutalités
                        du mari et amènera celui-ci à la bien traiter; si cette solution
                        bienveillante ne rétablit pas la concorde, la femme peut obtenir une
                        habitation séparée et la condamnation du conjoint à une fourniture
                        d'aliments en nature ou au service d'une pension alimentaire; enfin, si le
                        mari est décidément en faute et incorrigible, on saisit ses biens et on le
                        met en prison jusqu'à ce qu'il ail fait rédiger par les adonis et fait
                        remettre à sa femme un acte de divorce bien en règle, avec le montant de sa
                        dot et des augments stipulés dans la ketouba (contrat de mariage). -</p>
                    <p>En fait, il est rare que le tribunal rabbinique ait l'occasion de recourir
                        aux mesures de rigueur; les israélites du nord de l'AFRIQUE, qui ont vécu
                        pendant tant de siècles entassés dans les quartiers spéciaux où on les
                        confinait, n'ont pas encore perdu l'habitude de vivre pour ainsi dire en
                        commun; les moindres incidents qui se produisent dans les ménages sont
                        commentés et appréciés par les innombrables parents et voisins; tous
                        expriment un sentiment et un avis; les femmes crient et pleurent, les hommes
                        menacent, des palabres sans fin s'engagent pour la recherche d'une solution
                        des conflits qui se sont manifestés, et tout finit le plus souvent par une
                        transaction imposée par la voix publique sans l'intervention du magistrat.
                        Ainsi se tempèrent les rigueurs du droit.</p>
                    <p>M. Paul BOTTENHEIM, avocat, répond en ces termes aux observations qui
                        précèdent:</p>
                    <p>Je m'en rapporte pour plus d'amples détails à ma communication dont je n'ai
                        pu donner, à mon grand regret, qu'un résumé très succinct.</p>
                    <p>Cependant je répondrai aux observations qui viennent de m'être soumises par
                        M. CAUVIÈRE, que : 1° ce n'est pas l'institution du lévirat que j'ai traitée
                        d'immorale, mais la manière dont on l'appliquait. Le mot &lt; immoral &gt;
                        est ici improprement employé; il ne traduit pas exactement ma pensée; c'est
                        plutôt immoralité doublée d'inconséquence que j'aurais dù dire. 2* A la
                        seconde observation je répondrai que je ne confonds pas du tout « la
                        pluralité des femmes » avec la débauche; je n'ai toujours parlé que des
                        femmes légitimes, dont le nombre n'est pas limité dans le texte. On ne fait
                        allusion à cette limite qu'au livre V, ch. xvii, § 17, où il est dit que les
                        rois ne devaient pas avoir beaucoup de femmes (1); et si on en a dû venir à
                        cette extrémité, c'est que le relâchement de leurs mœurs a pu donner des
                        craintes sur leur aptitude à bien gouverner le pays.</p>
                    <p>Quant à la remarquable étude du droit hébreu, tel qu'il est appliqué en
                        TUNISIE, qui vient de nous être exposée de si brillante façon par</p>
                    <note place="bottom">(1) Le statut n'assigne cependant aucune limite.</note>
                    <pb n="268"/>
                    <p>M. le conseiller BERGE, elle donne plus de consistance encore à la thèse que
                        je viens de soutenir : à savoir que le droit hébreu est appliqué selon la
                        fantaisie de chacun.</p>
                    <p>COMPAREZ, en effet, ces usages tunisiens au texte : vous n'y trouverez rien,
                        ou tout au moins peu de chose, qui puisse donner lieu à de telles pratiques.
                        Et les sources de ces coutumes sont bien obscure*, comme ledit si bien mon
                        honorable interlocuteur. J'ai voulu faire œuvre juridique : une espèce de
                        code des lois sur le mariage et le divorce. — J'ai noté le texte pur et
                        simple; je ne me suis occupé ni de la jurisprudence, ni des usages, et je
                        laisse à chacun son appréciation sur la façon dont les statuts ont été
                        compris et appliqués. J'ai voulu montrer ce que la loi disait; d'autres que
                        moi diront comment on la comprenait et comment on l'appliquait.</p>
                    <p>La séance est levée à sept heures. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="269"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>Extrait du Procès-verbal de la Séance DU 27 MARS 1911.</p>
                <p>Présidence de M. FALCIMAIGNE, président.</p>
                <p>Au début de la séance, M. le PRÉSIDENT, rappelant le récent décès de M. Rodolphe
                    DARESTE, membre de l'INSTITUT, conseiller honoraire à la Cour de cassation,
                    adresse un hommage ému à la mémoire du jurisconsulte èminent, de l'admirable
                    savant, de l'excellent magistrat que la Société s'honorait de compter parmi ses
                    anciens présidents. Il dit les regrets profonds que laissera parmi nous sa
                    disparition, regrets dont, il en est assuré, le Conseil tiendra à faire
                    transmettre l'expression à la famille du défunt.</p>
                <p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil décide que les paroles
                    de M. le Président seront reproduites au prochain numéro du Bulletin et qu'un
                    exemplaire de ce numéro sera remis à la famille de M. Rodolphe Dareste.</p>
                <p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, M. Lucien-</p>
                <p>Henry est nommé par le Conseil secrétaire de la Section française. </p>
            </div>
            <pb n="270"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Séance du vendredi 17 mars 1911. — Présidence de M. Frèrejouan nu SAINT,
                        rice-prcsident.</p>
                    <p>Présents : MM. Frèrejouan du SAINT, F. DAGUIN, Héron de VILLEFOSSE,</p>
                    <p>E. ALIX, Laurent BAILLY, E. BINOCHE, D. HASSELOT, D. BURET, Paul Henry et
                        Baguenier-Désormeaux.</p>
                    <p>Excusés : MM. CHAUMAT, président, Détourbet, A. CELIER, Serre et Goulé.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1910 (lois de 1909). — Monaco : M. Maurel a envoyé la
                        notice. — Belgique : M. Branls a remis la notice de la loi fixant la durée
                        du travail dans les mines. — Suisse. Neuchatel:</p>
                    <p>M. Leloir a remis la notice.</p>
                    <p>M. Daniel Burel rend compte de l'état des travaux pour l'Annuaire français de
                        1911 (lois de 1910). La moitié des travaux composant ledit annuaire a été
                        reçue.</p>
                    <p>Séance générale. — M. D. Hasselot se propose pour faire ultérieurement une
                        communication sur l'enseignement primaire en Belgique.</p>
                    <p>Compte rendu. — Le volume de M. Gauthier : Des causes d'irresponsabilité en
                        matière de transports maritimes est confié, pour compte rendu, à M. D.
                        Hasselot.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du vendredi 'M mars 1911. — Présidence de M. Ch. Lyox-</p>
                    <p>CAEN, président.</p>
                    <p>Présents : MM. Ch. Lyon-CAEN, F. DAGUIN, Et. LEDUC, RAIS, REITLINGER, Marcel
                        Lévy, P. Bottenheim et Baguenier-Désormeaux.</p>
                    <p>Excusé : M. Marcel Sauvagnac.</p>
                    <p>M. le sécrélaire général rend compte de l'état des travaux:</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1910 (lois de 1909). -- Allemagne; Prusse: </p>
                    <pb n="271"/>
                    <p>— "271 — MM. Leduc et Baumann ont remis lit notice générale; la loi sur la
                        responsabilité de l'ÉTAT, à raison des actes de ses fonctionnaires, est
                        confiée à M. Léon Lyon-Caen; M. Brants a rerhis la loi sur les mines. —
                        Bavière : M. Penet a remis la notice. — Wurtemberg : M. F. Daguin a remis la
                        notice. — Paya-Bas : M. Bottenheim se charge Je la lui sur l'absinthe et de
                        celle modifiant le Code civil.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1911 (lois de 1910). — Allemagne : la loi sur i'es
                        fonctionnaires coloniaux sera analysée par M. Marcel Lévy.</p>
                    <p>Bulletin. — M. Léon l.yon-Caen fera, au mois de décembre prochain, une
                        communication sur le statut des fonctionnaires en Allemagne et en Prusse. —
                        M. Bottenheim fera une communication sur l'enseignement primaire aux
                        Pays-BAS, à la séance de mars 1912.</p>
                    <p>Compte rendu : La réforme des Bourses en ALLEMAGNE, par Paul GUYOT, est remis
                        à M. Etienne LEDUC, pour compte rendu.</p>
                    <p>La séance est levée a cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance du veyidredi 28 avril 1911. —Présidence de M. Hubert-</p>
                    <p>VALLEROUX, président.</p>
                    <p>Présents : MM. Hubert-Vallerou.v, F. DAGUIN, E. ALIX, P. BAILLIÈRE,</p>
                    <p>DUCHESNE, Du BOYS, Th. Baumann et Baguenier-Désormeaux.</p>
                    <p>Excusés : MM. Goulé et D. Hasselot.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1910 (lois de 1909). — Grande-Bretagne et IRLANDE,
                        travaux remis : Acte sur les Bourses de travail et Conseils de travail, par
                        M. Hubert-Valleroux; Constitution de l'Union Sud-AFRICAINE, par M. J.
                        Delpech; La?ui ACT, par M. Lecarpentier; Acte sur les logements insalubres,
                        par M. Cheuvreux. — Étals-Unis : notice générale remise par M. Alix. —
                        CANADA, Québec : M. Rocher a remis la notice. — Xouvelle-Zélande : M. Du
                        Boys a remis la notice.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et quart. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="272"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <div type="subsection" state="nl">
                    <head>PAYS-BAS</head>
                    <p>Décret du 19 janvier 1909, ordonnant l'insertion, dans le STAATSBLAD, du
                        texte de la convention conclue le 26 février 1908 à STOCKHOLM, entre la
                        Hollande et la SUÈDE, en vue de régler le sauvetage des navires et naufragés
                        sur les côtes des deux pays. (Staalsblad de 1909, n" 13.)</p>
                    <p>Loi du S février 1909, portant approbation du traité d'arbitrage signé le 2
                        mai 1908 à WASHINGTON, entre la Hollande et les États-Unis d'AMÉRIQUE, et de
                        la clause, en vertu de laquelle chaque partie contractante se réserve le
                        droit de conclure les compromis visés à l'article 2 de ce traité.</p>
                    <p>(Staatsblad de 1909, n° 27.)</p>
                    <p>Loi du 13 février 1909, modifiant les articles 37, 45, 46, 98 et 99 de la loi
                        sur les accidents, de 1901, et intercalant un nouvel article entre les
                        articles 47 et 48 de cette loi. (Staatsblad de 1909, n° 46.)</p>
                    <p>Loi du 2 avril 1909, pourvoyant à la Régence, dans le cas où la succession au
                        trône s'ouvrirait pendant la minorité de l'héritier présomptif du trône.
                        {Staatsblad de 1909, n° 88.)</p>
                    <p>Loi du 2 avril 1909, réglant la tutelle du roi mineur. [Staalsblad de 1909,
                        n" 89.)</p>
                    <p>Décret du 13 avril 1909, ordonnant l'insertion, dans le STAALSBLAD, du texte
                        du traité d'arbitrage conclu à Washington le 2 mai 1908, entre les Pays-Bas
                        et les États-Unis d'Amérique. (Staalsblad de 1909, n" 105.)</p>
                    <p>Décret du 5 mai 190".), ordonnant l'insertion, dans le STAATSBLAD, du texte
                        du traité d'extradition signé à Mexico le 10 décembre 1907, entre les
                        Pays-Bas et les États-Unis du Mexique. [Staatsblad de 1909, n' 118.)</p>
                    <p>Loi du 12 juin 1909, rendant exécutoire la convention conclue le 17 juillet
                        1905 à La HAYE, relative à la procédure civile. (Staatsblad de 1909, n°
                        141.)</p>
                    <p>Loi du 12 juin 1909, portant modification de la loi sur le notariat.</p>
                    <p>(Staatsblad de 1909, n» 142.)</p>
                    <p>Loi du 12 juin 1909, modifiant l'article 31 de la loi sur les accidents, de
                        1901. (Staalsblad de 1909, n" 146.)</p>

                    <pb n="273"/>
                    <p>Loi du 14 juin l'.K)9, portant modifications et additions à la loi
                        réglementant l'enseignement secondaire. (Slaatsblad de 1909, n° 173.)</p>
                    <p>Loi du 14 juin 1909, portant modification de l'article 42 du règlement (dont
                        la confection a été ordonnée par la loi du 2 septembre 1854,</p>
                    <p>Slaatsblad de 1854, n" 129), relatif à l'administration des Indes
                        Néerlandaises. (Staatsblad de 1909, n° 177.)</p>
                    <p>Loi du 30 juin 1909, modifiant les articles 8, 21 et 43 de la loi sur les
                        accidents, de 1901. (Slaatsblad de 1909, n° 204.)</p>
                    <p>Loi du 30 juin 1909, intercalant deux nouveaux articles entre les articles 50
                        et 51 de la loi sur les accidents, de 1901. (Staatsbladde 1909, n" 205.)</p>
                    <p>Loi du 1" juillet 1!K)9, réglementant le système monétaire dans la colonie de
                        Suriname. (Staatsblad de 1909, n" 212.)</p>
                    <p>Loi du 1" juillet 1901), portant réglementation de la législation minière
                        dans la colonie de Curaçao. (Staatsblad de 1909, n° 213.)</p>
                    <p>Loi du 1" juillet 1909 sur les navires (édictant des mesures utiles pour
                        prévenir les catastrophes). (Staatsblad de 1909, n" 219.)</p>
                    <p>Loi du 1" juillet 1909, complétant la loi des dîmes, de 1907. (Staatsblad de
                        1907, n" 222, et de 1909, n" 221.)</p>
                    <p>Loi du 1" juillet 1909, rendant exécutoires certaines dispositions de la
                        convention conclue le 17 juillet 1905 à La HAYE, relative à la curatelle et
                        à d'autres pareilles mesures de protection. (Staatsblad de HT09, n"
                        228.)</p>
                    <p>Loi du 1" juillet 1909, modifiant la loi sur le travail. (Slaatsblad de 1909,
                        n° 244.)</p>
                    <p>Loi du 1" juillet 1909, modifiant la loi sur la sécurité (du travail).</p>
                    <p>(Slaatsblad de 1909, n" 245.)</p>
                    <p>Loi du 1" juillet 1909, modifiant la loi des prohibitions (empêchant
                        certaines personnes d*exécuter certains travaux). (Staatsblad de 1909, n'
                        246.)</p>
                    <p>Loi du 1" juillet 1909, modifiant la loi de 1901 sur les allumettes
                        phosphoriques. (Staatsblad de 1909, n" 247.)</p>
                    <p>Loi du 1" juillet 1909, modifiant la loi du 22 mai 1905 (Staatsblad de 1905,
                        n° 143), relative à l'inspection du travail (Slaalsbald de 1909, n°
                        248.)</p>
                    <p>Loi du 1" juillet 1909, modifiant la loi sur les accidents, de l'.Kjl.</p>
                    <p>(Staatsblad de 1909, n" 249.)</p>
                    <p>Loi du 1" juillet 1!)09, portant plusieurs modifications à la loi sur les
                        professions. [Staatsblad de 1909, n° 250.)</p>
                    <p>Loi du 1" juillet 1909, portant modification de l'article 205 de la loi
                        générale du 20 août 1822. (Staatsblad de 1822, n" 38, et de 1909, n* 251.
                        )</p>
                    <p>Décret du 11 août 1909, ordonnant de porter a la connaissance du </p>
                    <pb n="274"/>
                    <p>public, par la publication dans le STAATSBLAD, du texte de la déclaration
                        signée en vue de simplifications ultérieures de toute formalité juridique,
                        déclaration signée à BERLIN, au nom des gouvernements allemand et
                        hollandais, le 31 juillet 1909, et faisant suite à la convention relative à
                        la procédure civile du 17 juillet 1905. (Staatsblad de 1909, nv296.)</p>
                    <p>Loi du 27 septembre 1909, portant modifications et additions à la loi du 12
                        février 1901 (Staatsblad de 1901, n" 04), relative à la tutelle, à la
                        puissance paternelle et à la surveillance des jeunes gens, et portant
                        modifications des dispositions du Code de procédure civile relatives à ces
                        matières. (Staatsblad de 1909, n*322.)</p>
                    <p>Loi du 27 septembre 1909, modifiant quelques dispositions de la loi sur
                        l'organisation judiciaire, de celle sur l'administration de la justice et du
                        Code de procédure civile, et édiclant quelques dispositions sur la retraite
                        des magistrats. (Staatsblad de 190!), n° 324.)</p>
                    <p>Loi du 27 septembre 190!*, modifiant la loi du 9 avril 1877. (Staatsblad de
                        1877, n" 79) sur le traitement des magistrats. (Staatsblad de 1909, n"
                        323.)</p>
                    <p>Loi du 16 novembre 1909, portant modifications et additions à certains
                        articles du Code civil (litre de la Nationalité). (Staatsblad de 1909, n"
                        363.)</p>
                    <p>Loi du l) décembre 1909, contenant des dispositions relatives à l'absinthe.
                        (Staatsblad de 1909, W 102.)</p>
                    <p>Loi du 30 décembre 1909, modifiant la loi municipale. (Staatsblad de 1909, n"
                        416.)</p>
                    <p>Loi du 30 décembre 1!K)9, réglant le cautionnement qui doit être fourni par
                        les fonctionnaires municipaux. (Staatsblad de 1909, n"417.)</p>
                    <p>Loi du 30 décembre 1909, portant modifications et additions à certaines
                        dispositions de la loi militaire (réserve). (Staatsblad de 1901, n° 1(50, et
                        de 1909, n° 421.)</p>
                    <p>Loi du 31 décembre 1909, modifiant la loi du 18 avril 1874 (Sfaafsblad de
                        1871, n" &lt;i(&gt;), relative aux tarifs des frais en matière
                        criminelle.</p>
                    <p>(Staatsblad 1909, n" 430.)</p>
                    <p>Loi du 31 décembre 1909, modifiant plusieurs dispositions de la loi du 1er
                        juin 18&lt;&gt;5 (Staatsblad de 18(&gt;5, n°f&gt;0j, loi réglementant
                        l'exercice de la profession de médecin. (Staatsblad de 1909, n. 452.)</p>
                    <p>Loi du 31 décembre 1909, portant plusieurs modifications à la loi du 10 avril
                        1869 (Staatsblad de 1869, n" (55) relative à l'inhumation de cadavres, aux
                        cimetières et aux droits des obsèques. (Staatsblad de 1909, n° 455.)</p>
                    <p>Loi du 31 décembre 1909, portant modification de l'article 31 de la loi du 23
                        mai 1899 (Staatsblad de 1899, n° 128), loi contenant des dispositions pour
                        l'application de l'article 187 de la Constitution. (Staatsblad de 1909, n"
                        4(59.)<!-- break in hathi --></p>
                    <pb n="275"/>
                    <p>Loi du 1" juillet 1909, contenant plusieurs dispositions relatives à la
                        surveillance et à l'administration de la Monnaie el des mesures de
                        prévoyance s'y rattachant. {Staatsblad de 1(J09, n" 253.)</p>
                    <p>Loi du 1" juillet, contenant plusieurs mesures de prévoyance relatives au
                        remboursement des billets de banque et des bons du Trésor.</p>
                    <p>(Staatsblad de 1909, n" 252.)</p>
                    <p>Paul BOTTKNHBIM.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="pt">
                    <head>PORTUGAL</head>
                    <p>Décret du 18 février 1911 promulguant le Code de l'état civil (Codi'jo do
                        Rerjisto civil) (Diario do GOVERNO, 20 février 1911). </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="276"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>La « liecognizance » dans le droit anglais, par M. Adrien Paulian (PARIS,
                        Giard et BRIÈRE, 1911).</p>
                    <p>Cet ouvrage très solidement documenté est, à notre connaissance, le premier
                        livre publié, soit en FRANCE, soit en ANGLETERRE, où la question si délicate
                        mais si intéressante des recognizai\ces soit méthodiquement exposée.</p>
                    <p>La recognizance du droit anglais est un engagement contracté devant un
                        tribunal et par lequel une personne s'engage à faire ou à ne pas' faire un
                        acte déterminé. L'engagement fixe d'avance la peine pécuniaire qui frappera
                        celte personne au cas où elle violerait les conditions qu'elle a promis de
                        respecter.</p>
                    <p>Ce contrat qui, d'après sa nature, pourrait s'appliquer dans toutes les
                        branches du droit, n'est plus guère employé qu'en matière pénale.</p>
                    <p>Les juges anglais ont le droit de contraindre certains délinquants et même
                        certaines personnes simplement soupçonnées d'une infraction, de contracter
                        des recognizances par lesquelles ces derniers s'engagent, sous la sanction
                        d'une amende plus ou moins élevée, à « observer une bonne conduite » a « ne
                        pas troubler la paix », ou à respecter telle autre condition de moralité que
                        le Tribunal peut fixer.</p>
                    <p>On conçoit l'utilité moralisatrice que présente la recognizance pour
                        l'application du sursis à la peine, de la libération conditionnelle des
                        condamnés, et, d'une façon générale, chaque fois qu'il s'agit d'un jeune
                        délinquant.</p>
                    <p>Quoique n'ayant pas d'analogue dans le droit pénal français des temps
                        modernes, la recognizance procède cependant d'une conception voisine de
                        celle qui a inspiré, en FRANCE, la loi de sursis à l'exécution des peines,
                        dite loi Bérenger. C'est, avant tout, une institution destinée à servir de
                        frein à la récidive, sous la forme d'un contrat sui generis entre l'individu
                        et la société.</p>
                    <p>Précédé d'une bibliographie très complète, et suivi d'un glossaire où sont
                        définis les termes techniques employés dans l'ouvrage, de tableaux
                        statistiques, ainsi que du texte anglais et de la traduction française des
                        lois citées, le livre de M. Adrien Paulian sera lu avec intérêt, non </p>
                    <pb n="277"/>
                    <p>seulement par les jurisconsultes qui s'intéressent au développement des
                        institutions anglaises, mais aussi par ceux qui étudient les moyens de
                        prévenir et de réprimer la criminalité.</p>
                    <p>H. Deougis.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</head>
                    <p>MARRUECOS, su sue/o, su poblacién y su derecho, par M. Edouard de Léon y
                        RAMOS, secrétaire de l'Inspection générale des tribunaux, avec une
                        lettre-préface de M. Alvaro LANDEIRA, conseiller au tribunal suprême et
                        inspecteur des tribunaux. — 1 vol. in-24; Madrid; Les fils de F. Marqués :
                        1908. Prix : 3 pesetas.</p>
                    <p>L'attention de l'Europe est, depuis plusieurs années déjà, fixée sur le
                        Maroc. Les événements récents dont l'empire chérifien a été le théâtre
                        donnent un intérêt tout particulier aux renseignements qu'on peut recueillir
                        sur ce pays, si fermé aux étrangers, surtout lorsque la source en est
                        sûre.</p>
                    <p>Aux personnes désireuses de pénétrer dans l'intimité du peuple marocain et
                        d'avoir des données aussi certaines que possible sur ses mœurs, ses usages
                        et son droit, il convient de recommander le petit livre publié, en 1908, par
                        M. Édouard de Léon y Ramos. Malgré les dimensions restreintes de l'ouvrage,
                        on y trouvera toutes les indications utiles qu'on peut souhaiter sur le
                        MAGREB, ses productions naturelles, ses habitants, ses institutions
                        juridiques et le régime politique auquel il est soumis.</p>
                    <p>La première partie du volume contient la description de la région, des notes
                        sur sa flore, sa faune et ses richesses minérales, des considéralions
                        ethnographiques sur les races qui y sont fixées, et des indications sur la
                        forme de son gouvernement et sur son organisation administrative.</p>
                    <p>La seconde partie est consacrée à l'élude des règles du droit en vigueur, en
                        matière civile et pénale. Elle se termine par un aperçu de l'organisation
                        judiciaire et de la procédure.</p>
                    <p>Ce n'était pas une besogne aisée que de déterminer avec exactitude, pour un
                        pays où la législation positive fait à peu près complètement défaut, les
                        dispositions applicables aux divers actes de la vie civile.</p>
                    <p>L'auteur a dû s'enquérir des coutumes locales existantes, consulter le Coran
                        et s'inspirer des commentaires auxquels a donné lieu le livre sacré de
                        l'Islam. 11 a su se débrouiller dans ce chaos, et il s'est acquitté de sa
                        lâche difficile avec un rare bonheur.</p>
                    <fw place="bottom">XLII.</fw>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>19 </p>
                    <pb n="278"/>
                    <p>Le notariat en EGYPTE, par M. Yladimiro PAPPAFAVA, avocat à Zara; traduit de
                        l'italien, avec une introduction par M. Joseph VATTIER, avocat, etc.;
                        préface de Ahmed Chafik Pacha. — 1 vol. pet. in-8'; PARIS,</p>
                    <p>Librairie générale de droit et de jurisprudence, 1911. — Prix : 2 fr. 50.</p>
                    <p>Le Bulletin a signalé, en son temps, l'édition allemande de la brochure de M.
                        Vladimir Pappafava sur le notariat en Egypte (V. Bulletin 1909-1910, p.
                        2t&gt;3). Aujourd'hui, nous venons attirer l'attention de ses lecteurs sur
                        la traduction française de ce même travail. DISONS, de suite, que cette
                        traduction, qui est l'œuvre de M. Joseph VATTIER, se distingue autant par sa
                        fidélité que par la correction du style.</p>
                    <p>Quant au fond même de l'étude, nous croyons n'avoir rien à en dire, après
                        l'analyse qui a été donnée de celle-ci dans l'article précité. Nous nous
                        bornerons ft faire remarquer que la forme a été améliorée. Les titres des
                        chapitres et des subdivisions de chapitres sont rois en évidence, de façon à
                        frapper les regards et à donner à l'ensemble un aspect plus net et plus
                        clair. On ne saurait trop louer cette heureuse disposition.</p>
                    <p>Ce qui fait l'originalité et la nouveauté de l'édition française, ce sont une
                        introduction de M. J. Vattier et une préface due à la plume exercée de M.
                        Ahmed Chafik Pacha. L'introduction contient une notice biographique sur M.
                        VI. Pappafava et des indications sur les principaux ouvrages et monographies
                        publiés par le savant dalmate. Dans la préface, M. Ahmed Chafik déclare 3e
                        joindre à l'auteur de la brochure pour réclamer l'institution en Egypte d'un
                        corps d'officiers ministériels chargés de donner l'authenticité aux actes;
                        il rappelle que le notariat y existe, mais à l'état rudimentaire seulement,
                        que des fonctionnaires nommés : € Maazouns &gt; y sont autorisés à rédiger
                        certains actes, tels qu'actes de mariage et de répudiation, mais que leur
                        rôle est évidemment trop limité; il conclut en demandant l'établissement de
                        véritables notaires, tels qu'il en existe à peu près partout
                        aujourd'hui.</p>
                    <p>Tel est, en résumé, le petit livre que vient de publier M. Valtier. Le
                        distingué traducteur annonce qu'il ne s'en tiendra pas là; il manifeste, en
                        effet, l'intention de faire paraître, en langue française, la série des
                        opuscules que M. Pappafava a consacrés au notarial. C'est là, il faut en
                        convenir, une entreprise des plus intéressantes, et il faut souhaiter de la
                        voir mener rapidement à bonne fin.</p>
                    <p>Fernand Daouin.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head>
                    <p>Manuel de la défense des enfants traduits en justice, par M. Ernest Passez. —
                        Broch. in-16; PARIS, Arthur ROUSSEAU, 1910.</p>
                    <p>M. Ernest PASSEZ, secrétaire général du Comité de défense des enfants </p>
                    <pb n="279"/>
                    <p>traduits en justice de PARIS, a eu l'heureuse inspiration de condenser en un
                        petit volume de 60 pages les règles pratiques qui doivent guider le
                        défenseur des jeunes délinquants devant les juridictions répressives.</p>
                    <p>Nul mieux que M. PASSEZ, qui se consacre depuis de longues années à l'étude
                        des questions intéressant la jeunesse coupable, ne pouvait donner d'aussi
                        précieuses indications. Publiée sous les auspices du Comité de défense de
                        PARIS, cette brochure est un complément nécessaire au Code de l'enfance
                        traduite en justice que le même Comité a fait éditer il y a quelques années
                        (11*04).</p>
                    <p>M. le bâtonnier DEVIN, qui avait été chargé de l'examiner et d'en présenter
                        un rapport au COMITÉ, ne s'est pas borné à la tâche qu'il avait assumée; il
                        a tenu à écrire une préface qui est le commentaire le plus autorisé qui
                        puisse en être donné.</p>
                    <p>Dans les affaires de mineurs, le rôle du défenseur est prépondérant: de la
                        façon dont ce rôle aura été rempli dépend le plus souvent le sort de
                        l'adolescent, et par là il faut entendre non seulement la solution immédiate
                        du procès, mais les conséquences qui en peuvent rejaillir sur l'existence
                        entière du mineur. Éclairer les jeunes avocats qui sont investis de ce rôle
                        par la confiance des bâtonniers, et que leurs propres sentiments portent à
                        s'y dévouer, donner aux magistrats eux-mêmes des indications qui leur
                        permettent de prendre, à Tégard des mineurs poursuivis, les mesures les plus
                        efficaces en vue de leur relèvement, suivre le mineur lui-même depuis le
                        moment où le délit commis le place sous la main de la justice, jusqu'au jour
                        où il est appelé à eu répondre devant le tribunal, l'accompagner devant le
                        commissaire de police, puis devant le juge d'instruction, et enfin le suivre
                        à la barre, voilà l'œuvre qu'a entreprise M. Ernest Passez avec l'expérience
                        éclairée qu'il a puisée au Comité de défense dont il dirige les travaux.</p>
                    <p>Ceux-là seuls qui se livrent à l'élude des problèmes que soulève la
                        criminalité juvénile sans cesse croissante, peuvent savoir combien ces
                        problèmes sont complexes, quelles graves conséquences peut entraîner, soit
                        pour la sécurité sociale, soit pour le mineur lui-même, une mesure prise à
                        la hâte ou sans un examen suffisamment approfondi du caractère de l'enfant,
                        des garanties que présente sa famille, des chances de relèvement ou de
                        rechute qui s'offrent au psychologue.</p>
                    <p>Il n'est donc pas surprenant que ces questions soient aujourd'hui plus que
                        jamais à l'ordre du jour, et il faut savoir gré aux esprits généreux du
                        concours apporté par eux à l'œuvre sociale qui les sollicite.</p>
                    <p>G. Frèrejouas du Saint.</p>
                    <p>Mémoires de l'Amiral Paul TCHITCHAGOF, publiés par M. Charles.- </p>
                    <pb n="280"/>
                    <p>Gr. LAHOVARY, ancien député au Parlement roumain, etc. — 1 vol. in-8";</p>
                    <p>PARIS, PION, Nourrit et C1*, 1909(11.</p>
                    <p>L'amiral Tchitchagof est bien connu en France pour la part qu'il a prise à la
                        campagne de RUSSIE, en 1812. Ce fut lui, notamment, qui, pendant la dernière
                        période de la retraite, poursuivit les troupes fran- çaises, de la Bérézina
                        à Vilna.</p>
                    <p>L'amiral, né en 1707, mourut en FRANCE, en 1849. 11 avait marié ses trois
                        filles à des FRANÇAIS, et, depuis 1831, il avait dit adieu à son pays
                        d'origine, refusant de se soumettre à l'ukase par lequel l'empereur Nicolas
                        avait enjoint aux sujets russes résidant à l'étranger de regagner leur
                        patrie, sous peine de confiscation de leurs biens et de suppression de leurs
                        privilèges; il considérait, en effet, cet ukase comme un acte d'arbitraire,
                        attentatoire aux droits et aux franchises de la noblesse russe.</p>
                    <p>TCHITCHAGOF, à sa mort, avait laissé des mémoires manuscrits, qui furent
                        publiés à BERLIN, en 1855 et 1858, et à LEIPZIG, en 1802, mais sans
                        l'assentiment de la famille, qui désavoua les trois éditions allemandes. Un
                        gendre de l'amiral, le comte dù BOUZET, fit, à son lour, imprimer les
                        mémoires en question, en 1802, mais le livre ne fut pas mis dans le
                        commerce. 11 en résulte qu'on peut considérer la publication qu'en a faite
                        M. Charles LAHOVARY, en 1909, comme une œuvre absolument nouvelle et
                        inédite.</p>
                    <p>Les mémoires comprennent deux parties. La première commence à la naissance de
                        l'auteur et se termine à la mort de Paul 1"; la seconde part de l'avènement
                        d'Alexandre I" et s'arrête brusquement, sans qu'on en sache le motif, au
                        milieu de l'année 1812.</p>
                    <p>Comme TCHITCHAGOF, depuis son entrée comme sous-officier dans un des
                        régiments dé la garde impériale jusqu'à l'invasion de la Russie par
                        NAPOLÉON, a été mêlé à de nombreuses expéditions et a exercé de nombreux
                        commandements, on conçoit l'intérêt que présente le récit qu'il fait des
                        événements dont il a été le témoin. Du reste, il ne se borne pas au rôle de
                        simple conteur; il sait porter, à l'occasion, sur les hommes et les choses
                        qu'il a vus des jugements, toujours impartiaux, qui augmentent encore le
                        mérite'et l'attrait de l'ouvrage.</p>
                    <p>En somme, M. Ch. Lahovary a été bien inspiré en tirant de l'oubli un recueil
                        de souvenirs digue de prendre place à. côté des meilleurs mémoires publiés
                        sur la lin du xvin" siècle et sur le commencement du xix'.</p>
                    <p>On n'a qu'un regret, en fermant le livre, c'est de constater que l'auteur</p>
                    <note place="bottom">(1) M. Ch. Lahovary a mis à la disposition des membres de
                        la Société de législation comparée un certain nombre d'exemplaires de
                        l'ouvrage, au prix réduit de 2 fr. 50. Les personnes qui désireraient
                        acquérir le volume n'ont qu'à le demander à M. Baguenier-Désormeaux.</note>
                    <pb n="281"/>
                    <p>s'est arrêté aussi tôt. On eût voulu le suivre plus loin dans sa carrière, et
                        l'on eût aimé, surtout, à avoir son appréciation sur les dernières campagnes
                        du premier Empire.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>Revue pénitentiaire et de droit pénal (Bulletin de la Société générale des
                        prisons), 34° année f 1910); 1 vol. 1300 pages; PARIS,</p>
                    <p>Marchai et Gode.</p>
                    <p>Nous avons déjà eu l'année dernière (1) l'occasion d'appeler l'attention de
                        nos lecteurs sur l'importante revue que publie la Société générale des
                        prisons. Le nouveau volume qui vient de parattre ne mérite pas moins que le
                        précédent d'être signalé à tous ceux qu'intéressent les questions
                        pénitentiaires ou pénales.</p>
                    <p>L'année 1910 a été, en effet, particulièrement fertile pour le droit
                        crimininel; elle a vu se tenir successivement trois grands Congrès: celui
                        des criminalistes français à RENNES, celui de l'Union internationale du
                        droit pénal à BRUXELLES, enfin à Washington le congrès international
                        pénitentiaire. Les questions mises à l'ordre du jour de ces assemblées
                        étaient des plus instructives: c'était à Rennes : Le droit de poursuite des
                        associations; l'application pratique du sursis en France et à l'étranger; la
                        notion de l'état dangereux du délinquant. Cette question dans laquelle on
                        voyait apparaître les tendances nouvelles du droit pénal était reprise à
                        BRUXELLES, et après une discussion des plus approfondies aboutissait enfin à
                        une formule qui conciliait les nécessités de la défense sociale avec la
                        liberté individuelle; ce même Congrès étudiait ensuite la psychologie du
                        témoignage et la réglementation internationale de Vextradition Le congrès de
                        WASHINGTON, de son côté, présentait eette particularité que ses travaux
                        étaient précédés d'un voyage d'étude organisé par le Gouvernement américain,
                        à travers les différents établissements pénitentiaires de l'Union pour
                        montrer aux adhérents leur organisation toute particulière fondée sur le
                        principe de l'indétermination de la prison. On trouvera dans la Revue les
                        comptes rendus complets et détaillés de ces diverses réunions; comptes
                        rendus qu'il serait impossible de trouver dans toute autre publication et
                        qui sont d'autant plus intéressants qu'il s'écoulera encore un certain temps
                        avant que les procès-verbaux officiels ne soient publiés.</p>
                    <p>Les discussions qui ont eu lieu dans les réunions mensuelles de la Société
                        n'pffrent pas non plus un moindre intérêt, elles ont porté cette année sur
                        l'organisation de la Magistrature coloniale; la contrebande des mineurs de
                        18 ans, ses conséquencse sociales, sa répres-</p>
                    <note place="bottom">(1) Voir Bulletin de la Société de Législation comparée,
                        liMO, p. 306.</note>
                    <pb n="282"/>
                    <p>(ton; la réforme de la procédure criminelle, enfin l'organisation de nos
                        colonies pénitentiaires; question précédée d'un magistral exposé de M. le
                        directeur Schrameck qui a permis de reprendre dans leur ensemble les
                        problèmes troublants que soulève la criminalité juvénile.</p>
                    <p>Signalons en terminant les trois importantes communications faites u
                        l'assemblée extraordinaire du mois de juin consacrée à la célébration du
                        centenaire du code pénal par M. le Substitut de Casablanca sur les tribunaux
                        pour enfants en ITALIE, M. Sabatier sur Napoléon et les codes criminels, M.
                        le professeur Garaud sur le code pénal et révolution du droit pénal.</p>
                    <p>Ce volume comme les précédents comprend en outre une partie toute
                        documentaire qui est des plus importantes; elle contient, comme je l'ai déjà
                        mentionné, avec plus de détails, l'année dernière, les comptes rendus des
                        séances du comité de défense de Paris de l'Union centrale des sociétés de
                        patronage du conseil supérieur des prisons, une chronique judiciaire des
                        plus variées consacrée non seulement à la jurisprudence française, mais
                        encore aux affaires les plus intéressantes jugées par les tribunaux
                        étrangers, le résumé des statistiques pénales et pénitentiaires, une revue
                        des institutions de patronage ou de prévoyance enfin une bibliographie très
                        complète des principaux ouvrages ou revues de droit pénal.</p>
                    <p>Deux tables, analytique et alphabétique, qui facilitent les recherches,
                        complètent ce volume, recueil unique d'études et de documents qu'il serait
                        difficile de se procurer ailleurs.</p>
                    <p>Amédée Mourràl.</p>
                    <p>Les notions fondamentales du droit privé, essai critique, pour servir
                        d'introduction à l'étude des obligations, par M. René DEMOGUE, professeur u
                        la faculté de droit de l'Université de Lille. 1 vol. in-8, (181 p.; PARIS,
                        A. ROUSSEAU, édit. 1911.</p>
                    <p>Que la logique pure, la scolastique, la casuistique, ne soient pas les seuls
                        procédés de l'application juridique, que l'art juridique doive recourir
                        encore à d'autres moyens, à l'observation de la nature des choses, à la
                        recherche du droit idéal, tout cela ne fait plus guère doute aujourd'hui,
                        mais le droit idéal est une expression vague malgré que des travaux récents
                        en aient éclairé la notion abstraite. Le très beau livre de M. DEMOGUE, au
                        prix d'un effort et d'un travail considérables, en expose le contenu. Ce
                        n'est point, en effet, la synthèse_de notre droit positif des obligations
                        que met en lumière M. DEMOGUE, ce sont toutes les notions fondamentales,
                        souvent contradictoires, qui entrent dans la composition du droit idéal tel
                        que nous pouvons actuellement le comprendre. M. Demogue est un observateur
                        patient, un lecteur </p>
                    <pb n="283"/>
                    <p>— -283 — infatigable, il a le'sens particulièrement vif des rapprochements et
                        des oppositions, non seulement parce qu'il possède une science profonde,
                        mais encore parce qu'il a le sens des complexités, il sait que l'équilibre
                        qui s'établit entre les éléments multiples de la vie est un équilibre
                        instable, résultat de discordances et de conflits perpétuels. Et le livre de
                        M. Demogue montrant la vie complexe et instable du droit idéal est un livre
                        magistral, qui affirmera avec éclat son autorité.</p>
                    <p>L'ouvrage se divise en trois parties:</p>
                    <p>La première pose la notion el les bases du droit.</p>
                    <p>Le droit, à un point de vue purement expérimental, apparaît d'abord comme un
                        pouvoir d'exécution par la contrainte, de sorte qu'il y a entre le droit et
                        le non droit toute une série indéfinie d'intermédiaires suivant la force et
                        la durée de ce pouvoir d'exécution par la contrainte, et les obstacles qu'il
                        rencontre ou qui l'attendent. Au point de vue idéal le droit apparaît
                        ensuite comme un chapitre de la morale, sans être cependant sous la
                        dépendance de la morale, car l'utilité fonde aussi bien que la justice la
                        nécessité morale de la contrainte sociale. Mais si le droit naturel n'est
                        pas sous la dépendance de la morale, quelles en sont alors les bases? M.
                        Demogue rappelle sommairement les divers systèmes proposés sur la méthode à
                        suivre pour fixer l'idéal social (p. 17), puis il développe ses conclusions
                        personnelles qui l'engagent à tenir compte des situations de fait, d'une
                        part, el, d'autre part, des mœurs, des obligations morales que, dans ces
                        situations, le but de la vie, le sens de la société, imposent aux hommes (p.
                        23-27). Le but de la vie, qu'il ait ou non un sens objectif, est conçu par
                        chacun de nous subjectivement; de sorte qu'avec une telle base, aucune
                        psychologie générale de l'homme ne préservera le droit idéal d'être dans une
                        large mesure» sous la dépendance des croyances, des désirs et des goûts de
                        chacun (p. 47). Il sera donc toujours imparfait (p. 49).</p>
                    <p>Ayant montré toute la complexité du problème, M. Demogue étudie chacun des
                        éléments qui lui paraissent constituer les tendances du droil idéal. Le
                        premier c'est le besoin de sécurité (p. 63) qui se rellète si clairement
                        dans la routine de l'interprétation juridique et dans tant d'institutions
                        énumérées par l'auteur (p. 70). Le besoin de sécurité se présente d'ailleurs
                        sous deux formes : sécurité statique, sécurité dynamique, sécurité dans la
                        possession tranquille, sécurité dans l'action (p. 72). L'opposition entre
                        ces deux formes se trouve réduite grâce à des procédés tels que l'assurance
                        (p. 75;, la publicité (p. 70), etc.</p>
                    <p>D'autre part, la sécurité doit être envisagée subjectivement, il n'y a donc
                        pas besoin d'une sécurité absolue, il suffit que les intéressés se sentent
                        en sûreté (p. 82, 84), et ceci encore suggère certaines conciliations;
                        d'autant mieux que si les hommes veulent une sécurité relative ils ont aussi
                        un certain désir de gain, donc de risque. Un second besoin opposé à la
                        sécurité est le besoin d'évolution (p. 88) : après s'être expliqué sur les
                        modifications aux acles juridiques et administratifs, </p>
                    <pb n="284"/>
                    <p>M. Demogue insiste particulièrement sur la queslion'de la non-rétroactivité
                        des lois ou des actes juridiques (p. 97), de la perpétuité des lois ou des
                        actes (p. 103) en6n sur le procédé de l'expropriation moyennant indemnité
                        (p. 107). Le troisième besoin est le besoin d'économie de temps et
                        d'activité; M. Demogue nous en montre les conséquences et le conflit avec le
                        besoin de sécurité (p. 111). Vienl ensuite la Justice (p. 119). Qu'est-ce
                        que la justice? L'auteur sans s'arrêter à choisir, indique tout ce que celte
                        idée recouvre dans l'esprit des hommes, toutes les applications qu'elle a
                        reçues, tantôt en partant d'une idée d'égalité (art. 2093 c. cir) (p. 121),
                        tantôt d'une idée de causalité (enrichissement sans cause) (p. 124), tantôt
                        en partant de la considération des intentions innocentes (force majeure) ou
                        mauvaises (faute) (p. 125), tantôt des besoins de chacun (p. 129). Et alors
                        la justice apparaît finalement à M. Demogue « une forme dans laquelle on
                        peut couler bien des idées différentes &gt; (p. 131). Un but étant donné à
                        une institution, l'institution juste est celle qui est organisée
                        conformément à ce but. « L'idée de justice ainsi vidée des contenus
                        variables que l'on peut y mettre est un corollaire des principes que l'on a
                        adoptés » (p. 132). Je ne m'arrête pas aux chapitres consacrés à la liberté
                        et à l'égalité pour arriver à cette autre tendance : le solidarisme et la
                        répartition des pertes (p. 158). M. Demogue pose très nettement que
                        l'avantage et la justification en même temps de la solidarité est qu'elle
                        dissémine les pertes, ce qui les rend plus aisément supportables (1"
                        conception), ou ce qui permet de maintenir à tout homme un certain minimum
                        d'existence (2' conception). A cette conception se ratlachent les droits à
                        une retraite, l'insaisissabilité, certains privilèges, etc. M. Demogue
                        trouve des applications de la lr" conception dans l'étatisme, dans le risque
                        professionnel, dans l'article 1150... elle est dit-il une habile façon de
                        plumer un bon nombre de poules tout en évitant de les faire crier (p. 164);
                        poussée à l'extrême elle aurait pourtant des inconvénients, augmentation
                        excessive des frais généraux, complexité des règlements d'intérêts,
                        immobilisation des situations acquises. M. DEMOGUE, analyse encore très
                        finement la notion d'intérêt général, puis Vintérêt futur enfin l'intérêt
                        moral. La conclusion qui se dégage de toute cette première partie est la
                        grande complexité des tendances fondamentales du droit (p. 194), c'est que
                        nos « tentatives juridiques n'auront jamais un équilibre stable » quoiqu' «
                        au total le monde social (comme les saisons se font régulièrement par des
                        phases atmosphériques d'une irrégularité sans nombre) peut s'équilibrer avec
                        les aspirations les plus durables de l'esprit humain, par des déséquibres
                        constants et divers &gt;</p>
                    <p>(p. 199)</p>
                    <p>La seconde partie est consacrée à la technique. M. Demogue en étudie
                        successivement les principes et les applications.</p>
                    <p>M. Demogue constate d'abord que la technique, souvent appelée un moyen
                        d'application facile et sûre des notions fondamentales du droit, </p>
                    <pb n="285"/>
                    <p>esl cependant dans l'obligation de tenir compte du conflit des principes
                        divergents, il la définit donc simplement « l'étude qui a pour objet de
                        reconnaître les voies par lesquelles une règle idéale de conduite obtient
                        les caractères de la posilivité et se transforme en une règle juridique
                        »</p>
                    <p>(p. 202). Cette préoccupation de la coexistence de tendances contradictoires
                        à protéger, notamment du besoin de sécurité et du besoin d'évolution,
                        constitue du reste le point de vue dominant et souvent original des
                        chapitres consacrés par M. Demogue à la technique législative, à le
                        technique jurisprudentielle, à la technique doctrinale. C'est encore ce
                        point de vue de la complexité des notions fondamentales du droit, qui
                        conduit l'auteur à proclamer avec M. Saleilles l'utilité permanente et non
                        pas seulement provisoire de certaines fictions (p. 257). « Une fiction est
                        une formule en opposition avec les règles techniques habituellement reçues
                        ». Si la nature des choses permettait des solutions claires et des vérités
                        simples, la fiction serait un procédé provisoire du progrès, en attendant la
                        constatation scientifique de la vérité conduisant au redressement des règles
                        techniques inexactes. MAIS, le droit idéal n'est ni clair, ni simple, il est
                        une transaction entre des tendances contradictoires, dès lors la fiction a
                        son rôle permanent pour assurer définitivement une concession à un élément
                        en conflit avec l'élément fondamental de la règle normale. A propos des
                        mécanismes techniques, des constructions juridiques, M. Demogue soutient la
                        légitimité et l'utilité des principes comme procédés d'investigation et de
                        coordination, et les condamne seulement en laut qu'instruments de
                        réglementation (p. 262); ils permettent outre une simplification du droit,
                        des rapprochements féconds, mais ils ne doivent jamais faire oublier que
                        l'essentiel n'est ni la simplicité, ni la commodité, mais le classement
                        respectif des intérêts en conllit d'après leur rang; il faut donc savoir les
                        mettre de côté quand les circonstances du confit changent le rang des
                        notions fondamentales en présence. Enfin l'angle sous lequel M. Demogue
                        étudie la valeur technique du droit comparé l'amène à d'ingénieuses
                        réflexions. A ceux qui cherchent avec Saleilles dans le droit comparé un
                        idéal relatif, une direction, M. Demogue demande:</p>
                    <p>Y a-t-il avantage à épurer le type juridique comme on fixe le type pur sang
                        d'une race? Si le type pur a un caractère principal, amener une institution
                        à ce type pur sera provoquer sa décadence : « par cela seul que tous les
                        ressorts d'une institution se tendent d'un seul côté, nombre d'intérêts sont
                        sacrifiés» (p. 272). Si au contraire le type pur présente une combinaison
                        d'éléments divers, donnant satisfaction à des intérêts divergents, on peut
                        faire œuvre durable en s'en rapprochant.</p>
                    <p>A M. Lambert qui poursuit l'internationalisation du droit, M. Demogue montre
                        que la raison d'être de cette internationalisation serait d'assurer la
                        sécurité par l'unification. Il faut donc limiter l'internationalisme
                        juridique à la satisfaction de ce besoin, et M. Demogue montre toute la
                        difficulté et la complexité du problème. </p>
                    <pb n="286"/>
                    <p>Après les principes, M. Demogue passe en revue les applications-</p>
                    <p>S'étanl expliqué sur la technique de la volonté juridique, il aborde la
                        notion du sujet de droit el la défend à rencontre de M. DUGUIT, y trouvant
                        &lt; au moins un vocable commode » (p. 322). Si l'ouvrage ne contenait pas
                        tant de vues ingénieuses, tant de remarques d'un haut esprit critique, nous
                        nous arrêterions volontiers sur les pages dans lesquelles M. DEMOGUE,
                        sortant du courant moderne, se refuse à considérer le droit exclusivement
                        comme un pouvoir de vouloir, un intérêt voulu, une consécration de la
                        volonté. Il assigne comme but au droit l'utilité et non la volonté, et admet
                        avec Ihering que les droits sont des intérêts juridiquement protégés. Mais
                        il interprète cette formule avec beaucoup plus de largeur qu'Ihering en
                        comprenant, parmi les satisfactions du droit, les satisfactions morales,
                        altruistes, le plaisir d'agir pour autrui, de procurer un avantage à autrui.
                        Et ainsi, M. Demogue établit la distinction très ingénieuse entre les sujets
                        de disposition et les sujets de jouissance, le droit consistant tantôt dans
                        un plaisir d'agir, tantôt dans une jouissance matérielle. Au surplus pour M.
                        Demogue la notion de sujet de droit est indépendante de ce problème, car
                        c'est une notion toute formelle et technique. Donc toutes les fois que cela
                        est utile, que cela constitue une simplification technique, il ne faut point
                        hésiter à concéder aux animaux, aux choses, la qualité de sujets de
                        jouissance. Sans doute les hommes seuls peuvent être sujets de disposition,
                        pouvant seuls avoir une volonté, mais une jouissance matérielle est de
                        nature à être réservée aux animaux; en ce cas, pourquoi hésiter à dire que
                        les animaux sont sujets de jouissance si la technique est rendue plus
                        facile? De même les morts peuvent être sujets de droit, un mandataire sera
                        chargé par le testament de tel ou tel mandat, distributions périodiques
                        d'aumônes, publication des œuvres, il sera le représentant non de
                        l'héritier, mais du défunt, bien que la succession doive payer. A l'inverse,
                        les générations futures peuvent être aussi bien sujets de jouissance. La
                        distinction des sujets de disposition et des sujets de jouissance permet
                        encore de compléter la technique des sociétés, des associations, des
                        fondations : ce sont toujours des propriétés collectives dont les sujets de
                        jouissance sont tantôt les associés, tantôt des pauvres, des tiers
                        quelconques, même indéterminés, ■—les sujets de disposition, tantôt les
                        associés, tantôt une autorité quelconque; en aucun cas il ne faut parler de
                        droit sans sujet. Il ne faudrait pas accuser M. Demogue d'avoir confondu les
                        sujets de jouissance avec les bénéficiaires d'un effet réflexe du droit. M.
                        Demogue établit la différence et il voudrait même étendre au droit privé la
                        théorie des droits reflets dont la notion lui paraît indispensable à côté de
                        celle des sujets de jouissance, la finalité poursuivie permettant de
                        distinguer facilement le droit subjectif et le droit reflet (dans un marché
                        de fournitures, les produits doivent être de telle marque : avantage reflet
                        pour le propriétaire de la marque chez qui le fournisseur devra
                        s'approvisionner, — </p>
                    <pb n="287"/>
                    <p>Ils doivent porter une marque syndicale : droit subjectif pour les ouvriers
                        syndiqués parce que la clause est écrite non dans l'intérêt du stipulant
                        mais dans leur intérêt). La notion du patrimoine — puissance de garantie
                        qu'offre la personne-à ses créanciers futurs et actuels — est reprise par M.
                        Demogue qui montre la variabilité qu'elle doit avoir suivant la prédominance
                        de l'idée de sécurité du créancier ou de garantie d'existence pour le
                        débiteur ou de toute autre idée fondamentale. M. Demogue consacre un de ses
                        plus importants chapitres à-la distinction des droits absolus et des droits
                        relatifs, expressions qui tendent à remplacer celles de droits réels est de
                        droit personnels, la place me manque pour en parler ainsi que de la
                        transformation des droits en argent. Très suggestif encore est le chapitre
                        sur l'indépendance et l'interdépendance des individus dans lequel M. Demogue
                        fait la théorie de Vin rem versum de la gestion d'affaires, de la
                        stipulation et de la promesse pour autrui, de la représentation des
                        débiteurs solidaires, de l'autorité de chose jugée en matière d'action
                        oblique, paulienne.... et reprend le problème des recours juridictionnels
                        exercés par les associations ou syndicats. Je passe sur d'autres
                        applications encore, afin de pouvoir signaler la dernière partie de
                        l'ouvrage.</p>
                    <p>La troisième partie est intitulée : Le Droit privé et l'ÉTAT, elle se divise
                        en 4 chapitres consacrés à la loi privée, à l'autorité privée, à la justice
                        privée, à l'exécution privée. L'État n'a en effet ni le monopole delà loi,
                        ni ceux de l'autorité, de la justice et de l'exécution. 11 y a des lois
                        privées, exemple les contrats collectifs que M. Colson appelle des
                        règlements contractuels; il y a de nombreux contrats qui chargent un tiers
                        de fixer tel ou tel point dans l'exécution ou l'application du contrat —
                        fonctions de justice privée; il y a de nombreux cas d'exécution privée :
                        rétention, légitime défense, état de nécessité, pacte commissoire, etc. ;
                        enfin souvent un individu est en fait investi d'une autorité privée,
                        mandataire à long terme dont la révocation est en fait entourée d'obstacles,
                        administrateur judiciaire ou de société, donataire ou légataire chargé
                        d'exécuter] telle fondation, parents ayant une puissance de famille, etc.
                        Pour m'en tenir à ce dernier point,</p>
                    <p>M. Demogue met en plein relief l'existence de l'autorité privée dans tous ces
                        cas et son analogie avec l'autorité publique, autorité privée si réelle que,
                        dans les fondations notamment, elle porte ombrage à l'État. M. Demogue
                        indique différents moyens de combattre les abus.</p>
                    <p>Je pense que son étude suggérera à l'un de nos candidats au doctorat l'idée
                        de transporter en droit privé la théorie du recours pour excès de pouvoir et
                        du recours pour détournement de pouvoir, et de chercher en détail comment
                        elles pourraient s'y adapter et s'exercer. J'ai toujours pensé que
                        l'exercice des pouvoirs de famille par exemple, pouvait être, en l'absence
                        d'un texte, revisé par l'autorité judiciaire lorsqu'il était accompli dans
                        une intention autre que l'intérêt en vue duquel le pouvoir est établi
                        (détournement de pouvoir); il serait intéressant de </p>
                    <pb n="288"/>
                    <p>poursuivre ici une comparaison fructueuse avec le droit public. Si je
                        transcris cette simple réflexion c'est uniquement a6n rie montrer que le
                        livre de M. DEMOGUE, déjà plein d'idées, est de nature encore, tant il
                        abonde en rapprochements, à suggérer de multiples idées dans tous les sens.
                        Et c'est d'ailleurs parce que je crois le livre de M. Demogue nécessaire à
                        tous ceux qui pensent, et digne de la plus fructueuse carrière dans les
                        esprits, que je suis entré dans autant de détails sur son contenu.</p>
                    <p>Paul Lereboues Pioeonnierk.</p>
                    <p>Les successions en droit comparé itome I"'), par M. \V. FILDERMANN, docteur
                        en droit. 1 vol. in-8", PARIS, Librairie de la Société du Recueil SIREY,
                        édition 19011. — Prix : 10 francs.</p>
                    <p>Le tome premier de cet ouvrage est relatif à la nature juridique de la
                        transmission par décès et à la succession des parents légitimes.</p>
                    <p>L'auteur y traite dans deux parties subdivisées en chapitres et deux
                        appendices, les matières principales suivantes : nature du droit de
                        succéder, capacité de succéder, ouverture des successions ao intestat,
                        conditions requises pour succéder, de la représentation, des règles
                        générales sur la dévolution de la succession, de l'ordre de la succession
                        entre parents légitimes, puis la rétroactivité en matière successorale, et
                        la dévolution des biens laissés par un étranger.</p>
                    <p>L'auteur, suivant ainsi l'ordre adopté par notre Code civil sans s"astreindre
                        à une analyse exégétique, examine, pour chaque matière, les principes
                        rationnels qui doivent la régir, fait l'historique des règles admises dans
                        le droit romain et l'ancien droit, et passe en revue la législation actuelle
                        de la France et des autres pays. C'est, on le voit, une étude de droit
                        comparé dans l'acception la plus vaste du terme, puisqu'elle réussit à
                        comparer et à confronter non seulement dans l'espace, mais aussi dans le
                        temps, les différents systèmes admis pour l'organisation des régimes
                        successoraux. Un semblable travail, aussi étendu dans son objet que condensé
                        dans son exécution, est de nature, il est à peine besoin de l'ajouter, à
                        intéresser autant le sociologue, curieux de se documenter sur les diverses
                        conceptions ooncernant l'héritage, que le jurisconsulte poussé par l'amour
                        de la science ou plus pratiquement par l'examen d'un cas concret à
                        rechercher au delà des frontières de sa législation nationale la solution
                        d'une question de droit successoral.</p>
                    <p>Edmond Binoche.</p>
                    <p>Responsabilité civile, du tiers complice de la violation d'une obligation
                        contractuelle, par M. Pierre HUGUENEY, docteur en droit, avocat </p>
                    <pb n="289"/>
                    <p>à la Cour d'appel de Dijon. 1 vol. in-8"; PARIS, Arthur ROUSSEAU, éditeur,
                        1910.</p>
                    <p>Depuis quelques années, la science économique marque, de plus en plus, son
                        influence, sur les décisions judiciaires, en vue de sauvegarder les
                        transactions; et si, à l'inverse, la mauvaise foi apparaît, de la part du
                        débiteur, la tendance moderne consiste à protéger le créancier, de façon
                        que, s'il est privé d'action contre le débiteur (qui est parfois un homme de
                        paille), il puisse atteindre le tiers, ayant colludé avec ce dernier.</p>
                    <p>L'intérêt commun le veut ainsi.</p>
                    <p>C'est à développer ces considérations; que vient de s'employer un jeune
                        avocat dijonnais, dans un ouvrage fortement conçu et savamment exposé, qui
                        mérite de fixer notre attention.</p>
                    <p>Dès les premières lignes, on comprend qu'il tend à concilier le progrès
                        social et le mouvement économique, ainsi que les intérêts privés, dont il
                        importe de tenir compte, avec les principes primordiaux de notre législation
                        civile, monuments de la sagesse des siècles passés, non moins dignes de
                        respect.</p>
                    <p>Déjà M. PLANIOL, dans son remarquable Traité de droit civil (Tome II, n°
                        2993, page 939), avait signalé « le changement dans les habitudes &gt;
                        résultant de l'exercice d'actions en responsabilité contre des tiers, qu'on
                        n'avait, jusqu'à présent jamais songé à inquiéter.</p>
                    <p>La jurisprudence témoigne de celte sollicitude et de cette marche en avant.
                        M. Hugueney l'a prise, comme point de départ de son travail; investigation
                        ardue, car la plupart des arrêts sont hétérogènes, sans liens entre eux, se
                        placent à des points de vue, autres que celui qui préoccupe particulièrement
                        notre auteur (nous en parlerons plus loin), et qui a été son objectif, à
                        savoir l'indication des cas dans lesquels le tiers qui aide un débiteur à
                        violer une obligation contractuelle doit être considéré comme complice de
                        l'acte commis par ce débiteur.</p>
                    <p>C'est, nous le répétons, de la jurisprudence, longuement et complètement
                        fouillée, et de ses nombreuses décisions, qu'il a extrait la solution et la
                        théorie en quelque sorte latentes, dont nous venons de donner le résumé.</p>
                    <p>Deux méthodes s'offraient à lui : ou bien poser une règle fondamentale, et y
                        rattacher, comme des corollaires, les espèces ayant fait l'objet des litiges
                        soumis aux juges : ou bien les analyser, les détailler pour en faire
                        ressortir un critérium, une innovation juridique servant de fondement à la
                        théorie cherchée, proposée, en un mot dégager de l'examen des faits, un
                        système synthétique, en vue de formuler ensuite une doctrine complète.</p>
                    <p>Il a adopté la seconde méthode, dans son étude De la responsabilité civile du
                        tiers, qui s'est rendu complice de la violation d'une obligation </p>
                    <pb n="290"/>
                    <p>contractuelle, consistant, soit à donner, soit à faire, soit à ne pas faire,
                        œuvre d'actualité, s'il en fut.</p>
                    <p>Il nous est impossible d'énumérer, même rapidement, tous les cas que, dans
                        les chapitres intitulés : « Hypothèses et solutions » M. Hugueney a passés
                        en revue, avant d'arriver à ses déductions. Bornonsnous aux principaux.</p>
                    <p>C'est d'abord l'hypothèse classique, du second acquéreur ou du second
                        donataire, qui, s'enlendant avec le vendeur ou avec le donataire, se hâtent
                        de faire transcrire, avant que le premier acquéreur ou le premier donataire
                        aient rempli cette formalité.</p>
                    <p>C'est ensuite celle très actuelle, du débauchage d'employés, d'ouvriers,
                        d'artistes, de domestiques (PARIS, 24 novembre 1904).</p>
                    <p>De même, celle d'un syndicat, ou d'un journal agissant sur un ouvrier pour le
                        contraindre à quitter l'usine ou l'atelier.</p>
                    <p>Ou bien celle d'un employé déterminant le patron à congédier un autre
                        ouvrier.</p>
                    <p>Mentionnons également l'instance, engagée par un médecin, pour ses
                        honoraires, contre un colocataire du malade qui l'a appelé.</p>
                    <p>Ou encore l'hypothèse d'un tiers, qui aide à violer une clause de non
                        concurrence.</p>
                    <p>Dès maintenant, on peut pressentir le conflit qui va s'élever entre deux
                        textes du Code civil, les articles 1382 et ] 1*15. Le premier édictant une
                        sanction rigoureuse pour les actes dolosifs, frauduleux, délictueux, et
                        posant un principe si général, si absolu, que nul ne peut y échapper.</p>
                    <p>Le second semble y apporter une exception, en décidant que les conventions
                        intervenues entre deux contractants ne sauraient nuire aux tiers et ne leur
                        sont pas opposables.</p>
                    <p>Cette difliculté n'arrête pas M. Hugueney. Selon lui, s'il est vrai que la
                        couvenlion ne confère pas de droits aux tiers, et ne crée pas d'obligation à
                        leur charge, du moins il y aurait inconséquence et injustice à les proclamer
                        indemnes, alors que les agissements du débiteur présentent un caractère
                        délictueux et dommageable pour autrui. Ce serait une erreur de soutenir que
                        l'acte incriminé est inopposable au complice de la fraude et censé
                        inexistant à son égard; car, si ce dernier ne s'est pas rendu coupable d'un
                        délit pénal, il a cependant, en aidant un des contractants à contrevenir son
                        obligation, commis une faute tombant sur l'application de l'article 1382, et
                        qui le rend, solidairement avec le débiteur, responsable du préjudice causé
                        au créancier (pages 257 et suivantes).</p>
                    <p>ÉVIDEMMENT, nous raisonnons ici, de même que l'auteur, en supposant que la
                        preuve de cette faute a été apportée.</p>
                    <p>On pourrait, il est vrai, adresser à M. Hugueney une objection, prétendre
                        qu'il n'est pas besoin de faire appel à l'article 1382, attendu que
                        l'article 1167, à lui seul, met le créancier à l'abri de toutes les fraudes;
                        fraudes, qu'avec le concours du tiers, le débiteur
                        pourrait<!-- break in hathi --></p>
                    <pb n="291"/>
                    <p>ourdir à ses dépens. Mais M. Hugueney a réfuté par avance cette objection; il
                        montre l'impossibilité de trouver dans la théorie de l'action paulienne
                        l'explication et la justification des solutions dont il s'agit. L'article
                        1382, offre le remède cherché, le remède nécessaire, mais suffisant.</p>
                    <p>Nous ne nous étendrons pas, à raison de ce qui précède, sur la faute
                        contractuelle et la faute délictuelle.</p>
                    <p>En résumé, M. Hugueney ne demande pas d'addition à la législation actuelle;
                        il n'est pas d'avis d'apporter des changements à l'arsenal de nos lois, mais
                        bien de mettre, d'une part, une arme aux mains de ceux qui sont lésés, et,
                        d'autre part, de menacer d'une sanction ceux qui pratiquent le dol, ou la
                        fraude. Il développe celte thèse d'une façon utile, documentée,
                        lumineuse.</p>
                    <p>Son livre, qui dénote une parfaite connaissance de toutes les branches du
                        Droit civil, lui fera le plus grand honneur, et rendra de véritables
                        services aux jurisconsultes, aussi bien qu'aux hommes d'affaires.</p>
                    <p>L'idée dominante y est constamment renforcée par des arguments clairs et
                        décisifs.</p>
                    <p>Nous formulerons, en finissant, un désidératum, c'est de voir ajouter, dans
                        une seconde édition, à la table des chapitres, une table par mots, qui
                        permettra de se reporter rapidement aux hypothèses visées, qu'il est parfois
                        difficile de retrouver dans l'ouvrage, alors surtout que l'auteur a cru
                        devoir substituer la pagination au numérotage des paragraphes, lequel est à
                        notre avis de beaucoup préférable, puisqu'il permet de renvoyer dans une
                        même page à plusieurs questions différents.</p>
                    <p>Ed. Detourbet.</p>
                    <p>De la responsabilité des Administrations et des Compagnies de chemins de fer
                        dans le transport des bagages et des marchandises sujettes à des règles
                        spéciales, par M. Gaston PIOT, docteur en droit, chef du contentieux de la
                        Compagnie des chemins de fer du Midi. — 1 vol. in-8" de 153 p.; PARIS,
                        Arthur ROUSSEAU, 1910.</p>
                    <p>L'étude que vient de publier M. Piot se rattache étroitement à celle dont
                        nous avous rendu compte l'année dernière (1910, n° 3, p. 267).</p>
                    <p>Elle en est la suite logique. Après lee principes généraux sur le contrat de
                        transport, le savant auteur expose les cas spéciaux. Il passe successivement
                        en revue, en quatre parties distinctes, la matière des bagages, des colis
                        postaux, des transports fiscaux, prohibés, etc., et des transports
                        internationaux.</p>
                    <p>Cette étude est faite dans le même esprit que les précédentes, en se plaçant
                        au point de vue pratique, et en serrant d'aussi près que possible la
                        jurisprudence sur laquelle la documentation de l'auteur est remarquablement
                        complète. </p>
                    <pb n="292"/>
                    <p>Il nous a semblé pourtant que cette fois le côté doctrinal tient une place
                        plus grande qu'ailleurs. En praticien qu'il est, l'auteur sait que le droit
                        des transports vaut par l'application que les tribunaux en font, mais la
                        maîtrise parfaite de la matière et des principes directeurs lui permet de
                        s'élever, quand il le faut, au-dessus des contingences. Cet essor était ici
                        nécessaire. Car les sujets traités sont de ceux sur lesquels la
                        jurisprudence, la législation présentent le plus d'hésitations et de
                        contradictions même. On se trouve sur les confins d'autres droits, d'autres
                        principes, d'autres législations : de là des chocs et des conflits qui font
                        balancer l'arbitre obligé de prendre parti. M. Piot se décide, quant à lui,
                        avec netteté et sûreté.</p>
                    <p>Nous renonçons à analyser l'ouvrage. C'est un tour de force que d'avoir en si
                        peu de pages épuisé des sujets aussi touffus, où les difficultés que l'on
                        rencontre demanderaient chacune une longue dissertation.</p>
                    <p>Voici quelques-unes des questions qui se posent:</p>
                    <p>Le bagage qui, par définition, est l'accessoire du voyageur, doit-il être, et
                        dans quelle mesure, soumis aux règles du transport des personnes, ou à
                        celles du transport des marchandises?</p>
                    <p>Les colis postaux ressortissant à la fois au domaine administratif, en tant
                        que postaux, et au domaine des transports commerciaux, en tant que colis de
                        chemins de fer, comment combiner ces deux domaines entre lesquels le
                        postulatun de la séparation des pouvoirs établit d'ordinaire une démarcation
                        tranchée?</p>
                    <p>Avec les transports de boissons et autres marchandises sujettes à l'octroi ou
                        à la régie, nous abordons le domaine fiscal, gouverné par une réglementation
                        très rigoureuse : comment concilier cette réglementation avec les
                        prescriptions non moins strictes du cahier des charges et des tarifs des
                        chemins de fer"?</p>
                    <p>ENFIN, les transports internationaux nous font entrer sur le terrain de la
                        législation comparée. Entre transporteurs également soumis à la Convention
                        de BERNE, il y a une loi commune. Mais il n'en est pas ainsi sur toutes les
                        frontières, notamment sur celle d'ESPAGNE, et l'auteur était spécialement
                        qualifié pour l'examen des problèmes que celte situation soulève. . C'est à
                        peine si nous indiquons par là quelques têtes de chapitres. Il faudrait tout
                        citer. L'œuvra; de M. Piot est devenue d'ores et déjà le complément
                        indispensable de la bibliothèque des transports.</p>
                    <p>J. Penet.</p>
                    <p>De l'organisation judiciaire en HAÏTI, par M. Joseph JUSTIN, directeur de
                        l'Ecole nationale de droit de Port-au-Prince. — 1 vol. in-8° Le Havre; Duval
                        et Davoult; 1910. </p>
                    <pb n="293"/>
                    <p>Le livre de M. Joseph Justin est, avant tout, une œuvre de critique
                        législative. Si l'auteur étudie l'organisation, la compétence et le
                        fonctionnement actuels des tribunaux haïtiens, c'est pour signaler, chemin
                        faisant, les réformes doni seraient susceptibles, à son avis, Jes
                        institutions judiciaires de son pays.</p>
                    <p>On sait qu'il n'existe, dans la République d'HAÏTI, en dehors du tribunal de
                        cassation, que deux classes de tribunaux, les tribunaux de paix, d'une part,
                        les tribunaux civils et les tribunaux de commerce, de l'autre. Les tribunaux
                        de paix jugent les affaires de minime importance, soit en dernier ressort,
                        soit en première instance seulement, suivant le chiffre du litige; dans le
                        second cas, leurs sentences peuvent être déférées, par la voie de l'appel,
                        soit au tribunal civil, soit au tribunal de commerce, selon qu'il s'agit
                        d'affaires civiles ou commerciales.</p>
                    <p>Quant au tribunaux civils et aux tribunaux de commerce, ils statuent toujours
                        en dernier ressort. 11 n'y a pas au-dessus d'eux de juridiction d'appel.</p>
                    <p>M. Justin estime que ce système est défectueux et qu'il y aurait lieu, dans
                        l'intérêt des justiciables, de rétablir les tribunaux du second degré, qui
                        ont existé autrefois. Les raisons qu'il invoque à l'appui de sa thèse nous
                        paraissent excellentes. Il fait observer que, là où l'on trouve deux degrés
                        de juridiction, les tribunaux du premier degré, sachant que leurs décisions
                        peuvent être soumises à un contnMe supérieur, se montrent plus circonspects
                        dans l'examen des affaires. D'un autre côté, une erreur de fait ou de droit
                        a pu être commise par les premiers juges; il est bon que cette erreur puisse
                        être réparée. S'il s'agit d'un excès de pouvoirs ou d'une violation de la
                        loi, mieux vaut autoriser un appel que d'obliger les plaideurs à recourir au
                        pourvoi en cassation. Ces réflexions sont, assurément, fort justes.</p>
                    <p>M. Justin préconise encore d'autres réformes.</p>
                    <p>Il voudrait que les juges de paix fussent déclarés inamovibles, que l'on
                        créât, près du tribunal de cassation, une chambre des requêtes, ayant pour
                        mission, comme en FRANCE, d'écarter les pourvois visiblement mal fondés, que
                        le mode de recrutement des membres du barreau fût changé et que les avocats
                        (qui, en HAÏTI, cumulent les actes de procédure et la plaidoirie) pussent se
                        faire inscrire librement au tableau, sous certaines conditions de moralité
                        et de capacité, sans avoir besoin, comme aujourd'hui, d'être agréés par le
                        gouvernement.</p>
                    <p>Les modifications législatives proposées par le savant professeur,
                        constitueraient incontestablement un progrès très réel. AUSSI, nous
                        associons-nous pleinement à ses vœux, et soubaitons-nous que le législateur
                        haïtien les prenne en très sérieuse considération.</p>
                    <fw place="bottom">XL1L.</fw>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>20 </p>
                    <pb n="294"/>
                    <p>La vie internationale, par le Vicomte Combes de LESTRADE, correspondant de
                        l'Instilut. 1 vol. in-12 de la « Bibliothèque d'Economie sociale ».
                        Librairie Victor LECOFLÏE, J. Gabalda et C", PARIS, 1910.</p>
                    <p>Ce volume débute par une importante introduction sur le développement et les
                        manifestations de la vie internationale, puis il se développe en trois
                        parties consacrées, la première aux faits internationaux, la seconde au
                        droit international, la troisième à l'esprit international.</p>
                    <p>Dans la première, se déroulent divers grands faits de la vie internationale,
                        tels que l'union postale universelle, l'organisation résultant, pour les
                        transports, de la convention de BERNE, l'union monétaire, la protection
                        internationale de la propriété littéraire et artistique et de la propriété
                        industrielle.</p>
                    <p>Dans la seconde partie, l'auteur passe en revue, non pas sans doute tous les
                        problèmes et toutes les solutions du droit international, mais une série de
                        points particulièrement intéressants réglés au cours d'une récente période,
                        en matière de droit privé, par l'accord de presque toutes les nations. Il
                        s'agit des conflits de lois relatifs au mariage, à la séparation de corps et
                        au divorce, à la tutelle des mineurs. Il s'agit aussi des naturalisations.
                        Il s'agit enfin de la procédure civile. A cette partie sont rattachés les
                        efforts faits pour la protection des travailleurs, la répression de la
                        traite des blanches, etc. Il y a là dans un raccourci saisissant, une revue
                        de questions contemporaines sur lesquelles s'est exercée l'action
                        internationale et dans laquelle nous aurions voulu voir mentionner les
                        efforts poursuivis depuis 1897 en vue de l'unification du droit maritime et
                        qui ont précisément abouti en 1910, peu de temps après l'achèvement du
                        volume, à la signature des deux premières conventions. Celle partie se
                        termine par des considérations générales sur la société des nations et les
                        manifestations de la conscience universelle.</p>
                    <p>La dernière partie, consacrée à l'esprit international, renferme une série
                        d'aperçus ingénieux et intéressants sur le développement de la vie sociale
                        internationale, le cosmopolitisme, les nivellements opérés de nos jours dans
                        les coutumes et la manière de vivre, l'existence collective résultant de la
                        civilisation européenne et aboutissant à des rêves île fédération. Le savant
                        auteur touche ainsi, en étendant ses vues de tous côtés, à de multiples et
                        graves questions dont son expérience a réuni les éléments dans un
                        remarquable travail de condensation.</p>
                    <p>René Versealx.</p>
                    <p>Le Droit au nom en matière civile (PATRONYMIQUE, litre, prénom, pseudonyme,
                        surnom, armoiries) par M. E.-H. PERREAU, professeur à la Faculté de Droit de
                        MONTPELLIER,— 1 vol. in-8"; librairie de la Société du Recueil SIREY, 1910.
                        — Prix : 10 francs. </p>
                    <pb n="295"/>
                    <p><!-- break in hathi --> Le livre excellent de M. E.-H. Perreau sur « le droit
                        au nom en matière civile » comble une lacune.</p>
                    <p>On sait combien nos lois sont pauvres de dispositions sur la théorie du nom.
                        Chaque jour cependant nos tribunaux sont saisis de contestations qui s'y
                        rattachent. La jurisprudence a été amenée à construire ainsi, presque de
                        toutes pièces, une théorie du nom; c'est un des exemples les plus
                        intéressants du rôle prétorien de la magistrature à l'époque contemporaine.
                        OR, les nombreuses monographies publiées jusqu'ici sur le nom civil
                        s'étaient beaucoup trop exclusivement consacrées au côté historique de la
                        question. Sans négliger ce point de vue, M. PERREAU, qui, depuis plusieurs
                        années, se préparait par des études fragmentaires à écrire un traité général
                        de la matière, a voulu avant tout nous présenter un exposé systématique de
                        la jurisprudence.</p>
                    <p>El par lù, à côté de son grand intérêt doctrinal, son livre prend poulies
                        praticiens la valeur d'un guide complet et sûr.</p>
                    <p>Dans une première partie M. Perreau nous expose la théorie générale du droit
                        au nom, telle qu'elle se dégage de la jurisprudence. Le droit au nom n'est
                        qu'une conséquence du respect de l'individualité de chacun; il a pour
                        sanction la faculté d'obliger les tiers, par voie d'action en justice, soit
                        à vous laisser à vous-même le libre usage de votre nom, soit à cesser tout
                        usage irrégulier qu'ils en feraient. M. Perreau expose donc d'une manière
                        générale les sanctions, civile et criminelle, du droit au nom; il admet,
                        conformément à la jurisprudence el contrairement à la presque totalité de la
                        doctrine, le maintien en matière de droit au nom du principe de l'autorité
                        relative de la chose jugée. Il termine enfin ces considérations générales
                        par l'étude de l'incessibilité el de l'imprescriptibilité du nom, des
                        conventions relatives à l'obligation de changer de nom, etc.</p>
                    <p>La deuxième partie est consacrée à l'élude du nom patronymique, élément
                        essentiel de la dénomination de la personne, caractéristique extérieure de
                        la famille. M. Perreau en montre l'influence prépondérante dans un grand
                        nombre d'hypothèses (par exemple obligation de l'homme pour la femme qui vit
                        avec lui et qu'il laisse signer de son nom, propriété des tombeaux de
                        famille, etc.); il en étudie ensuite les différents modes d'acquisition, et
                        les sanctions, aclions en réclamation et en contestation de patronymique, en
                        tant qu'elles diffèrent des actions en réclamation et en contestation de nom
                        en général.</p>
                    <p>Les titres honorifiques font l'objet de la troisième partie. Les titres,
                        survivances d'appellations anciennes, sont encore, en tant que mode de
                        dénomination des personnes, l'objet d'une protection juridique; mais de leur
                        caractère honorifique résultent des modes de transmission spéciaux, sur
                        lesquels les tribunaux sont souvent appelés à statuer (ainsi, depuis que ce
                        livre est composé, la cour de Paris a reconnu, le 16 mars 1910, au fils d'un
                        duc de noblesse impériale le droit de porter du vivant de son père le litre
                        de comte); M. Perreau étudie </p>
                    <pb n="296"/>
                    <p>avec le plus grand soin toutes les hypothèses qui peuvent se présenter.</p>
                    <p>KNFLN, les questions de compétence l'arrêtent assez longuement, par suite de
                        la compétence accordée dans certains cas par un décret de 1872, au conseil
                        d'administration du ministère de la justice.</p>
                    <p>Les trois dernières parties, consacrées respectivement au prénom, au
                        pseudonyme et surnom, et aux armoiries, demandaient de moin? longs
                        développements; mais l'auteur y a suivi la même méthode et a su leur donner
                        le même intérêt.</p>
                    <p>Le livre de M. E.-H. Perreau restera longtemps le livre capital sur ce sujet
                        si attrayant du droit au nom. La clarté des exposés, le souci constant des
                        solutions pratiques, le soin avec lequel toute la jurisprudence est relevée,
                        l'appellent à rendre les plus grands services à ceux qui auront ii plaider
                        ou à juger ces difficiles questions.</p>
                    <p>Élienne Leduc.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>0X78i. — Imprimerie LAHUHE, 9, rue de
                FLEURUS, à Paris.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
