<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp43&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822704">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415027r"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.41-43 1912-14.</title></ref>
                    <date when="1914-02-01">Fevrier 1914</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 43</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 2</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 2. — Février 1914.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Séance du 21 janvier 1914. — Communication de M. le PNÉSINENT. — Membres
                    nouveaux. — Ouvrages ull'erls à In Société. — Discussion sur la communication de
                    M BARRAULT, relative à l'existence légale des Sociétés étrangères en France et à
                    leur droit d'ester en justice : MM. TROULLIER, Ch Lyon-CAEN, BARUAULT, Nast et
                    Percerou. — Communication de M. BELLOM concernant une proposition tendant à la,
                    modification de la loi sur les Sociétés. — Note sur la nouvelle société
                    d'histoire du droit.</p>
                <p>Conseil de Direction.</p>
                <p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section de la langue
                    française.</p>
                <p>Mouvement législatif. — France. — Grande-Bretagne et Irlande. — Australie
                    (Nouvelle-Galles du Sud). — Portugal.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Carnegie Endowment for international peace.</p>
                <p>Yearbook for 1912; M. C. Chei vheux. — The suprême Court of the WORLD, par M.
                    Macfarland; M. A. Paulian. — La protection des travailleurs aux Étals-UNIS, par
                    MM. Dewavrin et Le Carpentier; M. A. de Lavkrgne — The Journal of the Society of
                    comparative Législation.</p>
                <p>New séries, n° 29; M. C. Saxsas. L'Espagne au XX- siècle, par M. A.</p>
                <p>Marvaud; M. A. de Lavergne. —La protection des objets mobiliers d'intérêt
                    historique ou artistique; législation frinçaise et italienne, par M. J.
                    uarguery; M. H. de Villefosse. — Traité des successions d'étrangers {régimes
                    matrimoniaux, dévolution des successions dans 1rs législations étrangères , par
                    M. Raison; M. F. DAQUIN. — Étude de droit comparé sur le délai-congé, par M.
                    iLamy; M. F. Daguix. — Le bien de famille insaisissable, par M. Vattier; M. F
                    Daguin. — Le livret de l'inventeur, par M Picard; M. G. Lhuilmer. — Traité des
                    droits de succession (BELGIQUE, FRANCE, Pays-BAS, Grand-Duché île Luxembourg),
                    par M. A. Scheyven; M. F. Daguin.— Caractères généraux de la réglementation
                    jurisprudentielle du contrat de travail, par M. Théry; M. FRKRKJOUAN du Saint. —
                    La réforme notariale, par M. G. Bender; M. II. de Vii.lefossk. — La protection
                    légale de la santé de l'aliéné, par M. J. Vallet; M. F.</p>
                <p>Daguin.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 11 JANVIER 1914.</head>
                <p>Présidence de M. Augusth ARNAUNÉ, Président.</p>
                <p>La séance est ouverte à quatre heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la séance précédente est lu et adopté.</p>
                <fw place="bottom">XLV. 8</fw>
                <pb n="114"/>
                <div type="item">
                    <p>M. le PRÉSIDENT, est heureux d'annoncer à l'Assemblée que le Comité exécutif
                        de la Fondation Carnegie a bien voulu allouer à la SOCIÉTÉ, pour l'année
                        commençant le 1er juillet 1913 et finissant le 30 juin 1914, une subvention
                        de 7.500 francs. Il adresse au Comité exécutif l'expression de la vive
                        gratitude de la SOCIÉTÉ, et il tient à remercier tous ceux qui, dans une
                        mesure plus ou moins large, ont contribué à lui faire obtenir cette
                        libéralité,</p>
                    <p>MM. James Brown SCOTT, Louis RENAULT, Ch. Lyon-CAEN,</p>
                    <p>G. de La PRADELLE, Falcimaigne et Fernand Daguin.</p>
                </div>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président donne lecture de la liste des membres de la Société
                        nouvellement admis par le Conseil de direction •:</p>
                    <p>MM. Bodtelodp (Maurice), docteur en droit, 104, rue de Rennes (Paris);</p>
                    <p>Minana Viu.agrosa (Emilio), avocat et pub'liciste, rue Monteleon
                        30-principal, à Madrid (Kspagne);</p>
                    <p>Peelerin (Pierre), avocat au barreau de LONDRES, 36, rue La Boctie
                        (Paris);</p>
                    <p>Pol'LGy (Orégoire-B.), expert près le Tribunal civil, HO, boulevard
                        Saint-Germain (Paris);</p>
                    <p>Spoekri (Enrico), libraire-éditeur, pour le Seminaric giuridico, ii Pise
                        (Italie);</p>
                    <p>Urbaneja Arismendi (Ernesto), docteur en droit de l'Université de CARACAS, 1,
                        rue Racine (Paris);'.</p>
                    <p>COLT, d'Appel de Rabat (Bibliothèque), à Rabat (Maroc).</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste des ouvrages offerts à
                        là Société:</p>
                    <p>Die R$chtsprechung zu dem Keichsgeselze gegen den Unlauteren Wettbewerb; 1
                        vol. in-8", offert par l'auteur, M. L. Fuld.</p>
                    <p>1" Reglamento interior de la real Academia de ciencias morales y poli tiras,
                        1885;</p>
                    <p>2" Estatutos y disposiciones législatives por et regimen de la real Academia
                        de ciencias morales y polilicas, 1885. </p>
                    <pb n="115"/>
                    <p>— Ho -</p>
                    <p>3" Real Academia de ciencias morales y politica.*. Aiîo de 1913;</p>
                    <p>1 broch. et 2 vol. in-8°, olîerts par l'Académie royale des sciences morales
                        et politiques de Madrid.</p>
                    <p>The Rengal CODE, 4lh édition; 1 vol. gr. in-8°, offert par S. E.</p>
                    <p>M. le Gouverneur général des Indes Anglaises.</p>
                    <p>1° Échange de documents parlementaires. Loi du 1er avril 1912 relative à la
                        lutte contre la tuberculose;</p>
                    <p>2° Session 1913-1914, nos 1-4;</p>
                    <p> o broch. in-8° offertes par le Bureau du Rigsdag danois.</p>
                    <p>Des nouvelles lois, des Codes égyptiens et de la jurisprudence, tome Ier; 1
                        vol. in-8°, offert par M. Wadid Shenouda.</p>
                    <p>1° Atti della commissione di statistica e legislazione. Sessione del Febbraio
                        1912;</p>
                    <p>2° Statistica della criminalità per l'anno 1908;</p>
                    <p>2 vol. in-8u et in-4°, offerts par S. E. M. le ministre de la Justice du
                        royaume d'Italie.</p>
                    <p>1" C. Caristia. Degli odierni indirizzi nel diritto costituzionale
                        italiano;</p>
                    <p>2" Fr. Raffini. Libertà religiosa e separazione fra Stato e Chieza;</p>
                    <p>3" V. Manzini. Libertà d'industria e commercio degli scheletri «mani;</p>
                    <p>4° In memoria di Raimondo SALEILLES, per G. P. Chironi;</p>
                    <p>5° L'opera scientifico di Giorgio GIORGI, nel diritto italiano; nota di G. P.
                        Chironi;</p>
                    <p>6* A. Castellari. Forum solulionis 'per le aiioni di contralto
                        bilaterale;</p>
                    <p>7" Andrea Geisser. Il canale di Panama; ■ 8" E. Molti. La tutela nel diritto
                        d'autore sulle opere di architettura;</p>
                    <p>9" Ar. Stolfi. Se sia lecito indicare nella propria detta;</p>
                    <p>IO G. Pacchioni. I jus prohibendi del condominio; </p>
                    <pb n="116"/>
                    <p>11° Viviona Baronio. Il vacàf secondo il rito malekita;</p>
                    <p>12" Giulio Gilardini. Diritto di caceia;</p>
                    <p>13° Mario Falco. Il concelto giuridico di separazione délia Chiesa dallo
                        Stato;</p>
                    <p>14° G. Davirini. Servitù d'elettrodato;</p>
                    <p>15° G. Ottolenghi. Sulla funzione e sull' efflcacia délia norme interne di
                        diritto internationale privalo;</p>
                    <p>16° C. E. Pulciano. Il diritto privato romano nell' epistolaiie di Plinio il
                        Giovane;</p>
                    <p>14 broch. et 3 vol. in-8°, offerts par les auteurs et l'Institut juridique de
                        l'Université royale de Turin.</p>
                    <p>Les biens patrimoniaux en RUSSIE, par M. Raoul Dufour;</p>
                    <p> vol. in-8", offert par les éditeurs, MM. Larose et ïenin.</p>
                    <p>Igvotus; broch. in-8", offerte par l'auteur, M. Toldy Gézu.</p>
                    <p>Tableau général de la navigation, 1912, tome I; vol. in-4°, offert par M. le
                        Directeur général des douanes.</p>
                    <p>1° Compte général de l'Administration de la Justice civile et commerciale
                        pendant l'année 1910. France-Algèrie-Tunisie;</p>
                    <p>2° Compte général de l'Administration de la Justice criminelle pendant
                        l'année 1911. France-Algérie-Tunisie;</p>
                    <p>2 vol. gr. in-4°, offerts par M. le Ministre de la Justice.</p>
                    <p>John s Hopkins University Studios in historical and polilical, science. Série
                        XXX, n" 3; séries XXXI, n"* 1-2; 3 vol. in-8°, offerts par l'Université de
                        John HOPKINS, de Baltimore.</p>
                    <p>Le droit international privé interne, principalement dans les pays musulmans;
                        broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. Pierre Arminjon.</p>
                    <p>Sçience et technique en droit privé positif, I, lre partie; vol. in-8°,
                        offert par l'auteur, M. Fr. Gény.</p>
                    <p>De l'extension aux délégués à la sécurité des ouvriers mineurs des
                        dispositions de la loi du 9 avril 1898 sur les accidents du travail (Loi du
                        13 décembre 1912); broch. offerte par l'auteur, M. J. Gabouat.</p>
                    <p>L'azione di puro accertamento nel diritto privato; 1 vol. in-8°, offert par
                        l'auteur, M. A. Romano-Castellana. </p>
                    <pb n="117"/>
                    <p>De Faillissementswet verhlaad door, 2 DRUCK, 2 Stuck;</p>
                    <p>1 fascic. in-8°, offert par l'auteur, M. L. P. A. Molengraaf.</p>
                    <p>Diario de sesiones de In H. CAmara de Senadores de la Repïtblica oriental del
                        URUGUAY, 1911; vol. in-8°, offert par le Gouvernement de la République
                        orientale de l'Uruguay.</p>
                    <p>Diritto pénale e suoni limiti naturali; broch. in-8°, offerte par l'auteur,
                        M. Ugo Conti.</p>
                    <p>Lettres de Madame ROLAND, publiées par Claude Perrond.</p>
                    <p>Nouvelle série, 1767-1786, tome 1er; 1 vol. gr. in-8", offert par M. le
                        Ministre de l'Instruction publique.</p>
                    <p>Statistique des accidents du travail. Année 1906; 2 vol. in-4°, offerts par
                        S. E. M. le Ministre de l'Industrie et du Travail du royaume de
                        Belgique.</p>
                    <p>Statuts du CANADA, 1913; vol. in-8" offert par S. E. le Gouverneur du
                        Canada.</p>
                    <p>1° The New Zealand officiai Year-BOOH, 1911;</p>
                    <p>2° The statutes of the Dominion of New ZEALAND, 1911; 1 vol. in-8° et 1 vol.
                        in-4°, offerts par M. S. Du Boys.</p>
                    <p>Congressionul record from May 19 to July 12, 1913; 4 vol. in-4°, offerts par
                        la Bibliothèque du Congrès de Washington.</p>
                    <p>1° Projet de budget de la Ville de Paris pour 1913. Création de ressources
                        nouvelles. Mémoire de M. le Préfet de la Seine au Conseil municipal
                        (réimpression);</p>
                    <p>2° Projet de budget de la Ville de Paris pour 1914. Mémoire de M. le Préfet
                        de la Seine au Conseil municipal;</p>
                    <p>3° Ville de Paris. Projet de budget de l'exercice 1914, forme ancienne;</p>
                    <p>4° Ville de Paris. Projet de budget de l'exercice 1914, forme nouvelle;</p>
                    <p>1 broch. et 1 vol. in-i° et 2 vol. in-fol., offerts par M. le Préfet de la
                        Seine.</p>
                    <p>J. Wesllahe. Traité de droit internaliottal privé; vol. in-8°, offert par le
                        traducteur, M. P. Goulé. </p>
                </div>
                <pb n="118"/>
                <div type="item">
                    <p>La discussion est ouverte sur la communication de M. BARRAULT, relative à
                        Inexistence légale des Sociétés anonymes étrangères en FRANCE, M. TROULLIER,
                        a la parole:</p>
                    <p>M. Albert TROULLIER, président de section au Tribunal de commerce de la
                        SEINE, s'exprime en ces termes:</p>
                    <p>La communication si documentée de M. Barrault met en relief la situation qui
                        paraît anormale, à première vue, de certaines Sociétés étrangères qui sont
                        appelées à faire valoir leurs droits en France.</p>
                    <p>L'état actuel, clairement défini par M. WEISS, est le suivant:</p>
                    <p>A moins d'une autorisation du gouvernement français, toute existence, toute
                        personnalité en Fiance sera refusée à la Société anonyme étrangère,
                        c'est-à-dire à celle qui a été expressément reconnue par un gouvernement
                        étranger ou qui, sous un régime de liberté, a son principal établissement en
                        pays étranger.</p>
                    <p>Les Sociétés des pays pour lesquels aucun décret n'a été rendu, aucune
                        convention n'est intervenue, n'ont donc aucune existence légale en FRANCE,
                        et les tribunaux français doivent les déclarer non recevables à agir devant
                        eux.</p>
                    <p>Par contre, elles peuvent être poursuivies devant les tribunaux fran- çais,
                        comme défenderesses, en tant que Sociétés de fait, en la personne de leurs
                        représentants, pour l'exécution de leurs engagements. (Cass., l«r août 1860.
                        PARIS, 15 mai 1803.)</p>
                    <p>Il est également admis, et c'est, je crois, l'opinion de MM. Lyon-Caen et
                        RENAULT, que les Sociétés étrangères non autorisées, assignées comme
                        défenderesses, peuvent former une demande reconventionnelle ou une demande
                        en garantie.</p>
                    <p>Cet état spécial, M. Barrault ne l'a pas contesté. Il le constate simplement
                        et nous signale un jugement de non-recevabilité très intéressant u 23
                        juillet 1910, 1'" Chambre du Tribunal de la SEINE, dans une affaire «
                        Société Det Nordiske Forlag contre Sarah Bernhardt ».</p>
                    <p>Ce jugement est rendu conformément aux articles 1 et 2 de la loi du 30 mai
                        1857.</p>
                    <p>Il ne semble pas qu'il pût être différent, la loi de 1857 conservant toute sa
                        vigueur.</p>
                    <p>La situation ainsi exposée est-elle admissible? Est-elle préjudiciable aux
                        intérêts français?</p>
                    <p>C'est au simple point de vue pratique et commercial que je vous demande la
                        permission d'examiner ces deux points:</p>
                    <p>1" Cette situation est-elle admissible?</p>
                    <p>Pour ma part, je ne vois là rien de choquant. La législation française ■'a
                        nullement exclu à l'avance, et d'une façon définitive, les Sociétés
                        étrangères de nos prétoires. M. Barrault nous a cité, dans sa communication,
                        le très grand nombre de décrets habilitant les Sociétés étran- </p>
                    <pb n="119"/>
                    <p>gères en France. En dehors même de ces décrets, il est formellement admis que
                        le droit pour les Sociétés anonymes étrangères d'agir en France peut
                        résulter d'un traité.</p>
                    <p>La France a conclu avec "l'ANGLETERRE, le 30 juin 18ii2, un traité aux termes
                        duquel «toutes les Compagnies et autres associations commerciales,
                        industrielles ou financières, constituées et autorisées suivant les lois
                        particulières à l'un des deux pays, auront la faculté d'user de tous leurs
                        droits et d'ester en justice devant les tribunaux, soit pour intenter une
                        action, soit pour y défendre.</p>
                    <p>Un arrêt de la Cour de cassation, de la Chambre civile, du 14 mai 1800 a
                        décidé qu'en vertu de la clausede la nation la plus favorisée contenue dans
                        l'article 11 du traité de Francfort de 1871 et dans la convention
                        additionnelle du 11 décembre 1871, les Sociétés allemandes, spécialement les
                        Sociétés d'AUace-LORRAINE, ont le droit d'ester en justice devant les
                        tribunaux français.</p>
                    <p>On ne peut donc pas soutenir, nous semble-t-il, que la situation actuelle
                        soit inadmissible, puisqu'elle peut toujours cesser, soit par un décret,
                        soit par un traité, et qu'en fait, les pays qui sont en rapports constants
                        avec la France ont obtenu un décret ou le bénéfice d'un traité et que rien
                        ne s'oppose à ce qu'il en soit de môme pour les autres nations.</p>
                    <p>2* Celte situation est-elle préjudiciable aux intérêts français?</p>
                    <p>La base de la question actuelle repose sur la loi de 1857, et celle loi a été
                        faite pour faciliter les relations entre la France et la Belgique. Ces
                        relations se sont toujours développées d'une façon telle que les deux pays
                        ont été amenés à se consentir des avantages réciproques. Ce. n'est pas la
                        seule loi du 1857 qu'il faut envisager lorsqu'on parle de la Belgique.
                        D'importantes conventions ont été élaborées enire les deux pays, et le
                        fameux traité du 8 juillet 1899 a rendu, au prix de concessions mutuelles,
                        les relations plus faciles et donné à chacune des deux nations des
                        conditions spéciales qui n'ont pas été appliquées aux autres pays.</p>
                    <p>Le jour où une nation, par suite du développement de ses affaires avec la
                        FRANCE, reconnaîtra la nécessité de poursuivre des Français en FRANCE, et,
                        corollaire malheureusement inévitable de l'augmentation du chiffre, devra
                        ester en justice contre nos nationaux dans notre pays, elle pourra toujours
                        chercher à en obtenir le moyen. Pour profiter du bénéfice d'un décret ou
                        d'un traité, elle prendra la voie ordinaire et proposera un avantage en
                        échange du droit nouveau qu'elle sollicitera. A quelle nécessité
                        répondrions-nous en accordant, par une modification à notre législation, à
                        toutes les nations sans exception, les avantages que, jusqu'à ce jour, nous
                        n'avons accordés que d'une façon limitée, dans des cas particuliers et à la
                        condition d'obtenir une contre-partie sinon toujours réelle, du moins
                        éventuelle.</p>
                    <p>Si les traités et décrets sont, dans l'espèce qui nous occupe, tellement
                        nombreux, qu'en admettant que chaque pays non encore habilité nous </p>
                    <pb n="120"/>
                    <p>concède, en échange de son habilitation, un avantage quelconque, le total de
                        ces avantages ne constituera pas une quantité très importante, il ne semble
                        pas qu'il y ait pour nous un intérêt quelconque à en refuser le bénéfice, si
                        peu important qu'il puisse être.</p>
                    <p>C'est ainsi que si les dérogations à la caution judicaium solvi sont
                        extrêmement nombreuses, la loi du 5 mars 1895, qui en a étendu le bénéfice
                        aux matières commerciales, rend tout de même de réels services.</p>
                    <p>S'il peut être vrai que les législations des pays qui nous entourent se
                        montrent plus libérales à l'égard des Sociétés étrangères.que la législation
                        française actuelle, rien ne nous force à les imiter. Nous croyons notamment
                        que le système anglais et le système allemand, qui reconnaissent en
                        principe, sans condition spéciale, les Sociétés étrangères, n'offriraient
                        peut-être pas suffisamment de garanties à nos nationauxcontre les Compagnies
                        étrangères, et nous ne voyons pas ceque la France aurait à gagner à leur
                        adoption.</p>
                    <p>C'est pour ces diverses raisons qu'il ne me semble pas que la situation
                        aîtuelle présente des inconvénients sérieux et des dangers suffisamment
                        graves pour qu'une adjonction à l'arsenal déjà si touffu de nos nouvelles
                        lois puisse être considéré comme indispensable.</p>
                    <p>M. Lyon-Caen. — A la séance précédente, Xf. Kmile Barrault a fait une
                        intéressante communication concernant, non la condition légale des sociétés
                        par actions étrangères en général, mais une question spéciale relative à ce
                        sujet. 11 a constaté que les sociétés par actions étrangères, dont
                        l'existence légale n'est pas reconnue en FRANCE, ne sont pas admises à ester
                        en justice devant les tribunaux français comme demanderesses. Il a cité un
                        récent jugement du Tribunal civil de la Seine qui a admis une fin de
                        non-recevoir opposée par une célèbre actrice à une société anonyme danoise
                        comme n'ayant pas en France d'existence légale.</p>
                    <p>Avec M. BARRAULT, je trouve la solution fâcheuse; elle constitue une
                        application exacte des principes de notre droit positif, mais ceux-ci sont
                        critiquables au point de vue législatif. Du reste, celte solution est
                        repoussée par un projet de loi dont est saisie la Chambre des députés depuis
                        1903.</p>
                    <p>Pour bien comprendre la question et apprécier la critique, il est nécessaire
                        de rappeler les règles générales de notre législation sur la condition
                        légale des sociétés étrangères par actions en France.</p>
                    <p>La loi du 30 mai 1857, qui est la loi fondamentale, se compose de deux
                        articles seulement. Dans le premier, elle reconnaît l'existence légale en
                        France des sociétés paradions belges, et décide qu'elles pour root y es,ler
                        en justice et y exercer leurs droits. Dans l'article 2, la loi de 1857
                        confère au gouvernement le pouvoir d'autoriser les sociétés par actions
                        d'autres pays par des décrets rendus dans la forme des règle- </p>
                    <pb n="121"/>
                    <p>ments d'administration publique. Il a été rendu des décrets de ce genre pour
                        un très grand nombre de pays. En outre, quelques traités internationaux,
                        conclus par la France avec des Étals étrangers, ont admis les sociétés par
                        actions de ces États à exercer leurs droits et à ester en justice en Fsance.
                        Mais il y a encore des pays pour les sociétés par actions desquels il n'y a
                        ni décret ni traité reconnaissant leur existence légale sur le territoire
                        français.</p>
                    <p>Quelle est la situation des sociétés par actions étrangères non reconnues en
                        France? Elles n'y ont pas d'existence légale; elles ne peuvent y exercer
                        leurs droits. Le gouvernement aurait le pouvoir de leur enjoindre de fermer
                        les succursales ou agences qu'elles ont créées sur le territoire français.
                        MAIS, en fait, jamais il n'a usé de ce pouvoir; on a vu de puissantes
                        compagnies d'assurances américaines avoir en France d'importantes agences
                        qui y fonctionnaient en toute liberté à une époque à laquelle les sociétés
                        par actions de» Étals-Unis d'Amérique ne pouvaient invoquer aucun décret
                        d'autorisation. On reconnaît que les sociétés par actions, dépourvues
                        d'existence légale en FRANCE, peuvent, néanmoins, y ester en justice comme
                        défenderesses. Elles ont, au moins, une existence de fait qui ne permet pas
                        qu'on leur laisse la faculté de se soustraire à l'exécution de leurs
                        obligations en se prévalant de leur défaut d'existence légale. Mais le droit
                        de se présenter en justice devant les tribunaux de France comme
                        demanderesses leur est refusé. C'est, en fait, la seule sanction de la loi
                        du 30 mai 1857 qui s'applique.</p>
                    <p>Le système de la loi de 1857 se comprenait très bien quand elle a été faite
                        et se comprend encore aujourd'hui II n'était pas admissible, alors que nos
                        sociétés anonymes étaient soumises à l'autorisation préalable du
                        gouvernement, que des sociétés anonymes étrangères eûssent de plein droit
                        une existence légale en FRANCE, grâce à laquelle elles pouvaient y exercer
                        leurs droits. Depuis la loi du 24 juillet 1807, il n'y a plus d'autorisation
                        préalable, mais nos sociétés par actions sont soumises à une réglementation
                        légale assez rigoureuse. Il paraît juste qu'avant que l'accès du territoire
                        français leur soit ouvert, le gouvernement français examine si la
                        législation du pays des sociétés par actions dont il s'agit offre des
                        garanties analogues ou équivalentes à celles de la loi française.</p>
                    <p>Le défaut d'autorisation donnée par une loi ou par un décret général aux
                        sociétés par actions d'un pays étranger, devrait empêcher ces sociétés de
                        créer des succursales en France. Mais on ne voit pas les raisons pratiques
                        pour lesquelles elles ne peuvent pas introduire des actions comme
                        demanderesses devant les tribunaux de France. Le droit d'ester en justice
                        devrait être reconnu de plein droit à toutes les sociétés par actions
                        étrangères constituées conformément aux lois de leur pays.</p>
                    <p>Celte dernière solution est admise dans presque tous les pays étrangers. La
                        solution française paraît surtout exorbitante quand il s'agit de </p>
                    <pb n="122"/>
                    <p>procès intentés à l'occasion d'opérations faites dans le pays même des
                        sociétés étrangères par actions.</p>
                    <p>Ces idées ont, du reste, été adoptées dans un projet, de loi déposé par le
                        gouvernement le 4 juillet 1903 à la Chambre des députés, après avoir été
                        préparé dans une Commission extraparlementaire constituée en 1902 au
                        Ministère de la Justice. Voici quelles sont les principales dispositions de
                        ce projet.</p>
                    <p>D'après ce projet, les sociétés étrangères par actions constituées
                        conformément aux lois de leur pays, peuvent faire des opérations et ester en
                        justice en FRANCE, et cela sans aucune autorisation Au contraire, ces
                        sociétés ne peuvent établir une succursale en France que si un traité ou un
                        décret général rendu dans les formes des règlements d'administration
                        publique a autorisé les sociétés de ce pays à exereer leurs droits en
                        France.</p>
                    <p>Les sociétés par actions étrangères qui établissent des succursales en France
                        ont à remplir des formalités de publicité analogues à celles qui sont
                        requises des sociétés françaises.</p>
                    <p>Les opérations faites en France par des sociétés étrangères qui, y ayant des
                        succursales, n'ont pas d'autorisation ou dont les statuts n'ont pas été
                        publiés, sont nulles à l'égard des tiers, sans que celte nullité puisse être
                        opposée aux tiers par les associés.</p>
                    <p>En outre, une peine d'amende est édictée contre le fait d'ouvrir une
                        succursale en France pour une société ne pouvant invoquer un traité ou un
                        décret d'autorisation, et est applicable à l'omission des formalités de
                        publicité. Le tribunal peut, en outre, ordonner la fermeture de la
                        succursale ouverte par une société non autorisée.</p>
                    <p>M. Barrault. — Une question en ce qui concerne le texte nouveau qui est
                        proposé. Ne croyez-vous pas que ce texte prêterait à une difficulté? La loi
                        de 1857 s'applique aux sociétés anonymes par actions étrangères, on pourrait
                        employer une formule plus large et comprendre explicitement toutes les
                        sociétés dans le texte nouveau.</p>
                    <p>M. Lyon-Caen. — Jamais on n'a contesté en France l'existence légale des
                        sociétés étrangères par intérêts, c'est-à-dire des sociétés en nom collectif
                        et des sociétés en commandite simple ou par intérêts.</p>
                    <p>M. Nast. — En ce qui concerne la publicité des sociétés anonymes étrangères
                        ayant des succursales en FRANCE, je suis tout à fait de l'avis de M.
                        Lyon-Caen. Il n'y a pas de raison en effet pour que les sociétés étrangères
                        n'aient pas à remplir des formalités de publicité au siège de leurs
                        succursales en France. Les sociétés françaisès elles-mêmes sont astreintes
                        par l'article 59 de la loi de 1857 à remplir au lieu de. chaque succursale
                        les mêmes formalités de publicité qu'au lieu du sièg-e social.</p>
                    <p>M. Percerou. - Si l'on veut envisager d'une façon à peu près </p>
                    <pb n="123"/>
                    <p>complète, el correspondant à la réalité des choses, la situation légale en
                        France des Sociétés anonymes étrangères, il faut, je crois, ne pas la
                        considérer seulement du point de vue sous lequel elle vient d'être si
                        nettement exposée, mais d'un autre point de vue encore, que je vous demande
                        la permission d'indiquer en quelques mots.</p>
                    <p>En dehors des actes de commerce qui constituent l'objet direct de leur
                        exploitation ivente de produits fabriqués ou de matières premières, etc.)
                        les Sociétés anonymes étrangères accomplissent en France d'autres
                        opérations, fort importantes, souvent même bien plus importantes que les
                        actes de la première catégorie, je veux dire des placements de titres:
                        émissions d'actions, d'obligations ou autres titres encore. Quel est, à ce
                        second point de vue, l'état actuel du droit français? — D'autre part, le
                        projet de 1903, bien que ne se référant pas à cet ordre d'idées, n'auraitil
                        pas cependant, même dans ce domaine, certaines répercussions'?</p>
                    <p>En ce qui concerne l'état actuel du droit, il.ne parait guère contestable
                        qu'aujourd'hui les Sociétés anonymes étrangères appartenant à un pays qui,
                        soit en vertu d'un traité, soit en vertu d'un décret général d'autorisation,
                        bénéficie du régime de la loi de 1857, peuvent non seulement faire en France
                        les actes de commerce constitutifs de leurs exploitations, mais aussi y
                        faire des placements de titres. Ce faisant, elles exercent un droit, et la
                        loi de 1857 leur permet &lt; d'exercer tous leurs droits et d'ester en
                        justice ». Mais il y a lieu, bien entendu, de réserver les obligations
                        d'ordre fiscal qu'elles doivent remplir pour que leurs litres puissent
                        circuler librement en France (obligations dont il serait du reste fort
                        intéressant que la Société de législation comparée provoqua; un exposé clair
                        el précis, avec textes à l'appui), et aussi de réserver les règles spéciales
                        sur l'admission à la cote officielle. Nous n'envisageons pour le moment la
                        question qu'au point de vue de la légalité de la souscription; et nous
                        disons que, lorsqu'il s'agit de la souscription, en FRANCE, aux titres d'une
                        Société anonyme étrangère qui bénéficie du régime de la loi de 1857, cette
                        souscription est juridiquement valable et que la Société peut poursuivre le
                        souscripteur récalcitrant devant les tribunaux français pour l'obliger à
                        verser sa mise. — Mais au contraire s'il s'agit d'une Société anonyme
                        appartenant à un pays non bénéficiaire de notre loi de 1857, par exemple
                        d'une Société danoise (c'était le cas dans le procès célèbre que l'on citait
                        tout à l'heure), je ne vois pas pourquoi on la traiterait au point de vue de
                        ses contrats de souscriptions, autrement qu'au point de vue de ses autres
                        conventions; et pourquoi, alors qu'on la considère comme n'ayant aucune
                        existence légale en France au point de vue de ses droits ... contre une
                        action célèbre, on lui donnerait au contraire le droit de poursuivre la
                        personne qui aurait souscrit ses actions ou ses obligations? Je conclus donc
                        qu'en l'état actuel du droit la souscription ouverte par une telle Société
                        en France n'aurait pas de valeur en droit.</p>
                    <p>Et je demande si le projet de 1903 lui en donnerait une? Lorsqu'il </p>
                    <pb n="124"/>
                    <p>déclare que désormais les Sociétés anonymes étrangères constituées
                        conformément aux lois de leurs pays pourront faire des opérations en France
                        et y ester en justice sans autorisation préalable, ce projet comprend-il
                        sous le mot &lt; opérations» même les émissions de litres?</p>
                    <p>M. Lyon-Caen. — Les sociétés par actions étrangères peuventelles établir des
                        succursales en France?</p>
                    <p>A quelles conditions peuvent-elles ester en justice?</p>
                    <p>Ces deux questions ont été résolues par la loi du 30 mai 1857, mais deux
                        questions d'ordre tout à fait dillérents se posent:</p>
                    <p>1° A quelles conditions une société étrangère par actions peut-elle émettre
                        des actions ou des obligations en France?</p>
                    <p>2° A quelles conditions est soumise l'admission à la cote officielle, dans
                        les bourses françaises, des actions et obligations d'une société étrangère?
                        ,</p>
                    <p>Ces deux questions sont et doivent être considérées comme tout à fait
                        "distinctes des deux premières.</p>
                    <p>Des décrets de 1880 et 1893 indiquent à quelles conditions les actions et les
                        obligations des sociétés étrangères peuvent être admises à la cote
                        officielle.</p>
                    <p>Il est évident que l'admission à la cote officielle n'est pas un acte de la
                        société.</p>
                    <p>En ce qui concerne l'émission des actions et des obligations, il y a des
                        dispositions dans la loi du budget de 1907. Lorsqu'il s'agit de l'émission
                        d'actions ou d'obligations d'une société étrangère il faut, avant
                        l'ouverture de la souscription, que les statuts soient publiés in extenso
                        dans le Bulletin des annonces légales obligatoires à la charge des sociétés
                        financières.</p>
                    <p>Les questions relatives à l'émission et à l'admission à la cote officielle
                        sont des questions d'ordre financier tout à fait distinctes de celle de la
                        reconnaissance légale des sociétés par actions étrangères en France.</p>
                    <p>M. Barrault. — Je m'associe tout à fait à la manière de voir de M. Lyon-Caen.
                        Il y a une grande différence entre l'autorisation qui est donnée à une
                        société étrangère et la réglementation qui peut s'appliquer à cette
                        société.</p>
                    <p>M. Percerou. — Je me demande si la souscription des titres est réellement
                        défendue comme elle le serait à une société qui n'a pas d'existence légale.
                        Il est, en effet, très difficile de lui contester le droit d'émettre des
                        actions. La distinction à faire entre l'admission à la cote officielle et .
                        l'émisssion des titres est très difficile et je dirai même que la
                        distinction absolue n'est pas conforme à la réalité des choses.</p>
                    <p>M. Lyon-Caen. — Il s'agit, bien entendu, seulement de l'état actuel </p>
                    <pb n="125"/>
                    <p>de notre législation, non des réformes qui pourraient y être apportées.</p>
                    <p>Que trouve-t-ou dans nos lois sur les émissions d'actions ou d'ohligalions
                        des sociétés étrangères en Fiance? On y trouve seulement la disposition de
                        la loi du budget du 30 janvier 1907 qui exige la publication préalable des
                        statuts. 11 n'y a pas de disposition qui empêche l'émission en France
                        d'actions de sociétés étrangères qui n'atteignent pas le taux minimum exigé
                        pour les actions des sociétés françaises. Quand il s'agit d'une émission
                        d'obligations, si à ces obligations étaient attachés des lots, ces émissions
                        sont illicites comme contraires à la loi de 1836 qui prohibe les
                        loteries.</p>
                    <p>M. Percerou. — Les sociétés anonymes étrangères qui ne bénéficient pas de la
                        loi de 1857 ne peuvent ester en justice en France. Une société de ce genre
                        pourrait-elle émeilre des actions en France et y poursuivre le souscripteur?
                        Non actuellement, car on lui opposerait le même argument : le défaut
                        d'existence légale en France. Les deux questions ne sont donc pas, à mon
                        avis, si nettement séparées qu'il ne convienne de les examiner de front.</p>
                    <p>M. Maurice BELLOM, ingénieur en chef au corps des mines, fait une
                        communication sur une proposition de loi tendant à une modification du
                        régime des sociétés (1).</p>
                    <p>M. le Secrétaire général dépose une Note sur la nouvelle Société d'histoire
                        du droit.</p>
                    <p>En se réunissant pour fonder une Société d'histoire du droit destinée à «
                        encourager les études scientifiques d'histoire des institutions et du droit,
                        et à faciliter les travaux collectifs entrepris à leur sujet », les
                        historiens ne font que suivre l'exemple que leur a donné la Société de
                        législation comparée. Ils espèrent qu'un succès semblable suivra une
                        tentative pareille à celle de leurs devanciers.</p>
                    <p>La méthode comparative semble, en effet, avoir inspiré pour une part les
                        organisateurs de la nouvelle Société. L'un d'eux, le regretté M. ESMEIN, il
                        y a déjà plus de treize an^, le 23 juillet 1900, à la suite du Congrès
                        international d'histoire du droit comparé, aurait déjà voulu voir n.-iitre
                        une Société qui se serait donné pour but : « l'application de la méthode
                        comparative à l'histoire des institutions et du droit ». Sans doute la
                        Société</p>
                    <note place="bottom">(1) La Communication do M. Bellom sera publiée
                        ultérieurement.</note>
                    <pb n="126"/>
                    <p>actuelle ne se rattache que de loin à cette semence ancienne; elle ne se
                        donne point pour unique objet la comparaison; et, comme l'a indiqué son
                        président actuel, M. Jobbé-DUVAL, elle se contante de l'application de la
                        méthode historique à l'histoire du droit. Néanmoins on ne peut nier que, de
                        plus en plus, dans les travaux historiques récents, à l'étranger et en
                        FRANCE, une double tendance ne se manifeste : l'une, de creuser plus
                        profondément les études locales bien délimitées, l'autre, pour
                        contrebalancer en quelque sorte, les résultats trop étroits et trop bornés
                        de la première, de multiplier les rapprochements et les comparaisons en nous
                        donnant des monographies européennes, bientôt mondiales, d'institutions
                        particulières. Si bien que nous pouvons dire que. dans une large mesure, la
                        Société d'histoire du droit, de par les tendances actuelles, se trouvera
                        amenée à essayer d'accomplir pour le passé, l'œuvre que la Société de
                        législation comparée réalise dans le présent.</p>
                    <p>C'est dire que le champ qu'elle exploite est immense.</p>
                    <p>M. .Tobbé-DUVAL, dans l'allocution prononcée au nom du Comité d'organisation,
                        à l'assemblée générale du 29 octobre 1913, montrait qu'il ne s'agissait de
                        rien moins que d'un domaine embrassant l'ensemble de l'histoire du droit
                        public et privé, ancien et moderne, français et étranger. Y rentrent
                        également, l'étude des coutumes primitives, celle des législations
                        orientales, du droit grec et du droit romain. L'œuvre des assemblées
                        révolutionnaires et des réformes postérieures à la rédaction de nos CODES, y
                        trouvent également leur place.</p>
                    <p>Un programme aussi étendu imposait aux organisateurs l'impérieuse obligation
                        de choisir et de limiter leurs premier* efforts.</p>
                    <p>Dans la réunion tenue le 30 octobre 1913, après l'assemblée générale qui
                        approuva définitivement les statuts et nomma le Comité (1), le bureau de la
                        nouvelle Société (2) a décidé de s'intéresser d'abord aux moyens de
                        faciliter la connaissance des documents relatifs aux études d'histoire du
                        droit.</p>
                    <p>Il a établi quatre Commissions : l'une s'occupera du droit de l'antiquité;
                        une seconde étudiera la question de la rédaction de Tables juridiques des
                        cartulaires, vies de saints, chroniques,</p>
                    <p>(1) Ce Comité choisi parmi les membres présents à la réunion comprend MM.
                        AUDIBERT, CHNMPENUX, CBÉNON, COIIinet. Pau) FOURNIER, Génestal,</p>
                    <p>Glotz. GUILLIERMOZ, Jobbé-Duval.</p>
                    <p>('2) MM. Jobbé-DUVAL, président; Paul FOURNIER, vice-président; I!. Gènes
                        tal, trésorier; CLIAMPEAUX, secrétaire. </p>
                    <pb n="127"/>
                    <p>chansons de geste, etc.; une troisième préparera ia publication scientifique
                        de textes juridiques inédits ou difficiles à se procurer; la quatrième enfin
                        s'est donné pour mission l'édition des chartes de franchise de la France
                        entière.</p>
                    <p>Il est vraisemblable que de nouvelles Commissions se créeront d'ici peu et
                        que l'on aura bientôt l'occasion d'examiner l'organisation des études de
                        droit provincial et les travaux collectifs à entreprendre. Nous tiendrons au
                        courant les lecteurs du Bulletin de ceux qui paraîtront de nature à les
                        intéresser.</p>
                    <p>Rappelons en outre que la Société d'histoire du droit entend réaliser un
                        groupement très large, dans lequel les questions personnelles ou
                        administratives ne puissent venir obscurcir le but purement scientifique
                        poursuivi. Elle est ouverte à toute personne s'intéressant aux études
                        indiquées, et, en fait, elle a reçu l'adhésion non seulement de nombreux
                        professeurs d'histoire du droit public ou privé et d'économie politique des
                        Facultés officielles ou libres, mais aussi celle de plusieurs archivistes;
                        les professeurs de l'école des chartes ont même eu pour elle une attitude
                        très encourageante; elle compte également des adhérents parmi les
                        professeurs de l'école des Hautes études, de l'école des Sciences politiques
                        et des Facultés des lettres, enfin elle ne peut passer sous silence l'appui
                        que veulent bien lui donner plusieurs membres de l'Institut (L). Elle espère
                        que les magistrats et les hommes de loi si nombreux dans la Société de
                        législation comparée, et souvent si à même par leur expérience de la
                        pratique actuelle de découvrir la véritable portée des errements anciens
                        voudront bien lui faire bon accueil (2).</p>
                    <p>(1) Nous relevons dans la liste îles adhérents les noms de MM. CUQ,</p>
                    <p>Jacques l'Iach. Paul FOURNIER, Lyon-CAEN, PROU, Théodore REINACH, Paul
                        Viollet.</p>
                    <p>(2) Les demandes de renseignements et les adhésions devront être envoyées à
                        M. E. OHAMPEAUX, secrétaire, 7, rue HERNOUX, Dijon.</p>
                    <p>La séance est levée à six heures et quart. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="128"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>Extrait du procès-verbal de la séance du 31 janvier 1914.</p>
                <p>Présidence de M. ARNAUNÉ, président.</p>
                <p>M. le Secrétaire général donne communication d'une lettre qu'il a reçue de M. F.
                    MEYER, président de l'Internationale Vereinigung fur vergleichcnde
                    Rechtswissenschaft und VOLKSWIRTHSCHAFTSLEHRE, par laquelle il l'informe que la
                    Société qu'il préside célébrera, le 20 février 1914, le vingtième anniversaire
                    de sa fondation, et il invite la Société de Législation comparée à déléguer un
                    de ses membres pour assister à celle féte.</p>
                <p>Le CONSEIL, sur la proposition de M. le Secrétaire général, charge M. Joseph
                    KOHLER, professeur à l'Université de BERLIN, de le représenter à la fête du 20
                    février. </p>
            </div>
            <pb n="129"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTIOIN DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du vendredi 16 janvier 1914. — 'Présidence de M Ch.</p>
                    <p>Ltos-CAEN, président.</p>
                    <p>Présents : MM. Ch. Lyon-CAEN, HAMEL, F. DAGUIN, P. GOULÉ, BOUTELOUP,
                        HASSELOT, Marcel Lévy, SAUVAGNAC, Camille-BERNARD, Bottenheira et
                        Baguenier-Desormeaux.</p>
                    <p>Excusé : M. Leduc.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général adjoint rend compte de l'état des travaux:</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1913 (lois de 1912). — Autriche-HONGRIE,</p>
                    <p>HONGRIE, la notice est confiée à M. Szegehô. — BOHÊME, notice confiée à M.
                        Krcmar. — Tyrol-Haute-AUTRICHE,eie., notice confiée à M. Pfersch. —
                        Croatie-SLAVONIE, notice confiée à M. Horn. — Pays-BAS, notice générale
                        confiée à M. Buisseret. — SUÈDE, notice confiée à M. Uppstrôm. — NORVÈGE,
                        notice confiée à M. Platou; la traduction en sera faite par M. Bouteloup. —
                        Fiàlande. notice confiée à M. Ehrstrôm. — RUSSIE, notice confiée à Mlle
                        Julia Rouditsky et à M. Mallieux. — SERBIE,</p>
                    <p>M. Pavlovitch a remis la notice. — BULGARIE, notice confiée à M. le colonel
                        Lamouche.</p>
                    <p>Bulletin. — M. le Secrétaire général annonce que M. Reinach a remis une note
                        sur l'exécution des jugements à l'étranger.</p>
                    <p>Comptes rendus. — Sont remis pour comptes rendus : à M. BOTTENHEIM, le volume
                        de M. DUFOUR, sur Les biens patrimoniaux en Russie; à M. HASSELOT, Die
                        Civilprozessgesetze des Deutschen REICHESEIPrahtische Uebungen im
                        bûrgerlichen RECHT,2 volumes de M. Heimheimer; M. Bouteloup rendra compte de
                        plusieurs brochures de M. Pappafava sur le Notariat dans divers pays, ainsi
                        que d'une brochure de M. G. del Vecchio : Quelques pensées fondamentales de
                        la politique de J.-J. Rousseau.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                    <fw place="bottom">XLV. </fw>
                    <pb n="130"/>
                    <p>Séance du vendredi 6 février HM4. -Présidence de M. Ch. Ltox-</p>
                    <p>CAKN, président.</p>
                    <p>Présents : MM. Ch. Lyon-CAEN, le colonel LAMOUCHE, F. Daguin.</p>
                    <p>P. GOULÉ, LEDUC, BAUMANN, Marcel Lévy, HASAELOT, BOULELOUP, Bottenheim et
                        Baguenier-Desormeaux.</p>
                    <p>Excusés : MM. Dufourmantelle et Reillinger.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général adjoint rend compte de l'état dos travaux:</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1013 (lois de 1912). — ALLEMAGNE, M. Drioux se chargera
                        de la notice générale; la loi du 14 juin, relative à l'augmentation de
                        l'armée, sera demandée à M. le capitaine de Courey. — PRUSSE,</p>
                    <p>MM. Leduc et Baumann feront la notice générale.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1H14 (lois de 11)13). — ALLEMAGNE, la notice générale
                        sera faite par M. Hamel. Loi du 31 mars, sur l'exécution de la Convention de
                        Paris du 2 mars 1883, révisée à Washington en 1911, relative à la protection
                        industrielle, confiée à M. Lyon-Caen. Loi du 22 juillet, sur la nationalité
                        d'Empire et la nationalité d'ÉTAT, confiée à M. de la Pradelle. Loi. du 22
                        juillet, modifiant la loi militaire, sera demandée à M. le capitaine de
                        Courcy. Loi du 22 juillet, modifiant l'assurance des employés, à mentionner
                        dans la notice générale. — PRUSSE, la notice générale sera faite par MM.
                        Leduc et Baumann. Loi du 23 décembre 1912, sur les MINES, sera demandée à M.
                        Bellom. Loi du 21avril 1913, sur les dépôts,confiée à M. Baumann. —
                        AUTRICHE, la. notice générale sera demandée à M. Huard. Loi du 2 janvier,
                        concernant la création des Chambres d'ingénieurs, sera demandée à M. Bellom.
                        Loi du 17 mars, sur la protection des marques, confiée à M. Lyon-Caen. Loi
                        du 21 avril, modifiant I'article7 de la loi sur l'INDUSTRIE, confiée à M.
                        Bellom.</p>
                    <p>Bulletin. — M. le lieutenant-colonel Lamouche fera une étude sur la loi
                        électorale bulgare, qui applique la représentation proporlionnlele.</p>
                    <p>La séance est levée ù six heures du soir.</p>
                    <p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p>
                    <p>Séance du vendredi 23 janvier 1914. — Présidence de M. Triaxt.vphyllidès,
                        vice-président.</p>
                    <p>Présents : MM. TRIANTAPHYLLIDÈS, F.. DAGUIN, GOULÉ, Le Hénaff.</p>
                    <p>LHUILLIER, Parra Pérez, BOULELOUP, Adrien SIMON, Poulgy et Baguenier-</p>
                    <p>Desormeaux.</p>
                    <p>Excusés : MM. Sauvagnac et Hasselol. </p>
                    <pb n="131"/>
                    <p>M. le Secrétaire général adjoint rend compte de l'état des travaux de la
                        Section:</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1013 (lois de 1912). — ITALIE,loi des26mars-</p>
                    <p>14 décembre, sur l'organisation judiciaire, confiée à M Le Hénaff; loi du 4
                        avril, soumettant les Sociétés d'assurances à l'administration d'un Institut
                        national,'confiée à M. Le Hénaff; loi du 13 juin, sur la nationalité,
                        confiée à M. Goulé; loi du 30 juin, sur la réforme de la loi électorale
                        politique, confiée à M. Bouteloup; loi du 14 juillet, sur l'enseignement
                        professionnel, confiée à M. Le Hénaff. — Saint-MARIN, M.Daguin fera la
                        notice. — ESPAGNE, M. Torres Campos a envoyé la notice, elle sera traduite
                        par M. Delamarre; loi du 9 février, sur l'immunité parlementaire, confiée à
                        M. Lhuillier. — PORTUGAL, la notice générale sera demandée à M. Alberto
                        Xavier. — ROUMANIE, on demandera la notice à Mme Alimanestiano-Bilasco. —
                        GRÈCE, M. Trianlaphyllidès s'occupera de la notice. — TURQUIE, M. Lamouche
                        fera la notice. —EGYPTE, notice par M. Pierre Arminjon. — CUBA, M. Goulé
                        fera la notice. — MEXIQUE, notice confiée à M. Lhuillier. — COLOMBIE, notice
                        confiée à M. Prudbom me. — EQUATEUR,notice confiée à M. Sumien.— Vénézuela,
                        notice confiée à M. Parra Pérez. — Pérou, notice confiée à M. Prudhomme. —
                        CHILI, la notice sera demandée à M. Alvarez. —.République ARGENTINE, notice
                        confiée à M. Prudhomme. —CHINE, la notice sera demandée à M.Tchang-</p>
                    <p>Kiang-Tsin. — SIAM, M. Seignitzfera la notice.</p>
                    <p>Bulletin. — On demandera à M. Alberto Xavier une étude sur le régime des
                        cultes en Portugal. — M. Adrien Simon est chargé de rendre compte de
                        l'ouvrage de Romano Castellana. — M. DAGUIN, de l'£7al de l'agriculture en
                        Roumanie.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Séance du vendredi 13 février 1914. — Présidence de M. A. CHALMAT,
                        Président.</p>
                    <p>Présents : MM. A. CHAUMAT, F. DAGUIN, P. GOULÉ, Héron de VILLEFOSSE,
                        Frèrejouan du SAINT, E. LEDUC, Paul HENRY, E. ALIX, Detourbet et Henri
                        Lavollée.</p>
                    <p>Excusés : MM. Célier, Vachette et Edmond Binoche.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux de, 1'</p>
                    <p>Annuai?'e étranger de 1912 (lois de 1911). — Tous les travaux sont prêts.
                        Avant quinze jours le corps de l'Annuaire sera terminé.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général adjoint rend compte de l'état des travaux de 1'</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1913 (lois de 1912). —Haïti : notice confiée </p>
                    <pb n="132"/>
                    <p>à M. Poujol. — CANADA, Dominion : la notice sera demandée à M. Gefvais. —
                        Québec : la notice sera demandée à M. Rocher. — .SUISSE, Fribourg : M.
                        Daguin se charge de la notice.</p>
                    <p>M. Leduc rend compte de l'état des travaux de 1'</p>
                    <p>Annuaire français de 1914 (lois de 1913). — Loi du 31 décembre, sur les
                        monuments historiques, con6ée à M. Héron de Villefosse; loi du 31 décembre,
                        sur la durée du travail dans les mines, confiée à M. Detourbet.</p>
                    <p> i</p>
                    <p> Comptes rendus d'ouvrages. — Les ouvrages suivants sont remis pour compte
                        rendu : à M. Detourbet : Code civil de Monaco et les Syndicats agricoles, de
                        M. de Mareillac.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et quart. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="133"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <p>FRANCK. {Année 1913. — Juillet à Décembre.)</p>
                <p>I" juillet 1913. Décret modifiant l'organisation du conseil supérieur du travail
                    (J. Off., 2 juillet).</p>
                <p>1" juillet. — Décret relatif au choix des livres dans les écoles primaires
                    publiques (J. Off., 27 juillet).</p>
                <p>2 juillet. — Loi relative au reboisement et à la conservation des forêts privées
                    (,/. Off., 6 juillet).</p>
                <p>3 juillet. — Loi relative aux sociétés d'épargne (J. Off., 4 juillet).</p>
                <p>3 juillet. — Décret relatif à l'exécution de certains articles du Code du travail
                    (J. Off., 5 juillet).;</p>
                <p>4 juillet. — Loi relative à la nomination comme officiers des élèves de l'école
                    spéciale militaire [J. Off., 5 juillet).</p>
                <p>10 juillet. — Décret relatif à l'exécution de certaines dispositions du Code du
                    travail (J. Off., 12 juillet).</p>
                <p>10 juillet. — Décret relatif à l'avancement dans l'armée (J. Off.,</p>
                <p>18 juillet).</p>
                <p>14 juillet. — Loi relative à l'assistance des familles nombreuses (J. Off., 16
                    juillet).</p>
                <p>15 juillet. — Décret organisant le conseil supérieur de l'agriculture (J. Off.,
                    1" août).</p>
                <p>16 juillet. — Loi relative à la protection de la santé publique (J. Off.,</p>
                <p>17 juillet) (Service de désinfection).</p>
                <p>18 juillet. — Décret relatif aux écoles pratiques de commerce et d'industrie (./.
                    Off., 1" août).</p>
                <p>18 juillet. — Décret portant exécution de la loi du 8 janvier 1905 relative aux
                    abattoirs {J. Off., 22 décembre).</p>
                <p>19 juillet. — Décret relatif à la conservation des forêts présentant un caractère
                    artistique (./. Off., 25 juillet).</p>
                <p>22 juillet. •— Décret relatif à la procédure de l'enquête en matière de péages
                    locaux (J. Off., 25 juillet). </p>
                <pb n="134"/>
                <p>22 juillet. — Loi concernant les bâtiments de mer accomplissant des parcours
                    fluviaux (J. Off., 24 juillet).</p>
                <p>Circulaire relative à l'application de la loi sur les familles nombreuses (J.
                    Off., 24 juillet).</p>
                <p>21 juillet. — Loi approuvant la convention internationale de Genève du 6 juillet
                    1906 (blessés et malades en campagne) et la convention de La Haye du 18 octobre
                    1907 (guerre maritime) (J. Off., 29 juillet).</p>
                <p>26 juillet. — Décret relatif à l'application de la loi des retraites ouvrières
                    (composition et fonctionnement de la commission consultative [J. Off., 27
                    juillet).</p>
                <p>20 juillet. — Règles applicables à la navigation aérienne enlre la France et
                    l'Allemagne (J. Off., 12 août).</p>
                <p>28 juillet. — Loi organisant le travail à bord des navires de commerce et de
                    pèche (J. Off., 6 août).</p>
                <p>29 juillet. — Loi relative au secret et à la liberté du vole (J. Off.,</p>
                <p>30 juillet).</p>
                <p>29 juillet. — Loi relative aux cautionnements des conservateurs des hypothèques
                    (J. Off., 31 juillet).</p>
                <p>29 juillet. — Loi fixant certaines taxes télégraphiques internationales {J. Off.,
                    5 août).</p>
                <p>30 juillet. — Loi portant fixation du budget général pour l'exercice 1913 (/.
                    Off., 31 juillet).</p>
                <p>30 juillet. — Loi concernant l'exploitation du service maritime postal entre le
                    Havre et New-York (.1. Off.j 31 juillet).</p>
                <p>31 juillet. — Loi relative à l'amnistie (J. Off., 1" août).</p>
                <p>31 juillet. — Loi relative à la vente et au nantissement des fonds de commerce
                    (J. Off., 1" août).</p>
                <p>31 juillet. — Loi relative aux voies ferrées d'intérêt local (/. Off.,</p>
                <p>8 septembre).</p>
                <p>1" août. — Loi relative aux contributions directes de l'exercice 1914 [J. Off., 2
                    août).</p>
                <p>1"' août. — Loi relative à la nomination aux grades de sous-lieutenant et de
                    lieutenant (J. Off., 3 août).</p>
                <p>4 août. — Loi approuvant la convention littéraire signée entre la la France et
                    la. Grèce {J. Off., 6 août).</p>
                <p>4 août. — Loi portant remplacement des monnaies de billon par des monnaies de
                    nickel perforées {J. Off., 7 août).</p>
                <p>7 août. — Loi modifiant les lois des cadres et fixant les conditions du
                    recrutement et la durée du service [J. Off., 8 août).</p>
                <p>8 août. — Loi et décret relatifs s l'inscription maritime et aux engagements dans
                    l'armée de mer (J. Off., 9 août).</p>
                <p>8 août. — Décret organisant l'enseignement maritime et commercial (J. Off., 9
                    août).</p>
                <p>8 août. — Loi relative au warrant-hôtelier (,/. Off., 10 août). </p>
                <pb n="135"/>
                <p>9 août. — Circulaires relatives à l'assistance aux femmes en couches (.1. Qff.,
                    11 et 15 août).</p>
                <p>9 août. — Loi concernant les allocations pour soutien de famille aux militaires
                    de l'armée active et des réserves (J. Off., 13 août).</p>
                <p>Il août. — Décret sur le service à bord des bâtiments de la marine militaire
                    (écrits prohibés) (J. 0//'., 13 août).</p>
                <p>Il août. — Loi modifiant le traité d'extradition franco-belge du 15 août 1874 {J.
                    Off., U août).</p>
                <p>Il août. —Décret relatif aux primes à payer à la caisse nationale d'assurance en
                    cas de décès par des sociétés de secours mutuels (J. Off.,</p>
                <p>20 août).</p>
                <p>12 août. — Circulaire relative à l'assistance des familles nombreuses (enfants en
                    apprentissage) [J. Off., 13 août).</p>
                <p>13 août. — Loi relative aux taxes d'octroi sur 1« poisson de mer (J.- Off., 15
                    août).</p>
                <p>13 août. — Lot relative au Bervice de la correspondance téléphonique entre la
                    France et la Grande-Bretagne (./. O//'., 19 août).</p>
                <p>13 août. — Décret pour l'exécution de certaines dispositions du Code du travail
                    (couchage du personnel, mesures d'hygiène contre la tuberculose (J. Off., 20
                    août).</p>
                <p>Circulaire relative à la nouvelle loi de recrutement (J. Off., 15 août).</p>
                <p>16 août. — Loi relative aux infractions en matière d'extraction de matériaux sur
                    le rivage de la mer (./. Off., 21 août).</p>
                <p>10 août. — Loi concernant le reboisement (J. Off., 22 août).</p>
                <p>22 août. — Loi concernant la taxe instituée pour la constitution du fonds de
                    garantie en matière d'accidents du travail (J. Off., 24 août).</p>
                <p>30 août. — Loi relative à la correspondance téléphonique entre la France et le
                    Luxembourg [J. Off., 4 septembre).</p>
                <p>30 août. — Décret promulguant la convention de Genève pour l'amélioration du sort
                    des blessés dans les armées en campagne (J. Off.,</p>
                <p>9 septembre).</p>
                <p>31 août. — Décret relatif aux tribunaux pour enfants et à la liberté surveillée
                    (J. Off., 4 septembre).</p>
                <p>3 septembre. — Décret relatif aux établissements insalubres (J. Off.,</p>
                <p>10 septembre).</p>
                <p>3 septembre. — Décret relatif à ravitaillement des bateaux pratiquant la grande
                    pêche {J. Off., 12 septembre).</p>
                <p>7 septembre. — Décret portant création d'un Conseil d'amirauté {J.</p>
                <p>Off., 9 septembre).</p>
                <p>7 septembre. — Décret relatif à la police mobile (J. Off., 18 septembre).</p>
                <p>8 septembre. — Arrêté relatif à l'enseignement dans les écoles d'hydrographie (J.
                    Off., 9 septembre).</p>
                <p>13 septembre. — Décret relatif à l'admission dans l'armée active des
                    sous-lieutenants de réserve (J. Off., 20 septembre). </p>
                <pb n="136"/>
                <p>16 septembre. — Loi réglant les relations télégraphiques entre la France et la
                    Russie (■/. Off., 4 octobre).</p>
                <p>19 septembre. — Décret Telatif à la correspondance téléphonique entre la France
                    et la Grande-Bretagne [J. Off., 25 septembre).</p>
                <p>19 septembre. — Décret promulguant une convention franco-italienne relative aux
                    zones de pêche entre la Corse et la Sardaigne (J. Off.,</p>
                <p>25 septembre).</p>
                <p>22 septembre. — Décret relatif au corps des inspecteurs du travail (J. Off., 27
                    septembre). &gt;</p>
                <p>22 septembre. — Décret relatif à l'exécution de certaines dispositions du Code du
                    travail (étalages extérieurs) {J. Off., 28 septembre).</p>
                <p>24 septembre. — Décret relatif à la correspondance téléphonique entre la France
                    et le Luxembourg (J. Off., 3 octobre).</p>
                <p>9 et 25 septembre. — Circulaires relatives à l'application de la loi du 21*
                    juillet sur le secret du vote (J. Off., 16 septembre et 1" octobre).</p>
                <p>25 septembre. — Décret relatif à l'exploitation des mines de combustible (J.
                    Off., 7 octobre).</p>
                <p>30 septembre. — Décret relatif à l'avancement de certains employés du ministère
                    de la guerre (J. Off., 5 octobre).</p>
                <p>1" octobre. — Décret relatif à l'application de certaines dispositions du Code du
                    travail [J. Off., 12 octobre).</p>
                <p>3 octobre. — Circulaire relative à l'exécution de la loi sur les professions
                    ambulantes et la circulation des nomades (J. Off., 14 octobre).</p>
                <p>9 octobre. — Décret relatif au droit de timbre sur les chèques de place à place
                    (J. Off., 17 octobre).</p>
                <p>12 octobre. — Décret relatif à l'avancement du personnel des manufactures de
                    l'Etat (J. Off., 15 octobre).</p>
                <p>12 octobre. — Décret relatif aux inspecteurs départementaux de la répression des
                    fraudes (J. Off., 20 octobre).</p>
                <p>18 octobre. — Décret portant organisation de l'inspection des monuments
                    historiques (J. Off., 22 décembre).</p>
                <p>25 octobre. — Décret promulguant la convention entre la France et la Grèce pour
                    la protection des œuvres dramatiques {./. Off., 1" novembre).</p>
                <p>25 octobre. — Décret relatif à l'administration départementale des contributions
                    indirectes (J. Off., 4 novembre).</p>
                <p>29 octobre. — Décret relatif à la convention de Genève pour l'amélioration du
                    sort des blessés (J. Off., 31 octobre).</p>
                <p>29 octobre. — Décret relatif à la solde des officiers de la marine (./. Off., 8
                    novembre).</p>
                <p>30 octobre. — Décret et arrêté relatifs aux bonifications à accorder au personnel
                    de l'aéronautique militaire (J. Off., 7 novembre).</p>
                <p>1" novembre. — Décret concernant les retraites du personnel ouvrier de
                    l'administration des finances {J. Off., 7 novembre). </p>
                <pb n="137"/>
                <p>i) novembre. — Décret relatif à l'application de la loi sur les warrantshôteliers
                    (J. Off., 8 novembre). s 6 novembre. — Décret relatif à la quantité d'acide
                    sulfureux tolérée dans les vins {J. Off., 9 novembre).</p>
                <p>10 novembre. — Décret concernant la revision de la convention d'extradition entre
                    la France et la Belgique (7. Off., 15 novembre).</p>
                <p>24 novembre. — Décret relatif au personnel de l'administration de la marine (■/.
                    Ojf., 20 novembre).</p>
                <p>24 novembre. — Décret concernant l'armement de certains bâtiments de la marine
                    [J. Off., 27 novembre).</p>
                <p>4 décembre. — Décret relatif à l'application de la lot sur les familles
                    nombreuses (enfants placés en apprentissage) (J. Off., 5 décembre).</p>
                <p>4 décembre. — Loi réorganisant le crédit maritime mutuel (J. Off.,</p>
                <p>6 décembre).</p>
                <p>5 décembre. — Décret modifiant le décret du 22 janvier 1868 sur la constitution
                    des sociétés d'assurances (J. Off., 8 décembre).</p>
                <p>17 décembre. — Loi relative à la nomination d'adjudants comme officiers
                    d'administration (J. Off., 18 décembre).</p>
                <p>17 décembre. - Décret concernant l'application de la loi sur le repos des femmes
                    en couches (J. Off., 18 décembre).</p>
                <p>17 décembre. — Décret, suivi d'une circulaire, abrogeant et rempla- çant le
                    décret du 21 novembre 1911 sur la navigation aérienne [J. Off.,</p>
                <p>25 décembre).</p>
                <p>18 décembre. — Loi concernant les pensions sur la caisse des invalides de la
                    marine (J. Off., 19 décembre).</p>
                <p>22 décembre. — Loi portant création d'un nouveau corps d'armée {J. Off., 24
                    décembre).</p>
                <p>24 décembre. — Décret approuvant l'arrangement franco-belge relatif au pacage du
                    bétail dans les régions frontières (,/. Off., 25 décembre).</p>
                <p>26 décembre. — Décret relatif à l'application delà loi sur les familles
                    nombreuses (,/. Off., 27 décembre).</p>
                <p>26 décembre. — Décret concernant la loi sur les femmes en couches (comptabilité)
                    (J. Off., 27 décembre).</p>
                <p>26 décembre. — Décret approuvant un arrangement entre la France et la
                    Grande-Bretagne pour l'échange des colis postaux (J. Off., 1" janvier 1914).</p>
                <p>30 décembre. — Loi sur les pensions (J. Off., 31 décembre).</p>
                <p>30 décembre. — Loi portant prorogation du privilège des banques coloniales (J.
                    Off., 1" janvier 1914).</p>
                <p>31 décembre. — Loi modifiant certains articles du Code du travail (travail dans
                    les mines) (J. Off., 1" janvier 1914).</p>
                <p>31 décembre. — Loi sur les monuments historiques (./. Off., 4 janvier 1914).</p>
                <p>Etienne Leduc. </p>
                <pb n="138"/>
                <p>GRANDE-BRETAGNE ET IRLANDE</p>
                <p>Lois de 1913.</p>
                <p>Ch. 3. — Loi donnant force législative pour une durée déterminée aux résolutions
                    (de la Commission des voies et moyens de la Chambre des Communes) modifiant ou
                    prorogeant des impôts et réglant les questions relatives aux paiements et
                    retenues faits pour l'acquit d'une, taxe temporaire entre le moment de
                    l'expiration de cette taxe et la date de sa prorogation (25 avril 1913).</p>
                <p>Ch. 4. — Loi autorisant la mise en liberté provisoire des prisonniers dont la
                    santé souffrirait d'une prolongation de détention (25 avril 1913).</p>
                <p>Ch. 6. — Loi destinée à prolonger la durée de l'ouverture du scrutin pour les
                    élections parlementaires (15 août 1913).</p>
                <p>Ch. 7. — Loi prohibaut et restreignant les engagements d'enfants et de jeunes
                    gens, contracté» pour l'étranger dans un but de lucre, en vue d'y chanter, d'y
                    jouer, d'y donner des représentations ou de s'y exhiber (15 août 1913).</p>
                <p>Ch. 17. — Loi concernant la fraude dans la vente d'étoffes ininflammables (15
                    août 1913).</p>
                <p>Ch. 23. — Loi modifiant la législation concernant la santé publique en ce qui
                    touche la préservation et le traitement des maladies (15août 1913).</p>
                <p>Ch. 25. — Loi modifiant la loi de codification de 1908 sur les SOCIÉTÉS, en ce
                    qui concerne les Sociétés privées (15 août 1913).</p>
                <p>Ch. 27. — Loi destinée à codifier, simplifier et amender la législation
                    concernant les faux cl les infractions analogues (15 août 1913).</p>
                <p>Ch. 28. — Loi destinée à améliorer la législation concernant le traitement des
                    faibles d'esprit et des autres personnes frappées de déchéance intellectuelle et
                    à modifier la loi sur les aliénés (15 août 1913).</p>
                <p>Ch. 30. — Loi de finances de 1913 (15 août 1913).</p>
                <p>Ch. 31. — Loi modifiant la loi de 1893 sur les Sociétés industrielles et de
                    prévoyance (15 août 1913).</p>
                <p>Ch. 32. — Loi codifiant et modifiant la législation relative aux monuments
                    historiques et à diverses questions connexes (15 août 1913).</p>
                <p>Ch. 34. — Loi modifiant la législation concernant la faillite et la liquidation
                    amiable (15 août 1913).</p>
                <p>Ch. 37. — Loi modifiant la première et la troisième parties de la loi de 1911 sur
                    l'Assurance nationale (15 août 1913).</p>
                <p>ALEX, pe Lavergne. </p>
            </div>
            <pb n="139"/>
            <div type="section">
                <head>AUSTRALIE</head>
                <p>XOUVELLE-GALLKS DU SUD</p>
                <p>Lois de 1012.</p>
                <p>Loi n° 19 modifiant la loi constitutionnelle de 1902 en ce qui concerne les
                    indemnités des membres de l'assemblée législative (17 septembre 1912).</p>
                <p>L'indemnité est portée de 300 à 500 livres par an. Le chef de l'o"pposition
                    recevra désormais une indemnité supplémentaire de 250 livres par an.</p>
                <p>Loi n° 22 constituant des comptes spéciaux de dépôts au Trésor pour les recettes
                    et les dépenses de certains services industriels de l'ÉTAT, modifiant la
                    Constitution de 1902 et réglementant des questions connexes (12 novembre
                    1912).</p>
                <p>Loi n° 23 codifiant les dispositions concernant, les cours de district (26
                    novembre 1912).</p>
                <p>Loi n" 2-1 codifiant les lois relatives aux soins, à la surveillance et au
                    traitement des ivrognes et relatives à des questions connexes (20 novembre
                    1912).</p>
                <p>Loi n" 25 codifiant les lois concernant les maisons de jeu et de paris, la
                    limitation des courses de chevaux, l'autorisation des réunions de courses et les
                    matières analogues (26 novembre 1912).</p>
                <p> 'Loi n" 20 codifiant les lois prévoyant l'enregistrement des dentistes autorisés
                    à exercer leur profession en Nouvelle-Galles du Sud (20 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n" 27 codifiant les textes concernant les actions dirigées contre le
                    Gouvernement et les procès de la Couronne (26 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n° 28 codifiant les lois destinées à prévenir les dangers provenant de
                    l'usage du feu (26 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n° 29 codifiant : 1° les dispositions relatives à la désignation des médecins
                    experts pour les enquêtes des coroners et les informations des juges de paix
                    concernant le décès des personnes; 2° les dispositions relatives à
                    l'enregistrement des médecins pourvus des litres, légaux, à l'interdiction de la
                    profession médicale aux personnes non qualifiées et à la réglementation de
                    l'exercice de la médecine et de la chirurgie (26 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n" 30 codifiant la législation concernant les chemins de fer et les tramways
                    appartenant à l'État (26 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n° 31 codifiant les dispositions concernant les jurés (26 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n° 32 codifiant les lois concernant la diffamation (26 novembre 1912). </p>
                <pb n="140"/>
                <p>Loi n° 33 codifiant la législation concernant les actions en recouvrement de
                    dettes de minime importance intentées devant les cours de petites assises (26
                    novembre 1912)</p>
                <p>Loi n° 34 codifiant les lois concernant la maladie de la vigne dénommée
                    phylloxéra, les maladies cryplogamiques des plantes et certaines maladies des
                    fruits (20 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n" 35 codifiant la législation relative aux dégâts des lapins, à la
                    protection des pâtures et du bétail contre les déprédations des animaux
                    nuisibles et aux maladies des bestiaux et moutons (20 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n° 36 codifiant les dispositions concernant les enquêtes des co?-oners et les
                    informations des magistrats, en cas de décès (20 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n* 37 codifiant les dispositions relatives à la réglementation de* mines de
                    charbon et des houillères (26 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n° 38 codifiant les lois relatives à la surveillance des échafaudages et
                    ascenseurs (20 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n" 39 codifiant les dispositions relatives à la surveillance et à la
                    réglementation des manufactures, boulangeries, blanchisseries, teintureries et
                    boutiques; à la limitation des heures de travail dans certains cas; à
                    l'extension de la responsabilité des employeurs pour accidents survenus à leurs
                    employés; à la fixation d'un salaire minimum pour certaines personnes; au
                    paiement des heures de travail supplémentaires et d'une indemnité de &lt; thé »
                    en cas de prolongation du travail (26 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n* 40 codifiant les dispositions relatives à la réglementation à la
                    protection des parcs et places de jeux publics et des terres affectées à un
                    service d'intérêt public ou achetées dans ce but, à la soumission de certaines
                    terres à ces dispositions et à d'autres objets (26 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n° 41 codifiant la législation concernant les circonscriptions électorales et
                    les élections (20 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n° 42 codifiant les lois concernant les débitants de boissons, les brasseurs
                    et les autres personnes s'occupant du brassage, de la fabrication et de la vente
                    de liqueurs (26 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n" 43 codifiant la législation concernant les banques et les jours fériés
                    pour ces entreprises (20 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n° 44 codifiant les lois relatives au régime des eaux, aux droits d'eau et au
                    drainage, à l'extension du drainage et aux puits artésiens (20 novembre
                    1912).</p>
                <p>Loi n° 45 codifiant les lois relatives aux travaux publics (26 novembre
                    1912).</p>
                <p>Loi n" 40 codifiant les lois relatives aux sociétés de secours mutuel*</p>
                <p>(26 novembre 1912).</p>
                <p>Loi n° 51 autorisant et réglementant la création et l'émission de la </p>
                <pb n="141"/>
                <p>dette inscrite dans l'ÉTAT, ainsi que la conversion et le renouvellement
                    d'obligations et de rentes (3 décembre 1912).</p>
                <p>Loi n° 69 modifiant les lois de 1900, 1901 et 1910 relatives à l'assistance des
                    mineurs victimes d'accidents (20 décembre 1912).</p>
                <p>Loi n" 70 prévoyant l'exploitation de mines de charbon par l'État et
                    l'acquisition de terrains'dans ce but; modifiant la loi concernant les chemins
                    de fer de l'ÉTAT, la loi de 1906 sur les mines, et les lois sur les terres de la
                    Couronne; réglant certaines questions connexes (20 décembre 1912).</p>
                <p>Loi n* 71 relative aux étalons de pouvoir éclairant, de pureté et de pression
                    pour le gaz, à la réglementation de son prix, à la réglementation des
                    compagnies, corporations, entreprises ou personnes se proposant de mettre du gaz
                    à la disposition du public, particulièrement en ce qui touche les dividendes,
                    réserves, fonds, comptes et émissions de litres (20 décembre 19Î2).</p>
                <p>Loi n° 73, destinée à faciliter la construction, la surveillance et
                    l'exploitation des travaux de retenue d'eau, d'irrigation et de distribution
                    d'eau; la constitution, l'administration et le fonctionnement de
                    circonscriptions d'irrigation; l'acquisition de terres (20 décembre 1912).</p>
                <p>ALEX, de Lavergnk.</p>
                <p>PORTUGAL.</p>
                <p>5 juin 1913. — Code de la contribution immobilière.</p>
                <p>21 juin 1913. — Loi sur le système monétaire.</p>
                <p>24 juillet 1913. — Loi sur les accidents du travail.</p>
                <p>7 août 1913. — Code administratif. </p>
            </div>
            <pb n="142"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Carnegie endowemenl for international peace. — Year-book for 1912. (Fondation
                        Carnegie pour la paix internationale. Annuaire de 1912). — Washington D.
                        C.</p>
                    <p>Le lecteur connaît déjà par une note antérieure (V. n" 10, II, 12 du Bulletin
                        de 1912, p. 457), lesorigines, fins et organisation de cette FONDATION,
                        créée en 1910, sous les auspices et grâce à la munificence du grand
                        Américain Andrew Carnegie. Il sait que, dotée de ressources considérables et
                        constituée en trust, elle poursuit ce noble but : l'abolition de la guerre
                        entre Etats civilisés, autrement dit le règlement par voie pacifique des
                        dissentiments internationaux. Bornons-nous à rappeler ici que, par
                        l'entremise de ses trois divisions: 1" Droit international;</p>
                    <p>2" Sciences économique et historique; 3° Correspondance et propagande,
                        l'institution s'attache à exercer sur l'opinion publique une action
                        incessante, à seconder les efforts des diverses Sociétés pacifiques et
                        organisations similaires, à aider enfin au développement du droit
                        international, à la diffusion de ses principes, à un accord général sur ses
                        règles. Bien entendu, il ne peut s'agir encore que de premiers résultats.
                        Ceux de l'année 1912 apparaissent satisfaisants, après lecture du présent
                        volume où figurent, entre autres documents, les rapports des trois
                        directeurs divisionnaires. CITONS, pour ne parler que de ce qui concerne la
                        division du Droit international, la plus intéressante à notre point de
                        vue(l):</p>
                    <p>1" Création d'un lien permanent entre la Fondation et l'Institut de Droit
                        international. C'est au cours du Congrès de Christiania que l"Institut
                        accepta, en môme temps qu'une subvention de 20 000 dollars, le rôle de
                        Conseil supérieur (gênerai advertiser) de la division de Droit
                        international, rôle par lui délégué à une Commission consultative de onze
                        membres, qui entra aussitôt en fonctions. Voici donc la Fondation</p>
                    <note place="bottom">(1) A rapprocher des propositions (''mises en 1911, par M.
                        J.-B. ycolt (V. Bulletin précité).</note>
                    <pb n="143"/>
                    <p>assurée du plus précieux des concours dans le choix si important de ses
                        procédés d'action.</p>
                    <p>2° Assistance aux publications juridiques spéciales. Ont bénéficié, pour une
                        année, des libéralités suivantes : la revue belge de Droit international et
                        de Législation comparée, 5000 francs; — (a Rivhta di dirillo internationale,
                        publiée à ROME, 320 dollars; — la revue japonaise de Droit international,
                        publiée à TOKIO, 1.300 dollars. — La revue générale de Droit international
                        public, publiée à PARIS, 1.500 dollars. D'autre part, VAmerican Journal of
                        international law, organe officiel de la Société américaine de Droit
                        international, s'est vue attribuer par contrat les fonds annuels nécessaires
                        à la publication d'une édition en langue espagnole destinée à l'Amérique
                        latine. Nous sera-t^il permis d'ajouter que, depuis lors, la Fondation s'est
                        acquis tous les droits à la profonde reconnaissance de la Société de
                        Législation comparée, en voulant bien lui allouer, en 1913, une subvention
                        de 7500 francs?</p>
                    <p>3° Première étape vers la publication : a) de toutes les sentences connues
                        d'arbitrage international; b) de tous les traités d'arbitrage connus. Un
                        arrangement conclu avec M. Moor a permis de confier au savant professeur de
                        l'Université de COLOMBIE, au,teur d'un projet eh ce sens, la publication des
                        sentences arbitrales. Quant à celle des traités, la division de. Droit
                        international, à qui elle incombe directement, s'occupe d'en réunir les
                        éléments, en commençant par les traités dits de l'époque moderne
                        (1794-1910). M. Moor s'élanl, paraît-il, mis de son côté à l'œuvre, on peut
                        considérer ces vastes et utiles travaux comme entrés dans la période
                        d'exécution.</p>
                    <p>On n'en saurait dire autant de la proposition visant la création à La Haye
                        d'une Académie de Droit international. Après avoir voté une subvention en sa
                        faveur, la Fondation a cru devoir, dans sa sagesse, différer la remise des
                        fonds jusqu'à plus amples informations sur les chances de succès et de bon
                        fonctionnement d'une telle institution. Tout fait prévoir d'ailleurs que le
                        projet, très appuyé par le Gouvernement néerlandais, ne tardera pas à se
                        réaliser.</p>
                    <p>CONSTATONS, en terminant, que la division de Correspondance et Propagande
                        possède maintenant deux quartiers généraux: l'un, pour l'AMÉRIQUE, à
                        New-York; l'autre, pour l'EUROPE, à Paris (24, rue Pierre-</p>
                    <p>Curie), et que des deux entés de l'ATLANTIQUE, elle a témoigné d'une égale et
                        remarquable activité.</p>
                    <p>Casimir Cheuvkeux.</p>
                    <p>The suprême court of the loorîd; La cour suprême du monde.</p>
                    <p>(Discours prononcé le 28 octobre 1913 à Toronto par M. H. B. F. MACFARLAND,
                        avocat du district de COLOMBIE, membre de la Société américaine pour le
                        règlement judiciaire des différends internationaux) 38 p., in-8".</p>
                    <p>M. Macfarland expose la constitution de la Cour suprême créée par </p>
                    <pb n="144"/>
                    <p> la Conférence de la Haye de 1907. Il s'attache à démontrer la supériorité
                        d'une Cour permanente sur les simples arbitres nommés à l'occasion d'un
                        conflit déterminé. L'auteur relève dans l'histoire américaine des exemples
                        de litiges entre Etats solutionnés par voie judiciaire (différend enlre la
                        Pensylvanie et le Conneclicut réglé en 1782; entre le Manitoba et l'Ontario
                        réglé en 1870).</p>
                    <p>Il estime que la création de la Cour suprême exercera une influence
                        considérable sur les relations internationales.</p>
                    <p>A. Paulian.</p>
                    <p>La protection légale des travailleurs aux Etats-UNIS, par MM. Maurice
                        Dewavrin et Georges Lecarpentier. PARIS, Marcel RIVIÈRE, K»13,</p>
                    <p>1 vol. in-8°, 346 pages.</p>
                    <p>La place occupée par la législation sociale dans le mouvement législatif des
                        divers pays grandit chaque jour. SI, en celte matière, les conditions
                        spéciales au milieu exercent une notable influence sur les solutions
                        adoptées, les problèmes que les Parlements ont à résoudre offrent de trop
                        grandes analogies pour que l'étude des législations étrangères et de leurs
                        résultats ne présente pas pour leurs œuvres d'élaboration nationale un
                        intérêt primordial. Parmi les législations étrangères concernant la
                        protection légale des travailleurs, l'étude des lois des États-</p>
                    <p>Unis d'Amérique présentait des difficultés particulières. En dehors d'un
                        certain nombre de points réglés par le droit fédéral, la plupart des textes
                        sont, en effet, dispersés dans la législation propre à chacun des États qui
                        composent l'Union. Sans doute, les multiples lois particulières peuvent être
                        rapportées à quelques types principaux et communs, mais le. travail de
                        synthèse qui s'impose n"en nécessite pas moins de longues recherches et un
                        soin particulier. Il faut être, dans ces conditions, très reconnaissant à
                        MM. Dewavrin et Lecarpentier d'avoir, en faisant paraître leur livre, permis
                        au lecteur français de se renseigner en quelques instants sur l'état actuel
                        du droit américain concernant telle ou telle question de législation
                        ouvrière. Leur travail ne saurait être analysé, car il aborde de trop
                        nombreux sujets. Il convient seulement de signaler l'heureuse division du
                        sujet et l'élégante concision avec laquelle les traits caractéristiques des
                        lois sont signalés. Il faut aussi féliciter les auteurs des rapides et
                        exacts résumés de la législation française, insérés à la fin de chaque
                        chapitre du volume. Le lecteur peut ainsi mieux apprécier, par la
                        comparaison des législations, les mérites respectifs des conceptions
                        sociales des deux nations. Le livre de MM. Dewavrin et Lecarpentier semble
                        appelé à rendre de sérieux services à tous ceuv qui, chaque jour plus
                        nombreux, étudient les législations étrangères en vue d'y recueillir les
                        améliorations susceptibles d'être apportées aux lois françaises.</p>
                    <p>A. dk Lavergne. </p>
                    <pb n="145"/>
                    <p>The Journal of the Society of Comparative Législation, Xew séries, n" XXIX1 —
                        1 vol. in 8", John MURRAY, LONDON, 1913.</p>
                    <p>U American Bar Association a tenu sonCongrès annuel à MONTRÉAL, •le 1"
                        septembre 1913, et à la séance d'ouverture, le vicomte Haldane de &lt;3IOAN,
                        Lord Chancelier de la Grande-BRETAGNE, a prononcé un discours où il commente
                        un passage du Message royal ainsi conçu : « Je charge mon Lord Chancelier de
                        transmettre mes meilleurs vœux au Congrès des hommes de loi des États-Unis
                        et du Canada. J'espère que les délibélalions prises par les personnages
                        distingués de ces deux pays qui vont se réunir à Montréal ne pourront que
                        resserrer les liens d'estime et de sympathie qui unissent les Etats-UNIS, le
                        Canada et le Royaume-Uni. »</p>
                    <p>El dans un langage élevé, le Lord Chancelier rappelle que le droit coutumier
                        est la base du droit anglo-saxon et que le droit écrit se borne à
                        enregistrer les principes posés parle juge. Mais à côté du droit et de la
                        loi appliqués par les tribunaux ordinaires existe le tribunal de la
                        conscience, se préoccupant uniquement des règles de la morale, tribunal
                        exerçant une influence considérable qui grandit sans cesse. Les hommes de
                        loi des trois pays n'hésiteront pas à combiner leurs efforts pour arriver à
                        bâtir les fondations du temple de l'Harmonie des nations anglosaxonnes.</p>
                    <p>La Fédération australienne a été appelée, le 31 mai 1913, à voter, par voie
                        de référendum, sur diverses modifications de la Constitution relatives au
                        commerce, aux sociétés, aux travailleurs, aux conflits des employés des
                        voies ferrées, aux trusts et aux monopoles. M. A.Berrie dale Keilh indique
                        dans quelles conditions ces diverses questions ont été posées aux électeurs
                        qui ont répondu non à des majorités variant entre 8000 et 34 000 voix sur
                        plus de 2 millions de votants.</p>
                    <p>Le Révérend H. W. P. Stevens recherche dans les pièces de théâtre jouées à
                        Rome les notions du droit romain qui y sont renfermées et démontre
                        l'exactitude de cette remarque de sir Henry Maine : les règles du droit
                        romain sont mises en lumière de façon vivante dans les scènes écrites par
                        les auteurs latins.</p>
                    <p>La Conférence internationale de la Haye a rédigé, en 1912, un Code des
                        lettres de change et des billets à ordre qui a été accepté par vingtneuf
                        nations. Sir M. D. Chalmers qui, avec M. F. Huth JACKSON, représentait la
                        Grande-Bretagne à la CONFÉRENCE, indique que tout en approuvant ce projet de
                        législation uniforme, l'Angleterre et les États-Unis n'ont pu signer la
                        convention afin de pouvoir sauvegarder les intérêts de leur commerce.</p>
                    <p>Dans l'état actuel de la civilisation, chaque nation confond son
                        individualité avec celle des autres peuples, d'où la nécessité de resserrer
                        les liens qui unissent les autorités locales aux consuls étrangers; aussi le
                        baron A. Heyking demande-t-il avec raison qu'on organise un statut légal
                        pour ces fonctionnaires et qu'on élargisse leurs prérogatives.</p>
                    <fw place="bottom">XLV. 10</fw>
                    <pb n="146"/>
                    <p>M. Albert S. Thayer consacre une élude Irès documentée à la question de la
                        possession, en se plaçant soit au point de vue théorique, soit au point de
                        vue pratique.</p>
                    <p>Enfin M. J. E.-R. SLEPHENS, membre des Cours du Sultan de ZANZIBAR, examine
                        l'organisation judiciaire de ce pays de protectorat qui, dans la plus large
                        mesure, est régi par lçs textes législatifs de l'Inde anglaise et du
                        Royaume-Uni.</p>
                    <p>C. Saxsas.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT. [.'Espagne au XX' xiècle,
                        étude politique et économique, par M. Angel Marvaud. I vol. in-16, Armand
                        COLIN, 19115, 515 pages et une carte en couleurs hors texte.</head>
                    <p>L'i réconciliation qui vient de se produire entre la France et l'Espagne
                        après l'heureuse issue des négociations diplomatiques engagées au sujet du
                        Maroc a, de nouveau, attiré l'attention sur la péninsule ibérique.</p>
                    <p>CEPENDANT, parmi les États voisins de la France. l'ESPAGDe paraît un des plus
                        mal connus du public français et, en dehors de récits de voyages, bien peu
                        de livres lui ont été consacrés. M. MARVAUD, qui avait déjà étudié, il y a
                        quelques années, la question sociale en Espagne dans un intéressant volume,
                        s'est proposé de combler celte lacune en publiant aujourd'hui une étude
                        politique, économique et sociale de ce pays. Il y constate, avec tous les
                        observateurs réfléchis, la renaissance indéniable de la péninsule au cours
                        des quinze dernières années, mais il montre aussi que, sur beaucoup de
                        points, en matière de raines et d'agriculture notamment, les progrès sont
                        encore lents et insuffisants. Si l'Espagne veut figurer au rang des grandes
                        puissances européennes et être en mesure de pourvoir aux dépenses militaires
                        et maritimes qui s'imposeront à elle, elle doit favoriser le développement
                        du bien-être de ses habitants. OR, à cette complète rénovation, les mœurs
                        publiques opposent une terrible résistance. Les partis qui se succèdent au
                        pouvoir ne songent le plus souvent à en user que dans l'intérêt de leur
                        clientèle électorale au mépris des besoins vitaux du pays. M. Marvaud note
                        avec soin certaines manifestations paraissant présager la modification de
                        ces détestables pratiques. Mais il ne semble pas que cette véritable
                        révolulion soit encore prochaine. Four en hâter la réalisation, il faudrait
                        que les ESPAGNOLS, au lieu de se replier sur eux-mêmes, comme ils y onl trop
                        de tendance, prennent à l'étranger des exemples et des enseignements. En se
                        demandant vers quelles nations ils se tourneraient de préférence pour ce
                        rôle d'éducateur, M. Marvaud aborde l'importante question des relations
                        franco-espagnoles. Il constate avec regret que beaucoup d'ESPAGNOLS, et des
                        plus cultivés, sont francophobes et préco- </p>
                    <pb n="147"/>
                    <p>nisent des relations plus intimes, soit avec l'ANGLETERRE, soit avec
                        l'Allemagne. Mais d'autres, au contraire,- s'attachent à démontrer que, par
                        leur race, leurs traditions, leur religion même, l'Espagne et la France ont
                        de nombreux points communs. Pour seconder ces dispositions favorables, il
                        importe que ni la diplomatie, ni même la presse française ne se livrent à
                        des manifestations imprudentes dont le passé offre, hélas! déjà trop
                        d'exemples: l'amitié espagnole n'est, en effet, pas seulement utile en temps
                        de paix pour le développement des échanges commerciaux, elle serait presque
                        nécessaire en temps de guerre pour assurer la liaison de la métropole avec
                        l'empire français du Nord de l'Afrique.</p>
                    <p>Telles sont brièvement rappelées quelques vues des questions traitées par M.
                        Marvaud. Elles prouvent tout l'intérêt que présente son livre. Il suffit, en
                        outre, de parcourir celui-ci pour constater combien sa documentation est
                        abondante et quelle est la variété et la précision des renseignements de
                        toute nature qu'il contient.</p>
                    <p>A. DE LAVERGNE.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>La protection des objets mobiliers d'intérêt historique ou artistique,
                        législations française et italienne, par M. Jean MARGUERY, docteur en droit,
                        licencié ès sciences, avocat au barreau de Marseille.— 1 vol. in-8' de 450
                        pages; PARIS, Arthur ROUSSEAU, 1912.</p>
                    <p>Depuis quelques années, l'opinion publique, plus soucieuse qu'autrefois de la
                        conservation des richesses d'art de la FRANCE, s'est émue des dangers dont
                        elles sont menacées et de l'insuffisance de la législation qui les
                        protégeait. Des dispositions légales ont été récemment votées dans cet ordre
                        d'idées pour les objets mobiliers : la loi de séparation des Églises et de
                        l'Étal du 9 décembre 1905 (art. 16) a notamment renforcé la législation
                        antérieure en prescrivant le classement global des objets d'église.</p>
                    <p>L'ouvrage de M. MARGUERY, qui embrasse l'ensemble des lois et règlements sur
                        la matière (tel qu'il existait avant la récente loi du 31 décembre 1913
                        .abrogeant celle du 30 mars 1887), est divisé en quatre titres : I.
                        Historique. — II. Les organes de protection. — III. Les mesures de
                        protection. — IV. Protection des découvertes d'objets d'art.</p>
                    <p>Sous chacune de ces rubriques, l'auteur étudie successivement la législation
                        de la France et celle de l'Italie qui, pour les beaux-arts, a servi ou doit
                        servir de modèle à la notre.</p>
                    <p>On sait que, dans l'opinion la plus générale, le caractère de domanialilé
                        publique résulte de l'affectation directe, immédiate, d'une chose à 1' «
                        usage du public •. La jurisprudence a admis que les objets faisant </p>
                    <pb n="148"/>
                    <p>partie des collections publiques, tableaux, statues, meubles des musées,
                        livres, manuscrits et miniatures des bibliothèques, etc., doivent, par suite
                        de cette affectation, être considérés comme inaliénables el imprescriptibles
                        (Cass. req., 17 juin 1896, Si. 96. 1. 408) (1). Pendant longtemps ce
                        principe a été pour les tribunaux le meilleur instrument de protection en
                        France des objets d'art mobiliers (p. 95-96, 118-12U).</p>
                    <p>Du reste, qu'on admette ou non que les objets mobiliers peuvent faire partie
                        du domaine public, il est certain que la loi qui les a rangés sous la
                        dignité de monuments historiques mérite l'approbation unanime.</p>
                    <p>L'État n'a plus seulement à les défendre aujourd'hui contre les fantaisies
                        des propriétaires prêts à abuser de leurs droits, il a surtout à combattre
                        l'âpre convoitise des marchands, qui dépouillent la France de ses antiquités
                        pour les faire passer à l'étranger. A cet égard, la loi française a
                        récemment admis d'importantes innovations : elle permet de classer à
                        l'amiable les objets mobiliers appartenant à (les particuliers, et interdit
                        d'une manière générale l'exportation des objets classés.</p>
                    <p>En ITALIE, au contraire (comme en Grèce), quand les œuvres d'art sont d'une
                        importance telle que leur disparition constituerait une perte pour l'art
                        national, le classement d'office peut être opéré O'çst que l'ITALIE, terre
                        classique des beaux-arts, a dû, pour la protection de ses nombreux
                        chefs-d'œuvre, se montrer plus particulièrement étatiste. Le plus célèbre de
                        ses précédents législatifs au dernier siècle est, pour les États
                        pontificaux, l'édit du cardinal Pacca en date du 7 avril 1820. Plus tard,
                        les lois des 28 juin 1871 et 8 juillet 1883, relatives aux collections
                        d'art, ont été complétées par celle du 7 février 1892, d'après laquelle le
                        propriétaire, quand il dispose indûment de sa chose, est puni comme s'il
                        détournait l'objet qu'un tiers aurait confié à sa garde. C'est qu'à ROME, le
                        public est habitué à se croire, pour ainsi dire, copropriétaire des galeries
                        ■princières données par les papes aux membres de leur famille sous forme de
                        fidéicommis. Dans l'Italie unifiée, l'idée d'un système protecteur
                        artistique s'est particulièrement affirmée de nos jours par la loi du 20
                        juin 1909 remplaçant celle du 12 juin 1902. Cette dernière avait été trouvée
                        insuffisante à plusieurs points de vue, et c'est pour combler ses lacunes
                        qu'est intervenue la loi de 1909 Elle supprime le classement, vu la longueur
                        et la difficulté de l'opération, et lui substitue une notification faite par
                        l'autorité au particulier propriétaire ou possesseur de la chose (art. 5) En
                        ce qui touche les garanties contre l'exportation, elle établit un système
                        mixte fondé sur les besoins de la pratique : ce système maintieni pour les
                        objets de valeur minime le droit de préemption au profit de l'Etat résultant
                        de la loi de 1902. et il interdit l'exportation hors du royaume pour les
                        objets de grande valeur (art. 8).</p>
                    <note place="bottom">(1) Conti-à A. Colin et CAPITANT, Cours élémentaire de
                        droit c'ail fran- çais, l. I, p. 702.</note>
                    <pb n="149"/>
                    <p>En FRANCE, il n'était pas moins nécessaire de combattre « le vandalisme
                        restaurateur ou spoliateur ». Les réformes fragmentaires de nos lois
                        insuffisamment coordonnées étaient loin de répondre à tous les besoins.
                        Aussi le Gouvernement avait-il cru devoir saisir le Parlement de deux
                        projets tendant à la refoule générale de la loi du 30 mars 1887 sur les
                        monuments historiques et à la réglementation spéciale de l'exercice du droit
                        de fouille. Malgré l'article 28 de la loi du 31 décembre 19P. la législation
                        relative au régime des fouilles paratt incomplète, et M. Marguery expose les
                        idées encore à l'élude à ce sujet ip. 215 etsuiv.).</p>
                    <p>Une abondante bibliographie fleure en lête de l'ouvrage qui se termine par la
                        reproduction des textes législatifs existant en Italie sur la protection des
                        œuvres d'art.</p>
                    <p>E. HÉRON OK VLI.LHFOSSE.</p>
                    <p>Traite des successions d'étrangers (régimes matrimoniaux et déoolutinn des
                        successions dans les législations étrangères), par M. G. RAISON,
                        sous-inspecteur de l'enregistrement. — 1 vol. in-8"</p>
                    <p>Paris; aux bureaux de la Huoue de l'enregistrement, 1911. Prix:</p>
                    <p>10 francs.</p>
                    <p>On ne saurait trop faire l'éloge du livre de M. RAISON, tiré, de l'excellent
                        Traité alphabétique des droits d'enregistrement, de timbre et d'hypothèque,
                        de M. Edouard Maguéro (seconde édition); il présent le tableau de
                        l'universalilé (ou peu s'en faut) des législations étrangères en matière de
                        succession; il contient même quelque chose de plus, comme son sous-titre
                        l'indique; l'auteur ne s'est pas contenté, en effet, d'exposer, pour chaque
                        pays, l'état du droit successoral; il a tenu à donner également des
                        indications très précises sur le régime des btens enlre époux.</p>
                    <p>Le nombre des étrangers résidant en France s'accrotl d'année en année. COMME,
                        d'après une jurisprudence bien établie aujourd'hui, les biens mobiliers
                        laissés par un étranger décédé dans notre pays doivent être dévolus
                        conformément à sa loi nationale, on comprend combien il est intéressant de
                        savoir quelles sonl les règles qui président à cette dévolution.</p>
                    <p>M. Raison s'est proposé de nous les faire connaître.</p>
                    <p>Son ouvrage est, du reste, aussi complet que possible. Aucun Élal ne nous
                        paraît avoir été oublié. Des États minuscules, tels que les Républiques
                        d'Andorre et de Saint-MARIN, y figurent, à ciHé d'États dont la législation
                        est généralement peu connue, comme le CAMBODGE, le Royaume de SIAM, la
                        CHINE, le JAPON, les Iles Fidji.</p>
                    <p>Quand on sait toutes les difficultés que l'on éprouve à se documenter sur ces
                        pays lointains, on demeure confondu à la pensée de la somme </p>
                    <pb n="150"/>
                    <p>de recherches et de travail qu'il a fallu pour constituer un ensemble tel que
                        celui que nous avons sous les yeux.</p>
                    <p>Pour qu'une publication du genre de celle de M. Raison soit réellement utile,
                        il faut qu'elle inspire confiance; il faut que celui qui la consulte soit
                        assuré de l'exactitude des indications qu'elle coniient. Sans doute, il ne
                        nous a pas été possible de contrôler son texte point par point ; du moins,
                        avons-nous pu le vérifier dans certaines de ses parties: nous l'avons
                        toujours trouvé absolument exact.</p>
                    <p>Nous croyons donc pouvoir recommander, comme un livre d'une réelle valeur
                        pratique, le Traité des successions d'étrangers. C'est un ouvrage qui sera
                        d'une utilité sans pareille pour les tribunaux, pour les avocats et.
                        surtout, pour les notaires. A vrai dire, sa place est marquée dans toutes
                        les études nolariales.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>Elude de droit comparé sur le délai-congé. Traité théorique el pratique, par
                        M. Ernest LAMY, avocat, député. — 1 vol. in-8"; Paris;</p>
                    <p>Giard et BRIÈRE, 1913. Prix : 5 francs.</p>
                    <p>L'article 1780 du Code civil, relatif au louage des domestiques et des
                        ouvriers, et qu'a £omplété la loi du 27 décembre 1890, ne contient aucune
                        disposition concernant le délai du préavis que les parties contractantes
                        doivent se douner, lorsqu'elles veulent mettre fin au contrat de louage de
                        services, conclu sans limitation de durée. Le Code du travail et de la
                        prévoyance sociale qui, dans ses articles 20 et £3, a reproduit la loi de
                        1890, est également muet sur ce point.</p>
                    <p>C'est donc aux cours et aux tribunaux qu'il appartient de fixer la durée de
                        ce «délai, qu'on désigne sous le nom de délai-congé, ce qu'ils font en
                        tenant compte des usages établis.</p>
                    <p>M. Ernest Lamy a pensé, avec raison, qu'il ferait une œuvre utile en exposant
                        les règles qui se dégagent de la jurisprudence.</p>
                    <p>Son ouvrage est divisé en cinq chapitres, dans lesquels il examine
                        successivement les conditions, les formes et les délais du congé, ses effets
                        el ses conséquences au point de vue pécuniaire, les conditions du congé,
                        lorsqu'il s'adresse aux domestiques agricoles ou aux marins, la juridiction
                        compétente pour statuer sur les litiges qui peuvent surgira propos du
                        contrat de louage de services et les formes de la procédure à suivre.</p>
                    <p>Il présente, enfin, dans un dernier chapitre, un résumé des législations
                        étrangères. Cette partie de son livre laisse quelque peu à désirer; les
                        indications que donne l'auteur sont, souvent, par trop sommaires, et,
                        d'autre part, il passe sous silence des textes importants, tels que les lois
                        de l'Alsace-Lorraine et celles des différents États faisant partie de </p>
                    <pb n="151"/>
                    <p>l'Empire allemand, qui règlent d'une manière complète el équitable les
                        rapports entre maîtres et domestiques et qui sont connues sous le nom de
                        Gesindeoritnungen.</p>
                    <p>Il est regrettable que M. Ernest Lamy n'ait pas cru devoir consulter la
                        collection des Annuaires de législation étrangère, car s'il l'avait fait, on
                        n'aurait pas à signaler celte lacune dans son livre, dont on ne saurait,
                        d'ailleurs, contester le mérite.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>Le bien de famille insaisissable, par M. Jos. VALTIER, avocat, docteur en
                        droit, etc. — 1 vol. in-8°; PARIS, Librairie générale de droit et de
                        jurisprudence, 1910. Prix : 5 francs.</p>
                    <p>L'idée de permettre la constitution d'un bien de famille insaisissable et,
                        dans une certaine mesure, inaliénable, a été empruntée par la France aux
                        États-Unis d'AMÉRIQUE, où l'institution fonctionne depuis un temps assez
                        long sous le nom de Homestead.</p>
                    <p>Cette innovation a été introduite dans notre pays par une loi du 22 juillet
                        1909. Désormais, le mari, la femme mariée, le survivant des époux, le
                        conjoint divorcé, l'aïeul ou l'aïeule, le père ou la mère d"un enfant
                        naturel peuvent, dans certaines conditions et à l'aide de certains biens,
                        créer un domaine de famille échappant à la saisie. Toute personne capable de
                        disposer peut, du reste, en créer un, également, au profit d'un tiers,
                        pourvu que celui-ci se trouve dans une situation telle qu'il serait autorisé
                        par la loi à en établir un lui-même.</p>
                    <p>Le domaine ainsi constitué (sa valeur ne peut excéder 8000 francs) ne peut
                        être ni saisi, ni hypothéqué, ni vendu à réméré. 11 n'est susceptible d'être
                        aliéné que dans certains cas spécialement déterminés.</p>
                    <p>Telle est l'institution nouvelle que M. J. Vattier s'est proposé d'étudier.
                        Son livre est un excellent commentaire de la loi de 1909. On y trouvera des
                        indications précises sur le mode de constitution du bien de famille
                        insaisissable, sur les effets de cette constitution, sur le caractère du
                        régime et sur les dispositions qui assurent la conservation du bien.</p>
                    <p>D'ailleurs, l'auteur ne s'est pas exclusivement confiné dans le droit
                        français. Il a porté ses investigations sur les pays étrangers, el, grâce à
                        lui, nous savons ce qu'on y a fait ou tenté dans cet ordre d'idées.</p>
                    <p>Le but poursuivi par le législateur français est incontestablement un but
                        fort louable. On a voulu que chaque famille pût s'assurer une habitation et
                        un coin de terre à l'abri des poursuites de ses créanciers. Mais ce but
                        a-l-il été atteint? Il est permis d'en douter. Il semble que les petits
                        propriétaires aient rarement fait usage de la faculté qui leur était
                        concédée. Sans doute, ils ont craint de diminuer leur crédit en rendant
                        leurs immeubles insaisissables. </p>
                    <pb n="152"/>
                    <p>Çt puis, il faut bien le dire, or» ne refait pas les mœurs à coup de
                        dispositions législatives. Une loi qui n'est pas réclamée par l'opinion
                        risque de rester lettre morte. Tel est le cas de bon nombre de nos lois
                        dites : sociales.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>Le Livret de l'INVENTEUR, par M. Picard. — 1 vol. in-8", 300 pages,</p>
                    <p>5' édition, 1912.</p>
                    <p>Ce livre relatif aux renseignements pour l'obtention des brevets d'invention
                        dans tous les pays du monde est divisé en deux parties, plus une annexe.</p>
                    <p>I. — Législation française (loi du 5 juillet 1844, modifiée par les lois des
                        31 mai 1856, 7 avril 1902, I" juillet 1900 et 20 décembre 1908);</p>
                    <p>II. —■ Législations étrangères, où l'auteur passe en revue les législations
                        de tous les pays susceptibles d'invention, avec mentions à apposer sur les
                        objets brevetés;</p>
                    <p>Statistiques des brevets demandés ou délivrés en 1909;</p>
                    <p>Modèle des brevets délivrés par chaque pays;</p>
                    <p>Capitaux placés en France dans l'exploitation des brevets d'inventions et des
                        marques.</p>
                    <p>Annexe. — Liste des brevets d'invention délivrés en France.</p>
                    <p>Ce livre, je crois, rendra de réels services à beaucoup de personnes, car on
                        ignore généralement les droits et obligations du breveté.</p>
                    <p>Georges Lhuillier.</p>
                    <p>Traité des droits de succession (BELGIQUE, FRANCE, Pays-BAS, Grand-</p>
                    <p>Duché de Luxembourg), par M. Auguste SCHEYVEN, docteur en droit, notaire à
                        Bruxelles. — 1 vol. in 8°; PARIS, Librairie générale des sciences, etc:;
                        BRUXELLES, A. DEVIT, 1912.</p>
                    <p>La composition des patrimoines s'est sensiblement modifiée depuis quelques
                        années; c'est là un fait indéniable. Tandis qu'autrefois, les familles d'un
                        pays ne possédaient guère que des immeubles sis dans ce pays ou des valeurs
                        nationales, aujourd'hui, grâce à l'extension des relations internationales
                        et, même, aux mariages entre sujets de nationalité différente, il est peu de
                        fortunes importantes qui ne comprennent des immeubles ou des titres
                        étrangers.</p>
                    <p>Il est donc devenu extrêmement utile, sinon indispensable, de savoir comment
                        se calculent les droits de mutation par décès et d'en connaître le taux,
                        suivant les différents Étals. M. A. Scheyven nous fournit, à cet égard, des
                        renseignements précis pour la BELGIQUE, la FRANCE, les Pays-</p>
                    <p>Bas et le Grand-Duché de Luxembourg. </p>
                    <pb n="153"/>
                    <p>L'intérêt qu'onl les contribuables à être fixés sur les législations
                        «irangères en celte malière, est évident. Le père de famille qui acquiert
                        des immeubles ou qui place des fonds hors de son pays d'origine, est heureux
                        de pouvoir se rendre comple de ce que ses héritiers auront, un jour, à
                        acquitter. De même, s'il s'agit de procéder à un partage, après décès, il
                        est bon de pouvoir tenir compte, pour assurer l'égalité des lots, de ce que
                        chaque cohéritier aura à verser au Trésor public.</p>
                    <p>L'ouvrage de M. A Scheyven rendra, à ce point de vue pratique, des services
                        incontestables. •</p>
                    <p> Au surplus, les juristes et les économistes le parcourront avec un réel
                        intérêt. Ils pourront comparer la situation respective des BELGES, des
                        FIANÇAIS, des Néerlandais et des Luxembourgeois à l'égard du fisc. Ils
                        verront qu'en France et aux Pays-BAS, on a adopté, pour l'établissement des
                        droits, le système de la progressivité, tanilis qu'en Belgique et au
                        LUXEMBOURG, on s'en est tenu à la proportionnalité. Ils apprendront
                        &lt;ju'en ce qui concerne le taux des droits, la France tient le premier
                        rang, devançant de beaucoup les autres nations. Un héritier français, •dans
                        certains cas, paie près de deux fois autant qu'un Belge et plus du double de
                        ce que supporte un Luxembourgeois.</p>
                    <p>Heureux Belges! Heureux Luxembourgeois! &gt; Fernand Daguin.</p>
                    <p>Caractères généraux de la réglementation jurispruilentielle du Vonlrat de
                        travail, par M. René THÉRY, docteur en droit. — 1 vol. in-8", Paris; Arthur
                        Rousseau; 19i3. — Prix : 6 fr.</p>
                    <p>M. Théry a raison d'envisager la réglementation jurisprudentielle du contrat
                        de travail, car il est bien vrai de dire qu'en celle malière, la
                        jurisprudence a suppléé à une législation qui se résume en un seul article
                        du code civil. Malgré les Iranslormations fondamentales qui se sont
                        accomplies, au cours du siècle dernier, dans les rapports des employeurs et
                        des employés, nous en sommes encore, en FIANCE, au texte du code de 1804,
                        sur la formation ei la rési ialion du contrat de travail. La jurisprudence a
                        dû l'adapter aux nécessités présentes et a dû vraiment sur ce point faire
                        œuvre législative. Les décisions des Cours et Tribunaux ont donc ici une
                        importance particulière, et il faui savoir gré à M Théry d'avoir dégagé les
                        principes que la jurisprudence a posés, les uns avecquelque flottement, les
                        autres, avec une p u» grande nellelé.</p>
                    <p>C'esl ainsi que l'auteur examine successivement les règles qui président
                        aujourd'hui à la formation du contrai de travail, à ses effets, à son
                        extinction.</p>
                    <p>Certaines des règles posées par la jurisprudence sont entièrement </p>
                    <pb n="154"/>
                    <p>nouvelles, d'aulres prennent leur fondement dans le texte, pourtant
                        embryonnaire, de l'article 1780 du code civil. Parmi les premières on peut
                        signaler les décisions relatives au refus abusif de contracter. C'est là une
                        notion qui était ignorée du législateur de 1804; la liberté des conventions
                        paraissait alors un dogme intangible; nos cours et tribunaux en ont atténué
                        la rigueur, en matière de contrat de travail, lorsqu'il leur a paru que la
                        liberté syndicale était en cause, et que le refus d'embauchage était basé
                        uniquement sur la qualité d'ouvrier syndiqué de celui qui sollicitait le
                        contrat.</p>
                    <p>Une autre question que la jurisprudence a dû ■ trancher est celle de savoir
                        quelles peuvent être les conséquences de la grève et de la cessation
                        collective du travail sur la durée du contrat: est-ce une rupture ou
                        seulement une suspension de la convention? On sait que la Cour de cassation
                        et certaines Cours d'appel ont tranché le problème en sens différents : pour
                        la Cour suprême, qui a dit le dernier mot, la cessation volontaire et
                        concertée du travail est une rupture du contrat qui enlrafne vis-à-vis des
                        contractants les conséquences juridiques dérivant de l'inexécution d'une
                        convention.</p>
                    <p>Ce ne sont là que quelques-uns des problèmes envisagés par M. THÉRY, mais ils
                        suffisent à montrer quelle est l'urgence de l'intervention du législateur
                        dans la réglementation du contrat de travail. Il ne nous est plus permis de
                        rester en arrière des législations étrangères qui nous ont ici devancés.
                        Chaque jour de nouvelles difficultés se présentent que la jurisprudence se
                        voit obligée de résoudre sans textes précis, en s'inspirant des règles de
                        l'équité; c'est un danger pour l'unité de notre législation ouvrière. M.
                        Théry esquisse, dans sa conclusion, l'œuvre qu'aura à accomplir le Parlement
                        pour combler les lacunes qui se sont fait jour et pour donner aux Tr ibunaux
                        un guide qui leur fait aujourd"hui défaut.</p>
                    <p>C'est un complément nécessaire à apporter au code du travail que, depuis plus
                        de vingt ans, les Chambres se sont attachées à élaborer.</p>
                    <p>G. Frérejouan du Saint.</p>
                    <p>La réforme notariale, par M. Emile BENDER, député du RHÔNE, avocat, docteur
                        en droit, rapporteur de la Commission extra-parlementaire de la réforme du
                        notariat. — 1 vol. in-8° de 200 pages; PARIS,</p>
                    <p>Arthur ROUSSEAU, 1913. — Prix : 3 fr. 50.</p>
                    <p>La question traitée dans ce livre est très importante. A toutes les époques,
                        l'opinion publique, émue de trop nombreux abus dégénérant parfois en
                        scandales, a réclamé une sérieuse réglementation du notariat.</p>
                    <p>Aux termes de la loi du 25 ventôse an XI, les notaires sont des «
                        fonctionnaires publics ». L'ÉTAT, gardien de l'intérêt général, a donc pour
                        mission d'assurer la sécurité des particuliers et de veiller sur les
                        préposés qu'il leur désigne. </p>
                    <pb n="155"/>
                    <p><!-- break in hathi --> I</p>
                    <p>Les mesures déjà édictées en celte matière par l'ordonnance du 4 janvier 1843
                        et les décrets des 30 janvier et 2 février 1890 ayant paru insuffisantes, M.
                        le Garde des Sceaux Barthou a institué, en 1910, une Commission
                        extra-parlementaire pour examiner les réformes à introduire dans la
                        profession notariale. C'est le résultat des études de celte Commission que
                        son rapporteur, M. BENDER, député,nous fait aujourd'hui connaître. Il passe
                        en revue ce qu'a donné l'institution du notariat, ses rapports avec les
                        pouvoirs publics; il examine ce qu'elle devrait être pour répondre à sa
                        destination.</p>
                    <p>L'ouvrage est divisé en cinq chapitres : le premier envisage le bilan
                        notarial tel qu'il résulte des statistiques de ces dernières années. Le
                        second est relatif à l'inspection de la comptabilité notariale, qu'il
                        conviendrait de confier à des fonctionnaires de l'enregistrement, le système
                        du contrôle des éludes par les Chambres de discipline, sous la surveillance
                        théorique du parquet, ne suffisant pas. Le troisième réglemente les dépôts
                        de sommes ou valeurs.</p>
                    <p>Le chapitre iv traile des garanties dues aux clients, partie la plus délicate
                        et aussi la plus essentielle de la tâche imposéeà la Commission
                        extra-parlementaire. Celle-ci s'est trouvée conduite à suivre l'évolution
                        moderne du droit des victimes à une réparation, et elle a adopté l'idée du
                        risque professionnel, appelé ici « risque notarial ». « Le notaire est un
                        répondant, non parce qu'il est en faute, mais parce que l'organisation à
                        laquelle il appartient et il tient, a permis le risque » (p. 105).</p>
                    <p>Un ingénieux projet de loi (p. 180) s'inspire des principes de la mutualité
                        pour établir un système de responsabilité collective au moyen de i Ireurses
                        communes, et crée l'assurance professionnelle du notariat.</p>
                    <p>Des améliorations de moindre importance (classes et ressorts, suppression des
                        petites études et dédoublement des plus grosses, organisation de lu
                        déconfiture notariale) forment l'objet du chapitre v. Aux annexes figurent,
                        à côté de pièces justificatives, les nouveaux texles proposés parla
                        Commission.</p>
                    <p>Les pages écrites par M. Bender abondent en aperçus nouveaux (rapprochement,
                        par exemple, entre le droit syndical et les Chambres des notaires,
                        responsabilité desChambres en matière de vérifications, questions des
                        placements hypothécaires ou de l'extension des actes obligatoirement
                        authentiques, etc.). Avec la diffusion de la fortune publique, la nécessité
                        de protéger l'épargne et les épargnants s'impose de plus en plus. A'cet
                        égard, la Commission extra-parlemenlaire de 1910, après des études et des
                        échanges de vues qui ont duré près de deux ans, a adopté tout un ensemble de
                        solutions que son distingué rapporteur a très bien mis en relief. Il est
                        certain que celle œuvre préparatoire sera d'un puissant secours pour
                        l'accomplissement de la reforme notariale.</p>
                    <p>E. Hkron de Yillefosse. </p>
                    <pb n="156"/>
                    <p>La protection légale de la santé de Valièné en droit comparé, par M. Joseph
                        VALLET, avocat à la Cour d'appel, docteur en droit. — I vol. in-8°; PARIS,
                        Masson et C; 1910.</p>
                    <p>Il est rare, aujourd'hui, qu'une thèse de doctorat en droit ne contienne pas
                        une partie consacrée aux législations étrangères. M. Joseph Vallet s'est,
                        sur ce point, conformé à l'usage, dans la thèse qu'il a présentée à la
                        Faculté de droit de PARIS, sur la protection légale de la santé de l'aliéné.
                        Du reste, le titre même qu'il avait adopté pour son ouvrage l'obligeait
                        forcément à une comparaison entre les lois des différents pays, la France
                        comprise.</p>
                    <p>La loi française du 30 juin 1838 sur les aliénés a eu spécialement pour objet
                        de protéger les déments contre eux-mêmes et de les mettre hors d'état de
                        nuire à autrui ou de causer des dommages aux propriétés. On en réclame,
                        depuis longtemps, la revision, en se plaçant, surtout, au point de vue de la
                        nécessité de sauvegarder la liberté individuelle. En effet, lorsque la
                        famille, comme il arrive trop souvent, se désintéresse du sort du parent
                        interné dans un asile, il est difficile au malheureux, même revenu à la
                        raison, de s'en faire ouvrir les portes. On peut dire des établissements
                        d'aliénés ce que Virgile disait des enfers : il est facile d'y pénétrer,
                        mais malaisé d'en sortir.</p>
                    <p>Quoi qu'il en soit, ce n'est pas spécialement sous cet aspect que M. Vallet a
                        envisagé la situation de l'aliéné. Il s'est demandé si l'on s'occupait
                        suffisamment des procédés curatifs à employer pour le ramener à la santé; il
                        a reconnu que la loi ne prescrivait rien à cet égard et qu'elle s'en
                        remettait entièrement à l'initiative privée. Ce silence lui 1 paraît
                        fâcheux. Il croit qu'il y a quelque chose ù faire, et il invoque l'exemple
                        de certains pays étrangers, comme l'ANGLETERRE, où des mesures légales
                        officielles ont été prises pour assurer la guérison des personnes atteintes
                        d'aliénation mentale.</p>
                    <p>Une proposition de.loi tendant à la modification de la loi de 1838
                        (proposition Dubief) a été votée par la Chambre des députés et est
                        actuellement pendante devant le Sénat. M. VALLET, après l'avoir étudiée, la
                        déclare insuffisante. Il voudrait que des dispositions précises
                        réglementassent l'emploi des moyens auxquels il y aurait lieu d'avoir
                        recours pour le traitement des aliénés. Dans cet ordre d'idées, il
                        préconise, notamment, les sorties d'essai, la colonisation familiale et la
                        colonisation agricole.</p>
                    <p>Fernaud Dagui.n.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end"><lb/>L'Éditeur-Gérant: F. IMCHON. îbOll'J. — PARIS, Imprimerie LAHURE,
                9, rue de Fleurus.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
