<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp16&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456205">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164702">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822878">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414860p">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164702"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1886-87.</title></ref>
<date when="1887-05-01">May 1887</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 16</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 5</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>jV 5. - Mai 1887.</p><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. — Observations de
M. Hubert-Valleroux sur le travail lu par M. Boivin-Champeaux à la
séance générale du 9 mars. — Communication de M. Arthur Raffalovich
sur la nouvelle loi fédérale relative à l'exploitation et aux tarifs des chemins de fer, aux États-Unis. — Étude par M. A. Todaro della Galia sur
le projet de réforme du Code civil italien, en ce qui concerne les droits
de l'époux survivant.</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue française.</p><p>Chronique législative. — Chambres belges. — Chambres françaises.</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Johns Hophins XJniversity studies (4* série, XI-XII; 5° série, III); M. A. Gigot. — 0 Kontcencyi GENEWSKIEJ, par
M. Roszkowski; M. J. Preux. — Ustawa notaryalna z dnia 25 lipca
1871, par M. Lipinski; 0 Znaczenin inwentarza gruntowego, par le
même; M. J. Preux. — Om reform i afsende pâ de juridiska studierna
och examinaa vid Universitet i UPSALA, par M. d'Olivecrona; M. L. Beauchet. — Internationales Eheschliessungsrecht in Form von Aufzeichnungen betreffend die Eheschliessung von Ausliindern in der SCHIOEIZ, par
M. Garnier; M. Pret. — Della revoca degli atti fraudolenti compiuii
dal debitore, secondo il diritto romano, par M. Seraflni; M. J. Lacointa. — Le societa straniere in ITALIA, par M. G. Danieli; M. A. Theurault. — Le societa commerciali esistenti e il nuovo Codice di commercio, par M. G. Danieli; M. Feraud-Giraud. — Essai sur l'administration locale en Italie et en ESPAGNE, par M. A. Célier; M. F. Daguin. —
Hospitalité et travail, ou moyens préventifs de combattre la mendicité
et le vagabondage, par M. le pasteur Robin; M. L. Lallemand. — Observations au sujet du projet de loi sur les mines, présenté par le gouvernement, le 25 mai 1886, par M. E. Dupont; M. Ch. Gomel. — Le droit et
les ouvriers, par M. A. de Courcy; M. J. Drioux. — Annales du droit</p><fw place="bottom">XVIII. 23</fw><pb n="330"/><p>commercial français, étranger et international (1" année, n" 2 et 3);</p><p>M. J. Challamel. — La loi de GORTYNE, par M. R. Dareste; M. J. Challamel. — L'ancien droit des PERSES, par M. R. Dareste; M. J. Challamel.
— Essai sur les réformes nécessaires, par M. Ch. Lambel; M. R. Lebel.
— Examen critique du projet de loi sur les sociétés par actions, par
M. Jacquand ; M. L. Guékin. — Les limites du droit de garde, par M. A.</p><p>Rivière; M. P. Vial. — Pandectes françaises. Nouveau répertoire de doctrine, de législation et de jurisprudence, rédigé sous la direction de
M. RIVIÈRE, par M. R. Frémont; M. ALPY, — Traité théorique et pratique
des fonds de commerce, par M. G. Lèbre ; M. L. Guérin. — Des honoraires
et frais d'actes des notaires, par M. Aubertin; M. F. Daguin.</p></div><div type="section" feature="membres"><p>Liste des membres nouveaux admis par le Conseil de direction:</p><p>MM. Albuquerque (Diogo VELHO, Calvacanti d'), membre du Conseil de
S. M. l'Empereur du BRÉSIL, sénateur de l'EMPIRE, 56, rue de Monceau (Paris);</p><p>Bilhaud-DUROUYET, avocat à la Cour d'appel, S, rue Louis-le-Grand
(Paris);</p><p>Dufay (Jules), notaire, à Salins (Jura);</p><p>Édouard (Emmanuel), avocat, 10, rue Cujas (Paris);</p><p>Falateuf (Oscar), avocat à la Cour d'appel, ancien bâtonnier de
l'ordre, 6, boulevard des Capucines (Paris);</p><p>LEGRIS, avocat à la Cour d'appel, 25, rue de la Collégiale (Paris);</p><p>Schedius (Louis), conseiller à la Cour suprême, IV, Grâf Kârolyi
uteza, 18, a Budapest (Hongrie);</p><p>Serville (Baymond), avocat à la Cour d'appel, rue MAGE, à Toulouse (Haute-Garonne);</p><p>Silva Prado (Ed. da), 226, rue de BIVOLI, Hôtel Windsor (Paris);'</p><p>Association des avocats serbes (UDRUEenje javnih pravozastupnika
u Srbiji), 2, Zarigradska ulica, à Belgrade (Serbie).</p><p>Cercle de la librairie, 117, boulevard Saint-Germain (Paris).</p><p>Université catholique de Louvain (Bibliothèque), à Louvain (Belgique).</p></div><div type="item" feature="bibliographie"><p>Liste des ouvrages offerts à la Société.</p><p>Eludes de législation comparée. Les codes français comparés aux
codes de GENÈVE, de Belgique et d'Allemagne; ouvrage offert par l'auteur, M. Lanfranc de PENHOEN, procureur de la République à
Nantes.
</p><pb n="331"/><p>Rapport général présenté û la Société suisse des juristes dans
sa réunion-û GENÈVE, les 19 et 20 août 1876; ouvrage offert par
M. Alexandre MARTIN, professeur de droit commercial à l'Université de Genève.</p><p>Le devoir de punir; introduction à V histoire et à la théorie du droit
de punir; ouvrage offert par l'auteur, M. Eugène MOUTON, ancien
magistrat.</p><p>Le societû commerciali esistenti e il nuovo Codice de commercio;
dirillo transitorio (1er vol.); volume offert par l'auteur, M. Gualterio
DANIELI, professeur à l'École supérieure de commerce de Venise.</p><p>Zur Strafgesetzgebung des Kônigreichs Serbien;</p><p>Zur Gesetzgebung und Litteratur des ungarisches Strafrechts;</p><p>Zur Gesetzgebung und Wissenschaft der Niederlândisches Strafrechts;</p><p>Trois brochures offertes par l'auteur, M. S. MAYER, professeur à
.l'Université de Vienne.</p><p>Congresso juridico espanol; brochure offerte par l'auteur, M. Fran-
çois LASTRES, député.</p><p>Histoire du droit et des institutions de la France; la Gaule celtique;
la Gaule romaine (t. 1er); ouvrage offert par l'auteur, M. GLASSON,
membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de droit de Paris
La nueva ciencia penal (esposicion y critica); ouvrage offert par
l'auteur, M. Félix de Aramburu y GALOAGA, professeur de droit
pénal, doyen de la Faculté et vice-recteur de l'Université d'Oviedo.</p><p>Report of the commissionner of education, pour l'année 1882-1883;</p><p>Circulars of information of the bureau of education (n°7, 1884);</p><p>Circulars of information of the bureau of education (n° 2, 1885).</p><p>Trois brochures offertes par M. CAMBUZAT, docteur en droit,
ancien magistrat.</p><p>Code des mines et mineurs; code usuel de législation, d'administration, de doctrine et de jurisprudence; ouvrage offert par l'auteur, M. Féraud-GIRAUD, conseiller à la Cour de cassation.</p><p>Émilio Castelar et la question arménienne; brochure offerte par
l'Association patriotique arménienne.</p><p>Ontwerp eener wet op het faillissement en de surseance van betaling
met toelichting den Koning aangeboden door de staatscommissie; ouvrage offert par M. MOLENGRAAF, membre de la commission pour la
révision du Code de commerce néerlandais, docteur en droit, professeur à Utrecht.</p><p>Traité du droit de chasse en Belgique; ouvrage offert par l'auteur, M. Alphonse BEECKMANN, ancien président du tribunal de lre instance de Louvain.
</p><pb n="332"/><p>La colpa nel diritta civile odierno; ouvrage offert par l'auteur, M. CHIRONI, professeur à l'Université de TURIN, avocat.</p><p>Prolegommi allo studio delie scienze giuridiche ed instituziom di
diritto civile; ouvrage offert par l'auteur, M. François de Cola-</p><p>PROTO, avocat, professeur de droit à l'Université de Messine.</p><p>Om en reform i afscendes fru de juridiska studiernen och examinaa
vid Universitetet i Upsala; brochure offerte par l'auteur, M. d'OLIVECRONA, conseiller à la Cour suprême de Suède.</p><p>Le droit de chasse et la propriété du gibier en France depuis l'origine de la monarchie jusqu'à nos jours; ouvrage offert par l'auteur, M. Ch. Boulin.</p><p>Offenses et actes hostiles commis par des particuliers contre un État
étranger; brochure offerte par l'auteur, M. E. CLUNET, avocat à la
Cour d'appel de Paris.</p><p>Guide de la procédure en matim civile devant la Cour de cassation,
suivi d'un formulaire; ouvrage offert par l'auteur, M. Ch. LANGLOIS,
greffier des dépôts civils à la Cour de cassation.</p><p>Traité du droit international, par F. de Martens; traduit du russe
par Alfred Lea (t. III); ouvrage offert par l'éditeur, M. Marescq
aîné.</p><p>Manuel du droit fédéral des obligations, par J. HABERTISCH, traduit
par M. Ch. Gilliéron (t. II); ouvrage offert parle traducteur.</p><p>Traité de droit commercial, par Bravard-VEYRIÈRES, publié, annoté
et complété par Ch. Demangeat (t. II); ouvrage offert par M. DEMANGEAT, conseiller à la Cour de cassation, professeur honoraire à
la Faculté de droit de Paris.</p><p>Du nom de la femme divorcée ou séparée de corps; brochure offerte
par l'auteur, M. Guillaume POULIE, avocat à la Cour d'appel de
POITIERS, doclcur en droit.</p><p>Règles pratiques sur la direction et l'instruction des procédures criminelles; ouvrage offert par l'auteur, M. Raoul ROSSE, procureur de
la République à Bourganeuf.</p><p>Législation italienne; organisation judiciaire et analyse du Code
civil; ouvrage offert par l'auteur, M. J. Olivier BEAUREGARD, avocat.</p><p>Les lois de patronage et d'assistance ouvrière en Autriche; ouvrage
offert par l'auteur, M.E. GRUNER, ingénieur civil des mines.</p><p>Les lois d'assistance ouvrière en ALLEMAGNE, Autriche et Suisse;
brochure offerte par l'auteur, M. E. GRUNER, ingénieur civil des
mines.</p><p>Le projet de loi sur les délégués mineurs; brochure offerte par
l'auteur, M. Ch. GOMEL, ancien maître de requêtes au Conseil
d'État.
</p></div><pb n="333"/><div type="item"><p>Observations de M. Hubert-VALLEROUX, avocat à la Cour
d'appel, sur le travail lu par M. Boivin-Champeaux à la séance
générale du 9 mars:</p><p>La mesure proposée au Parlement autrichien et qui semble y
trouver quelque accueil, à savoir : la formation de sociétés obligatoires composées seulement d'ouvriers salariés et ayant des attributions à la fois économiques et politiques, cette mesure, si elle devait
être votée, aurait de fâcheux effets.</p><p>Ceux qui la proposent ou la soutiennent oublient ou ignorent
deux vérités très nécessaires : la première, c'est que les populations
ouvrières ont moins besoin de liberté que de protection (ce qui ne
veut pas dire que la protection doive venir de l'ETAT, ni qu'elle
doive dispenser ces hommes d'économie et de prévoyance); la seconde, qui est une conséquence de la première, c'est qu'il est
dangereux, aujourd'hui surtout, de séparer les ouvriers salariés du
reste de leurs concitoyens, d'en faire une classe à part et de leur
répéter sans cesse qu'ils ont d'autres intérêts et d'autres droits.</p><p>Voici la réclamation que l'on entend partout, dans les enquêtes,
de la part des anciens ouvriers : autrefois, nous étions dans le même
atelier que notre patron, souvent nous mangions avec lui, nous
avions mêmes occupations, même vie; pouvions-nous être ennemis?</p><p>Ou encore : nous habitions autrefois les mêmes maisons que les
personnes de classes aisées et instruites, et il y avait toujours des
rapports entre les habitants du premier ou du deuxième et ceux
du cinquième; on s'aidait, on se conseillait; on était content
d'avoir d'aussi bons voisins, et on appréciait l'avantage qu'il y
avait à trouver ainsi protection et indication. Aujourd'hui, vous
avez (car c'est ainsi que ces ouvriers parlent) détruit ces maisons
modestes pour établir de somptueuses rues, où n'habitent que des
gens riches ou aisés, et vous nous avez relégués aux extrémités de
la ville, où nous sommes seuls, entre nous, livrés à des tentations
de haine et d'envie que de mauvais conseils ont bientôt transformées en sentiments, et ces mauvais sentiments une fois rentrés
dans les âmes, se transmettent aux enfants et même aux voisins.</p><p>Nous sommes aussi sans rapports avec nos patrons, que nous ne
voyons plus; nous n'avons plus la même vie, ni les mêmes intérêts,
nous sommes séparés, et étant séparés et excités, nous devenons
ennemis.</p><p>AINSI, ce que nos ouvriers (j'entends les plus sensés et les plus
expérimentés) déplorent, ce qu'ils indiquent comme la cause de
</p><pb n="334"/><p>cette division funeste qui partage nos populations en deux classes
ennemies, et ce qui n'existe pas encore en Autriche ou existe peu,
parce que la petite industrie y est encore répandue, où l'ouvrier
est le compagnon de son maître et vit avec lui et que même
dans la grande industrie, il y a un patronage vigilant et quelque chose de paternel dans la direction, c'est ce que le projet de
loi travaille à procurer. Il veut qu'il soit dit aux ouvriers : vous
avez tort de regarder vos patrons comme vos supérieurs naturels,
leurs intérêts comme étant les vôtres et de considérer que dans les
questions qui concernent l'industrie même et la profession, ils
vous représentent vraiment, car ils sont aussi intéressés que vous à
la prospérité du métier. Vous avez tort de prendre ainsi les choses;
la vérité est que vous avez des intérêts différents, souvent même
opposés, et c'est pour cela qu'on vous réunit en Chambres séparées.</p><p>Mais que se passera-t-il dans ces Chambres? Ce qui se passe déjà
en ALLEMAGNE, dans nombre de sociétés de secours qui ont dû se
former de par la loi; ce qui se passe en Autriche même, à Vienne
au moins, dans ces corporations où la loi oblige les artisans d'entrer. Quelques meneurs font autorité et conduisent tout par leur
hardiesse, par l'audace de leur parole, par la séduction de leurs
discours; ils ont pour auditeurs beaucoup de gens simples qui,
d'eux-mêmes, ne seraient pas venus les entendre, mais qui, étant
obligés, les écoutent, et ces doctrines, qui leur auraient fait horreur,
finissent, en étant répétées, par leur sembler belles; elles se coulent peu à peu dans les esprits par le charme de leurs promesses,
par l'autorité même du lieu où on les fait, car ce sont des réunions
légales, officielles que celles où les meneurs dominent ainsi.</p><p>Le parti ouvrier allemand, c'est-à-dire socialiste, se vante d'avoir
beaucoup gagné par ces assemblées obligatoires des ouvriers de
l'empire; le même parti a tiré avantage des réunions corporatives
des grandes villes. Veut-on lui donner les moyens d'étendre ses
progrès? MAIS, dira-t-on, l'État contrôle ces assemblées et peut
même les dissoudre. Je crois peu à ce contrôle, et s'il devient
action, je le redoute autant que l'action du parti socialiste, car qui
l'exercera? Qui donc aura le sens assez juste, la vue assez large
pour démêler le péril qui se fera sentir en tant de lieux à la fois et
qui, après quelque préparation assez voilée, si l'on veut, en séance
publique, continuera son œuvre dans l'obscurité, à présent qu'il
saura à qui s'adresser et qu'il aura préparé ses voies. Et puis, qui
surveillera ces contrôleurs? Quis custodes cuslodet? Si ce sont des
partisans du socialisme d'État qui, après tout, ne diffère du socialisme révolutionnaire qu'en ce qu'il affecte de mettre plus de me-
</p><pb n="335"/><p><!-- break in hathi -->
sure dans ses procédés et surtout en ce qu'il est au pouvoir tandis
que l'autre aspire à y arriver, car au fond les doctrines sont les
mêmes, le danger n'est-il pas aussi grand? Que ces agents du pouvoir aient les doctrines économiques de plusieurs de nos assemblées
municipales, de certains groupes de nos législateurs, et qui peut
calculer les désastres que causera l'impulsion donnée par eux à ces
masses d'hommes restées en Allemagne obéissantes, compactes,
disciplinées?</p><p>L'idée de faire représenter dans nos Parlements modernes les
classes laborieuses comme classes est une idée juste; car si les artisans, même salariés, sont presque partout électeurs, ceux qu'ils
nomment représentent leurs opinions politiques et nullement les
intérêts et les réclamations de l'industrie. Au point de vue économique, les syndicats professionnels, quel que soit leur nom, remplissent à la vérité ce rôle de représentants de l'industrie, et, au
besoin, ils font entendre leurs doléances et leurs vœux dans les
questions agitées par le Corps législatif et qui intéressent soit l'industrie entière, soit leur profession en particulier. Mais outre que
peu de professions, si nous prenons la FRANCE, ont des syndicats
bien organisés, et qu'ainsi cette sorte de représentation n'existe
que dans quelques cas, les vœux et réclamations de ces syndicats ne
peuvent pénétrer dans les Chambres que si quelque député consent
à les porter devant ses collègues; encore faut-il que ceux qui sont
chargés de ce soin prennent part à la discussion. Ceux-là mêmes
sont-ils compétents pour soutenir les réclamations qu'ils ont promis de produire, pour répondre aux objections, aux demandes
d'explications? C'est ce qui fait comprendre l'utilité qu'il y aurait
à avoir une représentation des intérêts au lieu d'une représentation des partis politiques (1).</p><p>Les questions le plus souvent agitées dans nos Parlements modernes ce sont les questions économiques, et elles sont, si l'on
excepte les questions intéressant la morale et la liberté même des
citoyens, les plus importantes. OR, ces questions de tarifs de
douanes, de transports, de propriété industrielle, de règlements
concernant l'industrie et la situation des ouvriers, ce qui regarde
l'assiette de l'impôt, tous ces points intéressent fort les artisans</p>
<note place="bottom">(1) Nous avons en France un homme qui s'est fait le défenseur convaincu
de cette idée, c'est M. MAZAROZ, devenu chef d'une importante maison après
avoir été ouvrier. 11 l'a développée dans une série de brochures et de journaux publiés avec une infatigable persévérance et où l'on trouve, au milieu
d'une exubérance excessive et assez peu ordonnée, des faits curieux que
l'auteur a connu par sa longue expérience, et de justes réflexions.</note>
<pb n="336"/><p>ou cultivateurs aussi bien que les hommes de professions libérales,
et chaque profession n'a pas seulement sur ces points des renseignements particuliers à fournir, elle a des intérêts spéciaux à faire
valoir; quelquefois ce sont des intérêts opposés qu'il s'agit de concilier. Il est donc bon que les diverses professions, que chaque
groupe principal d'entre elles au moins, puisse faire entendre sa
voix, la décision d'ailleurs appartenant à l'ASSEMBLÉE, qui prononce
suivant l'intérêt général, après avoir entendu les intérêts particuliers.</p><p>Mais ce qu'if s'agit d'organiser ici, c'est la représentation des
intérêts, ce n'est point celles des classes. Ouvriers et patrons n'ont
qu'un même intérêt à ce que leur industrie prospère, à ce que son
essor ne soit pas entravé par des lois fiscales maladroites, par de
fâcheuses mesures dans les tarifs douaniers ou en ce qui concerne
les transports. Qu'ils fassent s'ils veulent des sociétés particulières
ou patrons d'une part, ouvriers de l'autre, s'uniront pour bien spécifier et pour défendre leurs intérêts réciproques. Ce sont des groupements qui doivent être permis, parce que ceux qui les forment
ne font qu'user de la liberté qui doit appartenir aux citoyens, mais
ils n'ont aucun rôle à jouer au point de vue législatif, non plus
qu'au point de vue administratif. C'est le commun suffrage des
patrons et des ouvriers (dont les proportions restent à régler), qui
devrait nommer cette représentation. Il est si raisonnable qu'il en
soit ainsi que le projet autrichien fait attribuer aux chambres ouvrières qu'il propose, un rôle que les seules Chambres composées
d'ouvriers et de patrons pourront remplir. Il s'agit de dresser une
sorte de statistique du travail et des salaires. Il faut bien peu d'expérience pour supposer que les ouvriers autrichiens puissent mener
à bien une tâche que les Unions anglaises puissantes et anciennes
et les syndicats ouvriers de France n'ont jamais pu accomplir. A
peine y parviendra-t-on avec l'aide des industriels.</p><p>OR, ce que propose le projet autrichien n'est point la représentation des intérêts, mais celle des classes, ou plutôt d'une classe, les
autres étant réputées représentées. Au lieu de chercher le moyen
d'avoir une législation éclairée, imaginer un système qui divisera
les citoyens, ceux surtout qui ont besoin d'être unis, et que tant
de meneurs hostiles cherchent à diviser, c'est en cela que ce projet
est fâcheux (i).</p>
<note place="bottom">(1) Je ne crois pas sortir du sujet en signalant ici une disposition particulière prise par le Conseil fédéral suisse, le 28 août dernier, et dont j'ai
trouvé la mention dans un journal ouvrier. Le Conseil a voté la nomination
d'un secrétaire aux appointements de 4,000 fr., dont l'affaire sera de se met-
.</note>
<pb n="337"/><p>Communication de M. Arthur RAFFALOVICH, sur la nouvelle LOI FÉDÉRALE SUR L'EXPLOITATION ET LES TARIFS
des chemins de fer aux États-Unis {Inter state commerce
Bill) (1).</p><p>Après avoir fait l'objet d'un engouement inouï, les chemins de
fer subissent la loi commune de la réaction, et ils servent, dans la
plupart des pays, de point de mire à des attaques analogues. On
prétend que leur système de tarification est injuste et arbitraire,
qu'il favorise les grands centres de production ou de consommation
aux dépens des petits, qu'il facilite la pénétration de la concurrence étrangère sur le marché indigène, on accuse les compagnies
de contribuer à la crise industrielle et commerciale. Nous nous
abstiendrons d'examiner ici le bien ou le mal fondé de ces récriminations : elles nous semblent en tout cas exagérées. Les tarifs
différentiels sont une condition d'existence pour les lignes ferrées,
qui ont le droit de fonder la rémunération du transport sur la
valeur du service rendu, bien plus que sur le prix de revient de ce
service; il est impossible, d'ailleurs, d'établir d'une manière uniforme le coût du service, qui varie de kilomètre en kilomètre,
suivant que la construction de la voie a été difficile ou aisée, qu'il
s'agit de transporter une marchandise à 100 ou 200 kilomètres avec
la même machine, le même wagon. La concurrence se fait sentir
là où on la soupçonne le moins; le prix du transport des céréales
de Marseille à Paris dépend du fret maritime jusqu'au HAVRE, du
fret fluvial jusqu'à Paris et du tarif par rail du Havre à Paris.</p><p>Il est probablement inutile de chercher les règles idéales qu'on
pourrait appliquer. La constitution de l'industrie des chemins de
tre en rapport avec les sociétés ouvrières de diverses sortes (c'est la société
du GRÙTTLI, la plus importante de toutes, qui a eu l'idée de cette mesure et
c'est le gouvernement qui l'a proposée aux Chambres), afin de recevoir leurs
réclamations, de prendre connaissance des vœux et des besoins de la classe
laborieuse, de donner un corps à ses doléances souvent assez vagues et
de les transmettre aux pouvoirs publics. Sans doute aussi il serait chargé de
quelques travaux statistiques. C'est quelque chose d'analogue qu'avait cherché notre gouvernement lorsqu'il institua au ministère de l'intérieur un
« Bureau des associations professionnelles » en un temps où ces associations
n'avaient pas encore été reconnues par la loi.</p>
<note place="bottom">(1) Le volume d'Arthur T. RADLEY, Railroad transportation, dont la
librairie Guillaumin a publié la traduction en français, par MM. Raffalovich
et GUÉRIN, renferme un aperçu complet de la législation américaine. Pour
les arguments contre cette forme d'intervention gouvernementale en matière
de transport, voir l'excellent petit volume Railway practice, par ALEXANDER,
chez PUTNAM, à New-York et Londres.</note>
<pb n="338"/><p>fer diffère d'un pays à l'autre; dans tous, à l'exception de l'ANGLETERRE, l'État est intervenu financièrement pour faciliter la construction de chemins de fer, — soit par des subventions, soit par des
garanties d'intérêt, soit par des concessions de terrain. Suivant les
pays, la construction d'un chemin de fer est plus ou moins entourée de formalités; il faut la sanction de l'ÉTAT, à cause du droit
d'expropriation et en vue de la police de la ligne, des tarifs. Aux
États-UNIS, il nous paraît que la construction d'une ligne de
chemin de fer est subordonnée à un minimum de conditions préalables.</p><p>Il existe aujourd'hui plus de 200,000 kilomètres de chemins de
fer aux États-UNIS, représentant 19 milliards de francs d'actions,</p><p>18 1/2 milliards d'obligations. Le revenu moyen sur les actions
est de 2 p. 100, sur les obligations de 4 3/4 p. 100. Le prix moyen
du transport par tonne et par kilomètre est d'environ 6 centimes 2/3</p><p>(un abaissement de 20 p. 100 relativement à 1883). Le kilomètre
de chemin de fer coûte environ 187,000 fr. à construire.</p><p>Les voies ferrées aux États-Unis ont contribué plus qu'aucun
autre facteur au développement de la richesse et de la prospérité
du pays, Pendant longtemps, on trouvait qu'il n'y en avait pas
assez, qu'on ne les construisait pas assez rapidement, et tous les
moyens ont été employés pour étendre les réseaux, les multiplier.</p><p>Se conformant à la pression de l'opinion publique, les législatures
des divers États armèrent les compagnies des privilèges les plus
étendus pour la fixation des tarifs, l'expropriation du terrain
nécessaire, l'émission d'actions et d'obligations. Malheureusement
les espérances démesurées ne furent pas satisfaites; le transport
dans des contrées toutes neuves, avec peu de trafic, ne peut se
faire à bas prix. Les lignes appartenaient à de petites compagnies
qui cherchèrent à tirer le plus du trafic local. Par la fusion des
lignes, on obtint les conditions nécessaires pour permettre l'introduction de tarifs modérés à grande distance.</p><p>Les fermiers de l'OUEST, qui virent baisser le prix de leurs blés,
furent les premiers à se plaindre de l'élévation et de l'injustice des
tarifs; ils se livrèrent à une agitation bruyante, qui ne fut pas sans
influence sur l'opinion; on ne considéra plus les chemins de fer
comme des bienfaiteurs, mais presque comme des ennemis. Les
abus de la spéculation, les guerres entre compagnies rivales à coups
d'abaissement ou de relèvement de tarifs, les actes d'arbitraire des
grands potentats comme Vanderbilt et GOULD, diminuèrent encore
la popularité des compagnies. On eut recours, pour combattre
celles-ci, à la législature des États particuliers; l'un après l'autre,
</p><pb n="339"/><p>les États revendiquèrent le droit de réglementer les tarifs; les
méthodes employées varièrent. Tantôt on fixa un maximum, qu'il
était interdit de dépasser, tantôt on se borna à prescrire que les
tarifs devaient être raisonnables, proportionnés à la distance et on
chargea les tribunaux, les autorités exécutives de l'application de
ces principes généraux, on créa des commissions des chemins de
fer, dotées de pouvoirs spéciaux ou seulement du droit de surveillance et de rapport. Les compagnies se défendirent vigoureusement, elles affrontèrent toutes les juridictions avec des succès
divers; en dernière instance, on proclama que les privilèges des
sociétés anonymes étaient sujets à la révision, tout en adoucissant
les rigueurs des lois particulières. Un certain nombre de celles-ci
ne purent être appliquées sans effet fâcheux, sans paralyser l'activité industrielle, sans décourager les capitaux et elles durent être
modifiées ou abandonnées. Les compagnies tinrent d'ailleurs
compte des circonstances nouvelles, et l'opinion publique leur
redevint moins hostiles. Les tarifs purent être abaissés, grâce au
mouvement grandissant des transports; on estime que de 1865 à
1883, les réductions de tarifs consenties par les compagnies représentent une économie annuelle pour le public américain de
2 millards et demi. Il s'ensuivit une période de calme, pendant
laquelle on put constater que les relations entre compagnies et
public étaient bonnes, surtout dans les États où les commissions
de chemin de fer agissaient comme représentant l'opinion publique,
comme intermédiaires officieux et où l'État intervenait le moins.</p><p>La crise de 1883 fut accompagnée d'un retour d'aigreur et de
malveillance. Les bénéfices des commerçants et des industriels
s'amoindrirent dans de fortes proportions, le prix de la plupart des
marchandises baissa; on avait produit en excès des besoins de la
consommation. Une fois de plus, on voulut faire des compagnies
des chemins de fer le bouc émissaire et retrouver les bénéfices
envolés, à l'aide d'abaissements de tarifs. Comme il ne semblait pas
qu'on pût obtenir grand'chose de plus de la législation particulière
des ÉTATS, on se tourna vers le CONGRÈS, on fit intervenir l'autorité
centrale, au détriment des idées de décentralisation. La question
de savoir jusqu'où s'étendait l'autorité des États particuliers, pris
isolément, sur le commerce entre eux, était restée ouverte. Les
États s'étaient abstenus de toute tentative de réglementer les tarifs
directs, affectant le trafic traversant plusieurs territoires distincts
où ils n'avaient fait que de faibles essais. On avait discuté dans le
Congrès fédéral, sans pouvoir se mettre d'accord sur les limites
des attributions des États et du gouvernement central en matière
</p><pb n="340"/><p>de commerce intérieur. Une décision de la Cour suprême des
États-Unis vint apporter la lumière : d'après la CONSTITUTION, c'est
au Congrès qu'appartient la juridiction sur toutes les questions
relatives au commerce entre les États. On avait travaillé depuis
longtemps à préparer une loi réglementant V/nter state commerce;
elle était l'œuvre des adversaires des compagnies de chemins de
fer, qui éprouvaient le besoin de donner satisfaction à leurs électeurs d'une façon quelconque, sans trop s'inquiéter si la loi serait
d'une utilité pratique véritable. Il fallut des négociations entre les
deux Chambres pour amener une entente, la Chambre des représentants ne trouvant pas assez radical le bill voté par le Sénat.</p><p>La discussion a été instructive; les promoteurs de la réglementation ont confessé que le sens des dispositions principales du
projet de loi n'était pas absolument clair et laissait place à plusieurs interprétations. Le bill renferme des dispositions contre lesquelles les Chambres de commerce des principales villes de l'Est
et de l'Ouest ont protesté éuergiquement.</p><p>
h'Inter state commerce bill, s'il est interprété rigoureusement,
aura les plus mauvaises conséquences pour le commerce, notamment pour le transport à grande distance et pour l'exportation des
céréales; c'est ce que prétendent les adversaires de la législation
nouvelle et leur fait croire qu'elle sera interprétée dans le sens le
plus anodin possible. Elle est d'ailleurs combinée de manière à
laisser la porte ouverte à des exceptions.</p><p>La nouvelle loi américaine présente cette particularité que les
dispositions en sont applicables seulement à ce qu'on peut appeler
le trafic direct (through traffic). En tant que le trafic confiné à un
seul État ou territoire est en jeu, il demeure sous le contrôle du
gouvernement local de l'État ou du territoire, en admettant que ce
contrôle existe.</p><p>Le trafic des voyageurs ou des marchandises, transporté d'un
Élat ou territoire dans un autre ou dans un pays étranger limitrophe, ou d'une place des États-Unis à travers un pays étranger (le
CANADA, par exemple) à un point des Étals-UNIS, tombe sous le
coup de la loi; celle-ci s'applique aussi bien au trafic exclusivement
par chemin de fer qu'au trafic mixte, rails et bateau, si les deux
moyens de transport sont sous un contrôle, une administration,
un arrangement commun pour le transport (carriage) ininterrompu, continu.</p><p>Après avoir défini l'application de la loi, il est déclaré que tous
les tarifs de transport ou de service en relation avec le transport
des marchandises et voyageurs, — réception, livraison, magasinage,
</p><pb n="341"/><p><!-- break in hathi -->
manutention, doivent être « raisonnables et justes » et que tout
tarif déraisonnable et injuste sera illégal.</p><p>On trouve après cela une série de clauses concernant la « discrimination » c'est-à-dire les différences, les distinctions de tarif. On
est obligé de reconnaître qu'elles sont susceptibles d'interprétations bien variées. AINSI, en premier lieu, il est interdit aux entrepreneurs de transport (common carriers) de recevoir d'une personne, soit par des tarifs spéciaux, rabais ou remboursement, plus
ou moins de compensation qu'ils reçoivent d'autres personnes pour
un service semblable et contemporain, dans des circonstances et
des conditions substantiellement similaires. (Il faut comprendre le
mot « contemporaneous » comme impliquant le droit des entrepreneurs de modifier de temps à autre les tarifs pourvu qu'ils
soient modifiés pour tous les clients également. Ainsi personne
n'aurait le droit de demander un tarif donné pour un trafic déterminé simplement parce que le mois ou la semaine d'avant ce tarif
a été imposé à un concurrent.</p><p>Il est interdit de donner une préférence ou un avantage indu ou
déraisonnable à une personne particulière (compagnie, firme, corporation ou localité) et les entrepreneurs doivent, dans la mesure
de leurs moyens, fournir des facilités raisonnables, propres et
égales pour l'échange du trafic entre leurs lignes respectives; une
clause ultérieure déclare que les prix des tarifs ne doivent pas être
avancés (haussés) avec moins de dix jours d'avis et de publicité.</p><p>D'autre part, cependant, une compagnie ne peut être contrainte
de prêter l'usage de ses lignes, de ses gares à une compagnie rivale,
exerçant la même industrie; les tarifs peuvent être abaissés sans
avis préalable, mais avec publication immédiate du fait.</p><p>La quatrième section du bill, et la cinquième, sont'parmi les
plus importantes; elles veulent mettre un terme à l'inégalité des
tarifs différentiels et aux coalitions des compagnies. Il s'agit des
clauses nommées «long and short haul » et «pooling » clauses. Il est
interdit à l'entrepreneur de transport de se faire payer davantage
pour transporter des marchandises ou des voyageurs — dans des
circonstances identiques — sur une courte que sur une longue
distance, sur la même ligne, dans la même direction, — la distance
la plus courte étant une partie du parcours le plus long. Cependant
en recourant à la commission créée par la loi, et après examen par
celle-ci, — dans des cas spéciaux — l'entrepreneur pourra être
autorisé à déroger au principe posé et à se faire payer moins pour
le long parcours que pour le court.</p><p>Il est illégal pour les entrepreneurs de transport, de se concerter,
</p><pb n="342"/><p>de se coaliser pour mettre en commun (pooling) et fixer les tarifs
du transport sur plusieurs lignes rivales ou de partager entre eux
la totalité ou une partie du produit du tarif. Les compagnies pourront s'entendre sur les tarifs, mais non pas s'attribuer une quantité
déterminée du tarif.</p><p>La sixième section prescrit l'impression, l'affichage ou en tout
cas la publicité des prix du transport des marchandises dans les
gares. Toute élévation de tarif doit être annoncée dix jours à
l'avance, une réduction peut avoir lieu immédiatement, mais doit
être rendue publique. Il est interdit de percevoir plus ni moins que
ne comportent les tarifs. Copies des tarifs, des notifications survenues, des contrats avec d'autres entreprises de transport, des tarifs
communs à plusieurs entreprises doivent être communiquées aux
commissaires fédéraux.</p><p>En cas de négligence ou de refus, une injonction sera faite par la
Circuit Court des Etats-Unis; s'il n'y est pas obéi, on considérera la désobéissance comme un. acte de mépris du tribunal et
on appliquera la pénalité prévue.</p><p>L'entrepreneur de transport qui transgresse la loi s'expose à
devoir payer des dommages et intérêts aux personnes qu'il aura
lésées. Celles-ci pourront se plaindre aux commissaires ou intenter
une action pour leur compte. Les tribunaux auront le droit de
forcer les employés des compagnies à comparaître, à produire les
livres.</p><p>La désobéissance volontaire, la négligence volontaire, la transgression de la loi constituera un délit et pourra être punie d'une
amende de 25,000 francs au maximum.</p><p>L'administration de cette nouvelle législation est remise à une
commissi'on fédérale de cinq membres, que nommera le président
des États-UNIS, avec l'avis et le consentement du Sénat. La durée
des fonctions sera de dix ans, la commission se renouvelle par la
sortie annuelle d'un commissaire. Pas plus de trois commissaires
ne pourront appartenir au même parti politique. Les commissaires
ne doivent avoir aucun intérêt pécuniaire dans une entreprise de
transport ni se livrer à une autre occupation.</p><p>La commission aura le pouvoir d'enquête et d'investigation touchant l'exploitation et les méthodes pratiquées par les compagnies,
et elle pourra envoyer l'assistance des Cours de justice pour obtenir la production des témoignages, documents nécessaires à ses
fonctions.</p><p>Elle recevra les plaintes, qui devront être faites sous forme de
requête; elle les transmettra à l'entrepreneur de transport, qui
</p><pb n="343"/><p>devra y répondre par écrit ou donner satisfaction au plaignant; à
défaut de quoi la commission donnera à l'oflense la suite qu'elle
comportera. Elle recevra les plaintes des commissions des États.</p><p>Après chaque enquête, elle fera un rapport qui contiendra l'exposé des faits et recommandations auxquelles elle se sera arrêté en
vue de la réparation du dommage. Elle aura le droit d'ordonner à
l'entrepreneur de transport de se conformer à cette recommandation, et en cas de désobéissance, elle devra s'adresser à la Cour
de circuit dans le ressort de laquelle se trouve le domicile ou le
siège social de l'entrepreneur. L'affaire sera jugée rapidement. En
cas de désobéissance aux injonctions de la COUR, on pourra prononcer une amende de 2,500 francs par jour de retard. Si l'objet
de litige dépasse 5,000 francs, on pourra en appeler à la Cour
suprême des États-Unis &gt; mais l'appel n'interrompt pas la procédure.</p><p>La commission pourra exiger de chaque entrepreneur de transport public communication d'un rapport annuel indiquant le capital, actions et obligations, les engagements, recettes, dépenses,
valeur de la propriété, nombre des employés. Elle pourra, dans un
temps qu'elle fixera, imposer l'adoption d'un type uniforme de
comptes rendus.</p><p>Elle adressera un rapport annuel au secrétaire de l'intérieur qui
le transmettra au Congrès.</p><p>Chaque commissaire recevra 37,500 francs d'appointement par
an; il y aura un secrétaire avec 17,500 francs. Pour la première
année, une somme de 500,000 francs a été votée.</p></div><div type="item"><p>Étude par M. Antonio Todaro Délia GALIA, avocat à
la Cour de cassation de PALERME, sur le projet de réforme
du Code civil italien, en ce qui concerne les droits de
l'époux survivant.</p><p>Nous avons étudié, avec d'assez grands développements, les
droits de Yépoux survivant, dans un volume que nous avons offert
à la Société de législation comparée, et qui contient le droit fran-
çais, le droit italien actuel et une notice sur le droit qui fut en
vigueur en Sicile jusqu'en 1863; nous avons également formulé un
projet de réforme des articles de loi qui règlent ces droits, mais
comme ce travail forme la dernière partie de notre ouvrage et qu'il
n'a pas encore vu le jour, nous croyons devoir faire connaître dès
</p><pb n="344"/><p>à présent, à la Société dont nous avons l'honneur de faire partie,
les conclusions auxquelles nous sommes arrivé.</p><p>ET, comme pour formuler un projet, il faut tenir compte des
projets qui ont élé présentés même dans d'autres pays, nous en
dirons quelques mots.</p><p>I</p><p>I. — Dans les dernières années du siècle passé, c'est-à-dire avant
la publication du Code NAPOLÉON, BENTHAM, dans son Traité des
législations civiles et pénales, avait proposé de ne faire aucune distinction entre les sexes, prétendant que les moyens qu'on faisait
valoir en faveur de l'un d'eux étaient applicables également à
l'autre, et soutenant même que s'il y avait à faire une différence,
elle devait être faite en faveur de la femme, comme étant plus
faible; et ce principe posé, il en déduisait qu'après la mort de
l'époux la veuve devait conserver la moitié des biens communs,
sauf les stipulations contraires que pourrait contenir le contrat
de mariage. Ce principe de l'égalité absolue sans distinction entre
les sexes, poussé à ses dernières conséquences, conduirait à
l'émancipation du sexe féminin et comme conséquence à la dissolution du lien conjugal; mais sainement entendu, il conduit à renfermer dans de jusles limites les droits et les devoirs respectifs des
époux et nous donne la vraie théorie des droits de l'époux survivant.</p><p>II. — Disons quelques mots sur le Code civil français, en nous
bornant à signaler : 1° les dispositions du Code français sur les
droits de l'époux survivant, qui sont incompatibles avec nos coutumes; 2° les dispositions de ce même CODE, qui sont incompatibles avec l'état social actuel.
a). En ce qui concerne le régime des biens entre époux, le Code
français admet la communauté universelle des biens quand elle a
été convenue entre les parties, et, à défaut de conventions spéciales,
la communauté légale—comprenant les biens meubles, les revenus
et les acquisitions faites durant le mariage. Elle admet encore toute
autre espèce de communauté conventionnelle, le régime dotal, le
régime mixte et le système dq la séparation des biens.</p><p>On doit réconnaître que le législateur français a fort convenablement réglementé le régime des biens entre époux, en résumant
et conciliant les diverses exigences de la société moderne, et qu'il a
</p><pb n="345"/><p>ainsi assuré une fort large somme de droits à l'époux survivant.</p><p>TOUTEFOIS, ni la communauté conventionnelle, ni la communauté
légale ne sont admises par la législation italienne, et, selon nous,
c'est avec raison. Qu'on veuille remarquer que chez le peuple
italien, à raison des motifs que nous venons d'indiquer, le régime de
la communauté n'a pu prendre racine et qu'il est demeuré étranger
à nos habitudes. 11 eût donc été illogique de la part de notre législation de considérer comme implicitement accepté, à défaut de contrat, un système qui n'était pas dans les habitudes et dans la pratique du pays. Voilà pourquoi notre Code n'admet pas la présomption, comme le fait le Code français, que les époux se sont mariés
sous le régime de la communauté des biens; et par conséquent
l'époux survivant ne peut avoir aucun droit dans la communauté,
à moins qu'elle n'ait été expressément stipulée. En ce qui concerne
la communauté universelle en particulier, comme le régime de la
communauté n'est point dans nos coutumes, il n'est point convenable de permettre tout à coup son application, car elle donne au
mari des pouvoirs si exorbitants qu'il peuvent facilement devenir
funestes pour les intérêts de la femme, nonobstant les garanties
accordées à celle-ci par la loi, et ce, même après la mort du mari.</p><p>En effet, même en admettant que le mari n'ait que la simple administration de tous les biens de la communauté, son pouvoir est déjà
excessif, et malgré les garanties dont la femme jouit pour ses biens,
qui la défendra contre la mauvaise administration du mari? On a
bien dit que la femme peut demander sa séparation de biens, mais
ce n'est pas une procédure facile à suivre, et une pareille mesure
ne peut certainement se produire sans mettre la discorde dans la
famille, sans provoquer de graves discussions et parfois même des
crimes. Il est donc préférable que le législateur n'admette point
une pareille institution, qui, nécessairement, donne tant de pouvoirs à l'un des époux, et ne laisse à l'autre que de simples garanties qui sont loin d'établir une égalité de situation. On dit, patexemple, que la veuve peut renoncer aux biens de la communauté
ou l'accepter sous bénéfice d'inventaire tandis que le mari ne le
peut faire; et qu'importe? Après qu'un autre a joui de ses biens,
au lieu de lui donner un dédommagement, on lui dit : Vous pouvez
renoncer ou vous pouvez accepter sous bénéfice d'inventaire, on
pense ainsi lui donner tout ce qu'il était possible de lui accorder.</p><p>DONC, attribuer au mari seul le droit d'administrer tous les biens
de la communauté universelle est par soi-même exorbitant. L'unique moyen pour nous de nous soustraire à un pareil abus est de nu
point permettre une semblable communauté. Le Code français est</p><fw place="bottom">XVIII. 24</fw><pb n="346"/><p>allé cependant plus loin, en admettant que le mari peut vendre et
hypothéquer sans l'intervention de la femme les biens de la communauté(art. 1421). Cette disposition contient des pouvoirs si éxcessifs, que nous croyons que, même en FRANCE, elle devrait être
modifiée.</p><p>
b) . Passant à ce qui concerne les donations entre époux, nous
croyons qu'il y a certaines formes de donations qui ne sont plus
compatibles avec l'évolution qui s'est opérée dans le droit privé.</p><p>En effet, on permet encore entre époux les donations de biens à
venir, les biens présents et à venir, et les donations soumises à
des conditions potestatives. En général, toutes ces espèces de donations ne sont point permises. Une seule exception est faite pour
les époux. Nous ne saurions expliquer les motifs de cette exception. S'il est vrai en principe que toute donation à venir est nulle,
parce qu'elle enchaînerait l'activité d'autrui pour un temps à venir,
il est aussi également vrai qu'on ne doit pouvoir enchaîner l'activité d'un des époux en admettant qu'il peut s'obliger par une simple
stipulation de faveur écrite dans un contrat de mariage, à donner
pour tout le temps à venir le fruit de ses travaux. La même raison
qui fait repousser un pareil engagement, en thèse générale, doit
faire refuser de l'admettre, même entre époux, quelque désir que
l'on ait de favoriser le mariage. Le Code français établit aussi une
quotité disponible spéciale entre époux, par laquelle quelquefois
on peut donner plus et une autre fois moins que d'après les règles
ordinaires sur la disponibilité. Cette quotité disponible spéciale ne
paraît point justifiée. On ne voit point le motif par lequel, quand il
existe deux enfants ou même un seul, on peut donner moins à
l'autre époux, tandis que lorsqu'il y a un plus grand nombre d'enfants on peut lui donner davantage. CEPENDANT, quant aux secondes noces, la restriction nous paraît justifiée, parce que le nouvel
époux peut agir sur l'esprit de l'époux remarié, de manière à lui
faire oublier ses devoirs envers ses propres enfants. TOUTEFOIS, la
restriction du quart, qui rappelle peut-être l'antique quarta uxoria,
ne me paraît pas justifiée, car elle n'a rien à faire avec les donations et encore moins avec les secondes noces. La loi française
admet encore les donations durant le mariage, mais avec la condition de révocabilité. Pour nous, nous croyons qu'on ne doit pas
admettre les donations de toutes sortes pendant le mariage, mais
de simples legs.</p><p>
c) . Quant à la succession testamentaire, le législateur doit combler la grave lacune résultant de ce qu'il n'est accordé à l'époux
aucun droit, ni réserve sur l'héritage de l'autre. En ce qui con-
</p><pb n="347"/><p>cerne les entraves apportées à la liberté des dispositions testamentaires dans les cas ordinaires, répétons ce que nous avons
dit à propos des donations par contrat de mariage, à savoir que la
limitation ne nous semble pas justifiée, parce que le danger qu'un
dol puisse se produire est évité lorsqu'il s'agit de testaments, d'une
manière facile, au moyen d'une révocation tenue secrète.</p><p>
d). On accorde certains droits spéciaux à la veuve sur les majorais, mais ces droits ne peuvent s'harmoniser avec notre état social
actuel. Un autre droit a encore été admis sur là propriété littéraire
Ce droit — étendu même au veuf—ne peut être considéré que
comme tout spécial, bien que nous admettions que la propriété
littéraire et artistique doit être considérée à l'égal des autres biens
et par conséquent être partagée entre les héritiers. Il existe encore
un droit particulier pour les veuves des déportés à la Nouvelle-CALÉDONIE, mais nous n'avons nul intérêt à nous en occuper. ENFIN,
il y a pour les veuves un droit à la pension dont jouissait leur
mari, droit qui, suivant les principes établis, doit être liquidé.</p><p>III.—Les propositions législatives et les projets des jurisconsultes qui se sont produits depuis le Code civil en FRANCE, ne visent
pas les dispositions prévues antérieurement par nos lois, mais ils
tendent à suppléer au silence qu'elle a gardé sur des situations
qu'elle devait prévoir en matière de succession naturelle ou testamentaire.</p><p>Les premières propositions législatives avaient pour but d'assurer
des secours à l'époux pauvre; c'est ainsi que le projet présenté en
1849 par BOURZAT, Ceyras et autres, accordait à l'époux survivant
indigent une part virile en usufruit en concours avec les enfants,
sans que jamais elle pût excéder le quart, et, dans les autres cas, le
quart en propriété. La quotité en usufruit était assurée également
dans la succession testamentaire; elle prenait alors le caractère
d'une réserve. LEFRANC, au contraire, proposait d'attribuer à l'époux besogneux une pension alimentaire qui ne dépassât point
l'usufruit des biens de la portion disponible. Ces propositions constituaient un compromis, une sorte de transaction entre les divers
systèmes aujourd'hui en présence. ET, en effet, elles ont été admises
dans plusieurs CODES, et, entre autres, dans le Code des Deux-</p><p>SICILES, à une époque où il n'existait pas encore l'idée d'un droit
véritable existant en faveur de l'époux survivant, où l'on considérait encore l'époux comme étranger à la famille de l'autre époux,
et par conséquent n'ayant pas le droit de participer à son héritage.</p><p>En accordant les aliments ou le quart en usufruit à l'époux indi-
</p><pb n="348"/><p>gent, on écoutait seulement la voix du sentiment, qui se révoltait de
ce qu'un époux, après avoir partagé les aises de la vie commune,
pût, par suite de la mort de son conjoint, mourir dans la misère. Ce
fut heureux que ces propositions n'aient pas été sanctionnées, car
— comme l'observe Boissonade — elles auraient eu pour effet de
retarder indéfiniment une proclamation plus large et plus digne
des droits et des de.voirs qui naissent du mariage (i).</p><p>TV. — Les propositions de lois postérieures ne se cantonnèrent
pas exclusivement et d'une manière illogique dans le cas d'indigence. Dans le projet de DELSOL, l'époux survivant prend une part
virile qui ne peut excéder le quart s'il se trouve en concours avec
les enfants; l'usufruit de la moitié du patrimoine du défunt, s'il
est en concours avec les collatéraux jusqu'au sixième degré; la
moitié en pleine propriété, s'il existe des parents légitimes au-delà
du sixième degré. Cela est du moins ainsi réglé pour le cas de succession légitime, rien n'étant accordé à l'époux survivant au cas de
succession testamentaire. — Ce projet est meilleur que le premier
en ce qu'il fait disparaître les dispositions fondées sur l'indigence
seule, mais il est moins bon, en ce qu'il n'accorde à l'époux survivant aucun droit à titre de réserve. De plus, on ne comprend pas
pourquoi le droit de l'époux doit être borné à un simple usufruit,
même lorsqu'il ne se trouve qu'en concurrence avec des parents
du sixième degré, et pourquoi l'époux doit se contenter de la moitié en propriété lorsqu'il est en concurrence avec des parents du
douzième degré. Ajoutez que l'auteur du projet ne peut se délivrer de l'influence qu'exerce sur lui la traditionnelle quarta
uxoria.</p><p>V. — D'après le projet de BOISSONADE, si le défunt laisse des
héritiers ayant droit à la réserve, l'époux a l'usufruit de la portion
disponible; à défaut de tels héritiers, l'époux a l'usufruit de tous
les biens; et à défaut d'héritiers légitimes ou naturels, les biens
de la succession appartiennent en pleine propriété à l'époux survivant. De plus, Boissonade propose d'apporter dans certains cas
des modifications à la quotité disponible établie par l'article 1094
du Code civil. Il propose également d'apporter des modifications à
la loi qui fixe actuellement les droits de l'époux sur les œuvres
artistiques et littéraires de l'autre époux. Mais il ne propose rien
en matière de succession testamentaire, et il se montre défavorable
à l'établissement d'une réserve.</p><p>
fi] BOISSONADE, Droits de l'époux survivant, 540.
</p><pb n="349"/><p>A vrai dire, nous ne comprenons pas la raison pour laquelle, dans
ce projet, on n'attribue àl'époux survivant qu'une quotité en usufruit,
même dans le cas où il n'y a des héritiers qu'au douzième degré,
et comment un héritier à un degré si reculé doit prendre l'entière succession du défunt en réservant seulement l'usufruit à l'héritier survivant. Nous ne nous occupons pas des modifications à
l'article 1094 parce que, selon nous, les restrictions au droit de
disposer entre époux — quand il n'existe point d'enfants d'un autre
mariage — doivent être supprimées dans la législation. Ce qu'il y
a, d'après nous, à reprocher principalement à ce projet, c'est qu'il
ne contient aucune proposition concernant la réserve qui doit
exister en faveur de l'époux survivant.</p><p>VI. — Le projet Bonnet ressemble beaucoup à ceux de Delsol et
de Boissonade; il n'est même, à vrai dire, que la fusion de ces
deux projets. En effet, pour BONNET, l'époux avec enfant a sur les
biens du défunt une quotité virile, sans que celle-ci puisse jamais
être moindre du quart des biens; s'il n'est pas laissé d'enfants, il a
l'usufruit de la moitié de la succession, soit que le concours s'établisse avec les ascendants, soit qu'il ait lieu avec des collatéraux
au delà du septième degré, ou avec les uns et les autres ensemble,
sans que, dans ce dernier cas, la réserve des ascendants puisse en
être jamais affectée; si le défunt ne laisse pas d'héritiers au delà du
septième degré, l'usufruit de la succession entière est attribuée au
conjoint survivant. Il suffit donc, pour ce projet, de renvoyer aux
observations que nous venons de présenter à l'occasion de ceux de
Delsol et de Boissonade.</p><p>VII. — Arrivons maintenant au projet de loi adopté par le Sénat
de France dans les séances des 9 et 11 mars 1872. D'après ce projet,
si l'époux survivant se trouve en concurrence avec des enfants
communs, il a l'usufruit du quart des biens; et si c'est avec les
enfants propres de l'autre époux, l'usufruit de la quotité revenant à
l'enfant légitime le moins favorisé, sans que celle-ci puisse dépasser
le quart des biens; puis s'il concourt au règlement de la succession
avec d'autres parents, il aura l'usufruit de la moitié des biens en
exerçant son droit d'usufruit au cas prévu par l'article 754 du Code
civil, seulement après l'extinction des mêmes droits attribués au
père et à la mère.</p><p>Ce projet présente les mêmes défauts que les précédents. Avant
tout, quel que soit le nombre des enfants, nous n'approuvons pas
cette limitation de l'usufruit au quart des biens, et nous n'accep-
</p><pb n="350"/><p>tons pas que dans le cas où les enfants appartiennent à l'autre époux
cet usufruit puisse être moindre du quart, c'est-à-dire égal à la
part revenant au moins favorisé de ces enfants. Si l'époux entre en
partage avec eux, il doit être traité sur le même pied qu'eux, et il
ne nous paraît point logique d'assigner à l'époux survivant tantôt
plus qu'à un enfant quand il y en a beaucoup, et tantôt moins quand
il y en a un ou deux. Puis nous ne pouvons comprendre, quand
il y a des enfants d'un précédent mariage, que l'époux survivant doive avoir moins qu'il n'aurait si les enfants étaient communs. Que même les enfants étant communs, ils soient tenus de
fournir les aliments au père survivant, bien que celui-ci ait déjà
les moyens de pourvoir à ses besoins, tandis que s'il n'y a que des
enfants de l'autre époux, il ne pourrait pas exercer ce droit à rencontre des enfants d'autrui. ENFIN, la limitation faite dans le projet
qui ne permet jamais au survivant d'obtenir un droit de propriété,
même dans le cas où le défunt ne laisserait des parents qu'au douzième degré, et qui empêche l'usufruit qui lui est attribué de
s'étendre au delà de la moitié des biens,nous semble en contradiction avec les principes admis en matière successorale d'après lesquels le parent le plus proche exclut le plus éloigné. Quand l'époux
survivant, qui est un vrai parent, et par conséquent un héritier en
première ligne, vient en concurrence avec un héritier de douzième
ligne, il est singulier que ce dernier ait la pleine propriété de la
moitié de la succession, tandis que l'époux survivant ne doit avoir
que le simple usufruit de la moitié des biens!</p><p>VIU. — Nous croyons que le Code italien a fait une part plus juste
aux droits de l'époux survivant que ne le font ces dernières propositions. Déjà, dès 1861, le ministre Cassinis avait présenté un projet
dont les principes ont été ensuite sanctionnés par le Code italien.</p><p>En effet, d'après l'article 1024 de ce projet, l'époux survivant a
droit sur l'héritage de l'autre, mort sans testament, à l'usufruit d'une
portion héréditaire égale au quart s'il y a trois enfants ou moins, et
égale à chaque enfant; s'il sont en nombre plus grand, la propriété
restant toujours aux enfants légitimes communs ou du premier mariage de l'époux prédécédé, cet usufruit cessant si l'époux survivant
se remariait pendant que l'un de ces enfants serait encore vivant.</p><p>La plus importante modification que le Code italien a apporté à cet
article du projet a été de supprimer la clause de la perte du droit
qui atteignait l'époux qui se remariait. Cette disposition reposait,
en effet, sur une double erreur; elle refusait de reconnaître en
faveur de l'époux survivant un véritable droit, et elle impliquait
</p><pb n="351"/><p>que les secondes noces devaient être considérées avec défaveur.</p><p>L'article 1025 du projet était ainsi conçu: « S'il n'existe point
d'enfants légitimes, mais qu'il y ait des ascendants, ou des enfants
naturels, ou des frères ou des sœurs, ou leurs descendants, il sera
attribué à l'époux survivant, en propriété, le tiers du montant des
biens délaissés. Si pourtant l'époux se trouve en concours en même
temps avec des ascendants légitimes et avec des enfants naturels, il
n'aura droit qu'au quart de l'héritage. » Cet article fut reproduit,
seulement dans d'autres termes, par l'article 715 du Code italien,</p><p>Ce projet était encore plus libéral lorsque, dans l'article 1026, il
accordait à l'époux survivant l'entier héritage quand il n'existait
point de parents au delà du quatrième degré, réservant seulement
les deux tiers de l'héritage s'il existait des parents à ces degrés, —
c'est-à-dire comme le porte le Code italien. — Nous ne nous arrêterons pas davantage sur ce projet, parce qu'il est identique au
Code italien, que nous allons examiner.</p><p>IX. — D'après le Code italien, le droit de l'époux survivant est
établi en matière de succession légitime comme de succession testamentaire. Il varie toujours en raison du nombre et du degré des
successibles. C'est la seule observation que nous ayons à faire à
raison du système suivi par notre Code. Dans l'article 755 il est
dit que « si le défunt ne laisse ni descendants, ni ascendants, ni
frères ou sœurs, ni autres parents jusqu'au sixième degré, l'héritage est dévolu à l'époux pour les deux tiers. Nous reconnaissons
que c'est là un grand progrès sur les législations antérieures. Mais
nous croyons pourtant que ce n'est pas conforme aux principes
qui doivent régir la matière de succession. Comment! vous excluez entièrement de la succession les ascendants quand il y a des
descendants, et vous appelez, au contraire, les conjoints jusqu'au
sixième degré quand l'époux survivant existe? De plus, en restreignant la quotité de l'époux survivant en un simple usufruit quand
il existe des enfants, vous arrivez à ce résultat que l'époux survivant ne peut être considéré comme héritier, tandis que son droit,
abstraitement considéré, est un droit héréditaire. Mais ce qui,
avant tout, mériterait une réforme immédiate de notre CODE, c'est
la limitation fâcheuse au quart en usufruit qu'il pose, quand il
existe des enfants en nombre inférieur à trois. Nous ne croyons
pas qu'une telle limitation puisse se justifier, et par conséquent
nous ne la considérons que comme un reste de vieux préjugés rappelant l'ancienne quarto, uxoria, qui était accordée en considération
du besoin de l'époux survivant, et dès lors presque par commisé-
</p><pb n="352"/><p>ration. Quant à la succession testamentaire, le législateur non seulement ne considère point le droit de l'époux survivant comme un
droit de légitime, ainsi que, selon nous, il aurait dû le faire, mais
il n'établit même aucun droit soit en propriété, soit en usufruit,
comme il le fait dans la succession légitime; de manière que, même
si les légitimaires viennent à manquer, l'époux survivant, en concurrence avec les seuls héritiers testamentaires — lesquels ont
peut-être surpris par dol un tel droit— n'a que le tiers en usufruit,
tandis qu'un seul enfant avait moitié en pleine propriété, en excluant
même les ascendants.</p><p>X. — Il est temps maintenant de parler du plus important des
projets qui ont été produits dans ces derniers temps et qui concerne
non seulement la matière qui nous occupe, mais encore le Code
civil tout entier : nous entendons parler de Vavant-projet de Laurent. Comme on voulait réviser le Code civil belge, le ministre de
la justice ne pouvait confier la tâche d'étudier et de proposer les
réformes de ce CODE, — sous tant de rapports semblable au Code
français, — qu'à un profond jurisconsulte qui a si puissamment
contribué aux progrès de la science juridique, et qui jouit si justement d'une réputation européenne. CEPENDANT, l'élévation même
de ses idées le transporte souvent au delà du but, si bien qu'il est
nécessaire, de temps en temps, d'en réfréner l'élan avec le froid
raisonnement de la logique. Laurent est inspiré par un sentiment
vraiment élevé des conditions juridiques dans lesquelles doit être
placé l'époux, et il veut lui assurer, tant dans la succession légitime que dans la succession testamentaire, un droit qui puisse le
maintenir dans la situation où il se trouvait durant le mariage; il
se révolte contre ceux qui ne voudraient considérer un droit à
l'époux survivant que pour ne pas l'abandonner à son indigence.
« L'époux, dit-il, a des droits grâce à celte qualité qu'il possède,
et n'est point un mendiant. » Tout cela est fort bien, en tant que
cependant, en voulant favoriser l'époux, on ne vient pas léser les
droits d'autrui! ABORDONS, en effet, ses propositions. Laurent propose que l'époux en concours avec ses enfants ait droit à l'usufruit
de la moitié des biens. Il fait observer qu'en donnant à l'époux
survivant une part virile, la loi n'atteindrait pas son but quand il y
a un grand nombre d'enfants. Nous croyons, au contraire^-que
quand le législateur a mis l'époux presque au même niveau avec
les enfants, en lui assurant un droit en pleine propriété, il ne
reste plus autre chose à faire. Et si cela n'est point suffisant pour lui
permettre de subvenir à ses besoins, il doit l'imputer aux hasards
</p><pb n="353"/><p>de la situation, qui le forcent d'entrer en concours avec de nombreux enfants et non en faire un reproche à la loi. Si l'époux mérite tous les égards, — et c'est ce que nous avons cherché à démontrer dans notre travail, — on ne doit pas pour cela rendre mauvaise
la condition des enfants par cela seul que, malheureusement pour
eux, ils sont nombreux, et l'époux ne doit point, à raison de cette
circonstance, recevoir, en aucun cas, beaucoup plus que ce qui
revient à un enfant légitime. Nous trouvons même excessif le droit
attribué à l'époux lorsqu'il est en concours avec des ascendants;
ceux-ci, en commun, ne sont appelés à recevoir, selon l'avantprojet, qu'un tiers, tandis qu'il reviendrait deux tiers à l'époux
survivant, et cela en pleine propriété; si bien que si le père et
la mère du défunt existent, chacun d'eux recevra un sixième de
l'héritage, tandis que l'époux survivant aurait les deux tiers, ce qui
nous paraît exorbitant. Et enfin, ce qui nous semble aussi exorbibitant, c'est le droit accordé à l'époux à l'héritage entier, quand il
n'existe ni descendants ni ascendants. Pour nous, les frères et les
sœurs forment partie de la vraie famille du défunt, si bien que
nous voudrions qu'on leur accordât un droit de réserve, nous ne
croyons pas qu'on puisse les exclure de la succession légitime
au profit de l'époux survivant, et nous voudrions que la succession
se partageât entre les frères et les sœurs et l'époux survivant. En
ce qui concerne la succession testamentaire, Laurent admet un
droit de réserve en faveur de l'époux survivant, comme nous l'admettons nous-même et comme nous croyons que doit l'admettre
tout Code d'un pays civilisé. POURTANT, le projet de l'illustre jurisconsulte, même en ce point, ne nous satisfait pas. On admet bien
ce qu'il dit à propos du droit de l'époux à la réserve lorsqu'il
avance que si la séparation personnelle et le divorce sont des causes
légales qui indiquent le manque d'affection, toute autre preuve
serait inadmissible, et qu'on doit donc tenir la présomption de
l'affection tant qu'elle n'est pas détruite par un des faits de cette
nalure. Mais il résulte de là précisément que l'époux doit être
traité comme tout légitimaire. Lorsque l'époux concourt avec les
enfants, selon LAURENT, il doit avoir l'usufruit de la quotité qui est
attribuée à un enfant. Cela nous semble trop peu, surtout si l'on
rapproche cette disposition de celle par laquelle il règle la situation de l'époux en concours avec ses enfants dans la succession
légitima Là, c'est un droit fixe, ici un droit variable, là un droit le
plus souvent supérieur à celui qui compète à chacun des enfants,
ici un droit toujours largement inférieur. Laurent répond que la
position privilégiée cesse pour l'époux parce que la présomption de
</p><pb n="354"/><p>l'affection n'existe plus. Pour nous, à moins de faire erreur, il nous
semble que l'illustre jurisconsulte se contredit. En effet, il a établi
que tant qu'il n'existe point de sentence de séparation passée en
chose jugée, l'affection n'est pas censée diminuée; comment admettre que cette affection s'est affaiblie par cela seul que l'époux
n'a pas été favorisé par testament? Nous trouvons aussi trop faible
la réserve accordée à l'époux quand il concourt avec des ascendants. Et nous aurions voulu que la quotité de l'époux survivant
eut été diverse lorsqu'il est en concours avec des frères ou des
sœurs qui, pour nous, sont légitimaires. Nous ne pouvons cependant pas refuser à l'illustre auteur, quoique nous paraissions être
en désaccord avec lui sur certains points spéciaux, le mérite d'avoir
été le premier qui se soit intéressé à la condition de l'époux survivant, en l'appréciant avec la dignité qui lui est due et qui ait
proposé une réforme que l'on peut bien dire à la hauteur des progrès de notre époque.</p><p>XI. — Le Code italien n'a pas été l'objel de projet de réforme, si
l'on en excepte de timides essais, tel que celui tenté récemment
par CIMBOLI, dont nous allons parler.</p><p>Notons toutefois, en passant, que LORDI, dans son étude sur la
quotité juridique de l'époux survivant, inséré dans YArchivio giuridico, considérant que, suivant les termes de notre CODE, l'époux
survivant ne peut se considérer comme héritier, tandis qu'il devrait
être tenu, en cette qualité, propose de rédiger de la manière suivante l'article 760 : « Quiconque succède dans l'universalité ou dans
une quotité des biens d'un défunt, a la qualité d'héritier. Tout autre
a la qualité de légataire, sauf l'usufruitier de tout le patrimoine ou
d'une quotité de ce patrimoine. » Nous disons franchement que
cette proposition nous paraît étrange. D'abord, il ne peut s'agir
de déclarer héritier l'époux survivant quand, en réalité, il ne
l'est pas, puisqu'on ne lui accorde qu'une simple quotité en
usufruit, ce qui, comme nous en sommes convaincus, indépendamment des termes employés par le CODE, n'attribue pas la qualification d'héritier. Il s'agit, au contraire, de rendre l'époux survivant réellement héritier, non en titre, mais en fait, c'est-à-dire,
pour cela, de lui accorder une quote-part en propriété de l'hérédité.</p><p>Venons maintenant au projet de M. CIMBALI, le savant professeur de Rome. Il s'occupe à la fois de la succession légitime et
de la succession testamentaire. Il note l'immense progrès accompli par le législateur italien dans la succession ab intestat entre
époux, en assurant, en tous cas, et indépendamment de sa situa-
</p><pb n="355"/><p>tion de fortune, à l'époux survivant un droit de succession qui
varie suivant le degré et le nombre des successibles avec lesquels
il vient à concourir; mais il ne propose aucune réforme à la législation en vigueur, et se borne à dire que l'idéal de la succession
légitime entre époux fut complètement incarnée par le Code italien!
— Pour nous, qui ne croyons pas si facilement à cette incarnation
absolue de l'idéal, surtout dans une œuvre législative qui sortit
presque d'un seul jet des mains du législateur, nous sommes heureux de déclarer qu'il a eu le très grand honneur de sanctionner le système entier qui a été adopté dans ce CODE, et encore, en
particulier, d'avoir relevé puissamment la condition juridique de
l'époux survivant, mais on ne peut pas dire avec la même assurance, à ce point de vue, que l'œuvre commencée soit déjà accomplie. L'éloge excessif que Cimbali adresse à ce sujet au Code italien nous surprend d'autant plus qu'il attaque lui-même avec
violence notre législation, et s'écrie : « Soit de fond en comble
modifiée et changée la base fondamentale de la législation du
droit privé! » — TOUTEFOIS, nous nous empressons de reconnaître
que les critiques qu'il adresse à la loi italienne nous paraissent
justes, lorsqu'il regrette que la réserve attribuée à l'époux survivant doive toujours consister en usufruit; il trouve que l'attribution
d'usufruit ne se trouve justifiée que dans le seul cas où il existe des
enfants légitimes, et nullement dans les autres cas, alors surtout
que, dans la succession légitime, l'époux survivant a un droit
tantôt en usufruit, tantôt en propriété, et que même la quarta
uxoria des Romains était accordée en propriété quand il n'existait
pas d'enfants ou de descendants. CEPENDANT, après cette critique
judicieuse, Cimboli ne sait faire autre chose que de s'en tenir
complètement au projet de LAURENT, projet très rudement traité
par lui autrefois, et qu'à présent il appelle le couronnement logique
de la réforme accomplie par le législateur italien. En attendant,
on doit adresser au projet de Cimbali les critiques que nous avons
faites au Code italien et à {'avant-projet de Laurent.</p><p>XII. — Il résulte, de ce que nous venons de dire, que les Codes
actuellement en vigueur soit en ITALIE, soit en FRANCE, ont besoin
d'une réforme en ce qui concerne les droits de l'époux survivant;
réforme qui doit être radicale pour le Code français, et il en résulte encore que les projets jusqu'à présent présentés ne satisfont
point, selon nous, aux principes sur la matière et aux exigences de
la société moderne. .. . .
</p><pb n="356"/><p>II</p><p>XIII. — Pour pouvoir formuler nous-mêmes un projet, nous
devons exposer les conclusions, qui ne sont autres que des principes que nous avons été amenés à poser dans la dernière partie
de notre travail sur les droits de l'époux survivant. Voici ces conclusions:</p><p>1. L'époux survivant a des droits propres à exercer sur le patrimoine du défunt. Par là nous entendons que les droits de l'époux
survivant:</p><p>
a) . Ne sont pas une concession de la loi;</p><p>
b) . Qu'ils ne sont pas subordonnés à des raisons spéciales ou des
circonstances temporaires;</p><p>
c) . Qu'ils ne sont point particuliers à des classes déterminées de
personnes, hors le cas de ceux qui ont servi l'État ou qui sont
morts pour la défense de la patrie;</p><p>
d) . Qu'ils n'appartiennent point exclusivement à des individus
de l'un ou de l'autre sexe, sauf quelques distinctions spéciales concernant les veuves, pour faciliter l'exercice de leurs droits, dans
l'intérêt de leur décorum personnel, et presque comme une compensation de la prééminence nécessaire du mari durant le mariage.</p><p>2. Que les droits de l'époux survivant proviennent ou d'un pacte
librement consenti, ou du régime des biens entre époux, ou de la
succession.</p><p>3. Que s'ils proviennent d'un pacte, il faut s'en tenir à la loi du
contrat, sauf, bien entendu, l'observation des règles restrictives ou
prohibitives établies par la loi pour tous les contrats, dans un
intérêt d'ordre public, ainsi que des règles établies aussi dans l'intérêt public pour les contrats spéciaux entre époux. Ces règles se
réduisent:</p><p>
a) . A prohiber les stipulations sur les successions futures et les
donations de biens à venir;</p><p>
b) . A prohiber les donations de biens entre époux, c'est-à-dire
durant le mariage;</p><p>
c) . A limiter les donations que l'époux remarié peut faire à son
nouvel époux, pourvu que cette limitation n'ait point pour mobile
d'établir une défaveur pour secondes noces.</p><p>4. Que s'ils proviennent du régime des biens entre époux, les
droits de l'époux survivant varieront suivant les différents régimes,
sauf les règles générales, qui en prohibant quelques régimes déter-
</p><pb n="357"/><p>minés, comme la communauté universelle des biens, font que
l'époux survivant ne puisse réclamer les droits dépendant d'un
régime non permis. Or voici quels sont les différents droits qui
compétent à l'époux survivant selon les divers régimes:</p><p>
a). Dans celui de la communauté, l'époux recevrait tout ce qui est
établi par le pacte, et à son défaut, la moitié de la communauté,
sauf le droit pour la veuve — ou pour ses héritiers — de renoncer
à la communauté, ou de l'accepter sous bénéfice d'inventaire, et
de prélever les objets qui pourraient lui appartenir exclusivement;</p><p>6). Dans le régime dotal, le mari est tenu de restituer la dot, et
la femme a le droit de la recouvrer, en admettant pourtant que,
si la dot est quantitative, on peut accorder au mari ou à ses héritiers un délai pour la restitution, et si elle est qualitative, elle doit
être restituée aussitôt, mais dans l'état où elle se trouve, à moins
qu'elle ne soit détériorée par la faute du mari;</p><p>
c) . Dans le régime mixte, on appliquera simultanément les règles
des deux régimes, c'est-à-dire d'un côté l'époux survivant, quel
qu'il soit, aura sa part dans la communauté, suivant les règles cidessus établies, et de l'autre la veuve ou ses héritiers auront le
droit de réclamer la restitution de la dot;</p><p>
d) . Dans le cas, enfin, de séparation absolue de biens, l'époux
survivant n'a d'autre droit que d'exiger la restitution de ses biens,
s'ils ont été administrés par l'autre époux.</p><p>5. Que s'ils proviennent de succession, il faudra distinguer la
succession légitime de la testamentaire.</p><p>
a) . Dans la succession légitime, l'époux survivant a droit à une
quotité qui varie suivant les divers ordres successibles, mais elle
est presque identique à celle des enfants;</p><p>
b) . Dans la succession testamentaire, il faut distinguer les cas où
l'époux agit en vertu du testament, des cas où il agit en vertu de
sa propre qualité;</p><p>
aa). Dans le premier cas, il a le droit de recevoir ce qui lui a été
laissé par le disposant, pourvu qu'il n'empiète pas sur les droits
des autres légitimaires;</p><p>
bb). Dans le second cas, au contraire, il a le droit de recevoir
une quotité de légitime qui varie, suivant le concours qui s'établit
avec les autres légitimaires, mais qui est toujours presque égale à
celle des enfants.</p><p>XIV. — Le Code italien a sanctionné en partie ces principes.</p><p>En effet, il a établi le droit de l'époux survivant, en général, sur
les biens laissés par l'autre époux, sans distinguer la nature ou la
</p><pb n="358"/><p>provenance desdits biens. Quelques garanties pour la veuve sont
établies dans le Code comme des mesures tutélaires indispensables
à ses intérêts; nous ne croyons donc pas qu'il y ait lieu de leur
faire subir des modifications. Venons-en à la détermination des
droits de l'époux survivant.</p><p>Commençons par les contrats. Il est juste que l'on ait aboli pour
les époux le pacte de succession future, les donations de biens à
venir — et des biens présents et futurs, — la restriction au droit
de donations entre époux par contrat de mariage; il y a lieu d'approuver également la restriction touchant les secondes noces, quand
il existe des enfants du premier mariage.</p><p>En ce qui concerne les droits qui dépendent des divers régimes
de biens entre époux, disons que, en prenant en considération les
usages, les coutumes et les habitudes du peuple italien, il n'y a
rien à modifier dans le système de notre Code. En effet, d'un côté
nous ne croirions pas devoir changer les régimes des biens en
admettant la communauté universelle et illimitée de droits; on ne
peut davantage proposer la communauté légale, en désaccord avec
nos usages, et qui n'est presque jamais adoptée dans les contrats
de mariage rédigés chez nous. De l'autre côté, les droits reconnus
à l'époux survivant en l'état de régimes admis, nous semblent
répondre aux exigences de chacun des époux; il reçoit la restitution de ce qui lui appartient. Du reste, si quelque modification
sans importance pouvait être apportée au système de notre Code
pour ce qui regarde le régime des biens entre époux, cela serait
sans intérêt direct pour notre sujet.</p><p>Ce dont, au contraire, nous devons nous occuper principalement, c'est de la succession entre époux. C'est la législation qui
détermine les droits vrais et propres de l'époux survivant, qui,
suivant nous, a besoin d'importantes modifications. En effet,
comme nous l'avons dit plus haut, il est nécessaire que l'époux
reçoive la qualité d'héritier et de légitimaire, précisément parce
qu'il est un héritier légitime comme tous les autres, et il n'y a
pas de raison morale ou juridique pour ne pas le tenir au même
titre et en la même qualité que les autres; et il ne suffirait pas de
se borner à de simples déclarations de mots, bien que Lordi paraisse vouloir s'en contenter; il faut des réalités et des faits, c'est-
à-dire il faut que dans tous les cas il lui soit assuré dans la succession naturelle, comme dans la succession testamentaire, un droit de
propriété, qui naturellement varierait selon le nombre et le différent degré de parenté avec le défunt, des autres successibles. La
limitation du quart, qui nous rappelle la quarto, uxoria du droit
</p><pb n="359"/><p>romain, devrait naturellement disparaître. Le droit de l'époux survivant devrait comprendre la propriété de tous les biens, quand
dans la succession naturelle ne se présenteraient que des héritiers,
évidemment d'un degré plus éloigné; mais, au contraire, ces
droits doivent toujours être conciliés avec ceux des légilimaires,
en comprenant dans cette classe les frères et les sœurs du défunt.</p><p>Aucune limitation ne devrait être admise par respect du principe
de la liberté de disposer ou droit de tester, sauf, bien entendu, les
règles générales tenant à l'ordre public ou admises dans l'intérêt
des légitimaires, parmi lesquels, comme nous venons de le dire,
nous comprendrions les frères et les sœurs. Aussi ferions-nous
disparaître cette limitation au droit de disposer qui se trouve dans
notre CODE, dans le cas du mariage de l'époux remarié, limitation
qui nous semble raisonnable pour le cas de donation, mais tout à
fait inutile pour les dispositions testamentaires.</p><p>Ceci posé, voici comme nous formulerions notre projet de
réforme.</p><p>III</p><p>PROJET DE REFORME</p><p>Art. 1er. — « Les articles 733, 734, 753 du Code civil sont modi-
« fiés comme il suit:</p><p>
« 753. Quand un époux en mourant laisse des enfants légitimes,
a l'autre époux adroit sur l'héritage à une portion héréditaire égale
« à celle de chaque enfant, en faisant figurer l'époux survivant
« lui-même dans la fixation du nombre des enfants.</p><p>
o Si des enfants naturels concourent avec des enfants légitimes,
« la quotité héréditaire de l'époux est toujours égale à celle qui
« est attribuée à chacun des enfants légitimes. »</p><p>Observations. — On écarte ainsi le principe d'après lequel les
familles devraient se perpétuer avec un ordre déterminé de succession, et que la femme devrait être toujours considérée comme
étrangère à la famille du mari; on échappe également à l'incohérence de ce principe tendant à soutenir que le droit de l'époux
survivant ne peut outrepasser une certaine limite, et on admet que
l'époux survivant ne peut se contenter d'un simple quart d'usufruit,
mais qu'il lui appartient de recevoir une quotité en propriété, et
que cette quotité en propriété doit être égale à la part de chaque
enfant légitime, sans être restreinte toujours au quart dans le cas
</p><pb n="360"/><p>où il existe moins de quatre enfants, mais devant alors s'élever à
une part égale à la part attribuée à chaque enfant légitime.
a 754. A défaut d'enfants légitimes, lorsqu'il existe des ascen-
« dants, ou des enfants naturels, ou des frères, ou des sœurs, la
« moitié de l'hérédité est dévolue à l'époux survivant.</p><p>
« S'il y a des ascendants légitimes et des enfants naturels, la
« quotité dévolue à ces derniers sera due par portions égales pour
« l'époux survivant et par les ascendants. »</p><p>Observations. — Dans le cas où il n'existe pas d'enfants, l'époux
survivant qui, dans l'ordre des affections, vient avant les ascendants, les enfants naturels, les frères et sœurs ou leurs descendants, ne peut certainement pas recevoir moins que l'un d'eux;
c'est pourquoi il nous semble équitable de lui attribuer, dans tous
les cas, moitié de l'héritage. Puis si en même temps il existe des
enfants naturels et des ascendants, ceux-ci, bien entendu, ne peuvent avoir leur quotité diminuée, mais cela ne fera point changer
le rapport entre les droits de l'époux survivant et ceux des ascendants.
a 755. Quand le défunt ne laisse aucun des parents désignés
« dans les articles précédents, la succession est dévolue en entier
a à l'époux survivant. »</p><p>Observations. — Dès qu'on admet en principe, en matière de
succession, que les héritiers d'un degré excluent ceux d'un degré
plus éloigné, et d'un autre côté les héritiers qui ne sont ni enfants,
ni ascendants, ni frères ou sœurs, ni descendants de ceux-ci, étant
évidemment d'un degré plus éloigné que l'époux survivant, il en
résulte nécessairement et logiquement que le survivant doit exclure
tout successible à un degré plus éloigné.</p><p>Art. 2. — « L'article 770 du Code civil est abrogé. Il est ajouté
« l'alinéa suivant à l'article 1091:</p><p>
« De plus, les donations entre époux faites par une personne qui
« se remarie à son conjoint, seront réductibles à la part revenant en
« moyenne aux enfants issus du précédent mariage. »</p><p>Obsei-vations. — On maintient ainsi en principe la nécessité de
limiter les donations que l'époux remarié fait à son nouveau conjoint lorsqu'il existe des enfants nés d'un précédent mariage, parce
qu'elles constituent toujours un sacrifice que fait, au détriment de
ses enfants, la personne qui en se remariant se trouve le plus sou-
</p><pb n="361"/><p>vent placée sous l'influence d'une passion irréfléchie. Toutefois il
ne me paraît pas juste de limiter cette faculté de disposer en la
restreignant à la part revenant à celui des enfants qui serait le
moins favorisé, parce que si, en pareil cas, il est vrai de dire que
le nouveau conjoint ne pourrait que désirer que les enfants du premier mariage fussent favorisés, puisque ces faveurs tourneraient à
son avantage, il n'est pas moins vrai qu'on arriverait ainsi à priver
le père de famille du moyen le plus puissant qu'il a de maintenir
son autorité personnelle, en menaçant de réduire à la simple légitime l'enfant qui la méconnaîtrait; puisque, d'un autre côté, ce
père de famille, pour pouvoir favoriser son nouveau conjoint, se
trouverait contraint d'augmenter contre sa volonté la part de l'enfant le moins prenant. Aussi pensons-nous qu'il y a lieu de limiter
la quotité des donations qu'une personne en se remariant peut faire
à son conjoint à une part moyenne revenant aux enfants du premier lit. Ainsi on additionne tout ce qui revient à ceux-ci, on divise
le total par le nombre de ces enfants et le résultat détermine ainsi
la limite que ne peut dépasser le donateur.</p><p>Dans le cas de succession testamentaire, il nous paraît qu'on doit
suivre une autre règle, parce que les causes fâcheuses que nous
venons de signaler comme entachant les donations ne se représentent plus ordinairement. D'ailleurs les donations étant irrévocables,
il y avait lieu de se préoccuper des conditions dans lesquelles elles
pourraient être déclarées réductibles. Les dispositions testamentaires sont, au contraire, essentiellement révocables; c'est ce qui
nous a conduit à proposer l'abrogation de l'article 770. TOUTEFOIS,
il demeure bien entendu que la disposition testamentaire faite par
la personne qui se remarie au profit de son conjoint ne pourra jamais porter atteinte à la portion légitimaire réservée aux enfants.</p><p>Art. 3. — « Les articles 812, 813, 814 du Code civil sont modi-
« fiés comme il suit:</p><p>
« 812. L'époux contre qui ne subsiste pas de sentence de sépa-
« ration de corps passée en force de chose jugée, a droit sur
« l'héritage de l'autre époux, dans le cas où celui-ci laisse des
« enfants légitimes ou leurs descendants à une part égale à celle
« qui appartiendrait à chaque enfant à titre de légitime, en faisant
« figurer l'époux survivant lui-même dans la fixation du nombre
« des enfants. »</p><p>Observations. — De même que le testateur ne peut déshériter ses
propres enfants, de même il ne peut non plus déshériter l'époux</p><fw place="bottom">XVIII. 25</fw><pb n="362"/><p>survivant quand il n'a pas été prononcé une séparation de corps
passée en force de chose jugée. Et si on assure à l'enfant une quotité légitime en propriété, on ne comprendrait pas pourquoi on ne
l'assurerait pas à l'époux survivant. TOUTEFOIS, dans le projet, la
quotité de l'époux survivant est égale à celle qui appartiendrait à
chaque enfant à titre de légitime. OR, l'époux étant compté dans le
nombre des enfants, sa part finit par être supérieure à celle qui
revient en fait à chaque enfant.</p><p>
« 813. Si le testateur ne laisse pas des descendants, mais des
« ascendants, la quotité réservée à l'époux est du tiers de l'hé-
« ritage. »</p><p>Observations. — Les ascendants ont droit, dans la succession testamentaire, à un tiers de l'héritage; l'époux survivant dans l'ordre
des affections ne le cède point aux ascendants, donc il est clair
qu'on doit attribuer à l'époux survivant également le tiers de l'héritage à titre de légitime. Si cela semble excessif pour celui qui
laisse un époux survivant et des ascendants, nous proposons de
réduire la portion des uns comme celle des autres, de manière que
la proportion reste toujours la même.</p><p>
« 814. Quand le testateur ne laisse ni descendants ni ascendants
« ayant droit à un légitime, la quotité héréditaire attribuée à
« l'époux est de la moitié de la succession. »</p><p>Observations. — SI, quand il existe des ascendants, l'époux survivant vient à prendre un tiers de l'héritage du défunt, la quotité
disponible est par conséquent un tiers; s'il n'existe pas des ascendants, il est naturel que la quotité soit plus grande et par conséquent elle peut bien s'élever à la moitié du patrimoine du défunt.
« Art. A. — L'époux survivant a droit, durant sa vie, lorsque
« l'autre époux n'en a pas disposé, à l'usufruit des œuvres sur les-
« quelles celui-ci avait un droit de propriété artistique et littéo raire.
« Ce droit ne pourra jamais porter atteinte à la légitime appar-
« tenant aux héritiers qui ont droit à la réserve, selon les règles et
« les formalités établies par la loi. »</p><p>Observations. — Étant admis le principe qu'à l'époux survivant
sont accordés des droits spéciaux en dehors des règles ordinaires
relatives aux successions, il est juste que la loi s'occupe, comme
la loi française l'a fait par une heureuse innovation, de l'époux
survivant, pour lui accorder un droit spécial sur les œuvres artis-
</p><pb n="363"/><p>tiques et littéraires de son conjoint prédécédé, en considération
de l'aide et de l'assistance que l'on présume qu'il en a toujours
reçu. CEPENDANT, si telle est la présomption, celle-ci doit néanmoins céder devant la volonté du défunt exprimée en termes clairs
et formels, sauf la réserve compétant à l'époux survivant, et qui
s'exerce sur cette propriété comme en général sur toutes les propriétés du défunt. Les enfants et les autres héritiers ayant droit à
la légitime, jouissent d'une réserve qui porte sur cette propriété
de la même manière que si le de cujus en eût disposé par donation
ou par testament.
</p></div><pb n="364"/><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS.</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Séance du 29 avril 1887. — Présidence de M. Ch. Lyon-Caen. —
Présents : MM. F. DAGUIN, CHALLAMEL, MARTINET, MORNARD, ROLLET, THEVENET, LEBEL, PRET, Preux. — Excusés : MM. HAMEL, Héron de VILLEFOSSE,</p><p>Gérardin, Théodoroff.</p><p>Annuaire de 1887. — Prusse : M. Gérardin remet la traduction de la
loi du 21 mai 1886, modifiant les lois politico-ecclésiastiques. — Autriche : M. Pret se charge de rédiger une notice sur la législation de la
Bosnie et de l'HERZÉGOVINE, depuis le traité de Berlin. M. Mornard traduira la DOtiee de M. Jovanovitch sur la Croatie-Slavonie. — Pays-Bas:</p><p>M. Wintgens se chargera de la notice générale. — Norvège : M. Bauchet
fera la notice générale. — Danemark : M. Pierre Dareste fera la notice
générale. — Bulgarie : M. THÉODOROFT donnera une notice générale et la
traduction des principales lois bulgares.</p><p>Bulletin : M. Mornard préparera un travail sur les lois d'assurances
ouvrières en Autriche.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages : Les trois premiers cahiers de 1887 de la
Zeitschrift fur das privat und ôffentliche Recht der Gegenwart sont
remis à M. Martinet; VEtude sur la réforme des études et des examens
de droit à l'Université d'UPSAL, par M. d'OLIVECRONA, sera envoyée à
M. Beauchet; les Études de M. Mayer : 1" sur la législation et la bibliographie du droit pénal hongrois; 2° sur la législation et la science du droit
pénal hollandais; 3° sur la législation pénale du royaume de SERBIE, sont
confiées à M. F. Daguin.</p><p>La séance est levée à 5 heures et demie.</p></div><div type="subsection"><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Séance du 29 avril 1887. — Présidence de M. Barboux. — Etaient
présents : MM. Ch. et F. DAGUIN, Féraud-GIRAUD, PRET, ROUX, DAIREAUX,</p><p>LEBEL, AMIAUD, Ch. de Loménie.</p><p>La séance est ouverte à 9 heures.</p><p>Le procès-verbal de la séance précédente est lu et adopté.</p><p>Annuaire de 1887. — Italie : M. L. Lallemand a envoyé la traduction
de la loi du 15 avril 1886 sur l'acquisition de la personnalité civile par les
sociétés de secours mutuels. — Portugal : M. Laneyrie reverra la notice
de M. Midosi. — Suisse : La Section recevra prochainement une notice
sur le mouvement législatif dans le TESSIN, en 1886. — Grèce : La notice
faite par M. Calligas sur le mouvement législatif pendant l'année 1886 est
parvenue à M. le secrétaire général. — Ègypte : M. Vidal-Bey a adressé<!-- break in hathi --></p><pb n="365"/><p>son travail à la Société. — République Argentine : La notice sera faite
par M. Daireaux. — Uruguay : Il en est de même pour ce pays. — Costa-</p><p>Rica : M. Maluquer y Salvador se charge d'envoyer la notice qu'il aura
composée. — Japon : M. le secrétaire général écrira à M. Appert pour Je
prier de rédiger la notice.</p><p>Bulletin. — Le~service du Bulletin est assuré pour la fin de l'année.</p><p>Ouvrages distribués. — Législation italienne, organisation judiciaire, par M. Olivier BEAUREGARD, à M. Amiaud. — Prolegomeni allo
studio delie scienze giuridiche (volume 1), par M. Francesco de
Cola-PROTO, à M. Pret. — La colpa nel diritto civile odierno, par
M. Chironi (2 volumes), à M. Féraud-Giraud. — Congreso juridico espanol, à M. David. — Nueva ciencia penal, par M. Félix de Aramburu y GALOAGA, à M. Roux.</p><p>La séance est levée à 10 heures.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du 22 avril 1887. — Présidence de M. Ch. TRANCHANT, président.— Présents : MM. BOULLAIRE, F. DAGUIN, Christian DAGUIN, J. CHALLAMEL, COUSIN, BRANTS, |R. de FONLARCE, FAUCHILLE, PRÊT, VIAL, Louicht-</p><p>Desfontaines. —Excusés : MM. L. RENAULT, CORLOT, Guérin.</p></div><div type="item"><p>M. le secrétaire donne lecture du procès-verbal de la dernière séance;</p><p>M. Louiche-Desfontaines s'excuse de n'avoir pu y assister, la convocation
ne lui étant pas parvenue. Le procès-verbal est adopté.</p><p>Annuaire français de 1887. — Il est complet : M. Challamel espère
qu'il pourra paraître dans le délai d'un mois.</p><p>Annuaire étranger de 1887. — Belgique : M. Oulif veut bien se charger de la notice générale. M. Brants accepte de faire un résumé du Code
rural. — Suisse : M. Pascaud a envoyé la notice générale. Le canton
de Neuchâtel a été confié à M. LELOIR, celui de Genève à M. Lefort et celui
de Vaud à M. Gaulis.—Canada : Comme les années précédentes, M.Christian Daguin se charge du Dominion et M. Choppin de la province de
Québec.</p><p>Bulletin. — M. de Riedmattenjprépare un article sur la nouvelle loi du
canton de Vaud établissant un impôt sur le revenu. M. Vial remet la chronique législative française.</p><p>Sont distribués pour compte-rendu : à M. VIAL, le Devoir de punir, de
M. Eugène Mouton ; à M. AMIAUD, l'Enseignement du notariat en Belgique et à l'étranger, de M. Adolphe Maton; à M. GOMEL, le Code des
mines et des mineurs, de M. Féraud-Giraud; à M. CHALLAMEL, la Propriété foncière en TUNISIE, recueil officiel précédé d'un rapport de
M. Paul Cambon; à M. Louiche-DESFONTAINES, une brochure de M. CLUNET,
sur les Offenses et actes hostiles commis par des particuliers contre un
État étranger; à M. de FONTARCE, les Vicissitudes du Droit interna-
</p><pb n="366"/><p>tional privé, de M. Pappafava; à M. BOULLAIRE, l'Assistance ouvrière en
FRANCE, sans nom d'auteur; à M. COUSIN, la Question américaine, sans
nom d'auteur; à M. F. DAGUIN, le Traité du droit de chasse en BELGIQUE, par M. Beeekman.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p></div></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><p>CHAMBRES BELGES.</p><p>Le 9 novembre 1886, conformément à la CONSTITUTION, les Chambres
belges se sont réunies dans la nouvelle salle de la Chambre des représentants, et la session a été ouverte par un discours du roi.</p><p>Les Chambres ont ensuite procédé à la vérification des pouvoirs des
membres élus depuis la précédente session et constitué leurs bureaux.</p><p>M. de Lantsheere a été réélu président de la Chambre des représentants,</p><p>M. le comte de Mérode-WESTERLOO, président du Sénat.</p><p>L'opposition ayant renoncé, après une déclaration énergique de M. Bara
à la CHAMBRE, à engager une discussion politique à propos de l'adresse en
réponse au discours du roi, le projet a été adopté par 66 voix contre 26 et
une abstention.</p><p>Le ministère, qui est composé comme à la session précédente, a donc
une majorité considérable.</p><p>La Chambre a discuté et voté un projet de loi autorisant le remboursement au pair des dettes de l'État à 4 p. 100, et leur conversion en 3 1/2.</p><p>Elle a adopté ensuite, après une vive discussion, un projet de loi modifiant les articles 5 et 15 de la loi du 14 juin 1881 sur l'enseignement
moyen. Aux termes de la nouvelle loi : « Si aucun candidat, porteur d'un
« diplôme de professeur de l'enseignement moyen, de docteur en philo-
« sophie et lettres ou de docteur en sciences, ne sollicite une place va-
« cante, celle-ci peut être conférée soit par le gouvernement, soit avec son
« autorisation, s'il s'agit d'établissements provinciaux ou communaux, à
« un candidat non diplômé; toutefois, ce candidat n'entrera en fonctions
&lt; qu'après avoir prouvé sa capacité devant un jury désigné par le gou-
&lt; vernement. »</p><p>Par une autre disposition, fort grave dans ses conséquences, il est dit
. que « la commune dans laquelle il n'aura été établi ni un Athénée royal,
c ni un collège communal, pourra, avec l'autorisation du roi, la députa-
« tion permanente du conseil provincial entendue, assurer pour un terme
&lt; de dix ans au plus, son patronage à un établissement d'instruction
« moyenne, en lui concédant des immeubles ou des subsides.
</p><pb n="367"/><p>« L'établissement est soumis au régime d'inspection; en cas d'abus
« graves ou de refus de se soumettre aux prescriptions de la loi, les sub-
« sides et les jouissances des immeubles sont retirés par arrêté royal, le
« le conseil communal entendu, et sur l'avis conforme de la députation
« permanente. »</p><p>Une proposition de M. d'OULTREMONT, tendant à faire une nouvelle loi relative au mode de recrutement de l'armée (en faveur du service personnel),
a été prise en considération et renvoyée à l'examen des sections.</p><p>La Chambre a discuté ensuite le projet de loi concernant le Code de procédure pénale.</p><p>Elle a adopté le titre I" intitulé : De la police judiciaire.</p><p>Le chapitre Ier traite de la police judiciaire en général et des officiers
qui l'exercent.</p><p>Le chapitre II, de la compétence pour la poursuite et l'instruction.</p><p>Le chapitre III, des dénonciations et des plaintes.</p><p>Le chapitre IV, des parties civiles.</p><p>Le chapitre V, des droits et attributions des officiers de police judiciaire:</p><p>Section i. Gardes champêtres et forestiers;</p><p>Section n. Sous-officiers et brigadiers de gendarmerie;</p><p>Section m. Des commissaires de police;</p><p>Section iv. Des bourgmestres;</p><p>Section v. Des procureurs du roi;</p><p>Section vi. Des officiers de police judiciaires auxiliaires du procureur du roi.</p><p>A la suite de vives discussions, la Chambre a rejeté, par 60 voix contre
51, l'article 14 du projet ainsi conçu:</p><p>
&lt; La Cour d'appel, réunie en assemblée générale, pourra mander le
« procureur général et lui enjoindre d'exercer des poursuites à raison de
« crimes ou de délits qui seraient parvenus à sa connaissance, ou pour
« l'entendre sur l'état des poursuites qu'il aurait commencées en vertu de
« cette injonction. »</p><p>Le titre II est relatif à la procédure qui précède la comparution de l'inculpé devant le tribunal. Il traite des pouvoirs du juge d'instruction, de
l'appel contre les ordonnances, des rapports à faire par le procureur du roi
au procureur général, et par celui-ci à la chambre des mises en accusation.</p><p>Un chapitre est consacré au transfert sur les lieux et aux visites domiciliaires; le chapitre III s'occupe des experts; le chapitre IV traite de
l'audition des témoins.</p><p>Dans les autres sections, les articles 152 et suivants traitent du mandat
d'amener, de l'interdiction de communiquer, de la forme et de l'exécution
du mandat.</p><p>Puis viennent les dispositions concernant la mise en liberté provisoire,
les attributions de la chambre du conseil, les attributions de la chambre
des mises en accusation, enfin des dispositions générales.</p><p>La Chambre a abordé alors la discussion du titre IV, relatif à la procédure intermédiaire, c'est-à-dire à la procédure qui suit l'arrêt de renvoi
</p><pb n="368"/><p>pour arriver à la procédure devant la cour d'assises, qui forme le livre II.</p><p>L'on en est arrivé ensuite au titre Ier de la procédure devant la Cour d'assises, qui comprend:</p><p>Chapitre I. La formation du jury;</p><p>Chapitre II. L'instruction à l'audience.</p><p>La Chambre avait, en dehors des séances consacrées à la discussion du
Code de procédure pénale, voté, après de longs et intéressants débats, les
différents budgets; la majorité, incontestablement acquise au ministère, n'a
pas empêché l'opposition de soulever diverses questions politiques, mais
pour plusieurs des budgets, au moins, il y a eu de nombreuses observations qui ne présentent qu'un intérêt local.</p><p>Parmi les pétitions, toujours en nombre considérable, signalons celle qui
a été aussi l'objet d'une interpellation au Sénat, au sujet de la situation
bizarre faite par les lois militaires en FRANCE, aux fils de Français nés en
Belgique de parents y domiciliés, et qui ont opté pour la nationalité belge,
aux termes de l'article 9 du Code civil. Ceux-ci se trouvent, par suite de
la jurisprudence admise en FRANCE, même s'ils ont rempli leur service
militaire en BELGIQUE, considérés en France comme réfractaires. Une convention de 1879, entre la France et la BELGIQUE, affranchissait ces jeunes
gens nés en Belgique de parents français de l'obligation du service militaire jusqu'à leur majorité, à moins qu'avec l'autorisation paternelle ils
n'eussent, pendant leur minorité, renoncé au droit d'option que leur donne
l'article 9. Mais cette convention n'a pas été ratifiée; le gouvernement
français a refusé de continuer les négociations, et le Sénat fiançais est
saisi, depuis 1882, d'un projet de révision des articles 8 et 9 du Code civil,
sans que rien n'ait été fait.</p><p>La pétition a été renvoyée au ministre des affaires étrangères.</p><p>Indiquons aussi, parmi les travaux de la CHAMBRE, un projet de loi
portant codification de la législation sur les sucres, et établissement de
mesureurs compteurs dans les fabriques de sucre de betterave. Enfin le
vote d'un projet de loi autorisant en Belgique l'émission de l'emprunt de
l'État du Congo.</p><p>Après le vote de l'adresse en réponse au discours du trône par 36 voix
contre 19, ce qui indique la force respective des partis, le Sénat a été
saisi des différents projets votés par la Chambre des représentants.</p><p>Il a apporté quelques changements, par voie d'amendement, au projet
de loi relatif aux modifications aux articles 5 et 14 de la loi du 15 juin 1881,</p><p>Sur l'enseignement moyen, et au projet de loi concernant le titre I" du
Code de procédure pénale détaché des autres titres soumis à la Chambre.</p><p>Les autres projets de loi votés par la Chambre ont été acceptés purement
et simplement.</p><p>Le Sénat a eu aussi à statuer sur de nombreux rapports de pétitions et
plusieurs interpellations.</p><p>ENFIN, il a examiné d'une manière approfondie et voté les différents
budgets, et il s'est ajourné le 1" avril jusqu'à convocation ultérieure.</p><p>Mentionnons qu'au début des travaux du Sénat, le PRÉSIDENT, M. Vani
</p><pb n="369"/><p>schoor, au nom de la gauche, et le président du Conseil des ministres, s'étaient tous les trois associés pour rendre hommage à M. MALOU, ancien
ministre des finances à plusieurs reprises, ministre d'ÉTAT, l'un des chefs
du parti clérical à la Chambre des Représentants d'abord, puis au Sénat,
et qui avait succombé depuis la précédente session.</p><p>Emile Oulif.</p><p>CHAMBRES FRANÇAISES.</p><p>SESSION ORDINAIRE DE 188 7.</p><p>(Première partie.)</p><p>La séance ordinaire de 1887 a été ouverte le 11 janvier; les séances ont
duré jusqu'au 5 avril; à cette date, les deux Chambres se sont ajournées
au 10 mai. Le bureau de la Chambre des députés a été élu le 11 janvier:</p><p>M. Floquet a été maintenu à la présidence; M. Le Royer a également été
réélu à la présidence du Sénat le 13.</p><p>Le cabinet, présidé par M. GOBLET, s'est maintenu sans modifications
pendant la période dont nous nous occupons; il a eu cependant l'occasion
de poser à deux reprises la question de confiance à propos de crédits relatifs à l'année 1887. Le règlement du budget de 1887 devait, en effet, être
le premier souci du gouvernement; deux douzièmes provisoires seulement
avaient été votés à la fin de décembre, et il y avait urgence à aborder la
discussion de cette loi de finances. AUSSI, dès le 13 janvier, M. DAUPHIN,
ministre des finances, déposait sur le bureau de la Chambre le projet de
loi rectifié portant fixation du budget général des recettes et dépenses de
l'exercice 1887; d'après ce projet, le budget devait être équilibré grâce à
une taxe de 20 p. 100 sur les sucres et à l'émission d'obligations rapportant 15 francs et remboursables à 500 francs, en soixante-six ans, émission
devant se faire, au fur et à mesure des besoins, jusqu'à concurrence de
380 à 400 millions. Le 17 janvier commença la discussion à la Chambre
des députés; le 18 on supprima 40,000 francs sur le crédit de l'inspection
des prisons; le 28, après une vive discussion au sujet de la censure théâtrale, cette institution fut maintenue; le 29, le budget des cultes fut voté;
le 8 février, le crédit extraordinaire de 86 millions, demandé pour le ministère de la guerre, fut voté à l'unanimité et sans discussion. Le 10,</p><p>M. Georges Périn proposa un article additionnel ainsi conçu : « Le gouvernement est invité à présenter un projet de loi d'impôt sur le revenu
unique et progressif; » conformément à l'avis du ministre des finances,
la Chambre adopta la proposition, mais en supprimant ces mots : « unique
et progressif ». Le 11, l'ensemble du budget fut adopté par la Chambre.</p><p>Une disposition importante de celte loi de finances applique le tarif général
des douanes à la COCHINCHINE, au CAMBODGE, à l'Annam et au Tonkin.</p><p>Le 19 février, la discussion commença au Sénat, par un discours de
M. Léon Say critiquant la direction générale donnée aux finances publiques. Le 21, M. Dauphin déclara qu'il fallait abandonner la formule
</p><pb n="370"/><p>« ni emprunt, ni impôts nouveaux » et annonça le prochain dépôt d'un
projet de loi destiné, sinon à établir l'impôt sur le revenu, du moins à
transformer la contribution personnelle et mobilière. Le Sénat, entrant
ensuite dans l'examen des divers articles du budget, revint sur la plus
grande partie des retranchements opérés sur la partie du budget votée par
la Chambre en 1886; il ramena à 200,000 francs la réduction de 600,000
opérée sur le service des perceptions; il rétablit la plus grande partie du
crédit relatif au personnel et au matériel du ministère des finances; il
maintint l'ancien taux d'intérêt pour les caisses d'épargne; enfin rétablit
le crédit relatif aux sous-préfets, en rejetant même une réduction de
35,000 francs admise par le ministre de l'Intérieur. L'ensemble du budget
des dépenses fut voté le 25 février, et le budget des recettes le 26. Ce dernier budget avait été voté par le Sénat, tel que l'avait adopté la Chambre.</p><p>Il put donc être promulgué à VOfficiel du 27. Mais il fallait soumettre de
nouveau à la Chambre le budget des dépenses auquel le Sénat avait fait
subir de sérieuses modifications. La Chambre ne paraissait pas disposée
à accepter toutes ces modifications; un certain nombre de députés contestaient même au Sénat le droit de rétablir les crédits rejetés; les premières modifications du Sénat furent cependant votées, mais lorsqu'on
arriva au supplément de crédit voté pour le personnel et le matériel du
ministère des finances, la Chambre refusa de se déjuger et rejeta l'allocation demandée. Le même sort paraissait réservé au crédit des souspréfets, lorsque M. le président du Conseil menaça de se retirer en cas de
rejet; le crédit fut voté. Le budget des dépenses fut promulgué au Journal
officiel du 28 février, et on put dès lors éviter la demande d'un nouveau
douzième provisoire.</p><p>Mais le crédit relatif au personnel du ministère des Finances paraissait
indispensable au gouvernement, qui avait laissé la question provisoirement
de côté, afin de permettre la promulgation de la loi de finances, se réservant de déposer à ce sujet une demande de crédit supplémentaire. Un
projet de loi en ce sens fut en effet déposé à la CHAMBRE, qui le vota le
30 mars, sur une nouvelle menace de démission du ministère; il fut volé
par le Sénat sans difficulté le 31 mars, et promulgué le lendemain.</p><p>Après l'exposé de celte discussion financière qui, à deux reprises, a pris
un caractère de question gouvernementale et qui, pour cette raison, nous
a paru devoir figurer en première ligne dans le compte rendu de cette
session; nous allons reprendre suivant notre ordre accoutumé, l'exposé
sommaire des travaux du Parlement.</p><p>Droit constitutionnel et lois politiques. — Sous cette rubrique nous
n'avons que trois résolutions du Sénat modifiant son règlement. L'une, en
date du 17 janvier, abolit le scrutin secret sauf pour l'élection du bureau;
une autre, en date du 21 mars, prise sur la proposition de M. Scheurer-</p><p>KESTNER, édicte de nouvelles pénalités destinées à protéger les ministres
contre les écarts de parole des sénateurs ; enfin, MM. Blavier et Marcel
Barthe avaient proposé l'un et l'autre des mesures destinées à réglementer
le vote par procuration et en assurer la sincérité dans tous les cas; le<!-- break in hathi --></p><pb n="371"/><p>Sénat écarta ces propositions comme difficiles à mettre en pratique, mais
adopta, le 4 avril, une résolution ainsi conçue: « En cas de scrutin à la
tribune, si l'appel nominal est réclamé, le Sénat prononce par assis et
levé sans débats. L'appel nominal est fait par un des secrétaires, il est
immédiatement suivi d'un réappel pour les sénateurs qui n'ont pas encore
voté. »</p><p>Lois administratives. — Le Sénat, dans sa séance du 1er février, a
adopté en première délibération la proposition de loi sur la liberté des
funérailles ; le texte voté par la Chambre a été modifié par l'adjonction à
l'article 3 d'un nouveau paragraphe ainsi conçu: « Un règlement d'administration publique déterminera les conditions applicables aux divers
modes de sépulture »; la haute Assemblée a entendu par là remettre au
Conseil d'Etat le soin de trancher les questions relatives à la crémation.</p><p>Le 8 février le projet a été adopté en seconde lecture; il devra retourner
de nouveau devant la Chambre à cause de l'addition dont il vient d'être
parlé. La même Assemblée a adopté, le 11 mars, en seconde délibération,
le projet de loi modifiant la loi du 30 juin 1838 sur les aliénés.</p><p>Le 12 février, la Chambre des députés a voté en première délibération
le projet de loi étendant de quatre à huit ans la limite des fonctions d'auditeur de seconde classe au Conseil d'État et portant la limite d'âge de
30 à 33 ans. Le 19 mars, le garde des sceaux a déposé un projet de loi
portant augmentation du nombre des conseillers d'État en service extraordinaire.</p><p>Conformément à la promesse qu'il avait faite au cours de la discussion
du budget, M. le président du conseil a présenté, le 17 janvier, à la
Chambre un projet de loi ayant pour objet de diminuer le nombre des
sous-préfets. Ce projet propose de supprimer soixante-quatre sous-préfectures et d'augmenter les attributions des sous-préfets conservés (Voir:
exposé des motifs, Doc. parlera, de la Chambre pour 1887, p. 1). Ce
projet n'a pas trouvé un accueil favorable dans les bureaux; les onze
commissaires élus y sont hostiles. D'autre part la Chambre a été saisie,
le 17 janvier, d'un projet plus radical de M. Cantagrel sur la même question, et, le 8 mars, d'une proposition de M. Thellier de Poncheville
ayant pour objet la suppression des sous-préfectures et des conseils d'arrondissements et la création de conseils cantonaux.</p><p>Le 15 mars, M. le président du conseil déposait à la Chambre le projet
de loi, attendu depuis un certain temps, sur l'organisation municipale de
Paris. Ce projet avait pour objet d'appliquer au Conseil municipal de
Paris la plupart des dispositions de la loi du 5 avril 1884, de manière à
se rapprocher le plus possible du droit commun, mais en écartant l'idée
d'une mairie centrale, et de substituer pour l'élection des conseillers le
scrutin de liste par arrondissement au scrutin uninominal par quartier.</p><p>La majorité de la CHAMBRE, craignant que l'ensemble de la loi ne pût
être prêt pour le renouvellement du Conseil municipal qui doit avoir lieu
au mois de mai, vota d'urgence, le 28 mars, deux propositions de loi,
l'une de MM. Benjamin et Camille RASPAIL, décidant la séparation com-
</p><pb n="372"/><p>plète du Conseil général de la Seine avec le Conseil municipal de Paris;
l'autre, de M. Sigismond LACROIX, détachant de l'ensemble du projet les
dispositions relatives aux élections et établissant le scrutin de liste par
arrondissement. Mais le Sénat, craignant de ne pouvoir, dans le court
délai qui lui restait avant les vacances de Pâques, examiner avec une
maturité suffisante les graves modifications proposées, refusa, le 4 avril,
de mettre les projets de loi à son ordre du jour avant sa séparation.</p><p>Il y a encore lieu de mentionner ici le vote d'un crédit extraordinaire
d'un million pour venir en aide aux populations éprouvées par les tremblements de terre du midi et d'un autre crédit de cinquante mille francs
pour les victimes de la catastrophe du puits Chatelus. ENFIN, une interpellation de M. Cunéo d'Ornano sur les loteries autorisées, à la suite de
laquelle M. le président du conseil déclara qu'il n'autoriserait plus aucune
loterie jusqu'à la complète liquidation des loteries en cours (14 février).</p><p>Affaires étrangères. — Traités. — Les Chambres ont voté les traités
faits par la France : avec la Suisse pour la protection des œuvres littéraires
et artistiques ; avec la CORÉE, avec le LUXEMBOURG, pour modifier le traité
de Courtrai du 28 mars 1820. La Chambre seule a voté les traités du
9 septembre 1882 et du 5 juin 1886 avec la République dominicaine, du
10 juillet 1885 avec la république Sud-AFRICAINE, du 7 mai 1886 avec le
Siam ; ces projets de loi sont transmis au Sénat. Une convention provisoire de commerce et de navigation entre la France et la GRÈCE, signée à
Athènes le 6 novembre 1886, a été rejelée le 5 avril par la Chambre
parce qu'elle paraissait de nature à faire une concurrence fâcheuse à
notre viticulture en favorisant la fabrication des vins à l'aide de raisins
secs.</p><p>M. Antide Boyer avait, dès le début de la session, déposé à la Chambre
une proposition de résolution conçue dans les termes suivants: « Le
Gouvernement est invité à prendre l'initiative d'une conférence internationale où les délégués des États adhérents chercheront les moyens d'arriver à une entente pouvant servir de base à un désarmement général et
simultané des peuples et à l'établissement d'un tribunal arbitral des différends internationaux » La CHAMBRE, jugeant la discussion d'une semblable proposition plus dangereuse qu'utile, refusa de prononcer l'urgenee
et la renvoya à la commission d'initiative parlementaire (13 janvier) ; une
décision semblable fut prise pour une proposition analogue de M. Frédéric Passy (21 janvier).</p><p>Justice. — Le 19 février, M. Charles Boysset a déposé à la Chambre
une proposition de loi sur la réforme judiciaire. Le 11 mars, le Sénat a
déposé une proposition de M. de Gavardie tendant à enlever aux suppléants des justices de paix la garantie résultant de l'article 479 du Code
d'instruction criminelle. ENFIN, le 7 mars, M. Cunéo d'ORNANO, à propos
d'une affaire Léandri, interpella le Gouvernement sur la composition et
l'attitude de la magistrature corse; sur la déclaration de M. Goblet que le
ministère était décidé à soustraire la Corse aux influences de famille el
de parti, aucun ordre du jour ne fut déposé.<!-- break in hathi --></p><pb n="373"/><p>Droit criminel. — Le 26 février le Sénat a adopté, après urgence
déclarée, une proposition de loi précédemment votée par la Chambre
pour punir la diffamation et l'injure commises par cartes postales, mais
en la modifiant en ce sens que la diffamation et l'injure commises par
correspondance à découvert seront punies de peines distinctes.</p><p>Droit civil et commercial. — Au m'ois de juin 1885 le Sénat avait
suspendu la discussion de la proposition de loi de MM. ALLOU, Batbie et
Denormandie ayant pour but l'augmentation des cas de nullité de mariage
et des modifications au régime de la séparation de corps afin que le
Conseil d'Etat fût consulté. L'avis du Conseil d'ÉTAT, remis au mois de
mars 1886, écartait toute pensée d'édicter de nouvelles causes de nullité
de mariage, cette extension donnée au Code civil pouvant amener à
toucher à des points qu'il serait dangereux d'aborder, mais proposait de
donner à la femme séparée une liberté beaucoup plus grande pour son
domicile et l'administration de ses biens. La commission accueillit cette
conclusion à laquelle se rallièrent également les auteurs de la proposition;
aussi la discussion se trouva fort simplifiée lorsqu'elle fut reprise au
Sénat au mois de janvier 1887; l'article 1er, ainsi conçu, fut adopté : « La
femme séparée de corps cesse d'avoir pour domicile légal le domicile de
sou mari; néanmoins, toute signification faite à la femme devra également être adressée au mari à peine de nullité ». La proposition de loi
fut adoptée dans son ensemble le 28 janvier et transmise à la Chambre le
3 février.</p><p>Le Sénat a également voté, en seconde délibération, la proposition de
loi de M. Batbie sur la nationalité (11 février); les deux dispositions
principales adoptées lors de cette seconde lecture sont un amendement de
M. PARIS, ainsi conçu : « Tout fils de parents étrangers né en France qui,
à vingt ans, déclinera la nationalité française doit être tenu de justifier
qu'il a satisfait à la loi militaire de son pays », et le principe que la naturalisation sera gratuite.</p><p>La Chambre a voté, le 22 mars en première délibération, le projet de
loi portant modification des articles 105 et 108 du Code de commerce et,
le 24 mars, après déclaration d'urgence, le projet de loi ayant pour objet
de modifier et de compléter la loi du 26 juillet 1873 sur l'établissement et
la conservation de la propriété en Algérie.</p><p>Instruction publique. — Le 26 mars, M. le ministre de l'instruction
publique a déposé à la Chambre un projet de loi relatif au transfert à
Lille du chef-lieu d'académie antérieurement fixé à Douai.</p><p>Le 14 février, au Sénat, M. de Gavardie interpella le Gouvernement à
l'occasion d'une représentation de Tartuffe organisée par le Conseil
municipal, pour les élèves des écoles municipales de Paris. Le ministre de
l'instruction publique répondit que les enfants ne s'étaient rendus à cette
représentation que librement et avec l'autorisation de leur famille, et
l'ordre du jour pur et simple fut volé.</p><p>Agriculture. — Une grande et solennelle discussion s'est déroulée,
dans le PARLEMENT, au sujet de la protection réclamée pour l'agriculture.
</p><pb n="374"/><p>Avant même l'ouverture des débats dans les CHAMBRES, un mouvement
considérable d'opinion s'était manifesté dans le pays; protectionnistes et
libre-échangistes avaient provoqué des réunions publiques et des pétitions où les intérêts contradictoires des ports d'importation comme MARSEILLE, des grandes villes consommatrices et des campagnes productrices
avaient trouvé des interprètes. Le 17 février, la Chambre des députés
aborda l'examen de la proposition de loi portant modification du tarif général des douanes relativement aux céréales. La commission, écartant
l'idée de l'établissement d'une échelle mobile, proposait de porter à 5 francs
le droit par quintal, précédemment fixé à 3 francs. Pendant près de quatre
semaines les adversaires firent valoir leurs raisons en sens opposé; dans
le camp du libre-échange, M. Lyonnais reprocha à l'agriculture de ne pas
perfectionner ses procédés et de trouver plus commode d'invoquer une
protection contraire aux principes; MM. Bernard-Lavergne et Frédéric
Passy invoquèrent les lois de l'économie politique; M. Rouvier évoqua
la crainte d'une impopularité dangereuse; d'autres députés, enfin, cherchèrent à démontrer que les grands propriétaires seuls profiteraient de
la protection réclamée pour l'agriculture. Du côté des protectionnistes,</p><p>M. Deschanel déclara que l'agriculture demandait, non pas un privilège,
mais un traitement semblable à celui qui protège l'industrie; M. Méline
insista sur cette considération que le prix relativement élevé du pain dépend surtout de l'organisation vicieuse de la boulangerie, et qu'une organisation meilleure permettrait de ne pas élever ce prix, tout en assurant à
la culture des céréales des prix rémunérateurs; M. DEVELLE, ministre de
l'agriculture, en son nom personnel, fit remarquer que les doctrines du
libre-échange paraissent condamnées par le pays. M. GOBLET, président du
CONSEIL, déclara que le gouvernement entendait ne pas se prononcer sur
la question, le principe de la protection ayant été admis lors de l'établissement du droit de 3 francs, et le débat ne portant que sur une question
de quotité. FINALEMENT, le droit de 5 francs fut voté; comme correctif, la
Chambre admit un amendement proposé par M. Bernard-LAVERGNE, qui
accorde au gouvernement le droit de suspendre la taxe en cas de disette
et lorsque le pain sera trop cher; on ajourna à une autre époque la question de l'affectation des ressources produites par les surtaxes. Le projet,
porté au Sénat, n'y souleva pas d'objections sérieuses, et fut voté le
26 mars; la loi fut promulguée à l'Officiel du 30.</p><p>La CHAMBRE, continuant l'examen des lois réclamées par l'agriculture,
passa à l'examen des propositions de loi relatives aux droits sur les alcools
étrangers et sur les grains (maïs, riz et daris) qui servent à fabriquer de
l'alcool; le 22 mars, l'assemblée rejeta ces propositions, qui ne lui parurent pas intéresser absolument l'agriculture. Enfin vint la proposition de
loi sur les bestiaux, qui fut votée le 26 mars par la Chambre et le 1er avril
par le Sénat; la taxe fut portée à 38 francs pour les bœufs, 20 francs pour
les vaches, 8 francs pour les veaux, 5 francs pour les moutons (promulgation au Journal officiel du 6 avril).</p><p>Nous avons encore à mentionner ici le vote définitif de la loi pour ré-<!-- break in hathi --></p><pb n="375"/><p>primer la fraude sur les beurres (promulgation au Journal officiel du
15 mars), et l'adoption, en seconde délibération, par la Chambre du projet
de loi exonérant de l'impôt foncier, pendant cinq ans, les vignes phylloxérées (4 avril).</p><p>Postes. — Les Chambres ont voté deux projets de loi, l'un établissant,
pour tous les bureaux de poste, une levée supplémentaire pour les lettres
payant un supplément de 15 centimes; l'autre, modifiant les dimensions
des boîtes de valeurs déclarées confiées à la poste (promulgation au
Journal officiel du 10 avril). Le 2 avril, après une discussion de plusieurs jours, la Chambre a, en première délibération, approuvé la convention passée, le 30 juin 1886, avec la Compagnie des messageries maritimes, pour l'exploitation des services maritimes postaux de la Méditerranée,
de l'Indo-CHINE, du BRÉSIL, de la PLATA, de l'Australie et de la côte orientale d'Afrique.</p><p>Beaux-arts. — La Chambre a adopté définitivement la loi relative à la
conservation des monuments historiques et des objets d'art (promulgation
au Journal officiel du 31 mars).</p><p>Finances. — Conformément à l'annonce qu'il en avait faite au cours de
la discussion du budget de 1887, M. le ministre des finances déposa à la
Chambre un projet de loi destiné à séparer l'impôt personnel et l'impôt
mobilier, et à faire de celte dernière taxe un impôt de quotité sur le
revenu présumé des contribuables, la valeur locative de l'habitation de
celui-ci devenant le signe de son revenu. (Voir Exposé des motifs, documents parlementaires de la Chambre pour 1887, page 10.) La commission pour l'examen de ce projet a été élue le 24 mars; sur les onze
membres, dix y sont contraires. Le 5 avril, la Chambre a adopté le projet
de loi portant ouverture, sur l'exercice 1887, d'un crédit d'un million
pour le recensement des propriétés bâties et l'évaluation de leur valeur
locative.</p><p>Le projet de budget pour 1888 a été déposé sur le bureau de la Chambre
le 22 mars. L'assemblée a, pour l'examen de ce projet, changé le mode
de nomination de la commission; il a été décidé que les trente-trois membres qui la composent seraient désignés, non plus dans les bureaux, mais
en séance publique et au scrutin de liste. Ce changement paraissait destiné à donner entrée dans la commission à l'opposition de droite, qui
depuis longtemps en était exclue; mais on ne put se mettre d'accord sur
le nombre de commissaires à lui attribuer; la droite réclamait neuf places,
correspondant à son importance numérique à la Chambre; la majorité ne
voulait lui en accorder que quatre; et finalement aucun siège ne lui fut
accordé. P. Vial.
</p></div><pb n="376"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES KENDTJS D'OUVKAGKS.</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Johns Hopkins University studies (4e série, xi-xii. Melville Egleston.</p><p>The land System of the New England colonies. — 5e série, m. James
M. Bugbee. The city government of Boston).</p><p>Les études de l'Université de John Hopkins sur les sciences historiques
et politiques, dont nous avons plus d'une fois signalé la valeur et l'intérêt,
se poursuivent avec une remarquable activité. La quatrième série de ces
études, qui a paru en 1886, est plus particulièrement consacrée à l'organisation municipale et au régime de la propriété foncière aux États-Unis.</p><p>La cinquième série, actuellement en cours de publication, comprendra de
nouvelles études sur les questions municipales et d'importants travaux sur
l'histoire de l'Économie politique et le système coopératif aux États-Unis.</p><p>Le dernier fascicule de la quatrième série renferme une excellente élude
de M. Melville Egleston sur le régime de la propriété foncière dans les
colonies de la Nouvelle-Angleterre. Dans ces colonies, le titre originaire
de toutes les propriétés immobilières est une concession de la couronne
dAngleterre. Le roi ne faisait ces concessions ni à titre de souverain, ni
comme suzerain féodal, mais en vertu d'un droit de pleine et absolue propriété qu'il tenait de la conquête ou de l'occupation d'un nouveau continent. Une réserve était faite, toutefois, au profit des Indiens qui détenaient
le sol et auxquels une indemnité, fort semblable à un prix de vente, était
assurée par le titre de concession royale. Une charte de 1620 concéda à la
compagnie fondée à PLYMOUTH, dans le but de « coloniser et gouverner la
Nouvelle-Angleterre en AMÉRIQUE, » le territoire situé entre le 40* et le
48e degré de latitude nord. La concession était faite « in free and common
socage&gt;; cette tenure affranchissait la propriété des plus lourdes obligations féodales et l'assujettissait simplement au paiement d'une rente.</p><p>La Compagnie concessionnaire céda à son tour, à plusieurs groupes de
colons, une partie de ce vaste domaine; mais en 1637 elle abandonna
l'entreprise commencée, et la couronne, rentrée en possession du surplus
des terres qui avaient fait l'objet de la charte de 1620, en disposa en faveur
de divers autres concessionnaires. Ce fut ainsi que furent concédés les
territoires qui ont formé les États du MAINE, de Rhode-ISLAND, de CONNECTICUT, de New-HAMPSHIRE, etc. La plus importante des concessions qu'avait
consenties la Compagnie de Plymouth était celle du territoire de la baie
de MASSACHUSSETS, qu'elle avait faite en 1628 à sir Henry Rosswell et
autres. M. Melville Egleston a fait de cetle concession une étude particulière fort intéressante, qui permet de suivre le développement et les
transformations de la propriété foncière dans cette région. La constitution
et la répartition de cette propriété fut dirigée avec une remarquable
</p><pb n="377"/><p>intelligence par le gouvernement de la colonie. Il fit en sorte de couvrir
le territoire d'un réseau compact de propriétaires fonciers possédant, à
titre de freehold, des domaines de moyenne étendue, capables de développer ses richesses agricoles, et d'assurer à la fois la prospérité et la
sécurité de la colonie. En même temps que des concessions individuelles
créaient cette classe de freeholders, des concessions étaient faites à des
communautés,dont l'organisation rappelle les communautés rurales de l'OCCIDENT, telles que les a décrites sir Henry Sumner Maine. La communauté
opéra entre ses membres le partage du sol qui lui avait été concédé; la
répartition en fut faite sans préoccupation égalitaire et dans les conditions
qui furent jugées les plus conformes à l'intérêt général ; une portion seulement fut réservée pour le pâturage communal; on pourvut, par des concessions spéciales, à l'entretien des ministres du culte et aux fondations
scolaires. Ainsi furent créés ces villages qui forment aujourd'hui, dit l'auteur, « un trait si attrayant et si caractéristique de la physionomie de la
Nouvelle-Angleterre. &gt; Les lois sur le régime et la transmission de la
propriété foncière furent admirablement adaptées à la politique générale
de la colonie. La législation, qui régla les successions ab intestat, établit
l'égalité entre les enfants, sauf l'aîné, auquel fut attribuée une double
part. Ce mode de distribution passa dans les mœurs, et les testateurs euxmêmes s'inspirèrent des mêmes tendances. En même temps, des mesures
furent prises pour assurer, au moyen de l'enregistrement des titres et de
la simplification des formalités légales, une transmission facile et rapide
de la propriété foncière. « Toutes ces règles, dit M. Melville EGLESTON,
« s'harmonisaient avec l'esprit général de la législation coloniale; elles
&lt; favorisèrent le développement de l'ordre de choses que les fondateurs
&lt; de la Nouvelle-Angleterre avaient cherché à créer par leur mode de
c constitution de la propriété. »</p><p>Nous ne quittons pas le Massachussets en étudiant, avec M. BUGBEE,
l'histoire de l'organisation municipale de Boston. A l'origine, cette organisation ne différa pas de celle des autres villages et townships de la colonie, et, jusqu'en 1822, la ville de Boston ne reçut pas de charte d'incorporation. TOUTEFOIS, avant de devenir la ville la plus populaire du MASSACHUSSETS, cette ville était déjà le centre de la vie politique et religieuse de
la province. Aussi l'auteur de l'étude que nous avons sous les yeux attribue-t-il au développement du gouvernement local dans cette ville ur.e
influence analogue à celle qu'exerça l'organisation de Londres du XIIe au
XVIIIe siècle sur celle des grandes villes de l'Angleterre.</p><p>La première constitution de l'État de MASSACHUSSETS, adoptée en 1780,
consacra le régime municipal existant dans la colonie. Les freeholders et
autres habitants, assemblés en town meeting, formaient un corps délibérant qui statuait sur toutes les affaires communales, votait le budget et
établissait les taxes locales. BOSTON, qui comptait alors 3.000 votants, resta
soumis à ce régime comme les autres villes ou villages de l'État. Mais les
inconvénients de cet état de choses devenaient de jour en jour plus sensibles, et en 1820, à la suite de nombreuses réclamations, un amendement</p><fw place="bottom">XVIII. 26</fw><pb n="378"/><p>fut introduit dans la constitution, à l'effet de permettre à la législature
d'accorder aux villes, lorsqu'elle le jugerait convenable, des chartes d'incorporation. En vertu de cette disposition nouvelle, une charte fut accordée
à la ville de BOSTON, le 22 février 1822. Celte charte confia le pouvoir
exécutif à un maire, assisté de six aldermen, élus pour un an. Un cotnmon
council électif de quarante-huit membres exerçait les pouvoirs qui avaient
appartenu jusque-là à l'assemblée générale des habitants. Le maire et les
aldermen avaient d'ailleurs le droit de convoquer en assemblée générale
tous les citoyens ayant droit de voter dans les affaires de la ville. Les deux
branches du conseil de la cité, c'est-à-dire le collège du maire et des
aldermen d'une part, et le cornmon council de l'autre, concouraient à la
nomination des principaux fonctionnaires communaux. Une révision de
cette charte eut lieu en 1854. L'expérience avait démontré la nécessité
d'accroître l'autorité et la responsabilité du maire; on crut donner satisfaction à ce vœu de l'opinion en accordant à ce magistrat un droit de veto
sur les actes de la municipalité qui entraînaient une dépense; mais en
même temps on lui enleva le droit de vote dans le corps des aldermen,
dont on augmenta le nombre, et auxquels on remit l'administration de la
police et les attributions générales du pouvoir exécutif. Les attributions du
conseil de la cité, relativement à la nomination des agents communaux et
en matière financière, ne furent pas modifiées. Mais comme les dépenses
municipales allaient en s'accroissant, les membres du conseil prirent une
part de plus en plus active au pouvoir exécutif; les différentes branches
de service furent placées sous l'autorité de comités permanents, et ces
comités eurent la libre disposition d'une partie considérable des ressources
inscrites au budget municipal. Sous ce régime, les taxes municipales et
les emprunts atteignirent un chiffre véritablement alarmant; de graves
abus s'introduisirent dans l'administration, et l'incapacité et la corruption
qui se manifestèrent dans la direction des principaux services, provoquèrent les plus vives réclamations. Après plusieurs tentatives infructueuses faites par des commissions, dont le mauvais vouloir du conseil de
la cité paralysa les efforts, une association de citoyens librement formée
pour la réforme municipale s'adressa à la Cour générale et obtint, en 1885,
l'adoption d'un projet d'organisation qui est actuellement en vigueur. La
ville est divisée en 24 wards nommant chacune trois membres du common
council, et en 12 districts nommant chacun un alderman. Le maire est
élu pour un an par tous les électeurs. Il reçoit un traitement de 10.000 dollars. Il nomme, sous la réserve de la confirmation de son choix par les
aldermen, tous les principaux fonctionnaires et les comités (sauf celui de
la police, celui des street-commissioners, et les messagers et employés
du common council). Toute décision impliquant une dépense doit être
soumise à son approbation, et ne peut être mise en vigueur malgré son
opposition, que si elle est de nouveau votée par les deux tiers des membres du conseil de la cité: Les membres du common council et les aldermen ne peuvent ni passer des contrats, ni faire des marchés, ni manier
les deniers municipaux, ni prendre part à l'administration active de la
</p><pb n="379"/><p>cité. Le chiffre des taxes locales et des emprunts ne peut dépasser une
limite déterminée. La police est dirigée par un comité de trois membres
nommés pour cinq ans par le gouverneur et le conseil; les deux partis politiques opposés doivent être représentés dans ce comité.</p><p>L'auteur fait remarquer qu'il se produit aujourd'hui, dans le Massachussets comme dans les autres États de l'UNION, une tendance marquée à
concentrer le pouvoir exécutif municipal, et à restreindre les attributions
des assemblées municipales, spécialement en ce qui concerne le droit de
créer des taxes et de disposer des fonds publics. Les citoyens réclament
une administration communale plus forte et plus responsable que celle qui
a existé jusqu'à ce jour. Une des questions qui préoccupent les esprits est
celle de la part qui doit être faite à l'État dans la gestion des intérêts communaux. A la suite de graves abus dans l'État de New-YORK, on a attribué
à la législature un droit de contrôle étendu sur un assez grand nombre de
services municipaux; cette innovation, nous dit l'auteur, n'a pas été heureuse, et la commission instituée par le gouverneur Tilden a reconnu
qu'elle n'a fait qu'aggraver le mal auquel elle devait remédier. Le rôle
de l'ÉTAT, suivant M. BUGBEE, doit se borner à faire une bonne législation
iriunicipale, à limiter le montant des taxes que pourront s'imposer les
villes et des emprunts qu'elles pourront contracter, à fixer les dépenses
auxquelles elles pourront pourvoir et à vérifier leur comptabilité. « La
« responsabilité du système d'organisation municipale, dit-il, incombe à
« l'État; la responsabilité de l'application de ce système incombe à la
•« cité. Il n'est pas, ajoute-t-il avec raison, de système qui puisse assurer
« un bon gouvernement, si les électeurs en remettent le fonctionnement
« entre de mauvaises mains. » Albert Gigot.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>0 Konwencyi Genewskiej (La Convention de Genève), par M. Roszkowski. — Lwôw (Léopol), 1887.</p><p>C'est à M. Gustave Moynier qu'est dédié l'ouvrage que M. Roszkowski
vient de consacrer à la Convention de Genève; il était bien naturel, cet
hommage du jurisconsulte polonais au philanthrope, à l'homme de cœur,
à l'initiative duquel on doit ces accords internationaux qui se sont efforcés
d'atténuer les horreurs inéluctables des guerres.</p><p>Ce qui frappe tout d'abord dans l'ouvrage de M. ROSZKOWSKI, ce sont les
recherches patientes dont il témoigne, l'abondance et le choix des documents
cités, un luxe bibliographique de bon aloi. Ouvrages originaux, monographies, protocoles de CONGRÈS, articles de revues, rapports de médecins,
brochures peu connues, statistiques médicales, rien n'a échappé à l'auteur.</p><p>Après une introduction dans laquelle il détermine le caractère des guerres
de jadis et des guerres d'aujourd'hui, dans laquelle il retrace les essais de
codification du droit de la guerre et indique la littérature de son sujet,</p><p>M. Roszkowski étudie en premier lieu l'historique de la Convention de
</p><pb n="380"/><p>
GENÈVE, les tentatives qui l'avaient précédée, les projets de modification qui
l'ont suivie; il nous fait assister aux conférences de Genève (1868 et 1884),
de Berlin (1869) et de Bruxelles (1874). Dans une seconde partie, il expose
et critique la situation faite par la Convention aux blessés, au service de
santé aux armées, aux hôpitaux et aux ambulances; il indique les droits
reconnus aux particuliers, aux comités de secours, qui participent aux
soins donnés aux blessés, il n'oublie ni le drapeau protecteur ni les marques distinctives instituées par la Convention; enfin il discute les sanctions qui peuvent atteindre les infractions aux règles formulées. M. Roszkowski à côté de la théorie nous montre la façon dont la Convention a
été appliquée et interprétée dans la pratique, lors des guerres de 1864, de
1866, de 1870-1871, de 1876 et de 1877. Nous regrettons qu'il n'ait pas
jugé à propos d'ajouter à cette liste malheureusement déjà trop longue la
récente guerre serbo-bulgare. J. Preux.</p><p>Ustawa nolaryalna z dnia 25 Lipca 1871 (Ordonnance sur le notariat
du 25 juillet 1871), par M. Lucyan Lipinski. CRACOVIE, 1884. — O znaczeniu inwentarza gruntowego (De l'importance de Vinstrumentum
fundi), par le même. Lwôw (Léopol), 1885.</p><p>La bibliographie du notariat s'enrichit tous les ans dans tous les pays;
nous signalerons aujourd'hui un ouvrage en langue polonaise dû à la plumede notre collègue M. Lucien LIPINSKI, notaire à Neu-Sandez (Galicie). C'est
la traduction de la nouvelle ordonnance de 1871 sur le notariat; chaquearticle est accompagné des circulaires et décisions ministérielles, des arrêtsdu tribunal suprême qui viennent le commenter. Les annexes renferment
le tarif des notaires, celui des droits de timbre, un formulaire des actes
usuels, enfin le tableau des chambres de notaires dans la Galicie et la,</p><p>Bukowine et des charges que comprend le ressort de chaque chambre.</p><p>C'est là une édition pratique, pleine de renseignements utiles, appelée à
rendre de grands services aux notaires Galiciens et aux candidats notaires.</p><p>Dans une brochure d'une douzaine de pages, M. Lipinski étudie la signification exacte et l'importance de Vinstrumentum fundi (inwentarz
grunlowy, Gutsinventar); il critique les prescriptions de la loi fiscale
qui s'y rapportent et signale, en y cherchant un remède, les conflits qui
s'élèvent sur cette matière en Autriche entre la législation civile et la législation fiscale, conflits tels qu'un haut fonctionnaire des contributions a
pu dire un jour à l'auteur que «le Code civil n'était pas obligatoire pour
les autorités financières. » J. Preux.</p><p>Om en reform i afsende pâ de juridiska studierna och examina
vid Universitetet i Upsala (D'une réforme relative aux études et aux
examens de droit à l'Université d'Upsal), par M. d'OLIVECRONA, conseiller
de justice à Stockholm.</p><p>Dans cette brochure, l'éminent auteur à qui l'on doit deux études re-
</p><pb n="381"/><p>marquables sur la communauté et le testament en SUÈDE, s'est préoccupé
de rechercher les réformes qui pourraient être apportées à l'enseignement
du droit à l'Université d'UPSAL, la plus importante des deux Universités
suédoises (1). Par sa connaissance des règlements étrangers, par l'étude
qu'il avait faite sur place du fonctionnement des Universités danoises, allemandes, suisses, belges et françaises, et par l'enseignement qu'il avait
lui-même donné à Upsal pendant plusieurs années, M. d'Olivecrona était
particulièrement apte à résoudre la question qu'il s'était posée.</p><p>Le reproche capital que l'on peut adresser à l'état de choses actuel, c'est
la longueur démesurée des études juridiques. « C'est, disait un auteur
suédois, courir après une chimère que d'essayer, par les études académiques, de former des juristes accomplis pour l'exercice des fonctions de
juge. &gt; Rien n'est plus vrai. Il faut, selon M. d'OLIVECRONA, que, à vingtcinq ans en moyenne, les jeunes gens sortent de l'UNIVERSITÉ, et qu'à cet
âge ils aient au moins acquis toutes les connaissances théoriques et pratiques qui leur seront nécessaires dans leurs fonctions judiciaires. OR, si
l'on veut qu'il en soit ainsi, il est nécessaire que le temps d'étude ne dépasse pas, pour l'examen supérieur de droit (juris-kandidat-examen,
doctorat), dix semestres ou cinq années, et pour l'examen inférieur de
droit (hofratts-examen, licence, nécessaire pour entrer dans la magistrature), sept semestres ou trois ans et demi. OR, si l'on consulte la statistique
des examens à UPSAL, on voit que, y compris l'examen préalable juridicophilosophique, la moyenne du temps d'études est, pour l'examen supérieur,
de sept ans environ, et que, sur les 65 docteurs des dix dernières années,</p><p>17 seulement ont terminé leurs études avant vingt-cinq ans. Pour l'examen
inférieur, on voit qu'un tiers seulement des étudiants ont satisfait à l'examen avant vingt-cinq ans, et que, pour plus de la moitié, le temps d'études
•a duré de trois ans et demi à cinq ans (non compris le temps consacré à
l'examen préalable, c'est-à-dire six mois à un an). EVIDEMMENT, il y a
excès dans la durée des études. Mais quelles en sont les causes? M. d'Olivecrona les trouve soit chez les élèves, soit chez les professeurs, soit dans
les statuts et les règlements de l'Université.</p><p>Pour les étudiants, il les trouve insuffisamment préparés aux études de
droit, et il croit que cette insuffisance tient à la manière dont l'enseignement secondaire (pour employer l'expression française) est donnée en
Suède. On surchargerait les programmes (défaut commun'à d'autres pays!);
on s'adresserait surtout à la mémoire, sans développer le jugement et le
raisonnement, qui sont surtout nécessaires pour les études juridiques.</p><p>Quant aux maîtres, dont l'auteur ne songe à mettre en doute ni le zèle,
ni la science, et dont quelques-uns, bien que peu connus à l'étranger, ne
le cèdent en rien aux professeurs les plus éminents de « l'Europe méridionale », suivant les expressions de la vieille loi de VESTROGOTHIE, M. d'Olive-</p>
<note place="bottom">(1) Dans son introduction, l'auteur touche en passant la question du transfert à Stockholm de l'Université d'UPSAL, et il se prononce pour la création
d'une troisième Université dans la capitale.</note>
<pb n="382"/><p>crona, tout en reconnaissant la double qualité qu'ils doivent posséder et
qu'ils possèdent, à savoir celle de savant et celle de professeur, veut qu'ils
soient avant tout des professeurs, et qu'ils se préoccupent particulièrement
d'enseigner le droit « pour préparer à la société des magjstrats, des administrateurs, des avocats, des officiers ministériels » (Glasson), et qu'ils
n'oublient jamais que « le droit n'est pas une science de spéculation mais
d'application ». OR, à ce point de vue, on peut critiquer l'insuffisance de
« l'enseignement privé &gt; du droit, par opposition à « l'enseignement public » Celui-ci consiste dans la leçon publique; celui-là met le professeur
directement en contact avec les étudiants, lui permet de les guider dans
leurs études, de s'assurer qu'ils travaillent et qu'ils travaillent bien, qu'ils
se sont assimilé les matières de l'examen. Sans ces « conférences » données, soit par les professeurs, soit par les docents, l'étudiant, à moins qu'il
ne soit un sujet d'élite, risquera fort de s'égarer dans ses études et dépensera à l'Université un temps beaucoup plus long que celui qu'il aurait dû
normalement y passer. M. d'Olivecrona estime, d'ailleurs, en ce qui concerne l'enseignement, qu'il porte parfois sur des matières qui ne sont pas
d'une grande utilité pratique pour l'homme de loi et dont il suffirait de
connaître les principes.</p><p>Abordant enfin la question des statuts et des règlements actuels, l'auteur
déplore qu'ils ne fixent point un maximum de la durée des études. Il y a,
sans doute, des étudiants trop consciencieux, qui ne se croient jamais prêts,
des cunctatores, à qui il faut plus que le délai normal pour terminer leurs
études. MAIS, d'autre part, la fixation d'un délai maximum aurait cet heureux résultat d'empêcher le gaspillage du temps, de forcer les jeunes gens
à travailler avec suite et avec méthode. On ne verrait plus, ainsi que les
tableaux publiés dans la brochure en donnent de trop nombreux exemples,
de simples licenciés passer de dix à vingt-cinq semestres à conquérir leur
grade. Le maximum devrait être, sauf possibilité d'une prorogation motivée, de quatre années (à partir de l'examen préalable) pour le doctorat et
de trois années pour la licence. Quant aux programmes des examens, ils
devraient subir quelques modifications dans le sens pratique que nous
avons signalé; on supprimerait, notamment, le droit romain (heureux étudiants)!</p><p>Nous n'insisterons pas davantage sur toutes les questions de réforme qui
sont traitées avec tant de soin et de compétence dans l'étude que nous
signalons, et qui justifie parfaitement la devise, empruntée à un de nos
collègues de FRANCE, que l'auteur a placée en tête de son travail, à savoir
que « de tous les problèmes pédagogiques, le plus difficile peut-être est
l'organisation des examens : c'est d'elle que dépend en grande partie la
manière dont travaillent élèves et professeurs. » Ludovic Beauchet.</p><p>Internationales Eheschliessungsrecht in Formvon Aufzeichnungen
betreffend die Ehesçhliessung von Auslândern in der Schweiz.</p><p>Aïs Anleitung fùr die schweizerischen Civilstandsbeamten bearbeitet
</p><pb n="383"/><p>(Le droit international du mariage, sous forme d'annotations concernant
le mariage des étrangers en Suisse. Ouvrage préparé pour servir de guide
aux officiers de l'état civil suisses), par M. A. GARNIER, ancien officier de
l'état civil du canton de Berne. — BERNE, imprimerie E. W. KREBS, 1885.</p><p>In-4°, 240 p.</p><p>Comme son titre l'indique, cet ouvrage est purement un livre de pratique, destiné surtout à servir de guide aux officiers de l'état civil suisses,
dans l'exercice de leurs fonctions, relativement aux graves, mais trop souvent délicates et difficiles questions, que soulève l'application des principes
du droit international privé, à la célébration, ou pour parler plus exactement, car tel est le sens propre du mot allemand EHESCHLIESSUNG, à la
formation (littéralement, conclusion) du mariage des étrangers en Suisse.</p><p>L'introduction (i-xxiv) en deux parties contient, dans la première, d'importants extraits de la loi fédérale suisse sur l'établissement et le fonctionnement de l'état civil et le mariage {Bundesgesetz betreffend Feststellung und Beurkundung des Civilslandes und die Ehe), du 24 décembre 1874 : dispositions spéciales sur la formation du mariage et la
tenue des registres de mariage; — des qualités et conditions requises pour
pouvoir contracter mariage; — des formalités relatives à la célébration
du mariage; — dans la seconde, les dispositions des législations étrangères
à la SUISSE, concernant la formation du mariage des étrangers en Suisse:
empire d'ALLEMAGNE, PRUSSE, Bavière et autres États de la Confédération;</p><p>FRANCE, ITALIE, AUTRICHE, PORTUGAL, ESPAGNE, droit britannique et nordaméricain. — Appendice à l'introduction : Dispositions du Code civil pour
le canton de BERNE, relatives aux fiançailles ou promesses de mariage.</p><p>L'ouvrage proprement dit présente, sous forme d'annotations concernant le mariage des étrangers en SUISSE, les diverses législations des principaux pays du monde, dans l'ordre suivant, qui n'est autre que l'ordre
alphabétique en allemand : BELGIQUE, BRÉSIL, DANEMARK, empire d'Allemagne (Deutsches Reich), FRANCE, Grande-Bretagne (United Kingdom:</p><p>Angleterre avec le duché de GALLES, Ecosse et Irlande), ITALIE, le Droit
canonique (Kanonische Recht), Pays-Bas ou Néerlande (Nierderlande),</p><p>NORVÈGE, Autriche {Œsterreich), PORTUGAL, ROUMANIE, RUSSIE, SUÈDE,</p><p>Espagne {Spanien), Hongrie (Ungarn), États-Unis de l'Amérique du
Nord (Vereinigte Staaten von Nordamerika).</p><p>L'appendice nous offre : 1° un parallèle entre les diverses législations
relativement aux conditions essentielles du mariage, à l'application du
principe de la monogamie et aux effets juridiques du mariage putatif;</p><p>2° les dispositions spéciales de chacun des États confédérés de l'empire
d'Allemagne sur le mariage des étrangers en Allemagne et des Allemands
à l'étranger; 3° l'indication, à titre d'exemple, de cas de conflits qui se sont
élevés entre les diverses législations.</p><p>Enfin une table des matières par ordre alphabétique, complète et détaillée, termine cet ouvrage, d'un caractère essentiellement pratique, et
qui est appelé, croyons-nous, à rendre de réels services à ceux auxquels
il est destiné. C.-A. Pret.
</p><pb n="384"/><p></p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>Delia revoca degli alti fraudolenli compiutidal debitore, seconde il
dirilto romano (De la révocation, selon le droit romain, des actes frauduleux accomplis par le débiteur), étude exégétique, par M. Henri SERAFINI,
professeur de droit romain et d'histoire du droit romain à l'Université de
Pérouse. — Vol. I; 219 p., PISE, 1887.</p><p>Cette œuvre d'érudition, dédiée par l'auteur à son père, Philippe SERAFINI,
qu'il appelle avec raison « sommo maestro nel diritto », a pour objet la
recherche du vrai caractère, en droit romain, de la théorie relative à la
révocation des actes faits par le débiteur en fraude de ses créanciers;
achevée, l'œuvre entreprise sera le complet et ingénieux commentaire des
textes sur lesquels se fondent cette théorie et les distinctions qu'elle comporte, textes empruntés au t. 8 du liv. xlii du Digeste et au t. 75 du
liv. vu du Code; M. H. Serafini s'est efforcé de préciser le sens des deux
EDILS, rapportés par ULPIEN, aux liv. 66 et 73 ad Edictum.</p><p>Ces lois ont suscité les plus vives controverses ; l'auteur expose avec grand
soin toutes les dissidences. Le droit romain admettait-il une seule action,
ou bien en avait-il créé deux, l'action dite du premier EDIT, appelée
PAULIENNE, du nom du Préteur PAUL, qui l'aurait introduite, pour la révocation des aliénations frauduleuses des biens corporels, mobiliers ou immobiliers, — et une action in factum, inaugurée par un autre PRÉTEUR,
quant à la révocation des aliénations frauduleuses des biens incorporels?</p><p>Les thèses les plus variées ont été soutenues; le livre les résume et présente d'intéressantes observations critiques. M. H. Serafini reconnaît l'existence de deux actions, essentiellement distinctes, l'action du premier
édit (L. 1, D., xlii, 8) etl'actio in faclum (L. 10, pr. D., xlii, 8); puis, en se
séparant d'interprétations qu'il considère comme erronées, il analyse les
caractères particuliers qu'offraient, à ses yeux, l'une et l'autre action.</p><p>Le tome qui vient de paraître traile de la première, examinée à tous les
points de vue : époque à laquelle cette action a été introduite, — dénomination qu'elle a reçue, — cas d'application et conditions exigées, — détermination de sa nature juridique, — effets qu'elle produisait, — prescription la concernant, — aucun des aspects du sujet n'est omis; tout est
scruté avec une sollicitude qui témoigne d'un remarquable esprit d'investigation et des plus sérieux mérites.</p><p>Le second volume complétera la savante monographie de M. H. Serafini.</p><p>J. Lacointa.</p><p>LESocietà Straniere in ITALIA, par M. G. Danieli. — 303 p. ROME, 1885.</p><p>On sait qu'en FRANCE, avant la loi de 1867, la constitution des sociétés
anonymes était soumise à l'autorisation du gouvernement; de même en
Italie avant le nouveau Code de commerce. Une loi de 1860 déclara que les
</p><pb n="385"/><p>sociétés anonymes françaises, autorisées en FRANCE, pourraient opérer en
Italie sans nouvelle autorisation. La loi de 1867 ayant supprimé cette
formalité, la question s'est posée de savoir si les sociétés anonymes fran-
çaises, installées en Italie avant la promulgation du nouveau Code de
commerce, n'étaient pas obligées de se pourvoir d'une autorisation du
gouvernement italien.</p><p>Deux arrêts de la Cour de cassation de Turin du 21 août 1883, et du
7 mars 1884 ont admis la nécessité de l'autorisation. C'est contre cette
juridiction que s'élève avec juste raison M. Danieli. Il démontre avec évidence que la loi italienne ne demande aux sociétés étrangères, pour opérer
en ITALIE, que d'être constituées conformément à la loi de leur pays; et
qu'en admettant le système contraire, les sociétés françaises se trouveraient
injustement placées, en ITALIE, dans une condition plus défavorable que les
sociétés des autres pays où l'autorisation du gouvernement n'était pas
requise. Il faut espérer que la jurisprudence reviendra à la doctrine soutenue
par le savant professeur, qui est la seule juridique. A. Theurault.</p><p>Le Socielà commerciali esistenti e il nuovo Codice di commercio, par
M. Gualterio DANIELI, professeur de Droit commercial à l'Université royale
de Modène. — 1 vol. in-8° de 516 pages. TURIN, 1884.</p><p>L'auteur a eu pour but, lorsqu'il a commencé son travail, de faire une
étude sur le système adopté dans les dispositions transitoires du nouveau
Code de commerce relatives aux sociétés commerciales et d'en apprécier
les avantages el les inconvénients; il a été amené à élargir les limites du
cadre qu'il s'était tracé en donnant une plus large part au côté pratique de
son ouvrage, et il a entrepris un commentaire complet du titre IX livre I
du Code de commerce sur les sociétés commerciales. Nul mieux que lui
n'était à même de faire utilement un pareil travail, car, familiarisé avec
ces matières par ses études, ses publications et son enseignement, il avait
été de plus appelé à prendre une part active et officielle à la mise en œuvre
des lois dont il donnait le commentaire. Le premier volume, dontla Société
de législation comparée a reçu communication, contient d'abord des observations générales sur les modifications apportées par la nouvelle loi commerciale au régime des sociétés; il indique ensuite les divers systèmes
qui peuvent être suivis au cas de modifications apportées à la législation,
pour réglementer les sociétés antérieures, et précise celui auquel s'est
arrêté la nouvelle loi italienne. La seconde partie est consacrée à l'étude
des dispositions du nouveau Code applicables aux sociétés qui existaient
au moment de la promulgation : publicité; réduction du capital; fusion
de la société; liquidation de la société, et, dans ce cas, garanties données
aux associés d'un côté, à l'intérêt public et autres intérêts privés de l'autre; modification des statuts; émission des actions et obligations; sanctions pénales pour assurer le respect des prescriptions de la loi. L'auteur a réservé pour un second volume l'étude des dispositions transitoires
spécialement applicables aux sociétés d'assurance, aux sociétés étrangères,
</p><pb n="386"/><p>aux sociétés civiles qui empruntent la forme commerciale, et aux associations mutuelles. Les dispositions transitoires, dans la plupart des lois en
général, n'ont qu'un intérêt fort passager; il n'en est pas de même en
ces matières, car les sociétés qui existaient au moment de la promulgation de la nouvelle loi peuvent avoir une bien longue existence, et le
régime que leur fait cette loi pouvant se perpétuer, son étude n'en a que
plus d'importance et d'intérêt. L'auteur espère que le public fera bon
visage à son livre; spero che al mio libro vorra il pubblico fare buon
viso. Il a un droit incontestable au bon accueil qu'il sollicite.</p><p>Féraud-Giraud.</p><p>Essai sur Vadministration locale en Italie et en Espagne; étude de
législation comparée, par M. Alexandre Célier. — 21 p. in-8°; PARIS, Pédone-LAURIEL, 1887.</p><p>Sous ce titre, M. Célier vient de publier un rapport présenté par lui au
Congrès des jurisconsultes catholiques qui s'est tenu récemment à Lille.</p><p>L'auteur s'est proposé de montrer comment deux peuples voisins de la
France et ayant avec elle une origine commune comprennent la vie publique locale; il a voulu par là mettre ses auditeurs à même d'apprécier
dans quelle mesure des emprunts pourraient être faits à la législation de
ces pays, en ce qui concerne l'organisation de la province (ou du département) et celle de la commune.</p><p>A vrai dire, le système provincial de l'Espagne et de l'Italie diffère peu
de celui de la France. A la tête de la province, on trouve un représentant du pouvoir central (l'équivalent de notre préfet), et un corps élu (députation provinciale), qui correspond à nos conseils généraux; cette députation elle-même délègue une partie de ses pouvoirs à une commission
permanente qui joue, à peu de chose près, le rôle de nos commissions départementales. CEPENDANT, malgré ces traits nombreux de ressemblance, les
députations provinciales se distinguent de nos assemblées départementales
par des attributions plus étendues.</p><p>Si de la province on passe à la commune, on constate des différences
assez sensibles entre notre organisation et celles des deux peuples dont il
s'agit. Et d'abord, en Italie comme en ESPAGNE, la commune est toujours
un groupe d'une certaine importance; il n'existe pas de ces communes
minuscules, dépourvues de toutes ressources financières, et ayant peine
à trouver, dans leur sein, les éléments de leur conseil administratif. En
dehors de cette différence capitale, l'auteur signale les particularités qui
caractérisent l'organisation municipale dans les pays qu'il étudie; il rappelle qu'en Italie le pouvoir exécutif communal est confié à une commission
(giunta) assez semblable au Magistrat des communes allemandes, que les
illettrés et ceux qui ne paient pas de cens ne sont admis ni à l'électorat, ni
à l'éligibilité; enfin qu'en ESPAGNE, lorsqu'il s'agit de délibérer sur les
intérêts financiers de la commune, un certain nombre de contribuables doivent être adjoints à Yayuntamiento.
</p><pb n="387"/><p>Bien que la brochure de M. Célier ne contienne que des notions sommaires, néanmoins il faut reconnaître qu'en la publiant l'auteur a fait une
œuvre utile, car il a attiré l'attention sur des questions d'un grand intérêt
pratique. Fernand Daguin.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head><p>Hospitalité et travail, ou moyens préventifs de combattre la mendicité et le vagabondage, par M. le pasteur Robin. — In-8°, 194 p.</p><p>PARIS, Mônnerat, 1887.</p><p>C'est à M. le pasteur Robin que l'on doit la première pensée de la création
d'un service d'enfants moralement abandonnés dans le département de la
Seine; service fondé par les soins de l'administration de l'Assistance publique. M. Robin s'est en effet consacré depuis plusieurs années à vulgariser
les méthodes employées à 1'élranger pour le redressement de ces enfants
vagabonds, indisciplinés, qui deviennent plus tard des criminels et des récidivistes incorrigibles.</p><p>Dans cet ordre d'idée, il a soumis à la Société des prisons un plan destiné
à combattre efficacement la mendicité et le vagabondage à Paris et dans les
grands centres. Ce sont ces communications qui forment le volume dont
nous nous occupons; l'auteur y a joint des notes précieuses sur un certain
nombre d'institutions : hollandaises, allemandes, etc., du plus haut intérêt;
il faut citer tout particulièrement une monographie très étendue des colonies
libres de travailleurs, organisées en Allemagne par M. le pasteur Bodelschwingh. La première colonie a été établie en WESTPHALIE, le 22 mars 1882.</p><p>A l'heure actuelle, on a essayé d'inspirer le goût du travail à plus de
15,000 individus et des résultats ont été obtenus, car les arrestations pour
vagabondage diminuent dans tout l'Empire d'une façon sensible. Cette
œuvre est complétée par des auberges chrétiennes et des stations de logements pour les voyageurs pauvres.</p><p>M. le pasteur Robin qui a l'avantage, trop rare en FRANCE, d'avoir
beaucoup voyagé, nous fournit ainsi des renseignements fort utiles sur ces
diverses institutions protestantes qu'il a en général visitées par lui-même.</p><p>Son ouvrage se termine par un projet de loi, adopté par la Société des
prisons, sur le rapport de M. le professeur DUVERGER, et qui a pour base
l'envoi, après chaque condamnation, des mendiants et vagabonds dans des
maisons de travail.</p><p>Nous ne pouvons que recommander la lecture de ce livre à tous ceux
qui s'intéressent à ces questions sociales si graves; toutefois, M. le pasteur
Robin nous paraît, très involontairement peut-être, préconiser des mesures
aboutissant plus ou moins à la charité légale et au droit à l'assistance. OR,
ainsi que l'a si bien dit M. Hypp. Passy : « S'il faut porter amplement secours
aux misères qui ne sont pas du fait de celui qu'elles viennent accabler, il y
a danger à traiter avec indulgence celles qui, nées du vice et de l'imprévoyance, ne manquent pas de se multiplier d'autant plus abondamment
</p><pb n="388"/><p>que l'Etat en se chargeant de les soulager brise le seul frein qui en arrête
l'essor. » Léon Lallemand.</p><p>Observations au sujet du projet de loi sur les mines présenté par
le gouvernement le 25 mai 1886. — Tel est le titre, en termes à peu près
identiques, de trois brochures qui ont été récemment publiées (PARIS,</p><p>Chaix; LILLE, Davel; Saint-ETIENNE, Théolier et Cie), par M. Etienne
DUPONT, inspecteur général des mines en retraite, par le comité des houillères du Nord et du Pas-de-CALAIS, et par le comité des houillères de la
Loire.</p><p>De ces trois études, la plus développée est celle de M. Dupont. Elle ne
compte pas moins de 214 pages, tandis que eelles des deux comités houillers n'ont que 28 et 18 pages. Toutes trois s'attachent d'ailleurs à défendre
la même thèse, à savoir: que la loi du 21 avril 1810 sur les mines est une
œuvre législative de premier ordre, qu'elle a permis à l'industrie minérale
de prendre dans notre pays un magnifique développement, que les défauts
et les lacunes en ont été corrigés d'une façon heureuse par les lois des
27 avril 1838, 9 mai 1866 et 27 juillet 1880, et qu'il y a témérité à vouloir
substituer à cette législation qui a fait ses preuves, une loi nouvelle où
l'on rencontre les innovations les plus périlleuses et dont le but est plutôt
de donner satisfaction à certaines aspirations politiques que d'accroître la
prospérité des exploitations minières.</p><p>M. Dupont a entrepris la discussion détaillée du projet de loi en
151 articles qui a été déposé par M. BAÏHAUT, en sa qualité de ministre
des travaux publics. Avec son expérience consommée et une rare sagacité,
il montre les dangers et les incohérences de ce projet de loi. Il ne se borne
pas toutefois à la critique, il admet que certaines améliorations pourraient
être apportées aux dispositions actuellement en vigueur, et il propose
d'abroger ou de modifier 24 articles de la législation existante. Mais il
n'en demande pas moins le maintien, dans ses grandes lignes, de la loi
de 1810. Ainsi il insiste pour que l'on conserve la classification des substances minérales en mines, minières et carrières, et pour qu'on laisse au
gouvernement le droit de concéder les mines. Il combat la thèse de l'attribution de la mine à l'inventeur; il craint que si elle est un jour admise,
le droit de propriété que les exploitants tiennent d'actes de concession ne
se trouve par cela même atteint. Il présente le droit qui appartiendrait
dans certains cas à l'administration de faire procéder à l'adjudication des
mines, comme constituant un retour à l'ancien droit régalien en matière
de mines. Il s'oppose au rachat des redevances tréfoncières dues aux propriétaires du sol, et à la transformation des redevances fixes et proportionnelles au produit net qui sont acquittées au profit de l'Etat» Il signale
qu'en permettant aux ingénieurs du corps des mines de fournir aux arbitres
constitués en cas de grève des renseignements sur les mines soumises à
leur surveillance, l'article 96 de la loi projetée exposerait les exploitants et
les ingénieurs à une méfiance réciproque et compromettrait l'exercice de la
surveillance administrative.
</p><pb n="389"/><p>Dans leurs observations, les comités des houillères du Nord et de la
Loire se bornent à discuter les principales réformes qu'entend réaliser le
projet gouvernemental. Suivant eux, il est injuste et contraire à l'intérêt
général d'interdire au propriétaire superflciaire de faire, sans une autorisation préfectorale, des recherches de substances minérales dans son propre
terrain. Ce serait violer les droits des concessionnaires, que d'autoriser le
gouvernement à prononcer la déchéance d'une mine, en se fondant sur ce
qu'elle est restée deux ans inexploitée, car des motifs parfaitement légitimes expliquent d'ordinaire le défaut d'exploitation. Quanta la disposition
qui permettrait la mise en déchéance pour cause de danger public en cas
de suspension ou de restriction de l'exploitation, les comités houillers ta
considèrent comme livrant les propriétaires de mines à l'arbitraire administratif, comme les mettant à la merci d'événements qu'ils ne sauraient
prévenir, et comme les rendant victimes de grèves qu'exciteront des concurrents français et étrangers, quand elles ne seront pas fomentées par les
partis révolutionnaires. Les comités des houillères trouvent anti-économique
la solution qui consiste à limiter à l'avenir à 500 ou 800 hectares les périmètres miniers, et ils rappellent qu'en France les petites concessions ont
échoué, tandis que les grandes ont réussi. Ils font ressortir qu'en changeant
le mode actuel d'imposition et en établissant une redevance fixe avec taux
progressif, le projet de loi a pour objet de contraindre les exploitants à
renoncer à une partie de leurs périmètres, et que dès lors il poursuit une
sorte d'expropriation par voie détournée et sans indemnité. Enfin ils
expliquent comment l'obligation qu'on veut imposer aux propriétaires de
mines de donner caution pour les dommages éventuels que pourraient subir
les bâtiments de la surface, sera ruineuse pour les compagnies minières,
n'est justifiée par aucun abus et est en pratique presque irréalisable.</p><p>Ces diverses questions sont traitées également et résolues dans le même
sens par M. Dupont. D'autres encore que soulève le projet du gouvernement mériteraient d'être signalées, car elles sont étudiées à la lumière des
faits. Mais l'analyse qui précède suffit à montrer tout l'intérêt qui s'attache
aux trois brochures dont nous rendons compte. Ch. Gomel.</p><p>Le Droit et les ouvriers, par M. Alfred de Courcy. — In-8° de 183 p.</p><p>Librairie PICHON, 24, rue SOUFFLOT, Paris.</p><p>Dans cette brochure, M. de Courcy a remarquablement discuté les théories
nouvelles qui tendent à se faire jour dans la doctrine et la jurisprudence
au sujet de la responsabilité des patrons dans le cas d'accidents arrivés à
leurs ouvriers. Des jurisconsultes dont l'opinion a grande valeur, comme
M. Sainctelette en BELGIQUE, MM. SAUZET, Labbé et Glasson en FRANCE, ont
aussi traité cette question, et peut-être se sont-ils laissé entraîner par des
subtilités d'argumentation. C'est du moins ce que M. de Courcy leur reproche et ce qu'il tend à démontrer.</p><p>Son étude est divisée en trois parties:</p><p>1° Examen du droit actuel et du mode d'épreuve jusqu'ici admis;
</p><pb n="390"/><p>
2° Moyens pour l'ouvrier d'être garanti contre les conséquences des
accidents;</p><p>3° Discussion de l'opportunité d'une loi sur la matière.</p><p>Au système actuel qui, en cas d'accident, impose à l'ouvrier la preuve
de la responsabilité du patron, on voudrait en substituer un autre qui
établirait une présomption légale de faute contre le patron, lui imposerait
la charge de la preuve et ferait de cette présomption une institution d'ordre
public.</p><p>M. de Courcy combat vivement cette théorie qui n'est pas une conséquence
logique du contrat de louage. Avec elle, les patrons ne seraient plus tranquilles, menacés perpétuellement de grosses responsabilités qui, étant
donné l'insouciance ordinaire des ouvriers, n'auraient rien de chimérique.</p><p>Ils pourraient prouver la faute de l'ouvrier. Mais dans les cas où les ouvriers
sont victimes de leur défaut de soin, c'est précisément cette preuve qui est
difficile à faire, car tous les témoins sont intéressés à voiler leur propre
faute. Ce serait donc favoriser leur négligence et jusqu'à un certain point
leur enlever un stimulant qui peut les porter à sortir de leur condition
dépendante; il est évident en effet que leur situation leur offrirait bien plus
de sécurité que celle de petit patron ou d'embaucheur.</p><p>A quoi bon d'ailleurs soulever de nouveaux conflits entre les patrons et
les ouvriers? Il est une institution qui se développe de jour en jour qui a
l'avantage de garantir les ouvriers sans ruiner les patrons : ce sont les
assurances. Rien d'étonnant à ce que M. de Courcy en vante l'efficacité. Il
a d'ailleurs raison dans le principe; de quelque manière que soit versée la
prime, l'ouvrier est toujours certain d'être garanti contre la misère qui peut
suivre un accident, Resterait la question de savoir si l'assurance doit être
obligatoire et si elle doit être prise sur les salaires. M. de Courcy n'entre
pas dans le fond de cette discussion un peu étrangère au plan de sa
brochure.</p><p>M. de COURCY, étant donné ses théories, ne pouvait pas admettre le projet
présenté à la Chambre le 27 février 1885 par M. LOCKROY, projet qui a pour
but de renverser la charge de la preuve en la faisant passer de l'ouvrier au
patron et qui crée ainsi en faveur du premier un véritable privilège. En
outre, ce projet de loi ne s'occupe que de certains ouvriers, ceux de
l'industrie, dont le métier offre le plus de risques professionnels. Il est non
seulement inutile, mais de plus nuisible à l'intérêt général bien entendu.</p><p>Ce sont là d'ailleurs des discussions théoriques. Quand on descend dans
la pratique, on voit bien, et l'exemple de M.. de Courcy le prouve, que Ton
peut fonder avee la législation actuelle des institutions excellentes pour les
ouvriers. Nous n'en sommes plus aux lois restrictives de la liberté du
travail, et les ouvriers seraient mal venus de se plaindre d.'être attachés à
l'industrie comme le serf à la glèbe. Les lois sur les coalitions et sur les
syndicats ont assez rétabli ce fameux équilibre entre le capital et le travail,
et entre ces deux forces désormais égales nous ne saurions mieux faire
que de proclamer avec M. de Gourcy le grand principe de la liberté des
conventions. J. Drioux.<!-- break in hathi --></p><pb n="391"/><p>391 _
Annales de droit commercial, français, étranger et international.—
\" année, n°« 2 et 3, octobre 1886 et janvier 1887 (A. ROUSSEAU, éditeur,</p><p>Paris.)</p><p>Le second fascicule des Annales s'ouvre par une étude à grands traits
de M. Ch. Lyon-CAEN, où nous voyons le mouvement législatif concernant
les sociétés par actions en France et dans les principaux Etats. — Après
avoir montré les étapes inégalement parcourues depuis le commencement
du siècle par les législateurs des différents pays (FRANCE, ALLEMAGNE, BELGIQUE, ITALIE, ESPAGNE, SUISSE, HONGRIE, HOLLANDE, Autriche), M. Ch. Lyon-</p><p>Caen remarque que l'instabilité des lois en cette matière n'est pas près de
finir : « Le législateur, dit-il, a engagé* partout une sorte de lutte contre
les fraudes auxquelles les sociétés par actions donnent assez fréquemment
naissance. Les lois nouvelles ont toutes pour but de les prévenir et de les
réprimer. Mais il ne paraît pas jusqu'ici qu'aucun législateur ait réussi
dans ses efforts d'une manière satisfaisante. Chaque loi nouvelle déjoue
quelques fraudes anciennes, mais n'empêche point qu'il ne s'en pratique
ensuite d'un nouveau genre. Les législateurs paraissent engagés dans une
voie presque sans issue. Le mouvement législatif si actif des trente dernières années se continuera sans doute jusqu'au jour où les progrès des
mœurs commerciales et financières, la diffusion des lumières permettront
de placer les sociétés par actions sous le régime du droit commun, en les
soumettant seulement à une large publicité. C'est le système, du reste, que
paraît avoir voulu consacrer le législateur anglais. »</p><p>Puis vient une dissertation de M. MONTAGNON, substitut à MONTBRISON,
sur la continuation du service des intérêts après amortissement d'une obligation. —-Lorsqu'un titre amorti est resté en circulation et que les coupons
ont été touchés par le porteur sans que les employés de la société débitrice
lui aient fait connaître que le titre était tombé au sort, y a-t-il un paiement de l'indu qui en permette la répétition? Sur qui doit peser en définitive la charge de l'erreur de fait commise par les deux parties? Après
avoir analysé la solution donnée à cette question par la cour de cassation,
dans son arrêt de rejet du 29 juillet 1879, l'auteur propose une solution
plus conforme à la nature du contrat qui est intervenu entre le débiteur et
le créancier. Il fait remarquer qu'un titre amorti, c'est-à-dire désigné par
le sort pour être immédiatement remboursé, n'est pas encore un titre
éteint; la créance subsiste tout entière; elle devient exigible, et si le
débiteur néglige de se libérer, il n'y gagne pas l'affranchissement de ses
obligations. « Jamais on n'a eu l'idée de faire bénéficier le débiteur de son
retard à s'acquitter; sa faute doit être bien plutôt une cause génératrice
d'obligations additionnelles. » La compagnie qui a payé les intérêts d'un
titre amorti n'a donc pas payé l'indù; elle est au contraire dans la situation d'un débiteur négligent; ne remboursant pas le capital exigible, elle
est tenue de la même manière qu'avant le tirage, et doit continuer le
service des coupons jusqu'au jour de sa libération.</p><p>Dans le 3e fascicule, M. Paul PIC, avocat à la Cour de LYON, s'est imposé
la tâche de rechercher les règles à suivre lorsqu'il y a concours, dans .une
</p><pb n="392"/><p>faillite de société, d'un liquidateur ou d'un syndic. Il conclut ainsi : « Par
le fait seul de la faillite, le liquidateur perd immédiatement la direction
de la liquidation qui légalement passe au syndic; mais il demeure le
véritable représentant de la société en face de ce dernier, qui est avant
tout l'organe des créanciers: c'est donc lui qui va exercer, du chef de
l'être social dont la personnalité morale survit pour les besoins de ki liquidation, ce droit de contrôle général que tout individu en faillite a le droit
d'exercer par lui-même. C'est lui qui accomplira les actes divers que comporte ce pouvoir de contrôle, en même temps qu'il satisfera aux obligation que la loi, en retour, impose aux faillis. De plus, et par une conséquence naturelle de son mandat,_qui l'oblige à liquider le patrimoine
social de la manière la plus avantageuse pour les associés, il devient le
défenseur des intérêts particuliers des associés ou actionnaires, lorsque ces
intérêts se trouvent en conflit avec ceux de la masse des créanciers. ENFIN,
mais ici il agit plutôt comme délégué du syndic qu'en vertu d'un pouvoir
propre, le liquidateur apparaît le plus souvent en pratique comme un
auxiliaire actif de la procédure de faillite; spécialement, dans les faillites
de sociétés par actions, il est un intermédiaire naturel entre le syndic et
les associés, entre la masse des créanciers et la collectivité des actionnaires. &gt;</p><p>M. Thaller nous donne ensuite un second article sur le transport en
droit international. Cette étude continuera encore dans un prochain numéro
(V. Bulletin 1886, p. 702).</p><p>ENFIN, nous devons signaler une série de chroniques très détaillées
(législation, doctrine et jurisprudence) qui mettront le lecteur au courant
du mouvement législatif des divers Etats : — ALLEMAGNE, deux notices de
M. Georges COHN, professeur à la faculté d'HEIDELBERG, et de M. J. KOHLER,
professeur à la faculté de Wurtzbourg; — FRANCE, notice de M. Thaller;
— Autriche-HONGRIE, notice de M. Charles SEEFELD, assesseur de justice à
Vienne. Jules Chali.amel.</p><p>La loi de GORTYNE, par M. R. DARESTE, membre de l'INSTITUT, conseiller
à la Cour de cassation. — PARIS, 1886.</p><p>Nous sommes ici en présence d'un texte vénérable. La loi de Gortyne est
en effet contemporaine de celle de Solon (VI* siècle avant notre ère chrétienne). Elle est demeurée inconnue jusqu'en 1863; M. l'abbé Thenon est
le premier qui en ait trouvé un fragment et qui ait appelé sur elle l'attention des savants. En 1884, l'inscription entière a été découverte et publiée
en Allemagne et en Italie. Les philologues ayant fait leur œuvre, M. Dareste a pensé que le temps était venu de convier les jurisconsultes à l'étude
d'un monument si important de l'histoire de droit, en leur fournissant un
texte lisible et une traduction aussi exacte que possible. C'est en effet Je
plus grand service que l'on puisse rendre à la science.</p><p>Dans la notice très courte qui précède ce texte et cette traduction,</p><p>M. Dareste rappelle quelques notions historiques:
&lt;
</p><pb n="393"/><p>« Gortyne était, avec Cnosse et LYCTOS, une des trois principales villes
de Crète. Comme toutes les villes doriennes, elle avait une constitution
aristocratique. Le pouvoir était confié à certaines familles nobles qui l'exer-
çaient tour à tour. Les magistrats portaient le nom de Cosmes. L'autorité
législative résidait dans l'assemblée du peuple. Quant au pouvoir judiciaire, il appartenait, du moins en matière civile, à un juge unique. » —
Devant ce juge, la preuve se fait par le témoignage et par le serment des
parties et des co-jureurs, à la manière des lois barbares; quelquefois le
juge prononce arbitrairement, en dehors de ces deux premiers modes de
preuve, et prête lui-même serment, ce qui constitue la preuve. —La loi
distingue quatre classes de personnes : les hommes libres, les hommes de
condition inférieure (qui ne font point partie des confréries ou hétairies),
les colons, et les esclaves. Jules Challamel.</p><p>L'ancien droit des PERSES, par M. R. DARESTE, membre de l'INSTITUT,
conseiller à la Cour de cassation. — PARIS, 1886.</p><p>Cette brochure est extraite du compte-rendu de l'académie des sciences
morales et politiques. — Elle contient un exposé d'ensemble des données,
trop incertaines encore, que nous possédons sur l'ancienne législation de
l'Iran. Ces données générales sont tirées d'une part de l'Avesta et des
livres religieux qui s'y rattachent, de l'autre, des témoignages des auteurs
profanes : auteurs grecs et romains et traditions nationales iraniennes. —
De tels documents sont d'une importance capitale pour l'histoire du droit
de notre race indo-européenne; car l'IRAN, selon l'expression même de
l'auteur, est un chaînon nécessaire qui rattache l'Inde à l'EUROPE, l'Orient
à l'Occident. On sait tout l'intérêt que présente en philologie la langue
ZEND, et en histoire religieuse le livre de l'Avesta; de même l'ancien droit
des Perses sert de transition entre celui de l'Inde et celui des nations
européennes. Ainsi se trouvera démontrée, au point de vue du droit
primitif, comme au point de vue de la langue et des religions anciennes
l'unité de la race à laquelle nous appartenons. Jules Challamel.</p><p>Essai sur les réformes nécessaires, par M. Charles Lambel. — 1 vol.</p><p>PARIS, Auguste GHIO, éditeur, Palais-ROYAL, 1, 3, 5, et galerie d'Orléans.</p><p>Cet essai sur les réformes nécessaires se divise en trois parties, savoir:
la politique, la religion et la société. Chaque partie se subdivise en plusieurs chapitres.</p><p>L'auteur attaque, dans sa première partie, le suffrage universel et Paris
en tant que capitale. Pour l'auteur, c'est Paris qui fait et défait les gouvernements, et la province n'y est souvent pour rien. Il veut donc, pour y
remédier, décapitaliser Paris et augmenter les pouvoirs et l'influence des
départements en réduisant leur nombre à vingt seulement.</p><p>Quant aux ministres, l'auteur voudrait faire admettre le système américain des États-UNIS, qui consiste à choisir les ministres en dehors des</p><fw place="bottom">XVIII. 27</fw><pb n="394"/><p>deux Chambres. Et l'auteur croit qu'on pourrait rendre par là la stabilité
au gouvernement, et faire sinon tout à fait, du moins dans une large
mesure, disparaître le népotisme et le favoritisme. M. Lambel se montre
très favorable à l'égard des fonctionnaires. Il voudrait leur réserver la
décoration en compensation de leur modique traitement.</p><p>En ce qui concerne la religion, l'auteur prétend qu'elle n'existe plus
qu'à l'état d'apparence. On pratique la religion moins par conviction que
par convenance. Puis un plaidoyer très chaleureux en faveur du mariage
des prêtres.</p><p>L'individualisme a banni tout sentiment familial et disloqué tout lien de
famille. Ce n'est qu'en revenant au droit d'aînesse qu'on pourrait y porter
secours. L'amitié manque de sincérité.</p><p>D'après M. LAMBEL, tout serait à réformer, depuis la famille jusqu'à
l'organisation sociale.</p><p>Avant de terminer, l'auteur consacre un chapitre à la charité, qu'il prétend n'être pratiquée ni assez, ni assez bien, et pourtant ce serait peut-être
le seul moyen pour conjurer une nouvelle révolution sociale.</p><p>Voilà à peu près en quoi se résume cet essai sur les réformes nécessaires
de M. Charles Lambel. Nous devons ajouter toutefois que le livre est écrit
avec une entière bonne foi et qu'il mérite, à ce titre, la bienveillante attention du public. Rodolphe Lebel.</p><p>Examen critique du projet de loi sur les sociétés par actions, par
M. Jacquand. — 1 vol. in-8\ Ohevalier-MARESCQ, éditeur.</p><p>La croyance en l'État-Providence est, en FRANCE, tellement enracinée .
dans les esprits, que nous tendons vers le législateur des mains suppliantes
dès que nous sommes ou nous nous croyons menacés d'un danger. Nous
en avons eu un exemple remarquable après les désastres financiers qui
signalaient l'année 1882. C'est à peine si quelques personnes envisagèrent
d'un œil calme la crise qui se produisit à cette époque, la considérant
comme une phase inévitable des fluctuations du crédit, dans l'espèce
singulièrement aggravée par la témérité de certaines personnes, la naïveté
des uns et la friponnerie des autres. De toutes parts, on entendit répéter:
« Des désastres ont été causés par les sociétés par actions, donc il nous
faut une nouvelle législation sur les sociétés. * Et l'opinion publique mit en
quelque sorte le législateur en demeure de faire une loi telle qu'il n'y eut
plus désormais ni dupes ni fripons.</p><p>Est-ce à dire qu'il n'y ait cependant rien à faire et que la loi de 1867
doive être considérée comme une arche sainte. Non certes, et nous sommes
de ceux qui pensent qu'une refonte complète s'impose à l'heure actuelle.</p><p>Mais ce que nous venons de critiquer ici, c'est cette déplorable habitude de
se considérer comme déchargé du soin de défendre sa bourse contre les
loups-cerviers de la finance et de confier ce soin à l'État. Notre thèse se
réduit à ceci : si parfaite que soit la nouvelle loi, elle ne remplira jamais
le but qu'en attend le public; quelques nombreuses que soient les mesures
</p><pb n="395"/><p>que prenne le législateur, il ne pourra jamais faire qu'il n'y ait plus ni
dupes, ni fripons les trompant dans les formes légales. C'est pour avoir
voulu garantir tout le monde que le Sénat a voté une loi draconienne qui,
comme le sabre légendaire de M. Prudhomme est aussi bien une loi contre
que sur les sociétés.</p><p>L'œuvre du Sénat sera appréciée d'une manière différente suivant que
l'on appartient à l'une des trois écoles réglementaire, libérale ou éclectique.</p><p>Pour les partisans de la réglementation à outrance, elle paraîtra bénigne.</p><p>Aux yeux des partisans de la liberté, elle sera inutile, sinon mauvaise. Enfin
l'école éclectique, considérant la loi sur les sociétés comme une œuvre
toujours inachevée, mais devant approcher lentement de la perfection, la
regarderait comme susceptible d'améliorations qui en feront réellement une
étape de cette évolution.</p><p>C'est à cette dernière école qu'appartient M. JACQUAND, président de la
chambre de commerce de Lyon. Dans un volume fort étudié, il dissèque le
projet, article par article et ne lui ménage pas les critiques. Nous ne pouvons
le suivre dans cette étude, mais nous tenons à en signaler toute l'importance et appeler toute l'attention sur la solidité des critiques qui y sont
formulées. De plus, M. Jacquand n'a pas voulu se renfermer dans le rôle
facile de censeur. Il a rédigé un contre-projet fort bien conçu et dont nous
souhaitons de voir certaines dispositions reprises devant la Chambre sous
forme d'amendement.</p><p>Ce volume présente ainsi le plus haut intérêt. Il serait désirable qu'il fut
lu attentivement par nos législateurs. L'œuvre qu'ils nous donneraient finalement ne saurait qu'y gagner. L. Guérin.</p><p>Les limites du droit de garde, par M. Albert Rivière.</p><p>Sous ce titre, M. A. RIVIÈRE, ancien magistrat, a publié, en 1881, 1884
et 1885, dans la Revue catholique des Institutions et du DROIT, une
suite d'articles qu'il vient de communiquer à la Société de Législation
comparée. Ces articles offrent d'ailleurs un caractère d'actualité en présence des projets soumis en ce momeut au Parlement.</p><p>M. Rivière signale en termes excellents l'insuffisance de la protection
accordée par notre Code civil aux enfants à l'encontre de leurs parents
quant à la protection de leur personne et la direction de leurs mœurs.</p><p>Lorsqu'il y a séparation de corps, et nous pourions ajouter depuis la publication des articles de M. RIVIÈRE, lorsqu'il y a divorce, une certaine
garantie résulte de la latitude laissée aux tribunaux de confier les enfants
à celui des deux époux qui leur inspire le plus de confiance; dans le cas
de prédécès d'un des époux, l'époux survivant a la tutelle, et la jurisprudence a décidé que les tribunaux en la lui enlevant pour cause d'indignité,
peuvent en même temps lui enlever la garde de l'enfant qui en est un
attribut, aux termes de l'article 450 du Code civil. Mais alors que le père
et la mère vivent tous deux et ne sont pas séparés, l'enfant se trouve livré
sans contrôle et sans garantie à leur merci et trop souvent ne trouve
</p><pb n="396"/><p>chez eux que de détestables exemples et des suggestions déplorables. M. Rivière examine rapidement les législations étrangères sur
ce point et prouve qu'aucune n'est aussi imprévoyante que la nôtre;
aussi presse-t-il de tous ses vœux l'adoption des mesures de protection projetées, mesure dont il revendique, avec une filiale sollicitude, la pensée
première pour M. Félix VOISIN, qui présenta un projet de loi en ce sens
en 1873, alors qu'il était député à l'Assemblée nationale.</p><p>Le principe même de cette intervention protectrice de l'enfance ne rencontre guère d'adversaires, mais les esprits les plus désireux de bien faire
peuvent se diviser sur les moyens d'exécution. M. Rivière approuve la plus
grande partie des dispositions du projet de loi adopté par le Sénat en 1883,
mais il en blâme quelques dispositions, spécialement l'article 8, qui, pour
les enfants maltraités, enlève aux parents non seulement le droit de garde,
mais la puissance paternelle elle-même. C'est, pense notre confrère, dé- passer la mesure et supprimer sans utilité un des principes fondamentaux
de la famille. M. Rivière redoute aussi les difficultés financières; le nombre des enfants auxquels s'appliquera la loi sera peut-être beaucoup plus
considérable qu'on ne se l'imagine si on ne trace pas d'avance des limites
précises et strictes. Les parents sans conscience qui revendiquent aujourd'hui la garde de leurs enfants pour tirer profit de la direction vicieuse
qu'ils leur donnent, chercheront à l'avenir à s'en décharger pour les faire
élever et nourrir aux frais de l'Etat. De là des embarras et des mécomptes
budgétaires. L'auteur des articles redoute beaucoup aussi l'abus des
influences locaies; ces abus se produiront infailliblement, pense-t-il, si
les pouvoirs publics veulent tout faire par eux-mêmes. Il croit dès lors
indispensable que, selon un vœu émis par le Congrès international de
l'Enfance en 1883, le plus grand nombre possible d'enfants soient confiés
à des entreprises privées ou à des particuliers, sous la surveillance et avec
les encouragements de l'Etat. P. Viai..</p><p>Pandectes françaises. — Nouveau répertoire de doctrine, de législation et de jurisprudence, rédigé sous la direction de M. RIVIÈRE,
conseiller à la Cour de cassation, par M. Robert FRÉMONT, rédacteur en
chef, avocat à la Cour d'appel de Paris. — PARIS, 1886, in-4, chez Chevalier-</p><p>Marescq et Cie.</p><p>L'apparition d'un nouveau répertoire complet et mis au courant de la
doctrine et de la jurisprudence les plus récentes ne saurait être accueillie
qu'avec faveur par tous ceux que préoccupe exclusivement l'intérêt supérieur de la science du droit. COMMENT, en effet, ne pas être satisfait, dès
l'abord', de voir se multiplier, s'enrichir et se renouveler ces sources précieuses d'érudition, auxquelles le juriconsulte doit inévitablement aller
puiser aussi bien pour élucider les questions purement théoriques qu'il
traite dans les ouvrages et les revues de droit que pour résoudre les difficultés de toute nature que la pratique de chaque jour fait surgir devant lui.</p><p>C'est à ce titre, et au point de vue du secours nouveau qu'il apporte à tous
</p><pb n="397"/><p>les hommes d'étude et à tous les praticiens, que nous avons examiné avec
un vif intérêt les quatre premiers fascicules parus dans le courant de
l'année 1886 et formant le premier volume de ce grand ouvrage; nous pouvons dire qu'il nous a suffi de le parcourir avec quelque attention pour
nous convaincre qu'il était parfaitement conçu et exécuté en vue du but
qu'il est appelé à remplir.</p><p>Les auteurs des Pandectes françaises se sont, avant tout, préoccupés de
faire une œuvre claire en même temps que complète, et ils se sont efforcés
de mettre de l'ordre dans les nombreux matériaux qu'ils ont accumulés
sous chaque article et sur chaque question; pour cela ils ont adopté une
méthode rigoureuse, dont le caractère principal nous a paru être le fractionnement systématique des matières. Au lieu de réunir sous un même
article, d'une portée large et compréhensive, tout ce qui se rapporte à un
même sujet générique, ils prennent chacune des espèces de ce genre pour
en faire un traité à part, sauf à rétablir, bien entendu, au moyen de renvois,
la concordance nécessaire. C'est ainsi, par exemple, qu'au lieu de traiter
sous le titre complexe de Droit maritime tout ce qui concerne l'abandon
de navire, VABORDAGE, le délaissement maritime, ils ont consacré à
chacun de ces sujets spéciaux un article particulier. Il s'ensuit que ce
nouveau répertoire contiendra un plus grand nombre de mots que les
anciens et que chaque mot sera moins surchargé. On ne peut nier que ce
ne soit là un avantage considérable et un réel progrès.</p><p>La division des matières sous chaque article procède du même principe
de fractionnement méthodique. Tous les articles importants débutent par
un tableau indiquant la division générale du traité en chapitres, sections
et paragraphes; puis, en tête de chacun des chapitres, on trouve un sommaire détaillé de tous les numéros qui y sont contenus et un index alphabétique des mots caractéristiques. Ce sont là deux innovations importantes:
jusqu'à ce jour, en effet, l'usage des sommaires détaillés, inauguré avec
succès dans plusieurs ouvrages de droit, n'avait pas été étendu aux répertoires de jurisprudence; quant à l'index alphabétique, il était établi pour
l'ensemble de l'article au lieu d'être fractionné entre les divers chapitres.</p><p>Le but de ces deux innovations, ainsi que l'explique la préface, est de faciliter les recherches en les circonscrivant dans des limites étroites et sûres;
chaque chapitre se suffisant à lui-même et formant un tout complet. L'expérience démontrera si ce résultat si essentiel a été obtenu; mais nous ne doutons pas, quant à nous, que l'introduction des sommaires ne constitue une
amélioration incontestable, en permettant à chacun de vérifier, d'un coup
d'oeil, le contenu de tout un long chapitre. Nous serions moins affirmatif en
ce qui concerne le fractionnement de l'index alphabétique, qui nous paraît
faire double emploi avec le sommaire et qui remplirait, ce nous semble, un
rôle plus utile s'il était établi, comme par le passé, pour l'ensemble de
l'article et placé à la suite du tableau général dont il a été question cidessus; sauf à compléter celui-ci en y ajoutant, pour guider les recherches,
l'énonciation des numéros compris sous chacun des titres indiqués.</p><p>ENFIN, nous ne parlerons que pour mémoire de la table des dispositions
législatives (articles des codes et des lois spéciales), qui termine tous les
</p><pb n="398"/><p>mots un peu développés et de la table chronologique des décisions judiciaires ou administratives, placée à la fin de chaque volume.</p><p>Les artieles contenus dans le premier volume vont du mot Abandon
jusqu'au mot Actes sous seings privés : on y trouve, parmi les plus
importants, les mots: ABORDAGE, ABSENCE, Abus de confiance, Abus
ecclésiastique, ACQUIESCEMENT, ACQUITTEMENT, Actes authentiques,</p><p>Actes de commerce, Actes de l'état civil, Actes notariés, Actes respectueux, etc. Chacun d'eux constitue un traité complet sur la matière, où
figurent, méthodiquement classées et éclairées par une discussion sobre et
claire, toutes les questions intéressantes, avec les décisions de la doctrine
et de la jurisprudence, les documents législatifs et la citation des ouvrages
généraux ou spéciaux qui s'y rapportent. Nous devons louer tout particulièrement, à ce sujet, les auteurs d'avoir, pour le plus grand profit de la
science, fait de larges emprunts à la législation et à la jurisprudence étrangères. Ils ont compris quel grand parti on pouvait tirer, pour la solution
des questions posées, sur le terrain juridique comme sur le terrain législatif, de la comparaison à établir entre les données concordantes, ou même
divergentes, fournies par les différents pays; et ils se sont livrés avec
sagacité à ce travail difficile, mais essentiellement intéressant et utile, qui
ne contribuera pas peu, nous en avons la conviction, à assurer le succès
de leur œuvre. H. Alpy.</p><p>Traité théorique et pratique des fonds de commerce, par M. Gaston
Lèbre. 1 vol. in-8°; Chevalier-MARESCQ, éditeur.</p><p>Les règles applicables aux diverses contestations que soulève la transmission des fonds de commerce constituent un véritable droit coutumier. Le
législateur du Code n'a consacré aucune disposition spéciale à cette matière,
et la jurisprudence a dû combler cette lacune.</p><p>L'insuffisance de la législation s'explique facilement. A l'époque de la
rédaction de nos codes, les ventes de fonds de commerce étaient rares. En
général, les fonds s'immobilisaient dans la même famille et se transmettaient de père en fils. Aujourd'hui, cet état de choses s'est complètement
modifié et les fonds de commerce sont l'objet de transactions fréquentes.</p><p>Mais cette abondance de transactions et les litiges qui en sont la conséquence ont rendu sensible la gêne qui résultait de la difficulté éprouvée à
retrouver les diverses règles qui régissent cette matière.</p><p>M. Lèbre a en l'idée de les réunir en un traité méthodique qui est appelé
à rendre de grands services, non seulement aux magistrats et aux avocats,
mais encore aux particuliers qui voudront s'éclairer sur la nature et l'importance des obligations qu'ils contractent par l'achat ou la vente d'un
fonds de commerce. Ce traité se recommande par l'ordre et la clarté. Il
est complété par une introduction historique due à M. HARTMANN, qui contient d'intéressants détails sur l'histoire de la législation des fonds de commerce. L. Gubrin.
</p><pb n="399"/><p>Des honoraires et frais d'actes des notaires. — Du principe de la
non déduction des dettes dans les déclarations pour le paiement des
droits de mutation par décès. — Des instances en matière d'impôts
publics, par M. Emile AUBERTIN, conseiller à la Cour d'appel d'Aix. —
1 vol. in-8°. PARIS, Chevalier-Marescq et Delamotte fils et O, 1885.</p><p>L'ouvrage de M. AUBERTIN, ainsi du reste que son titre l'indique, comprend trois parties distinctes.</p><p>La première, la plus importante, traite des honoraires et des frais d'actes
des notaires. Après avoir rappelé brièvement que le droit pour les notaires
de réclamer à leurs clients une rémunération proportionnée à leurs peines,
a été consacrée par des textes formels, dès le début de la monarchie fran-
çaise, et que ce droit a fait, de siècle en siècle, l'objet de nombreux édits et
ordonnances, l'auteur passe à l'examen de l'état actuel de la question. Il
examine, d'abord, quels sont les éléments de la rétribution due aux notaires, et il remarque que cette rétribution comprend : les honoraires proprement dits, dus pour la confection et la conservation des actes, les droits
de rôles et d'expédition, dus pour la rédaction matérielle des minutes et
des expéditions, les indemnités de voyage accordées aux notaires lorsqu'ils
sont obligés de se transporter hors de leur résidence, et enfin les frais de
timbre, enregistrement et hypothèques, qui ne constituent pas un émolument pour l'officier ministériel, mais qui ne sont que le remboursement
de ses avances. M. Aubertin laisse dé côté ces trois derniers éléments du
coût des actes authentiques pour s'occuper exclusivement des honoraires
proprement dits; ceux-ci, dans un petit nombre de cas, sont tarifés par la
loi; mais, le plus souvent, ils doivent être fixés amiablement par le notaire
et les parties; à défaut d'entente, ils sont taxés par le président du tribunal.</p><p>L'auteur détermine avec beaucoup de soin les bases que le magistrat
taxateur doit adopter pour concilier les intérêts opposés qui sont en jeu,
en pareille circonstance; il expose ensuite quelles sont les voies légales
ouvertes aux notaires pour obtenir le payement de leurs honoraires et des
frais de leurs actes.</p><p>Les chapitres qui suivent peuvent être comptés parmi les plus intéressants du volume. Ils sont consacrés à l'examen d'une réforme, réclamée
depuis longtemps déjà, qui, si elle était réalisée, diminuerait notablement
le nombre des conflits et faciliterait singulièrement la tâche du magistrat
chargé de la taxe. Il s'agirait d'établir, par voie législative, un tarif général et uniforme des actes notariés. M. Aubertin estime que l'établissement
de ce tarif serait extrêmement désirable et qu'il ne présenterait pas des
difficultés insurmontables; il le démontre de la façon la plus évidente. A
l'appui de sa thèse, il cite, avec beaucoup d'à-propos, l'exemple de ce qui
s'est passé en Alsace-LORRAINE, où un tarif a été annexé à la loi sur le
notariat du 26 décembre 1873, et où cette mesure a produit les meilleurs
effets.</p><p>Dans la seconde partie de son ouvrage l'auteur étudie la question, souvent agitée, mais jamais résolue, de la déduction des dettes dans les déclarations relatives au paiement des droits de mutation par décès. Il re-
</p><pb n="400"/><p>monte à l'origine de celte règle monstrueuse, inscrite dans nos lois fiscales,
en vertu de laquelle le calcul des droits se fait sur l'actif brut de la succession, et il s'élève avec énergie contre ce mode inique de perception de
l'impôt. Il insiste sur la nécessité d'une prompte réforme et il montre que,
malgré la pénurie actuelle du TRÉSOR, cette réforme peut s'accomplir sans
dommage pour les finances publiques, au moyen de procédés qu'il indique.</p><p>Les instances, en matière d'impôts publics, forment le sujet de la troisième et dernière partie. L'auteur fait ressortir ce qu'il y a d'illogique
à faire juger les réclamations qui s'élèvent à propos des impôts directs par
la juridiction administrative, tandis que celles qui concernent les impôts
indirects sont portées devant la juridiction ordinaire. Il voudrait que la
compétence des tribunaux civils fût reconnue à l'égard de toutes ces
réclamations indistinctement. Nous partageons absolument, sur ce point,
les vues de M. AUBERTIN, et nous pensons que ses conclusions seront acceptées par tous ceux qui liront son intéressante et instructive dissertation.</p><p>Fernand Dasuin.</p></div></div><fw place="end">LÉditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>Paris. — imp. c. marpon et e. FLAMMARION, rue racine, S6.</fw></body></text></TEI>