<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp51&amp;i=1">Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164926">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164926"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.49-52 1920-23.</title></ref>
                    <date when="1922-01-01">Janvier-Mars 1922</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 51</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 1-2-3</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div type="frontMatter"><p>N" 1-3. - Janvier-Main 1922.</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE LÉGISLATION COMPARÉE</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séances du 24 novembre 1921 et du 15 mars 10-23.</p><p>L'information juridique ilu commerce extérieur, par Ed. LAMIIERT, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Lyon.</p><p>Le développement de la législation relative aux classes moyennes (1870-1020),
par H. Lambrechts.</p><p>Membres nouveaux.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages:</p><p>Les idées primitives dans la Brelayne contemporaine, par M. Jobbé-Duval:</p><p>Contribution à la théorie générale de l'ÉTAT, par M. Carre de Malberg:</p><p>M. Daguin. — Des contrats par correspondance, par M. Cohen; M. IIÉ-</p><p>HON de Villekosse. — Traité des noms et appellations d'origine, par
M. Plaisant; Les avaries et leur règlement, par M. J. S. Procos; De l'autorité des traités, par M. Noël; M. J. I*. Niuovet. — La paix des peuples.
par Louis Kiclmer. — Les change* étrangers, par Jules Decamps. —
Trois précurseurs (Je la liberté d'association : BEMJER, Montalembei t,</p><p>LAMARTINE, par M. Paul Nourrisson.
</p><pb n="62"/><p>SÉANCES DES *i NOVETLBITE 1M1 ET 15 MARS 1922.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 24 NOVEMBRE 1921.</head><p>Le 24 novembre 1921, la Société générale des prisons et la
Société de législation comparée ont tenu une Assemblée générale commune sous la présidence de M. Raymond Poincaré.</p><p>M. RENCKER, avocat général au Tribunal supérieur de GOLMAR,
fit une communication très applaudie sur l'application des
lois pénales françaises en Alsace et Lorraine. Nous donnerons
prochainement le compte-rendu de cette séance qui sera publié
in extenso dans la Revue pénitentiaire.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 15 MARS 1922.</head><p>Présidence de M. Jules Challamel.</p></div><div type="item"><p>M. le Président donne lecture d'une lettre de M. Raymond
POINCARÉ, retenu au Sénat, qui exprime ses regrets de ne pouvoir assister à la réunion. Se sont excusés également : MM. BERGE,</p><p>G. BLONDEL, CAPITANT, Drioux. FABRY, Lévy-rULLMANN, RIVET,</p><p>Troullier.</p><p>Il proclame 60 membres nouveaux.</p><p>L'ordre du jour appelle l'élection d'un vice-président en remplacement de M. BERGE, et de cinq membres du Conseil de Direction en remplacement de MM. BABINET, du BOYS, GOVARE, Troullier et Sauvagnac.</p><p>M. TROULLIER, président de Chambre au Tribunal de commerce,
est élu vice-président, MM. DEMOGUE, professeur à la Faculté de
droit de PARIS, GODET, membre secrétaire de la Chambre de commerce de PARIS, SCHISSELÉ, avocat-avoué à SAVERNE, TISSIER, conseiller à la Cour de cassation, sont nommés membres du Conseil
de Direction pour quatre ans et M. Maurice DUCHESNE, avocat à
la Cour d'appel, pour un an.</p><p>La parole est ensuite donnée à M. de LAPRADELLE, professeur à
la Faculté de droit, sur la nouvelle législation relative à la natio
nalité en Tunisie et au Maroc.</p><p>Après cette communication saluée par de chaleureux applaudissements, un échange de vue a lieu entre l'orateur, M. MORAND,
doyen de la Faculté de droit d'ALGER, et M. L. MILLIOT, professeur
à la même Faculté (1).</p>
<note place="bottom">(1) Voir notre prochain numéro</note>
</div><pb n="63"/><div type="article"><head>L'INFORMATION JURIDIQUE DU COMMERCE EXTÉRIEUR</head>
    <p>Par M. Ed. LAMBERT,</p><p>Professeur de droit comparé à l'Université de Lyon.</p><p>L'un dee derniers numéros (décembre 1921) du Journal de
l'Association dit barreau américain signale une intéressante
initiative du gouvernement des États-Unis qui a ouvert en
1921, dans son Bureau of Foreign and Domestic commerce,
une Division de* lois commerciales. Dans un article intitulé:</p><p>Some légal aspects of foreign trade, le chef de cette division,</p><p>M. A.-J. Wol£e, présente de suggestifs aperçus sur l'organisation
de ce nouveau rouage du département fédéral du commerce et
sur les premières manifestations de son activité. Cette division
est chargée de « centraliser et de répandre l'information sur les
lois commerciales étrangères et sur les aspects juridiques du
commerce à l'étranger ». Ses services sont ouverts simultanément et aux commerçants et aux hommes de loi et s'efforcent
de concilier les intérêts, parfois divergents, des uns et des autres.
« Elle fournit information à toutes les maisons de commerce
américaines sur les conditions requises dans les pays étrangers
pour l'ouvertnre de succursales, pour l'obtention par les sociétés
américaines de la personnalité civile et leur domestication (c'est-
à-dire leur admission au bénéfice des lois protectrices de l'industrie locale); sur les question fiscales, sur les principes généraux
des divers droits, sur les meilleures méthodes pour résoudre des
problèmes comme le recouvrement des créances en souffrance
à l'étranger; sur les spécialistes des lois étrangères aux États-</p><p>Unis et au dehors. Aux membres du barreau, elle s'efforce de
rendre accessibles les textes des codes étrangers dans l'original
ou par des traductions, de les avertir dee modifications qui se
produisent dans les lois commerciales étrangères, de les mettre
en relations avec leurs collègues compétents des pays étranger».
</p><pb n="64" rendition="L'INFORMATION JURIDIQUE"/><p>Elle prend soin d'éviter, d'une part, de fournir gratuitement les
consultations juridiques qui peuvent être obtenues des praticiens américains -et, d'autre part, de donner des renseignements
hâtifs ou superficiels.... Elle est outillée pour fournir toutes les
indications relatives à la rédaction des procurations à lin de
représentation judiciaire dans les divers pays, et tient àjourdes
listes des juristes du dehors avec indication de la branche de
pratique et de la situation professionnelle de chacun des praticiens étrangers ». J'ai pu suivre l'application à Lyon de cette
dernière partie du programme, tracé par M. WOLFE, et j'admire
la rapidité avec laquelle ont été choisis et retenus les correspondants locaux disposés à y centraliser la représentation juridique des intérêts des commerçants américains.</p><p>Par la communication que j'analyse, M. Wolfe cherche à inciter
les hommes d'affaires à recourir aussi largement que possible
aux services de son bureau de documentation internationale. ET,
dans ce but, il leur garantit que toute demande d'enquête
sérieuse sera instruite avec le désir d'apporter aux intéressés
une aide vraiment pratique. La division des lois commerciales,
ajoute-t-il, a déjà reçu de nombreuses lettres d'encouragement
d'établissements commerciaux du plus haut rang et de membres
du barreau qui montrent que le besoin de pareille organisation
était vivement ressenti par le commerce extérieur américain.</p><p>Elle s'est assuré le concours de nombreux spécialistes pour
procéder à des recherches d'ensemble sur le fonctionnement
effectif des lois commerciales étrangères qui « l'amèneront éventuellement à préparer des digestes compréhensifs de droits
étrangers ». En attendant, elle fait face à ses devoirs d'informatrice du commerce extérieur américain par une double voie:
i" Par un service de correspondance qui, d'après son DIRECTEUR,
est, dès le quatrième mois de fonctionnement, arrivé à un développement déjà intensif; 2° par des publications d'articles et de
bulletins. L'organe officiel du Département du commerce, journal
économique hebdomadaire qui paraît sous le titre de Commerce
REPORTS, réserve désormais l'une de ses principales sections aux
communications de la Division of commercial Laus. Cette
feuille officielle est distribuée gratuitement à nombre d'écoles,
de bibliothèques ou d'institulions gouvernementales et est largement répandue dans les cercles commerciaux, par des abonnements à prix abordables. La nouvelle Division édite, d'autre
part, des bulletins nùméographiés de droit étranger qui sont dis-
</p><pb n="65" rendition="Illi COMMERCE EXTKRLFCLR."/><p>
tribués à tous ceux des juristes connus et s'occupantde questions
de droit international, qui demandent à être inscrits sur la liste
d'envoi.</p><p>M. Wolfe clôt son article par une liste des publications déjà
parues de la Division des luis commerciales qui achève de caractériser les tendances qu'il entend imprimer à l'activité de cette
agence administrative de renseignements. Ces tendances s'affirment tant dans le choix des sujets traités — arbitrage commercial, régimes faits .aux compagnies étrangères, connaissements, etc. — que par le choix des pays sur lesquels ont porté
les premières investigations du bureau, l'Extrême-ORIENT, en
particulier la CHINE, mais avant tout les Etats de l'Amérique
du Sud.</p><p>Les conseillers légaux des grandes firmes d'exportation des
États-Unis se préoccupent tout particulièrement, depuis quelques
années, des risques d'insécurité juridique auxquels se heurte le
commerce national, dans ses efforts si remarquables d'expansion
vers les r épubliques sud-américaines, à raison de l'appartenance
de ces pays au groupe des législations latines, et surtout des
complications, difficilement compréhensibles pour les hommes
d'affaires anglo-saxons, qui naissent de la séparation entre le
droit civil et le droit commercial que l'Amérique latine nous a
empruntée. Cette préoccupation était déjà exprimée en des
termes saisissants au Congrès annuel de l'Association du barreau
américain, en'1920, dans une communication de M. Fhanor.l.Eder
(Pan Americanism and the liar, A. H. A. REPORTS, XLV, 340-348).</p><p>Le panaméricanisme, disait M. EDER, est actuellement la politique établie des Etats-Unis et des autres républiques du nouveau monde. Le barreau a son rôle à jouer dans ce mouvement:
« le légiste américain négligerait son devoir professionnel
envers ses clients en ne se préparant pas à s'adapter^à l'expansion de notre commerce et à sa nouvelle position dans le monde.</p><p>Dans le champ des investissements et de la banque, une nouvelle
ère s'ouvre pour les Etats-Unis. D'une nation de débiteurs nous
devenons une nation de créanciers. L'horizon du juriste américain doit s'étendre hors de son pays en même temps que les
affaires de ses clients. La première et essentielle préparation est
une initiation à la loi romaine moderne, ou droit civil. LYDUCATION,
dans'cette branche du droit, doit former désormais partie du
curriculum de nos institutions scolaires; mais les étudiants ne
s'y intéresseront que s'ils en sentent la valeur pratique ». C'est</p><fw place="bottom">LUI. 5</fw><pb n="66" rendition="6fi
L'INFORMATION JURIDIQUE"/>
<p>dans cet esprit résolument utilitaire qu'a été institué dans les
deux grandes universités de New-York l'enseignement d'où est
sorti le manuel — Lathi American Commercial Lato — publié
en 1921 par M. T. Esquivel OBREGON, avec la collaboration du
professeur Edwin M. BORCHARD, qui déjà, en 1917, avait édité
pour la bibliothèque du Cougrès un excellent &lt;■ guide des lois et
de la littérature juridique de l'ARGENTINE, du Brésil et du Chili ».</p><p>Les juristes des Etats-Unis se rendent compte que la connaissance du mécanisme intime de la jurisprudence latine, de ses
points faibles et de ses points de résistance leur est devenue
nécessaire pour développer dans l'Amérique latine les moyens
d'influence scientifique que leur donne déjà la similitude des
institutions constitutionnelles et accentuer l'attraction exercée
par les actes commerciaux de leur Commission d'uniformité des
lois d'États. C'est une des tâches auxquelles se sont attelés les
représentants des Etats-Unis dans la Haute Commission interaméricaine organisée par la Pan-American Financial CONFÉRENCE, en vue de préparer l'uniformité des lois sur les lettres de
change, connaissements, warrants et certificats, etc. Un rapport, paru dans le numéro d'avril 1920 du Journal de l'Association
du barreau américain, enregistrait déjà quelques résultats appréciables produits par cette propagande : imitation par le Pérou
de VU ni for m Warehouse Receipts ACT, introduction au Sénat
argentin d'un projet de loi calqué sur le modèle d'acte sur les
connaissements de la commission d'uniformité des lois et sur le
Bill of Lading Act fédéral de 1916. En dirigeant tout particulièrement de ce côté ses premières investigations, la Division
of Commercial Laws ne fait que reprendre les directions déjà
tracées, dans sou Bureau of Comparative LAW, par la puissante
Association du barreau américain qui, parmi ses 11.000 membres, groupe toutes les forces vives de la magistrature, de
l'enseignement et du barreau américain.</p><p>La création du nouvel organe juridique du département du
commerce n'est que l'une des nombreuses manifestations d'une
politique commerciale d'après guerre, que la poussée de l'opinion
publique américaine impose avec une égale énergie aux trois
branches du gouvernement fédéral. Politique affirmée par le
Congrès dans la loi du 10 avril 1918 (LT. S. Compiled STATUTES,
gjJ 8836 1/4 et s.). Le. Webb Export Trade Act a écarté l'application de la loi Sherman au profit des associations formées dans
le seul but de s'engager dans le commerce d'exportation, à la
</p><pb n="67" rendition="DU COMMERCE EXTÉRIEUR."/>
<p>condition qu'elles ne tendent, ni à limiter la libre concurrence
ou à faire hausser ou baisser les cour9 des marchandises à
l'intérieur des Etats-UNIS, ni ;ï restreindre le commerce d'exportation de leurs concurrents nationaux. Mais il lésa maintenues
sous le régime de publicité établi par la loi du 26 septembre 1914
et a laissé subsister en ce qui les concerne toutes les mesures
prises par cette loi pour réprimer, et, surtout prévenir, les
pratiques de concurrence déloyale. 11 a même encore renforcé,
en échange de la libération des menaces du Sherman ACL, le
contrôle antérieur de la Fédéral Trade Commission sur ces
comptoirs communs d'exportation afin d'assurer la cohésion de
leurs forces en face du commerce indigène et les empêcher de
s'engager dans des compétitions ruineuses. Les mêmes préoccupations se sont manifestées dans le domaine réservé à l'activité
du pouvoir judiciaire par l'arrêt que la Cour suprême des États-</p><p>Unis a émis, le 1er mars i'.)~2Q, dans le procès retentissant du
trust de l'acier [U. S. v. U. S. Steel Corporation. Suprême
Court REPORTER, XL, p. 29.'$-.'104. — American Law Reports annotated, VIII, 1121-1141 et la note). Dans cette affaire où la COUR,
privée de deux de ses juges, a rejeté par une majorité de quatre
voix contre trois la poursuite à fin de dissolution engagée contre
le trust de l'acier, les constatations de fait enregistrées, aussi
bien dans l'opinion de la majorité de la COUR, délivrée par le
juge Me KENNA, que dans l'énergique critique de cette décision
présentée au nom des dissidents par le juge DAY, semblaient
faire inévitablement tomber VUnited States Steel Corporation
sous le coup de la loi SHERMAN, même interprétée à la lumière
de la jurisprudence lénitive inaugurée en 1911 dans les arrêts
du trust du pétrole et du trust du tabac. En un langage d'une
rare élévation, mais qui est plutôt celui de l'homme d'État que
celui de l'interprète de la loi, le porte-parole de la majorité
développa de savantes vues d'économie politique pour encadrer
les véritables raisons qui déterminaient l'altitude de la cour:
considération des services rendus à l'expansion commerciale
américaine par l'organe d'exportation créé et entretenu par le
trust sous le nom de Products COMPANY, aptitude de ces services
extérieurs à contrebalancer largement les actes d'oppression et
les atteintes à la liberté de concurrence que le trust avait antérieurement commis à l'intérieur des États-Unis. Le porte-parole
de la minorité, sans nier l'exactitude de ces considérations
d'opportunisme commercial, contesta qu'elles pussent légitimer
</p><pb n="68" rendition="08
l.'IS FORMATION JURIDIQUE"/>
<p>l'abrogation ou la suspension du Sherman Act par les tribunaux
et renouvela les protestations, déjà formulées par le juge HARLAN,
à l'occasion des deux arrêts de 1911, contre la législation judiciaire, c'est-à-dire contre la réalisation par la voie de l'interprétation judiciaire de réformes souhaitables, mais qui ne
peuvent être constitutionnellement réalisées que par le législateur lui-même. La signification politique de l'arrêt du trust de
l'acier, que dessinait déjà si nettement la comparaison de l'opinion de la Cour et du dissent, fut encore accentuée par un
jugement rendu par la Cour suprême le 26 avril 1920 dans une
espèce où les intérêts du commerce extérieur n'étaient plus en
jeu (U. S. v. Reading Co. Suprême Court REPORTER, XL,
p. 425-435) et où elle se remit à appliquer les dispositions prohibitives du Sherman Act. On pourrait être tenté de chercher la
clef de cette contradiction entre des arrêts, rendus à quelques
semaines d'intervalle, dans le fait que la cour s'est trouvée au
complet le 26 avril et que les deux juges absents le 1er mars ont,
par leur adhésion, transformé en majorité la minorité de l'arrêt
du trust de l'acier. Mais cette adhésion n'eût donné, si elle était
restée isolée, qu'une majorité d'une seule voix, et non la majorité qui, par six voix contre trois, proclama l'illégalité du trust
de l'anthracite. L'opposition de ces deux sentences ne peut visiblement s'expliquer que par le désir de faire fléchir les scrupules de la politique commerciale intérieure devant les exigences
primordiales de la politique nationale d'exportation. Le régime
de faveur, que le Webb Ad avait réservé aux organisations qui
se conliuent dans le commerce extérieur, a été étendu en 1920
par l'autorité judiciaire à celles-là mêmes qui exercent simultanément leur activité dans les compartiments intérieur et extérieur
du commerce.</p><p>Le pouvoir exécutif s'est engagé plus résolument encore dans
les directions indiquées par le législatif et le judiciaire. Il s'est
efforcé d'activer, par sou concours, la concentration des forces
nationales d'expansion commerciale que les deux autres agences
du gouvernementjugeaient nécessaire pour permettre aux États-</p><p>Unis de maintenir, à rencontre de la concurrence étrangère,
les positions conquises pendant la guerre sur les marchés extérieurs. Il a mis ses ressources à la disposition des firmes et des
consortiums d'exportation pour les aider à constituer leurs
services communs de propagande et d'information.</p><p>La loi du 26 septembre 1914 avait déjà compris parmi les
</p><pb n="69" rendition="DU COMMERCE EXTÉRIEUR."/>
<p>attributions de la Fédéral Trade Commission le pouvoir de procéder à des enquêtes sur les conditions du commerce dans les
pays étrangers, l'organisation et les pratiques des coalitions ou
syndicats commerciaux indigènes, leur répercussion sur le commerce américain, et de formuler des propositions sur les mesures
à prendre pour mettre le commerce national en état de s'adapter
àces conditionsdiverses et changeantes. Le gouvernement fédéral
sent maintenant la nécessité d'élayer ces enquêtes économiques
passagères sur des investigations juridiques plus méthodiques
et plus continues. D'où les directives données à la Division des
lois commerciales qui tend, non pas à substituer l'action bureaucratique aux initiatives collectives des organisations commerciales et des associations juridiques intéressées, mais à grouper
et seconder leurs initiatives. Elle a été créée à l'instigation de
groupements financiers et a commencé ses premiers travaux en
étroite coopération avec les délégués du Comité exécutif des
crédits à l'étranger de la National Association of Crédit Men.</p><p>Dans le manifeste que j'analyse, son directeur s'adresse maintenant, par l'organe de Y American Bar ASSOCIATION, aux spécialistes du droit pour les convier à entrer en correspondance
avec lui et à l'aider, par les suggestions de leur expérience, à
donner satisfaction aux vœux exprimés, aux curiosités juridiques
manifestées par les représentants du commerce extérieur américain.</p><p>Les États-Unis ont été devancés dans cette voie par un pays
qui, lui aussi, lutte péniblement pour maintenir l'essor donné à
son commerce par les répercussions économiques de. la guerre,
la Hollande. Et là l'intervention de l'Etat n'a pas été nécessaire
pour discipliner les initiatives individuelles et les souder en une
organisation collective. Ce sont des juristes et des économistes,
des banquiers et des armateurs, des chefs d'industrie qui, dans
les derniers mois de 1917, se sont associés pour créer l'Institut
intermédiaire international de la Haye et ont réussi, grâce aux
souscriptions obtenues des grandes Mi mes commerciales du pays,
à le doter au moment de son entrée en existence, en janvier 1918,
d'un capital initial de dix-neuf mille livres sterling. Cet INSTITUT,
qui est une agence de centralisation de l'information économique
en même temps que de l'information juridique, a notablement
accru la puissance d'investigation que lui donnaient déjà ses
ressources pécuniaires, en se constituant sous la forme d'un
bureau mondial de documentation scientifique, d'un « Clearing-
</p><pb n="70" rendition="L'INFORMATION JURIDIQUE"/>
<p>house pour renseignements internationaux », qui se propose de
disséminer ces renseignements dans toutes les parties du monde
civilisé. Mais il va de soi que cet « office de virements documentaires », qui, dans une brochure de juin 1920, annonçait l'organisation complète de sa section juridique, est appelé, par sa
situation géographique, à être plus particulièrement utilisé par
le commerce néerlandais.</p><p>On trouverait aisément d'autres précédents européens à la
récente initiative du gouvernement fédéral américain, sans qu'il
soit même besoin d'aller les chercher en ALLEMAGNE, ne fût-ce
que la création dès 1908 de l'Institut de droit comparé de
Bruxelles ou l'entreprise, relativement récente, du professeur
Stàng qui a trouvé en Norvège les deux millions nécessaires à
la mise en marche, à l'Université de CHRISTIANIA, d'un Institut
d'études comparatives du droit. Partout autour de nous, sous le
couvert, tantôt d'œuvres de propagande scientifique internationale, tantôt d'œuvres d'éducation juridique, nous commençons
à voir se constituer des organisations qui tendent, en réalité,
vers les mômes fins pratiques que la Division of commercial lav/s
américaine. Partout le développement et l'intégration des organes
d'expansion commerciale amènent les dirigeants du commerce et
de l'industrie à ne plus se contenter des bibliothèques ou des
archives particulières de leurs contentieux et à faire appel à
toutes les forces vives de la science nationale pour la constitution de services communs d'information juridique extérieure.</p><p>Notre pays pourrait aisément reconquérir l'avance qu'il laisse
prendre à d'autres sur ce terrain. Car c'est sur son sol qu'est née
en 1869 la plus ancienne des grandes entreprises collectives de
documentation juridique internationale. Et notre Société de Législation comparée, après avoir frayé les voies et servi dans une
large mesure de modèle à la Society of comparative Législation, au Bureau of Comparative law de l'association du barreau
américain et à VInternationale Vereinigung fiir RECHTSWISSENSCHAFT, est peut-être encore,par ladissémination de ses adhérents
sur tous les coins du globe, la mieux armée, parmi les organisations similaires, pour la poursuite d'investigations mondiales.</p><p>En créant dès 1876 à son Ministère de la Justice le service de la
collection des lois étrangères, d'où devait sortir son Office de
législation étrangère et de droit international, la France a particulièrement contribué à dégager le prototype des bureaux et
librairies d'information législative qu'on rencontre maintenant
</p><pb n="71" rendition="1&gt;V COMMERCE EXTÉRIEUR."/>
<p>un peu partout et qui commencent à se développer aux États-</p><p>UNIS, même auprès des législatures d'Ktats elles-mêmes. Offices
ou bureaux indispensables au fonctionnement éclairé de l'appareil de confection des lois, mais qui, par leur destination principale à un usage parlementaire, et par la composition trop exclusivement législative de leur documentation, ne se prêtent guère
à l'adaptation aux besoins, fort différents, de l'information juridique commerciale.</p><p>Sans doute notre commerce d'exportation doit se tenir au
courant des modifications des lois étrangères, qui risquent de
l'atteindre dans ses intérêts, et même, quand il s'agit de lois
financières, surtout de lois douanières, dans ses conditions primordiales d'existence. Mais il ne peut pas attendre que les recueils de lois les lui annoncent. Il lui faut, pour se garer à temps
de leurs répercussions les plus graves, suivre les mouvements
d'opinion publique qui les préparent et survoilier ensuite leur
mise en œuvre administrative. Il va de soi que ce n'est pas par
la lecture de l'acte anglais du 13 août 1921 sur la sauvegarde
des industries (il et 12 Geo. 5, c. 47) que l'exportateur français
se renseignera — ce qui seul lui importe — sur les usages'que
le Board of Trade et les Commissioners of Custom a.nd Excise
feront des pouvoirs que leur confère cet acte. El ce n'est pas la
méditation delà lettre des lois, même les plus strictement civiles,
qui pourra lui faire connaître la façon dont elles opèrent dans
la pratique. Car cette lettre n'est qu'une expression toujours
incomplète, et souvent infidèle, des réalités du droit. Nombreux
sont encore les pays — c'est le cas de tout le monde anglosaxon — où des branches entières du droit restent en dehors
de l'emprise législative. ET, même là ou règne le régime de la
codification, la loi nouvelle, une fois promulguée et passée dans
l'application, se fond dans la jurisprudence générale des cours.</p><p>C'est au travers de cette jurisprudence que les plaideurs l'aper-
çoivent. Ce qui leur importe, ce n'est pas de connaître la signification que le législateur a voulu donner à cette loi, mais de
savoir comment les juges l'entendent et l'appliquent. Et cette
connaissance du droit effectivement appliqué à l'étranger, il
faudrait, pour la sécurité du commerce, qu'on pût la leur
procurer en temps opportun. Le moment opportun, ce n'est pas
celui où surgissent des contestations sur l'exécution d'un contrat
déjà conclu. Dès cet instant le sort du contrat est irrévocablement fixé par l'ensemble des circonstances dans lesquelles il a
</p><pb n="72" rendition="L'INFORMATION JURIDIQUE"/>
<p>été passé. L'heure opportune c'est celle des pourparlers, des
réflexions, celle qui précède l'échange des consentements et des
signatures. Pour que leurs conseillers juridiques puissent éclairer
nos commerçants en temps utile sur la portée légale que leurs
transactions auront à l'étranger, il faudrait qu'ils eussent à leur
disposition des bibliothèques qui ne soient plus seulement des
bibliothèques de législation comparée, mais aussi des bibliothèques de jurisprudence comparative.</p><p>Je ne me dissimule pas que la jurisprudence comparative ne
fournit pas, à elle seule, le dernier mot de l'information juridique
internationale. Une bonne partie des lois qui intéressent le
commerce et l'industrie se développent aujourd'hui tout autant
par l'application administrative que par l'application judiciaire.</p><p>MAIS, dans les milieux, comme les milieux anglo-saxons, en particulier les Etats-UNIS, où l'autorité judiciaire a conservé un
contrôle sur l'activité juridictionnelle des bureaux administralifs,
la jurisprudence générale est encore le meilleur observatoire
d'où l'on puisse suivre la marche de la pratique administrative.</p><p>El partout les monuments de la jurisprudence administrative ou
bureaucratique deviennent les compléments naturels des monuments de la jurisprudence judiciaire.</p><p>Il est vrai aussi que l'application corporative du droit gagne
chaque jour du terrain par le développement croissant, en
Angleterre notamment, de l'arbitrage corporatif. Elle est même
appelée à devenir la source maîtresse du droit commercial et
industriel si, après les hésitations de l'heure présente, les tribunaux renoncent finalement à paralyser par leur intervention
le jeu des sanctions économiques auxquelles les groupements
corporatifs recourent pour imposer, non plus seulement à leurs
membres, mais aux étrangers, le respect de leurs monopoles
et l'observation do leurs règlements intérieurs ou de leurs vues
de politique commerciale, en prononçant contre ceux qui les
enfreignent cotte peine de la mise hors des relations commerciales par l'inscription sur les listes noires qui, à l'exemple de
la mise hors la loi prémédiévale, multiplie sa puissance d'intimidation, en se communiquant, par une sorte de contagion, à
quiconque traite directement ou indirectement avec l'excommunié. Vraiment passionnante est la lutte qui, en ANGLETERRE,
se poursuit sur ce terrain entre deux courants de jurisprudence
qui sont nés de décisions contradictoires rendues par la Chambre
des Lords au tournant du xixu el du xxe siècle : l'arrêt émis,
</p><pb n="73" rendition="DU COMMERCE EXTÉRIEUR."/>
<p>dans des conditions de. solennité exceptionnelles, dans le cas
À'Allen v. Flood (1898, Appeal CASES, p. 1-181) où, malgré la
résistance de trois de ses membres et contrairement à l'avis de
la grande majorité des juges inférieurs, elle affirma sa neutralité en face de ces conflits économiques et refusa la protection
des armes judiciaires aux victimes de mises hors la loi industrielle; et l'arrêt rendu dans Quinn v. Leathem (1901, A. C,
p. 495-543) où la minorité dissidente de 1898 conquit à ses vues
l'unanimité de la Cour et l'amena, après avoir écarté par des
procédés singulièrement subtils l'autorité du précédent d'Allen
v. FLOOD, à accorder à des victimes de boycottage la réparation
du préjudice subi parle moyen d'actions correspondantes à celle
de l'article 1382 de notre code civil, et à leur ouvrir ainsi, pour
l'avenir, l'accès à la protection plus efficace de l'injonction.</p><p>Depuis des décisions, souvent retentissantes, se sont multipliées
dans les deux sens. L'arrêt prononcé par la Cour d'appel dans
H'are and de Freville v. Motor Trade Association (1921, Rings
DENCH, 3, p. 40-92) et quelques arrêts un peu antérieurs, sembleraient marquer pour l'instant une tendance de la politique
abstentionniste d'Allen v, Flood à l'emporter sur la politique de
contrôle de Quinn v. Leathem; mais ils émanent de cours subordonnées. Il y a lieu de penser que le conflit de ces deux politiques judiciaires n'est pas près de cesser en Angleterre et qu'il
se dessinera peut-être avec la môme acuité dans d'autres jurisprudences. Les grands procès économiques qu'il fait surgir
devant les cours de justice constituent les seules occasions vraiment propices qui s'offrent au juriste de pénétrer le travail
obscur d'élaboration du droit corporatif. Occasions qui ne lui
sont signalées que par les recueils d'arrêts. Ce n'est que dans
ces textes qu'on peut suivre le malaxage et la fusion des éléments apportés par les quatre sources essentielles de nos droits
contemporains que sont la législation, la jurisprudence, la pratique administrative et l'usage corporatif.</p><p>Ces documents ne sauraient être suppléés, ni par des manuels
ou des traités de droit — cela va de soi — ni même par les
répertoires les plus étendus. Les sommaires d'arrêts sont déjà
parfois trompeurs. Les citations des répertoires le sont encore
beaucoup plus souvent. Ils n'ont que la valeur de livres de
références. Pour comprendre un arrêt, il faut l'avoir en mains,
surtout quand il s'agit de reports anglais ou américains dont la
signification réelle ne se dégage que par l'élude attentive
</p><pb n="74" rendition="L'INFORMATION JURIDIQUE"/>
<p>d'« opinions » souvent très développées des juges. D'excellents
répertoires, tels que les Laws of ENGLAND, publiées sous la
direction de l'ex-chancelier comte de HALIÉBURY, dont une édition
refondue est en cours de publication, sont condamnés à être
déjà surannés dans leurs parties anciennes quand les derniers
volumes arriveront à leur achèvement. CAR, en dehors même
des répercussions de l'activité législative, la jurisprudence n'échappe point à la loi de l'évolution et subit, dans ses chapitres
commerciaux et industriels surtout, d'incessantes variations.</p><p>Nous le savons assez par notre expérience française. Et il en est
de même dans les pays, comme l'ANGLETERRE, qui érigent en
dogmes constitutionnels l'infaillibilité de leurs juridictions suprêmes et l'autorité indéfinie du précédent judiciaire. C'est une
très exacte définition des réalités judiciaires anglaises que
donnait lord Watson devant la Chambre des Lords dans une
affaire, le Nordenfelt Case (1894, A. C. p. 553 et s.), où cette
haute juridiction abrogea ouvertement une règle ancienne, mais
devenue intolérable, de la jurisprudence du common law et à
l'occasion de laquelle il développa en substance l'idée suivante:
les seuls précédents qui jouissent d'une force indéfinie sont
ceux qui tranchent des questions de technique juridique. Mais
les règles jurisprudentielles nées de préoccupations de « police
publique » ne sauraient survivre à la disparition des conditions
sociales et des exigences économiques qui leur ont donné naissance. Elles doivent se transformer ou disparaître, quand la
politique économique du pays s'aiguille elle-même dans de
nouvelles directions. C'est dans la seconde de ces catégories que
rentrent d'ordinaire celles des réglementations du la.w-ma.king
judiciaire qui concernent le droit du travail, du commerce ou
de l'industrie. Elles constituent les parties les plus souples et.
les plus mouvantes de toute jurisprudence. Leur marche, souvent tâtonnante, d'élaboration, leurs fluctuations et leurs revirements ne peuvent être observés de façon efficace qu'au travers
de périodiques du même type que nos recueils classiques de
jurisprudence française.</p><p>L'un des buts immédiats que s'assigne la Division of Commercial Laivs américaine est de rassembler ces monuments des
jurisprudences étrangères à côté des textes de lois et des documents parlementaires, de les classer, les dépouiller et les présenter sous la forme la plus accessible à l'utilisation par les
commerçants ou les agents de leurs contentieux. Comment se
</p><pb n="75" rendition="M' COMMERCE EXTÉRIEUR."/><p>
fait-il que, dans le pays qui a vu naître la plus ancienne des
sociétés de législation comparée, ni les juristes n'aient songé à
aborder la même tâche pratique de documentation du commerce
national, ni les cercles dirigeants du commerce n'aient pris l'initiative de les convier à l'entreprendre? Cette abstention est sans
doute due à l'influence d'un préjugé fort répandu.</p><p>On s'imagine trop volontiers que nous nous heurterions à des
impossibilités d'ordre matériel, si nous cherchions à réunir —
à plus forte raison à compulser •— les textes authentiques de
quelques-unes des jurisprudences étrangères les plus riches et
les plus étroitement liées au développement de notre commerce
extérieur: les jurisprudences anglo-saxonnes. En dépit de la
saisissante homogénéité qu'elle présente par rapport aux droits
filiaux, la jurisprudence mère de toutes ces jurisprudences, —
le common laïc anglais — nous dit-on souvent, vous demeurera
toujours impénétrable, parce qu'éparpillé dans de trop nombreuses et trop encombrantes collections de laie reports, dont
la plupart d'ailleurs sont devenues introuvables. ET, à l'appui de
ces affirmations décourageantes, on cite des statistiques effarantes sur le nombre des reports existants qui les chiffrent par
de nombreux milliers de volumes. Mais on oublie de nous dire
que ces statistiques s'appliquent principalement à des compilations qui n'offrent plus guère qu'un intérêt historique. Je ne
parle pas des Year BOOHS, ces incomparables monuments de
l'histoire de notre langue et de l'histoire du droit anglo-normand,
qu'on entend encore, de temps à autre, invoquer devant les
cours anglaises par des hommes qui sont généralement hors
d'état de comprendre le français dialectal et archaïque dans
lequel ils ont été écrits. Je parle de l'innombrable série des
reports qui s'échelonnent sur les xvu" et xviii" siècles et sur la
partie du xix' siècle antérieure à 1865. Ceux-là sont encore constamment cités, mais de seconde et de troisième main, par des
barristers et des juges qui s'y réfèrent parce qu'ils les rencontrent dans un apparat d'autorités fidèlement transmis de report
en report, mais ne les utilisent qu'au travers d'&lt;i opinions judiciaires » beaucoup plus modernes et avec la signification que
leur donnent ces opinions. Les questions tranchées avant 1863,
et qui depuis ne se sont plus jamais représentées devant les
cours, appartiennent en général au domaine de l'archéologie
juridique. La triple publication poursuivie depuis 1865, pour le
compte de l'ensemble de la profession légale, par le Council of
</p><pb n="76" rendition="L'INFORMATION JURIDIQUE"/><p>
Law Reporling : les STATULES, les Reports et enfin les Digests —
basés sur la combinaison d'un répertoire initial, le Consolidated
DIGESL, et de tables complémentaires décennales, puis annuelles
— nous fournit sur la législation et la jurisprudence anglaises
une documentation peut-être plus complète, en tout cas plus
rapidement maniable, que celle qui nous est donnée pour le
droit français par le Dalloz et le Sirey. Et son volume total ne
dépasse pas celui des deux collections françaises réunies. Il est
même moindre si l'on tient compte de la plus faible densité du
contenu de chacun de ses tomes.</p><p>Il est vrai que, pour avoir, en ce qui concerne les États-UNIS,
le plein équivalent des publications du Council of Law REPORTING, — déduction faite des statuts dont le rassemblement devient
une tâche difficile — il faudrait recourir au National Reporter
SYSTEM, dont les dix collections constitutives, commencées entre
1879 et 1888, donnent, sans double emploi, la série intégrale des
décisions rendues depuis cette époque par les cours fédérales et
les cours d'ÉTATS, et les compléter, par la série correspondante
de répertoires qui forment VAmerican Digesl System. Collections
de dimensions telles qu'elles dépassent toutes nos forces prévisibles d'acquisition.Mais ces compilations monstres peuvent fort
aisément être suppléées, pour l'usage du juriste étranger, par
une collection, abordable et fort judicieusement composée, de
cas sélectionnés : les Lawyer's Reports annotated, publication
variant do quatre à six volumes par an, que poursuit depuis 1887
la Lawyer's Coopérative Publishing Co de Rochester. Je n'ai pu
jusqu'ici me procurer que la troisième et dernière série de ce
recueil, qui débute avec 1919. Mais le maniement des volumes
de 1919 et 1920 m'a montré que, sauf en ce qui concerne les
chapitres constitutionnels et administratifs du droit, la collection donne un choix suffisamment varié d'arrêts et remédie aux
inconvénients des éliminations qu'elle a dû faire par des annotations, fort documentées, qui peuvent soutenir la comparaison
avec nos notes du Sirey ou du Dalloz. D'autre part, le répertoire
destiné à lui servir de complément et d'instrument de référence
— Ruling Case Law'— vient d'arriver à son achèvement. C'est
le plus récent des Digestes américains. Il ne m'en est point parvenu de spécimen. MAIS, dans un discours que publie le numéro
de novembre 1921 de l'America?i Bar Association Journal (p. 539),
un expert impartial et compétent, le juge fédéral Charles C. BUTLER,
eu fait un éloge sans réserves. J'ai tout lieu de penser que cette
</p><pb n="77" rendition="DU COMSIEIICE EXMTLEUli."/>
<p>collection de la Lawyer's Coopérative P. CO, que je ne connais que
fragmentairement, peut nous renseigner très efficacement sur
le mécanisme et le contenu actuel de la jurisprudence américaine. Et elle a le mérite de n'être, ni plus volumineuse, ni sensiblement plus coûteuse que les Laïc Reports anglais. Qu'on joigne
à ees deux recueils l'English and Empiro DIGEST, que fait paraître
la Compagnie BUTTERWORTH, et l'on aura, quand cette dernière
publication sera arrivée à son plein développement, un utile
aperçu d'ensemble du common law, de ses ramifications coloniales et de ses rapports avec le droit écossais.</p><p>Même dans le champ le plus broussailleux du droit comparé,
et à plus forte raison dans tous les autres, la constitution d'un
organe d'information jurisprudentielle à l'usage du commerce
extérieur, tel que celui que vient de créer le gouvernement
fédéral américain, n'exigerait donc pas des efforts disproportionnés à nos moyens d'action scientifiques. MAIS, pour que ces
efforts puissent porter tous leurs fruits, encore faudrait-il qu'ils
fussent dirigés et coordonnés par l'une de nos grandes associations juridiques nationales, disposant, pour se faire écouter, du
crédit qu'assure la continuité de services déjà rendus. La Société
de législation comparée serait particulièrement qualifiée pour
prendre en mains la direction d'une besogne qui apparaît comme
le prolongement naturel de ses entreprises antérieures et leur
adaptation aux exigences actuelles du commerce international.</p><p>SEULE, elle est en état, à l'heure présente, d'assumer efficacement
ce rôle d'agent de liaison entre le monde des affaires et le inonde
de l'enseignement et du PALAIS, que va jouer aux États-Unis la
Division of commercial LAIVS, et de les "unir dans la poursuite
d'une tâche que ni l'un ni l'autre de ces groupes ne serait
capable d'accomplir isolément. Ce pourrait être pour elle l'occasion d'intensifier le recrutement de ses membres dans les cercles
commerciaux et industriels. Pour les mrmbra disjecta de la « profession légale » française, elle est déjà un véritable département
des relations avec l'étranger. 11 serait souhaitable qu'elle pût
devenir aussi pour eux le département des relations avec le commerce national.</p></div>
<pb n="78"/>
            <div type="article"><head>LE DÉVELOPPEMENT DE LA LÉGISLATION RELATIVE AUX CLASSES MOYENNES</head><head>(1870-1920)</head><p>PAR</p><p>HECTOR LAMBRECHTS</p><p>Il ne sera pas inutile de commencer par quelques précisions
quant à la circonscription de notre sujet, fragment du domaine
énorme de la législation.</p><p>Le terme t classes moyennes s appartient en propre à la
sociologie et est usité principalement dans la sociologie appliquée, en politique.</p><p>On en pourrait conclure que les lois relatives aux classes
moyennes seront nécessairement des lois politiques, c'est-à-dire
d'ordre public.</p><p>Il n'en est rien, comme nous le verrons dans la suite.</p><p>Il est même assez piquant de constater qu'aucune loi, pour la
période envisagée, ne traite des « classes moyennes » dans leur
ensemble social.</p><p>De l'ordre politique sensu lato, l'expression classes moyennes
a passé dans l'ordre politique au sens plus restreint où l'envisagent les programmes polémiques et parlementaires.</p><p>Des citoyens ont pris le pli de réunir sous ce vocable un
faisceau de mesures diverses, la plupart d'ordre économique,
parce que destinées à opérer une intervention dans des actes
de concurrence.</p><p>Ces citoyens, quels sont-ils? Pourquoi les admettre à s'intituler « classes moyennes»?</p><p>La réponse à cette question préalable varie d'époque à époque
et de pays à pays : ainsi se diversifient les conjonctures électorales et les conditions économiques.
</p><pb n="79" rendition="!.E DEVELOPPEMENT DE U LÉGISLATION."/>
<p>La science sociologique n'a rien de commun avec ces variations.</p><p>L'intervention législative dans l'acte de concurrent e, réclamée
et obtenue par ces groupements de citoyens, aura pour effet tantôt de comprimer la concurrence d'un autre groupe économique,
tantôt de renforcer la capacité de concurrence des impétrants.</p><p>C'est pour tenir compte de ces faits que je crois devoir répartir
toutes les lois dont il sera question ci-après en deux catégories:
lois d'ordre public, lois d'ordre économique, celles-ci subdivisées
selon leur tendance négative ou positive.</p><p>Quelques-unes présentent un caractère commun très accentué : elles organisent des méthodes administratives, soit d'information, soit de parachèvement. J'en ai fait une catégorie complémentaire.</p><p>J'ai été encouragé à présenter celte division tripartite, arbitraire comme tous les classements, en constatant qu'elle se retrouve au fond de l'évolution historique de notre matière. Nous
verrons, en termes de conclusion, un certain déplacement se
produire dans les tendances, les mesures d'ordre économique
reléguant au second plan les lois d'ordre public, et la formule
positive l'emportant sur la formule négative.</p><p>I
lois d'ordre public.</p><p>D'après la division que nous venons d'indiquer et dont le seul
mérite, dans notre pensée, doit élre de faciliter notre exposé,
pour rentrer exactement dans le cadre du premier groupe, une
loi ou un décret devrait traiter de la classe moyenne comme
telle, c'est-à-dire en l'embrassant tout entière, par opposition
à une autre classe sociale.</p><p>Mais la « classe » est un problème sociologique dont la solution reste à l'étude.</p><p>Et on ne découvre nulle part, dans le demi-siècle de travail
législatif soumis à notre investigation, une loi ou un décret qui
réunisse ces deux caractères.</p><p>Je crois, quant à moi, qu'on n'en relatera jamais, pour la raison
que la notion « classe », sitôt entrée dans le domaine des réalités politiques par la voie législative, évolue ipso facto et se fait
« caste ».
</p><pb n="80" rendition="LE DÉVELOPPEMENT DE LA LÉGISLATION"/><p>S'il n'y a aucune loi (Tordre public qui vise la classe moyenne
dans son ensemble et par opposition à d'autres classes, il en
faudrait conclure que notre division pèche par la base.</p><p>C'est exact, en doctrine.</p><p>En fait, elle est une concession à la terminologie courante,
plus polémique que scientifique.</p><p>On constate que dans tous les pays qui rentrent dans le cadre
de la présente étude, certaines catégories économiques, plus ou
moins définies, passent pour constituer cette « classe moyenne •»
dont on raisonne in abstràcto.</p><p>Le législateur ne s'en préoccupe pas en tant qu'agglomérat
porteur de droits. Le fera-t-il un jour? La question n'appartient
pas à notre programme.</p><p>Il se trouve des lois de droit public, organisant à l'intérieur
ou assurant une représentation externe à des catégories économiques qu'on désigne comme formant une section de la « classe
moyenne » : aux métiers ou à la petite industrie, au petit commerce, à l'agriculture.</p><p>Ce sont ces lois qui trouveront place dans notre 1e' groupe;
elles présentent des caractères si nettement spécifiques qu'elles
justifient notre classification.</p><p>Et comme chacune de ces lois ne s'étend qu'à un fragment des
catégories économiques auxquelles nous faisions allusion, nous
allons dès l'origine recourir à des subdivisions adéquates.</p><p>Le caractère fragmentaire est la première des caractéristiques
que nous devons souligner en traitant de cette branche de l'activité législative.
g i. — L'organisation interne.</p><p>A. — Petite industrie et métiers traditionnels.</p><p>L'organisation traditionnelle des métiers s'appelait « corporation ». C'est à elle qu'on pense d'abord lorsqu'on veut reprendre
la tradition législative.</p><p>Dans l'ordre chronologique, c'est en Autriche que nous rencontrons le premier texte en ce sens, pour la période semiséculaire comprise dans ce rapport.</p><p>Le projet fut déposé en 1879; il devint, après des vicissitudes
diverses, la loi du iS mars 1883.
</p><pb n="81" rendition="RELATIVE ATX (.LASSES MOYENNES {1870-IU*!;."/><p>SI</p><p>Celle loi. en apparence, consacre l'activité autonome des groupements d'intéressés. En fait, elle fut une phase de l'intervention
administrative dans la vie industrielle et son aspect bureaucratique eFt très apparent dès l'origine.</p><p>En voici l'économie.</p><p>Les professions sont divisées en trois catégories : libres, sujettes à autorisation préalable, métiers traditionnels.</p><p>Non dénommées, elles sont libres, et une déclaration d'établissement (à but fiscal) est seule exigée.</p><p>Les professions classées (par des arrêtés successifs) parmi
celles qui sont sujettes à une autorisation préalable ne peuvent
être exercées qu'après enquête portant notamment sur l'existence de certaines conditions dans le chef du requérant-patron.</p><p>A l'origine 21 professions étaient ainsi réservées, dont celle de
cabaretier.</p><p>Les métiers traditionnels ne peuvent être exercés que par un
patron ayant fourni la preuve administrative de sa capacité professionnelle.</p><p>Le nombre des métiers soumis à ce régime est de 47 au début,
de 58 cinq ans plus tard, de 7o on 1893.</p><p>Pour les métiers, le groupement corporatif est obligatoire;
dans ce groupement, quatre organismes sont créés de droit : la
corporation proprement dite, l'assemblée des ouvriers, la commission arbitrale, la caisse des malades.</p><p>La description de la mission de la corporation est assez vague;
elle peut se résumer dans cette pensée : renforcer la capacité de
concurrence individuelle sans attribuer un monopole professionnel. Les membres étaient répartis en maîtres, compagnons,
apprentis; rien n'entravait le passage de l'un à l'autre groupe,
sinon des épreuves minutieusement réglées par l'administration.</p><p>L'organisation de la petite industrie artisane formait la
matière des art. 106 à 130 m du Code industriel en vigueur au
l«r août 1914.</p><p>Vers la même époque, l'Empire allemand revenait à des
cadres corporatifs que lu Loi industrielle de 1869 avait relégués
parmi les choses désuètes, qu'on ne tue pas parce qu'elles sont
déjà mortes.</p><p>La Loi du 18 juillet 1S81 reprend la formule d'organisation
et lui assigne une mission, notamment dans les matières de la
formation professionnelle et des conflits (tribunaux arbitraux).</p><p>Le groupement était d'ailleurs facultatif.
lui. (i
</p><pb n="82" rendition="I,E DÉVELOPPEMENT DE LA LEGISLATION"/><p>Les auteurs de cette loi se réclament expressément de la
sociologie : « il ne s'agit pas de la petite industrie, mais de la
classe moyenne des petits industriels. »</p><p>Une nouvelle loi du 8 décembre 1884 rouvrit la voie au régime
corporatif proprement dit en établissant la possibilité de réserver au patron incorporé le droit d'avoir des apprentis. C'était à
l'administration locale à concéder ce privilège dans son ressort,
si elle le jugeait opportun.</p><p>Deux ans après, 144 concessions avaient été accordées, dont
137 en Prusse. Ce chiffre était de 323 un an plus tard; de U90
au 1er décembre 1890.</p><p>Des renseignements statistiques sont indispensables puisqu'il
s'agit d'une loi permissive.</p><p>Le système corporatif fut dans la suite renforcé par les dispositions ci-après:</p><p>Loi du 23 avril 1886, accordant la personnalité juridique aux
réunions ou fédérations de corporations;</p><p>Loi du 6 juillet 1887, obligeant les patrons non incorpores à
porter leur part des charges assumées par les corporations en
matière de logement (auberges des compagnons), d'enseignement
et d'arbitrage;</p><p>Loi du 6 juillet 18D7, à l'occasion de laquelle tout le système
fut soumis à un nouvel examen;</p><p>Loi du 9 janvier 1907, concernant les métiers du bâtiment;</p><p>Loi du 30 mai 1908, concernant le titre de Maître.</p><p>Le régime organique en vigueur au 1" août 1914 se trouve
inséré dans le Code industriel d'Empire (art: 81 à 131).</p><p>Il présente les caractéristiques que voici:</p><p>Les patrons de la petite industrie peuvent s'unir en corporation. Ces corporations ont dès lors une mission nécessaire
^esprit de corps, placement, apprentissage, arbitrage) et une
activité facultative (§81 B), mais cette activité ne peut s'étendre
aux questions de prix, ni de clientèle (g 100, q). Le texte n'est
formel que pour la corporation décrétée obligatoire par l'autorité locale (g 100).</p><p>La tutelle administrative s'exerce d'autant plus étroitement
qu'il sera question de matières touchant de plus près à l'organisation proprement dite, et constituant une véritable délégation
de fonctions publiques.</p><p>Chevauchant sur le régime traditionnel, le Code industriel
crée un organisme nouveau, la Chambre des Métiers : ce dua-
</p><pb n="83" rendition="RELATIVE At'X CLASSES MOYENNES 11870 19Ï0 ."/>
<p>lisme s'explique historiquement par un projet du Gouvernement
publié en 1893 et qui rompait en visière avec la corporation.</p><p>Nous en ferons mention ci-après au jî 2.</p><p>La SERBIE, en se dotant, le 29 juin 12 juillet) 1910, d'un Code
industriel embrassant l'ensemble de la vie économique, formation professionnelle, pratique de la profession, risques professionnels, a pris évidemment pour modèle le régime autrichien,
combiné avec des dispositions prises un peu partout.</p><p>La doctrine fondamentale, c'est la nécessité de la concession
ou autorisation préalable à l'exercice d'une industrie (commerce).</p><p>Lorsque celte industrie est qualifiée métier (l'art. 12 en énuinère 38) elle est soumise à l'organisation interne tripartite:
apprenti, compagnon, maître. L'apprenti passera 2-3 années à
sa formation (au lieu del-.'Jans dans les autres industries), subira
nécessairement une épreuve de capacité devant un jury officiel;
le compagnon subira une nouvelle épreuve, théorique et pratique, lorsque, étant majeur et justifiant d'un stage effectif de
3 années, il sollicite le droit de s'établir patron (art. 16).</p><p>Le patron sera déféré au Conseil des Prudhommes si l'apprenti qu'il forma est incapable au bout de la 3e année (art. 75)
et le ministre de l'Economie sociale pourra retirer aux patrons,
convaincus d'avoir manqué à leurs devoirs à l'égard d'apprentis,
le droit de conclure le contrat d'apprentissage dont l'existence
est obligatoire 'art. 72 et 76).</p><p>Le régime syndical est organisé en concordance avec l'organisation corporative mitigée que nous venons de décrire (V. ciaprès ).</p><p>La loi bulgare sur la « protection des métiers u l'ut promulguée
le 21 avril 1910. C'est une loi organique des professions qui,
eu égard à la situation économique de ces régions, correspondent à nos métiers traditionnels (l'art. 2 énumère 10 classes).</p><p>Kilo reprend la division tripartite et hiérarchique des maîtres
(art. 5-16), des ouvriers (17-21) et des apprentis (22-25).</p><p>Ensuite elie décrit le rôle des associations de maîtres, dénommées corporations, libres et ouvertes, mais ne pouvant se faire
concurrence, une l'ois créées (j! 46). Ces corporations ont une
mission complexe : l'exécution de la loi organique avec la police
industrielle correspondante; la propagande coopérative; la
représentation.</p><p>La loi roumaine des 4-17 mars 1902 peut être citée comme
constituant l'effort le plus intéressant d'organisation interne des
</p><pb n="84" rendition="Si
I.K DÉVELOPPEMENT l)F, LA LÉGISLATION"/>
<p>métiers; tout en proclamant le principe de la liberté de l'exercice d'une des professions qu'elle qualifie métiers (l'art. 1 en
énumère 73 et accorde au Conseil des Ministres la faculté d'en
définir davantage), elle pose comme condition préalable la possession du brevet de maître.</p><p>La corporation est libre et constitue son groupement comme
elle l'entend; mais son intervention est indispensable, donc,
indirectement, il faut qu'il y en ail (art. 44 ss.).</p><p>Toute l'activité officielle de la corporation est sujette â revision : en degré d'appel, par la Chambre de Commerce et d'Industrie; en instance supérieure, par le Ministre (art. 52 ss.60,61).</p><p>C'est la loi qui divise tout le personnel actif en patrons-employeurs, maîtres (art. 8-11). ouvriers (art. 12-44); apprentis
(art. 15-19); et cela en organisant les rapports réciproques des
participants par catégories (art. 20-43). Les contrats d'apprentissage et de travail sont réglementés dans ces articles.</p><p>La formule administrative de la corporation est lixée dans les
articles 63 à 72 et son activité disciplinaire (commissions d'arbitrage) établie aux articles 73-80.</p><p>Lorsqu'elle agit en cette dernière qualité, la corporation a
comme instance d'appel les tribunaux ordinaires (art. 87).</p><p>Lorsque la Chambre de Commerce et d'Industrie agit en
instance d'appel, elle est composée spécialement en section
mixte, la moitié des membres venant de la Chambre môme,
l'autre moitié élue par les Comités des corporations (art. 97).</p><p>La division tripartite comprenant des apprentis, les lois d'organisation s'occupent presque toujours du contrat d'apprentissage pour assurer directement la protection de la personne des
apprentis. A ce titre, il faut en faire mention en cet endroit.</p><p>Comme dispositions-types, citons:</p><p>Allemagne : Code industriel, article 126.</p><p>Autriche : Code industriel (1883) articles 97 à 100.</p><p>Bulgarie : Loi des métiers 1903, articles 9 à 20.</p><p>Danemark : Loi du 30 mars 1889 sur l'apprentissage.</p><p>France : Loi du 22 février 1851 sur le contrat d'apprentissage.</p><p>Hongrie : Loi d'industrie, 21 mai 1884, articles 59 à 87.</p><p>Italie : Loi du 15 juin 1893 sur les Conseils de Prudhommes
(art. 1-8).</p><p>Roumanie : Loi des métiers, articles 15 à 89 avec le décret du
17 (30) août 1902.
</p><pb n="85" rendition="HEI.ATIVE AUX CLASSES MOYENNES (1870-1020)."/>
<p>s:.</p><p>Très fréquemment, il sera question de la formation professionnelle, et nous rappellerons ces textes dans la II"partie de ce
travail. Citons ici:</p><p>Suisse : Fribourg : Loi du 14 novembre 1895, qui traite du
Contrai d'apprentissage dans ses articles 1-17 de I.</p><p>NEUHiàtel : Loi du 21 novembre 1890 (parallèle à la
précédente, art. 1-13).</p><p>
— Valais : Loi du ±\ novembre 1903(parallèle à la précédente, art. 1-24).
— Vaud : Loi du 21 novembre 1896 (parallèle à la précédente, art. 1-20).
'B. — Polit et moyen commerce.</p><p>La division du travail qui sépare la profession du vendeur de
celle du producteur n'était point poussée à fond dans le domaine
traditionnel des métiers. On a même voulu trouver là une frontière entre la petite industrie et le métier.</p><p>Aucune tradition historique ne fournissait aux détaillants spécialisés les cadres d'une organisation interne.</p><p>Lorsque les villes hanséatiques voulurent donner une certaine
consistance aux groupements du petit commerce, elles recoururent à la formule de la « Chambre du Commerce en détail »
copiée sur la Chambre des Métiers, qui à certains égards présente une formule d'organisation interne, mais constitue, par
son programme d'activité, une loi de représentation, ainsi que
nous le verrons ci-après.</p><p>Les dates : BRÈME, loi du ?&gt; avril 1900: HAMBOURG, loi du
20 février 1904.</p><p>La loi industrielle serbe du 29 juin 1910 (v. ci-dessus) concerne
également les exploitations commerciales.</p><p>Celles-ci y trouvent leur statut organique, mais sans distinction entre le grand, le moyen ou le petit commerce. A cet égard
le parallélisme avec la production, divisée en industries et
métiers, n'est pas complet.</p><p>
[A suivre.)
</p><pb n="86" rendition="MEMBRES NOUVEAUX"/><p>Nommés aux séances (lu Conseil de Direction des 16 juin cl 28 novembre 1921, 17 janvier et 11 mars 1922, proclamés à F Assemblée
générale du 15 mars 1922.</p><p>MM. Graulich (Léon), professeur k la Faculté de Droit rte l'Université de LIÈGE, 41, quai de l'ABATTOIR, Liège (Relgii|iiei.</p><p>HOUPERT, secrétaire membre de la Chambre de Commerce de
Metz.</p><p>Papazof (Théodore), conseiller à la Cour de Cassation de BULGARIE, membre du Tribunal d'arbitrage franco-bulgare, 88 6is,
avenue KLÉBER, Paris (10 ).</p><p>Théoookok (Théodore), agent prés le Tribunal arbitral francobulgare, 57, rue do VARENNE, Paris (7").</p><p>DOLBEAU, avocal ;i la Courd'appel, 189, boulevard Saint-GERMAIN,</p><p>Paris (7«).</p><p>TCHEITNOFF, avocal à la Cour d'appel, H, place Saint-Michel.</p><p>Paris (5*).</p><p>Sirey (Charles), avocat ii la Cour d'appel, rue HUMBOLDT,</p><p>Paris (15 ).</p><p>Poignard (Marcel), avocat à la Cour d'appel, 3. rue DANTON,</p><p>Paris (6*).</p><p>RJBARDIKRE, avocat agréé près le Tribunal de Commerce de la
SEINE, 11, rue de VALOIS, Paris il").</p><p>Boissarie (JOSEPHI, directeur de l'Union. 21. boulevard Delesserl.</p><p>Paris (16 ).</p><p>Gavellk (HENRYL, ^ancien secrétaire de la Chambre de Commerce d'Abbeville Somme), X&gt;, rue BEAUBOURG, Paris (3e)</p><p>CUVdenu s, professeur et doyen à la Faculté de DROIT, HOGBARSGATAN, à Helsingfon- (Finlande).</p><p>MANCEAU, député du Maine-et-LOIRE, OIT, rue Saint-DIDIER,</p><p>Paris (16 ;.</p><p>Ksmeis (Paul), chargé de cours à la Faculté de. Droit de Poitiers.</p><p>7 bis, rue du Pont-Neuf.
de MONTMORENCY, professeur, 3, Sloue BUILDINGS, Lincoln's INN,</p><p>Londres.
</p><pb n="87" rendition="MEMIIHES NOUVEAUX."/><p>S7</p><p>MM. Mayer (Colonel James M.), judge advorate United States ARMY,</p><p>48, avenue Cliarles-FLOQUET, Paris (7e).</p><p>Kiefé (Robert), licencié en droit, 22. avenue Jules-JANIN,</p><p>Paris U6").</p><p>CORNEJO, envoyé extraordinaire et plénipotentiaire du Pérou,</p><p>99, rue de COURCELLES, Paris (!"•).</p><p>GVZX, greffier du Tribunal fédéral, secrétaire général du tribunal arbitral mixte, 57, rue de VARENNE, Paris (7*).</p><p>Janson (Paul).</p><p>Maxwell B. SINGER, A/S Commissariat général du CANADA,</p><p>17, boulevard des CAPUCINES, Paris (9*).</p><p>Vallée (Clément), avocat à la Cour d'appel, 10, rue Chanoi
nesse, Paris (*•).</p><p>Mercier André), doyen de la Faculté de Droit de Lausanne
(Suisse).</p><p>Verheyden (F.verard), barrister, 21, Welbeck Street Càvendish
Square. W., Londres.</p><p>Tourcï-PIALLAT, avocat à la Cour d'appel, 9.'i, rue île MONCEAU,</p><p>Paris (8').</p><p>Caen (Élienne). avocat à la Courd'appel, 1, rue BALLU, Paris(9*).</p><p>MELLERIO, 16, rue de la PAIX, Paris (2').</p><p>Castro Ncnes (D'José de), rue OIRVIDOR, 90. à Rio-de-JANEIRO,</p><p>(Brésil).</p><p>Castro (Augiisto-Olympio-Viveiros de), membre de la Cour
suprême fédéral, 266, riii&gt; BARATA, Ribeiro.</p><p>Qcintiliano Sai.daxa, professeur à l'UNIVERSITÉ, 75, PRINRESA,</p><p>Madrid (Espagne&gt;.</p><p>CAOIS, substitut du Procureur delà République à PARIS, Palais
«le Justice.</p><p>Mai ry, professeur à la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>ESCARRA, professeur à la Faculté de droit de Grenoble.</p><p>Cf.ori. (Edouard), docteur en droit, secrétaire du Comptoir
d'ESCOMPTE, à Cenève (Suisse).</p><p>SCHOT, président du Tribunal régional, à Saverne.</p><p>Maiiaim. ancien ministre du TRAVAIL, à Rruxelles.</p><p>Mop.&lt;;a\. avocat américain, 5, avenue de l'OPÉRA, Paris
Salles (Albert), bâtonnier de l'Ordre des AVOCATS, "&gt;, place
MALESHERBES, Paris ;!7*\</p><p>
PORTE, président du Tribunal de COMMERCE, 114, rue Réaumur.</p><p>Paris.</p><p>IIubf.r [René), au BLAUBERG, Sarreguemiiies (Mosellei.</p><p>Jullien (Commandant1*, secrétaire général de la Société générale
des prisons 4, rue de la Pompe (16').</p><p>Kahn (Paul), avocat à la Cour d'appel, 53, quai des Crands-</p><p>Augustins (6*).
</p><pb n="88" rendition="HEMLIRES NOUVEAUX."/><p>MM. Ovidio Marcondes Romeiro (I)' José), juge de droit à Botafaga
(Brésil).</p><p>ROGER, chargé de cours à la Faculté de droit de LILLE, îi2, rue
VAUGIRARD, Paris.</p><p>Nisot (Pierre), docteur en droit, 13, rue de l'ARTICHAUT,</p><p>Bruxelles.</p><p>MOTEL, notaire honoraire, 22, place MALESHERBES, Paris (17°).</p><p>CIMA, étudiant en droit, 23, boulevard PASTEUR, Paris (15*).</p><p>PLANIOL, professeur à la Faculté de droil de l'Université de
Paris.</p><p>Gali.aix (Marcel de), avocat à la Cour d'appel de GAND, docteur
en droit, 131, rue du Cherche-MIDI, Paris.</p><p>Société juridique or Varsovie.</p><p>Banque belge pour l'étranger, 12, place de la BOURSE, Paris (1")</p><p>Chambre de Commerce de Bordeaux.</p><p>Chambre de Commerce de Strasbourg.</p><p>Institut social roumain a Bucarest (Roumanie).</p><p>Séminaire de la Faculté de droit de Torio (Japon).</p><p>Ministère de l'INDUSTRIE, du Travail et Dt Ravitaillement de
Belgique.</p><p>Etablissements Bergougnan.</p><p>Faculté de droit de Beyrouth.
• Membres correspondants.</p><p>MM. SPASSOIEVITCH, professeur à la Faculté de droit de Belgrade.</p><p>Kuratov (Romain), avocat à Varsovie.</p><p>KOMARNICKI, professeur à l'Université de Wilno.
</p></div><pb n="89" rendition="CIIMI'TES REÎUH S Il'UI'VRAFIKS."/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Les idées primitives dans la lirelayne contemporaine. — Première
étude: L'adjuration à Saint Yves de Vérité. — Deuxième étude : Les
ordalies ou jugements de DIEU, par M. Kmile Jobbé-DUVAL, professeur
à la Faculté de droit de l'Université do Paris. — 1 vol. in-8"; Librairie
de la Société du Recueil ^irey; 1920.</p><p>De 1909 à 1914, M. Kmile Jobbé-Duval a fait paraître dans la Nourelle Itevue de droit français et étranger une série d'articles sur les
croyances populaires de la Bretagne. Ces articles ont fait l'objet de
tirages à paî t, qui ont été prompttinent épuisés. Ils ont été réunis par
l'auteur qui vient d'en donner une nouvelle édition, complétée par lui
fi l'aide de ses recherches personnelles et des éléments qu'il a puisés
dans des publications récentes, postérieures à l'année 1914.</p><p>L'ouvrage se divise en deux parties. La première nous apprend ce
qu'est la pratique superstitieuse connue sous le nom d'adjuration à
Saint Yves de Vérité. Saint-YVES, né en 1253, aux environs de TRÉGUICR,
d'abord officiai de l'archidiacre de HENNÉS, puis de lYvêque de TRÉGUIER, enfin recteur de Trédrez et de LOUANNEC, mort en 1303, fut canonisé en 1347. 11 avait laissé dans la région la réputation d'un homme
d'une équité remarquable. C'est pour cette raison que l'usage s'établit,
après sa canonisation, d'en appeler à lui, comme à un arbitre, dans les
différends' qui s'élevaient entre gens du pays. La partie qui avait confiance dans la justice de sa cause I invoquait au moyen d'une adjuration
solennelle en le priant de la condamner, si elle avait tort, ou, dans le
cas contraire, île faire mourir son adversaire dans l'année. Cette manière
de terminer les procès par un recours au saint n'est pas encore complètement tombée en désuétude de nos jours.</p><p>La seconde partie de l'ouvrage de M. Jobbé-Duval est consacrée à
l'étude, purement historique cette fois, des ordalies ou épreuvesjudi
ciairesdans les pays bretons. Le savant professeur s'occupe tout d'abord
du duel judiciaire qui subsista, théoriquement tout au moins, en Bretagne jusqu'en 1539, époque à-laquelle la province fut dotée de sa pre-
</p><pb n="90" rendition="COMPTES MOTU S D'OUVRAGES."/>
<p>mière coutume officielle. Il passe ensuite un revue les autres épreuves:
épreuve par le feu, par la mer, par l'eau, etc., et donne sur chacune
'd'elles des détails circonstanciés et précis.</p><p>On voit par ce que nous venons de dire que le livre de M. Jobhé-Duval
peut être considéré comme une contribution importante à l'étude du
Folk-lore juridique. La valeur de l'œuvre a été reconnue par l'Académie
des sciences morales et politiques, qui lui a décerné, en 1919. le prix
Kœnigswarter. .lamais récompense n'a été mieux méritée.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>Des contrats par correspondance en droit français, en droilanglais
et en droit franco-américain, par M. Albert COHEN, avocat, docteur en
droit, PARIS, Ernest Sagot et CIE, 1921, in-8% 196 pages.</p><p>A côté du but d'érudition pure, il y a un intérêt pratique considérable
à comparer aujourd'hui sur un sujet aussi complexe les trois législations indiquées. Cette comparaison a été faite avec beaucoup de science
en dégageant le caractère plus objectif du droit anglo-américain, caractère que l'auteur signale de suite dans les notions préliminaires
auxquelles est consacré son litre I.</p><p>Au sujet du moment où se forme le contrai, M. Cohen conclut en
faveur du système de l'expédition également adopté en Angleterre et
aux États-Unis d'Amérique. Les conséquences de ce système, son application à la détermination du lieu du contrai, l'effet de l'erreur dans
l'envoi des télégrammes se font jour dans le titre II du volume. Le
titre III est relatif à l'offre et à l'acceptation envisagées séparément.</p><p>A propos de la valeur obligatoire de la pollicitation, il contient un
aperçu de la théorie extrêmement anglaise de la considération qui, en
législation, équivaut à notre théorie de la cause. L'effet de deux propositions qui se croisent, l'acceptation expresse ou tacite et l'adhésion par
le silence sont l'objet d'une analyse minutieuse.</p><p>Les causes qui empêchent la formation du consentement sonl exposées en détail su titre IV. Ce sont: d'une part, la caducité'de l'offre
amenée par l'expiration du délai d'acceptation, le refus ou la contreproposition, le décès ou l'incapacité ; d'autre part, sa révocation expresse
ou tacite. Le titre V traite du contrat par téléphone en examinant la
question du lieu de sa formation tant au point de vue du droit français
qu'à celui des décisions américaines. Enfin le titre VI s'occupe des
contlils de lois que provoquent souvent les marchés par correspondance.</p><p>Comme conclusion de son étude, l'auteur exprime le vœu que les
contrats par correspondance soient, vu leur importance dans les rapports économiques internationaux, l'objet d'une réglementation uni-
</p><pb n="91" rendition="COMPTES KENOL'S UOUVHAIIKS.
'M"/>
<p>ibnue cl stable On s'inspirerait des codes récents promulgués sur le
continent et aussi des solutions anglaises et anglo-américaines dans la
mesure où elles s'accordent avec l'esprit du droit français. SOUHAITONS,
comme M. COHEN, que cette pensée se réalise et aboutisse à une « Union
législative entre nations alliées et amies ».</p><p>R. Héron îir, Vii.lkfossp..</p><p>Les Avarie» et leur règlement dans les transports maritimes (Essai
de reformes), par J.-S. PROCOS, avec une préface de M. RIPERT, professeur à la Faculté de droit de Paris. Paris. Librairie Générale de droit
et de jurisprudence, 1921, 149 pages.</p><p>Ce livre n'est, ainsi que l'annonce l'auteur, qu'une nouvelle édition
mais considérablement augmentée de certaines parties de celui paru
précédemment sous 1e titre: Les Codes maritimes actuels, leurs principes erronés. Avocat à CONSTANTINOPLE, l'auteur a repris la matière de*
avaries qu'il h refondue, bans notre littérature nous ne possédons pas
beaucoup d'ouvrages comparables à celui-ci. Son but essentiel est une
étude critique de législation et la comparaison des diverses législations
pour en signaler les principes erronés et donner des indications essentielles à leur réforme et rectification. C'est là une œuvre intellectuelle
de qualité supérieure, car elle s'attache aux idées juridiques ellesmêmes. L'esprit qui caractérise cet ouvrage est de s'abstraire une
bonne fois des régies traditionnelles qui foisonnent en droit maritime
pour en rapprocher les solutions de celles du droit commun. Le droit
maritime en tant que droit spécial pourrait ainsi disparaître presque.</p><p>Quant au droit international qui découle de l'œuvre entreprise a
BRUXELLES, M. P. déploie qu'elle évolue sur les bases contraires aux
règles du droit commun pour assurer la survivance d'un droit spécial.</p><p>Il serait intéressant de reprendre ici certaines critiques vigoureuses
de l'auteur. Bornons-nous à dire qu'il rejette les diverses explications
données de la notion de l'avarie commune. Pour lui. le fondement
positif en esl dans le libre consentement de tous les intéressés que le
Code présume faute de convention contraire. OR, c'est à cette notion
qu'il s'attaque étant donné qu'elle ne correspond pas à la réalité. Les
parties n'ont certainement pas voulu à l'avance de ce règlement d'avaries communes. Il propose alors un système très original qui vaut la
peine d'être lu attentivement. Remercions chaleureusement M. P. de
ce livre, œuvre d'un étranger qui, par la façon dont celui-ci manie
notre langue, témoigne qu'il appartient à notre « cercle intellectuel »,
ainsi que M. Ripert se plaît à le remarquer dans sa très intéressante
préface.
</p><pb n="92" rendition="COMPTES RENDUS D'OUVRAGES."/><p>De l'Autorité de» Traités comparée à celle des loix; contribution à
l'étude des rapports du droit international et du droit public, par Marc
NOËL, docteur en droit. PARIS, 1921. Librairie générale de droit et de
jurisprudence, 196 pages.</p><p>Il n'est pas de matière qui mérite plus que celle des rapports delà loi
et des traités d'attirer l'attention des jurisconsultes. Malgré d'excellents
travaux qui lui ont été consacrés à des points de vue divers, il reste
encore de nombreux points à élucider. L'ouvrage de M. Noël constitue
une heureuse contribution à l'élaboration d'une théorie qui sera bientôt, espérons-le, définitive. Tandis que lespublicistes qui se préoccupent
spécialement des exigences de la Constitution sont au premier rang de
ceux qui dénient au traité toute autorité particulière, les internationalistes modernes sont plutôt enclins à voir dans le traité un acte d'une
autorité plus grande que celle de la loi interne, parce que supra-national,
étant donné qu'il lie deux Etats. De là résulle qu'il s'impose au respect
de chaque pays et qu'en outre il ne peut pas être modifié par la loi,
œuvre unilatérale d'un des contractants. Un traité s'éteint par voie de
dénonciation. Par suite, en cas de contradiction entre le traité et une
loi,'c'est le traité qui doit l'emporter en principe. Telle est la thèse que
M. Noël défend avec vigueur et qui nous paraît tout à fait celle de
l'avenir. Elle a déjà pour elle, d'ailleurs, bien des décisions judiciaires
rie seraient-ce que celles qui ont eu à interpréter le Traité de Versailles
en matière de compétence judidiaire des tribunaux arbitraux mixtes.</p><p>J. P. N.</p><p>Traité des Noms et Appellations d'origine, par Marcel PLAISANT,
avocat à la Cour de PARIS, député, et F. JACQ, avocat à la Cour de Paris.</p><p>Un vol. in-8», Paris. Librairie ROUSSEAU, 394 pages, 1921.</p><p>Avec leur compétence bien connue dans les problèmes touchant à la
propriété intellectuelle, MM. Plaisant et Jacq viennent de rendre un
bien grand service à la pratique préoccupée vivemenl par ces questions
qui mettent en jeu d'immenses intérêts pécuniaires. Leur ouvrage a le
mérite de constituer une mise à jour d'une matière qui n'est pas sans
avoir été touchée fortement par des lois récentes fondamentales et par
les traités de paix. Les auteurs consacrent à la législation comparée des
développements importants et fournissent au prix de recherches infinies
une documentation de premier ordre à cet égard. De plus en plus la
législation douanière doit être prise en considération, son incidence se
manifestant avec une force croissante. On la trouvera indiquée d'une
manière suffisante et de nature à répondre à bien des desiderata. Tou-
</p><pb n="93" rendition="COMPTES RENDUS D'OUVRAGES."/>
<p>rhant le fond même du sujet, MM. P. et J. étudient tout d'abord le
régime des Noms et Appellations d'origine d'après le droit interne
français qui comprend avec îles loia déjà anciennes celle toute récente
du 6 mai 1919 qui, tout eu formulant le principe de la liberté des appellations, permet à toute personne de les contester lorsqu'elles sont contraires» la vérité. C'est aux tribunaux judiciaires que la délimitation est
confiée. L'aspect international du problème est ensuite envisagé par les
auteurs. Ils recherchent tout d'abord quels sont les droits des étrangers
en France en dehors de tout traité. La jurisprudence décide que l'étranger ne peut exercer aucune action en France si la réciprocité n'est pas
admise par sa législation propre.- Nombreux sont les traités qui ont été
signés en celte matière, les uns bilatéraux (on en trouve l'indication
p. Î83 et suiv.i, les autres, entre de nombreux pays, ainsi la Conv.
d'Union de Paris de 1883 et l'arrangement postérieur de Madrid de 1891.</p><p>Enfin le» traités de paix de 1919-1920 se sont préoccupés largement de
diverses question» intéressant la propriété industrielle afin de venir en
aide aux intérêts qui s'étaient trouvés sacrifiés au cours de la guerre.</p><p>Nous estimons que le livre de MM. P. et J. constitue actuellement un
guide indispensable pour les nombreuses personnes qui sont aux prises
avec le problème des noms et appellations d'origine.</p><p>J.-P. Niboyet.</p><p>La l'aix des PEUPLES, par Louis Eichner. — Marcel RIVIÈRE, Paris.</p><p>Cet ouvrage est un des rares projets politiques qui aient été publiés
sur la Société des Nations. Si nous exceptons toutefois les projets socialistes et communistes qui sont pour la plupart inapplicables, la sociologie n'a rien ou presque rien donné.</p><p>Après avoir analysé dans la première partie les causes, prétextes et
conséquences des guerres, après avoir démontré les méfaits de la diplomatie secrète et les inconvénients que le progrès mécanique et le progrès organisation produisent dans les périodes de guerre, l'auteur
aborde le Grand Problème.</p><p>C'est ainsi qu'il démontre que le Décalogue n'e»l pas seulement la
source du droit d'où dérive toute la législation des OCCIDENTAUX, mais
par des extraits qu'il emprunte aux livres Sacrés des peuples de l'ASIE,
il prouve avec précision que le Itécalogue est une, loi nationale et que
seule l'application de cette loi permettra aux peuples de vivre dans la
concorde et dans la paix. De là dérive tout un système de Société des
Nations basé sur la loyauté et l'équité des peuples.</p><p>Ce projet n'est nullement le projet d'une théocratie. La formation
d'une Constitution et d'une armée internationale y est développée avec
beaucoup de soin, les question» de libre échange, de colonisation, de
</p><pb n="94" rendition="COMPTES RENDUS D OUVRAGES."/>
<p>monnaie métallique et fiduciaire internationale, la réduction des dettes
passives et tout ce qui forme le fond de la Conférence de Gênes y est
traité selon les principes de la morale positive. Aussi croyons-nous que
re livre sera apprécié par tous ceux qui ont pris pour principe que
la Justice et la Vérité doivent être le couronnement des institutions
politiques internationales.</p><p>Les changes étrangers, par Jules DECAMPS, Directeur des Études
Économiques de la Banque de France (chez Félix Alcan), Paris 1922.</p><p>Cet ouvrage, couronné par l'Académie des Sciences morales et politiques, constitue un véritable traité sur les questions de change, encore
imparfaitement connues en FRANCE, bien qu'elles figurent, depuis longtemps déjà, au premier plan des préoccupations des gens d'affaires.</p><p>L'ouvrage de M. Decamps se fait remarquer à la fois par la clarté et
la uiéthode dans l'exposé des moyens de règlement des comptes internationaux. La compétence spéciale de son auteur est bien connue et
appréciée dans le monde financier. Nul plus que lui n était qualifié pour
traiter d'une matière aussi complexe. Par sa situation à la Banque de
FRANCE, il a suivi de très près, pendant la guenv, les travaux qui ont
préparé les mesures prises ou les opérations faites au cours des événements. Son ouvrage comprend une première partie théorique appuyée
de nombreux exemples pris dans les événements de ces dernières années. Il est complété par une étude détaillée de la crise des changes
pendant et depuis la guerre. Les historiens financiers y trouveront
quantité de renseignements sur les conditions dans lesquelles nous avons
couvert les énormes engagements extérieurs que la guerre nous a forcés
de contracter.</p><p>Contribution à la théorie générale de l'ÉTAT, par M. Carré de MALBERG, professeur à l'Université de Strasbourg (t. I et 11). — 2 vol.
in-8°; Librairie de la Société du Beeueil Sirey. PARIS, 1920-1922.—
Prix : 100 francs.</p><p>Quels sont les caractères propres de l'État ? Qaels sont et quels doivent être ses attributions et ses pouvoirs? Telles s ni les questions
qu'étudie M. Carré de Malberg dans le grand et bel ouvrage dont le*
deux volumes viennent de voir le jour.</p><p>Il est assez vraisemblable que l'État de demain différera sensiblement
de l'État d'aujourd'hui. Pendant plus de quarante ans, les nations européennes ont vécu dans la crainte justifiée de l'ALLEMAGNE, qui ne protendait h rien de moins qu'aies dominer et :'i les asservir. Menacées par
</p><pb n="95" rendition="COMPTES RENDUS D'Ol'VRAGES."/>
<p>un peuple qui ne connaît d'autre loi que celle delà force, elles ont dù,
pour tenter de lui résister, se mettre à son unisson et développer chez
elles l'idée de puissance et de domination de I ÉTAT, qui aboutit à
l'assujettissement rigoureux des membres individuels de la collectivité à l'autorité publique.</p><p>ACTUELLEMENT, et pour quelque temps encore tout au moins, la menace allemande est conjurée. Par suite, il est à présumer que le droit
public des temps nouveaux ne se fondera plus sur le principe de domination et de contrainte, mais sur celui de collaboration libre des particulier'.</p><p>Au «îomeut où cette évolution va probablement s'accomplir, il était
intéressant de fixer avant qu'ils ne se soient plus ou moins effacés, les
traits qui caractérisent l'Étal contemporain. C'est cequ'a fait M. Carré
de Malberg. Il s'est attaché à dégager la théorie de l'État des faits et
des événements qui se sont déroulés au cours de la période dunt le
point de départ est, pour la FRANCE, la Constitution de 1875.</p><p>Apres avoir exposé la théorie delà personnalité et de la puissance
de l'ÉTAT, l'éminent professeur passe successivement en revue les fonctions d'ordre législatif, d'ordre administratif et d'ordre judiciaire
qui lui sont dévolues. Cet examen l'amène à aborder la controverse
bien connue qui s'est élevée au sujet de la division Iripartit*1 ou
bipartite des pouvoirs. Il développe avec impartialité Us arguments
qu'on fait valoir en faveur de l'une et de l'autre thèse. La seconde nous
parait être celle qui a prévalu dans la pratique française; mais la première nous semble théoriquement de beaucoup préférable.</p><p>Telle est, brièvement indiquée, la matière du premier volume de
l'ouvrage de M. Carré de Malberg. Le tome second est consacré ;ï
l'étude des organes de l'Ktal.</p><p>
l ernand Daguin.</p><p>Trois précurseurs de la liberté d'association : BERRYER, Monlalem- ,</p><p>ITERT, Lama-line, par Paul NOURRISSON, 1 vol. 1922. Librairie du Itecueil
Siroy. Prix franco : 8 francs.</p><p>L'auteur, qui dans un précédent ouvrage avait retracé l'histoire de la
liberté d'association en FRANCE, depuis 1789, revient dans la présente
étude sur une époque, colle île la monarchie de juillet où la question
de la liberté d'association fut posée d'une façon particulièrement saisissante devant l'opinion publique. De cette cause, trois hommes, BERRYER,</p><p>MONTALEMBERL, LAMARTINE, l'tireut, dans cette période et dans les années
qui suivirent, les plus notables champions. Ils furent aussi des précurseurs, car ils onl aperçu comment s'imposerait de plus en plus dans
l'avenir la nécessité de la liberté d'association. Qu'on se reporte aux
</p><pb n="96" rendition="COMPTES REINDUS D'OUVRAGES."/>
<p>plaidoyers de Berryer pour les compagnons charpentiers et les typographes qui eurent sur l'opinion publique une si grande influence, aux
discours de Montalenibert défendant les congrégations religieuses, aux
aperçus prophétiques de Lamartine à propos de la loi de 1834, on se
rendra compte que les arguments invoqués par ces trois défenseurs de
la « grande liberté » sont plus que jamais d'une saisissante actualité.</p><p>Leur langage est à la fois un enseignement et un exemple qui demande
à être connu davantage et suivi de nos jours.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>87 774. Imp. Lahurk.</fw></body></text></TEI>