<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp22&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456270">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164769">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822571">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414862f"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164769"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., 1892-93.</title></ref>
                    <date when="1893-01-01">Janvier 1893</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 22</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 1. — Janvier 1893.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>DI LÉGISLATION COMPARÉE</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Séance du 14 décembre 1892. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société.
                    — Allocution de M. le Président Du Buit. — Élection d'un président, d'un
                    vice-président et de quatre membres du Conseil. — Rapport sur les comptes do M.
                    le Trésorier. — Communication de M. H. FROMAGEOT, sur le Congrès international
                    de droit maritime de Gênes. — Communication de M. J. Valéry. — Observations de
                    M\l. Ch. Lyon-CAEN, FROMAGEOT, Du BUIT, Demombynes et Morel d'Arleux.</p>
                <p>Conseil de Direction.</p>
                <p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Cent ans de république aux États- UNIS, par le duc
                    deNoailles (t. II); M. L. Guérin.— Une corporation moderne; la fédération des
                    brodeuses de la Suisse orientale et du VORARLBERG, par M. R. Jay; M. R. Worms. —
                    L'Europe politique de 1892-1893;</p>
                <p>1" fascicule: l'ALLEMAGNE, l'ANDORRE, par M. L. Sentupéry; M. L. Lambert. — De la
                    réparation des erreurs judiciaires, par M. M. Legendre;</p>
                <p>M. A. Nicolas. — Précis de droit maritime, par M. A. Laurin;</p>
                <p>M. J. Cauvière.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 14 DÉCEMBRE 189 2.</head>
                <p>Présidence de M. H. du Brrr.</p>
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président donne lecture de la liste des membres nouveaux admis par le
                        Conseil de .direction; cette liste comprend les noms suivants:</p>
                    <p>M. Almeida Rego (Frederico de), avocat, procureur fiscal, rua da QUITANDA,
                        59, à Rio-Janeiro (Brésil);</p>
                    <pb n="61"/>
                    <p>MM.Aubertin (Emile), licencié ès lettres et en droit, élève commissaire de la
                        marine, à Brest (Finistère);</p>
                    <p>Beck de Managetta (Paul-Alexandre), docteur en droit, conseiller de section
                        au ministère du commerce, à Vienne (Autriche);</p>
                    <p>BONNARD, propriétaire, 13, rue de la Planche (Paris);</p>
                    <p>Bureau (Paul), professeur à l'Institut catholique, 3, rue Notre-</p>
                    <p>Dame-des-Champs (Paris);</p>
                    <p>Choppin d'Arnouville (René), avocat à la Cour d'appel, 9, rue Picot
                        (Paris);</p>
                    <p>Daly (Raymond), avocat à la Cour d'appel, rue du Val-de-GRÂCE, 91
                        (Paris);</p>
                    <p>DIOBOVFJIOTis (Georges), professeur agrégé à l'UNIVERSITÉ, rue STOURNARA, à
                        Athènes (Grèce);</p>
                    <p>Dubois (Ernest), docteur en droit, 23, rue LOUVREIX, a Liège (Belgique);</p>
                    <p>DRUCKEP, (T.-L.), docteur en droit, professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, à
                        Leyde (Pays-Bas);</p>
                    <p>Durand (Constantin), ancien secrétaire de la légation d'HAÏTI, à MADRID, aux
                        Gonaïves (Haïti);</p>
                    <p>Emmott (Georges-H.), professeur de droit romain et de droit comparé à
                        l'Université de John HOPKINS, k Baltimore (Maryland;</p>
                    <p>États-Unis);</p>
                    <p>Lantz (Gaston), juge suppléant à Clermont (Oise);</p>
                    <p>Leitâo da Cunha (G.-H.), avocat, rua da ALFANDEGA, 17, à Rio-</p>
                    <p>Janeiro (Brésil);</p>
                    <p>Matauschek (Ferdinand de), conseiller de gouvernement au Ministère de Bosnie
                        et d'HERZÉGOVINE, I. SCHELLINGGASSE, o, à Vienne (Autriche);</p>
                    <p>Mendès de Almeida (Candido), professeur à la Faculté libre des sciences
                        juridiques et sociales, rua General CAMARA, 31, à Rio de Janeiro
                        (Brésil);</p>
                    <p>Muniz Barreto de Aragïo (Salvador), juge au tribunal civil et criminel, à
                        Rio-Janeiro (Brésil); .</p>
                    <p>Pénigaud, ancien notaire, sous-secrétaire do M. Joseph FARCOT, 87,</p>
                    <p>Avenue des Batignolles (Paris);</p>
                    <p>Rondel (Georges), docteur en droit, 25, rue Royale (Paris);!</p>
                    <p>Sarmai (Jozsef), avocat, V, ARPADULCZA, 6, à Budapest (Hongrie);</p>
                    <p>Silva junior (Antonio-Augusto da), avocat, ancien directeur au ministère de
                        l'intérieur, rua dos PALMEIROS, 24, à Rio-Janeiro (Brésil);</p>
                    <p>Tarry (Harlod), ancien inspecteur des finances, 6, rue de Bagneux
                        (Paris);</p>
                    <p>Taudière (Henri), professeur à l'institut catholique, rue Herschell
                        (Paris);</p>
                    <p>Faculté de droit de Paris (Secrétariat);</p>
                    <p>Université d'Utrecht (Pays-Bas) (Bibliothèque).</p>
                </div>
                <pb n="62"/>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général donne lecture de la liste des ouvrages offerts à la
                        Société:</p>
                    <p>Les Associations internationales; volume offert par l'auteur,</p>
                    <p>M. André Gairal. ,</p>
                    <p>Monaco. Ordonnance sur le service postal;</p>
                    <p>Ordonnance modifiant l'article 471 du Code pénal sur les circonstances
                        atténuantes; 2 brochures offertes par M. JOLIVOT, conseiller d'Etat à
                        Monaco.</p>
                    <p>De la réforme du Code forestier; brochure offerte par l'auteur,</p>
                    <p>M. Henri PRUDHOMME, substitut à Sens.</p>
                    <p>De la déclaration de guerre en droit français; volume offert par l'auteur, M.
                        Lucien de Sainte-Croix.</p>
                    <p>Studi di diritlo civile internazionale; volume offert par l'auteur, -</p>
                    <p>M. Baisini.</p>
                    <p>Traité de droit naturel (t. II : Du mariage); volume offert par l'auteur, M.
                        Tancrède Rothe.</p>
                    <p>Plaidoyers et discours du bâtonnat de Jules Favre; 2 volumes offerts par les
                        éditeurs, MM. Marescq.</p>
                    <p>Code civil commenté (tome IV); volume offert par l'auteur,</p>
                    <p>M. HUE, conseiller à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Luxembourg. Projets de loi concernant:</p>
                    <p>1° La compétence du Juge de police en madère rurale et forestière et la
                        compétence des Juges de paix en matière commerciale;</p>
                    <p>2° L'assistance judiciaire et la procédure gratuite;</p>
                    <p>3" La publicité des contrats de mariage;</p>
                    <p>4° La cessibilité et l'insaisissabilité des salaires des ouvriers;</p>
                    <p>4 brochures offertes par M. RUPPERT, conseiller, secrétaire général du
                        Gouvernement du Luxembourg.</p>
                    <p>Annuaire d'Économie politique pour 1892, par M. Maurice Bloch; offert par
                        l'éditeur, Mile Guillaumin.</p>
                    <p>Cours élémentaire de droit romain (tome Ier); volume offert par l'auteur, M.
                        van Wetter.</p>
                    <p>De la révision de la Constitution belge; volume offert par l'auteur,</p>
                    <p>M. van don HEUVEL, professeur à l'Université catholique de Louvain.</p>
                    <p>Du Sénat en France et dans les Pays-BAS, par M. Oscar Pyfferoen; volume
                        offert par M. van den Heuvel.</p>
                    <p>Les casiers judiciaires et un projet de casiers civils; volume offert par
                        l'auteur, M. Louis Theureau.</p>
                    <pb n="63"/>
                    <p>De la restriction de l'hypothèque légale de la femme mariée; volume offert
                        par l'auteur, M. Jouitou.</p>
                    <p>Recueil des Inscriptions juridiques grecques; par MM. DARESTE,</p>
                    <p>Haussoulier et Reinach (second fascicule); volume offert par M. DARESTE,
                        conseiller à la Cour de cassation.</p>
                    <p>Compte rendu des séances de la Chambre des députés du Luxembourg; volume
                        offert par M. RUPPERT, conseiller, secrétaire général * du Gouvernement du
                        Luxembourg.</p>
                    <p>L'origine de l'idée du droit; volume offert par l'auteur, M. Gaston Richarde
                        Actas del Congresso constitucional delEcuador (ano de 1837) precedidas de
                        una introducion; volume offert par l'auteur, M. Francisco J. Salazar.</p>
                    <p>Leyes y decretos expedidos por el Congresso constitucional de 1857 y de 1859
                        (Equateur); 2 volumes offerts par M. F. J. Salazar.</p>
                    <p>Registro officiai de la Republica del Ecuador; volume offert par le même.</p>
                    <p>Atlas arqueologico ecuatoriano {Laminas); (texte);</p>
                    <p>Mensaje del Presidente de la Republica del Ecuador {junio 30 de 1892);</p>
                    <p>Informe del Ministro de guerra y marina al Congresso constitucional de
                        1892;</p>
                    <p>Informe del Ministro del interior y relaciones exteriores al Congresso
                        ordinario de 1892; 5 volumes offerts par M. F. J. Salazar.</p>
                    <p>Rapport de M. Jules SIEGFRIED, député, sur son projet de loi relatif aux
                        habitations ouvrières; brochure offerte par l'auteur.</p>
                    <p>Discours de MM. Jannsen et L. Bourgeois à la séance générale du Congrès des
                        sociétés savantes; brochure offerte par le Ministère de l'Instruction
                        publique.</p>
                    <p>Minuta de acusacion al ministerio Vicuna-GODOY, presentada por la Camara de
                        deputados ante el Senado (p. août 1892); brochure offerte par M. V.
                        LETELIER, professeur à l'Université de Santiago du Chili.</p>
                    <p>Code des droits successoraux des époux; volume offert par les auteurs, MM.
                        Gerbault et Dubourg.</p>
                    <p>Troisième congrès international de la paix, tenu à Rome en novembre 1891 ;
                        compte rendu par MM. Facelli et A. Teso; volume offert par les auteurs.</p>
                    <p>La reciprocidade international no cumprimento des obrigaçoes civis; brochure
                        offerte par l'auteur, M. Tavares de MEDEIROS, avocat à Lisbonne.</p>
                    <pb n="64"/>
                    <p>De la peine de mort, par M. d'Olivecrona (traduction de M. L.</p>
                    <p>Beauchet); volume offert par l'auteur, M. d'Olivecrona et par le traducteur,
                        Mi L. BEAUCHET, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>Historiscltc Notizen i'tber die bûrgerliche Rechslellung der Fremden;
                        brochure offerte par l'auteur, M. V. Pappafava.</p>
                    <p>Transportation et colonisation pénale; volume offert par l'auteur,</p>
                    <p>M. G. Pierret.</p>
                    <p>De l'assurance obligatoire contre les accidents et les maladies spécialement
                        en Suisse; volume offert par l'auteur, M, E. Ceresole.</p>
                    <p>De begrefenisfondsen in Nederland. Rapport ingetracht door de commissie van
                        MOLENGRAAFF, Legebeke et Huysinga; volume offert par les auteurs.</p>
                    <p>Recueil de VAcadémie de législation de Toulouse (1891-1892); volume offert
                        par l'Académie.</p>
                    <p>DPAFNITixà r.ipi ~.oû èv Si^â) rioXt«u|jLATOî; volume offert par l'auteur M.
                        Epaminondas Frangoulis.</p>
                    <p>Lo stalo et la chiesa in Italia; volume offert par l'auteur,</p>
                    <p>M. Brunialti.</p>
                    <p>Etat présent de la question des accidents du travail en France; brochure
                        offerte par l'auteur, M. E. CHEYSSON, inspecteur général des ponts et
                        chaussées.</p>
                    <p>Informes anexos a la memoria del ministerio de Hacienda presentados
                        alcongreso de 1892 (Equateur);</p>
                    <p>Informe de la direction generai sobre las obras publicas (1890-1892)
                        (d°);</p>
                    <p>Informe del ministero de hacienda al congreso international de 1892 (d°);</p>
                    <p>3 volumes offerts par M. F.-J. Salazar.</p>
                    <p>Répertoire de droit français (t. IX), publié sous la direction de M.
                        Fuzier-Hermann; volume offert par les éditeurs, MM. Larose et Forcel.</p>
                    <p>Filosofia de la education; volume offert par l'auteur, M. V. Letelier.</p>
                    <p>Cuestiones recientes con la legation i el gobierno de los Estados Unidos de
                        Norte-AMERICA, par A. Matta; volume offert par l'auteur,</p>
                    <p>M. V. Letelier.</p>
                    <p>Italie. Statistica del Patrimonio delia Stato; volume offert par le Ministère
                        de l'intérieur d'Italie.</p>
                    <p>Monaco. Ordonnance souveraine sur les sources d'eau potable; brochure offerte
                        par M. JOLIVOT, conseiller d'État à Monaco.</p>
                    <pb n="65"/>
                    <p>Congrès international de droit maritime de Gênes. Rùoluzioni proposte dal
                        comitato promotore aile discussioni del congresso;</p>
                    <p>Relazione delia commissione per l'urto fra navi, Vassistenza ed il
                        salvamento;</p>
                    <p>Relazione delia commissione per le assicurazioni marittime;</p>
                    <p>Relazione delia commissione per il credita marittimo;</p>
                    <p>Relazione delia commissione per le avarie e polizza di carico;</p>
                    <p>5 brochures offertes par le Président du Congrès.</p>
                    <p>Diseurso que en la Sessio?i literaria celebrada en el paraninfo de la
                        (Jniversidad de SALAMANCA, con motivo delcuarto centenario del
                        descubrimiento de AMERICA, leyo el doctor A. Tore y Velez(aïio 1891); volume
                        offert par l'auteur.</p>
                    <p>Code de commerce et lois commerciales, par M. E. Cohendy; volume offert par
                        M. Paulet.</p>
                    <p>Lehrbuch des deutschen Strafrechls; volume offert par l'auteur,</p>
                    <p>M. F. von Liszt.</p>
                    <p>L'Europe politique en 1892; volume offert par l'auteur, M. Léon
                        Sentupéry.</p>
                    <p>Criminal Politische; volume offert par l'auteur, M. A. Thomson.</p>
                    <p>Eine Strafrechtstheorie; volume offert , par l'auteur, M. Max Sternau.</p>
                    <p>De la responsabilité des criminels; brochure offerte par l'auteur,</p>
                    <p>M. Fabreguettes.</p>
                    <p>La protection industrielle et le nouveau régime douanier; volume offert par
                        l'auteur, M. ïypaldo Bassia.</p>
                    <p>Rapport sur l'assurance contre la grêle en Suisse; brochure offerte par
                        l'auteur, M. le baron d'ANETHAN, secrétaire de la Légation de Belgique en
                        Hollande.</p>
                    <p>Discurso leido por el Sr. Fernando Cos-GAYON, ministro de Gracia y Justicia
                        en la solenne apertura de los tribunales'(15 septembre 1892) ; volume offert
                        par M. (1. La Iglesia.</p>
                    <p>The North- Western provinces and Oudh Code; volume offert par le Gouvernement
                        des Indes anglaises.</p>
                    <p>La loi du nombre, la loi du renoncement chrétien et la loi politique, de la
                        balance des contrastes par les proportions; brochure offerte par l'auteur,
                        M., Séverin de La Chapelle.</p>
                    <p>Etude sur l'enseignement de l'économie politique en Allemagne et en Autriche;
                        volume offert par l'auteur, M. Henri Saint-Marc.</p>
                    <p>Essai de projet de loi hypotécaire; volume offert par FAUTEUR,</p>
                    <p>M. Raoul de la GRASSERIE, juge à Rennes.</p>
                    <p>Quelques problèmes" sur '. l'extradition ■; discours prononcé par xxiv.</p>
                    <pb n="66"/>
                    <p>M. Depeiges à l'audience de rentrée de la Cour de Riom; volume offert par
                        l'auteur.</p>
                    <p>Précis de procédure civile (2e édit.) ; volume offert par l'auteur,</p>
                    <p>M. GARSONNET, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. le Président prononce l'allocution suivante:</p>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>Le moment est venu pour moi de remettre entre vos mains les fonctions
                        auxquelles votre bienveillance m'a appelé il y a deux ans.</p>
                    <p>Avant de reprendre au milieu de vous ma place accoutumée, il me reste
                        cependant un double devoir à accomplir.</p>
                    <p>Le premier — le plus doux et le plus facile — est de vous remercier de
                        l'honneur que vous m'avez fait en portant sur mon nom vos suffrages. Je
                        conserverai toujours, avec un vif sentiment de reconnaissance, le souvenir
                        du témoignage flatteur que j'ai reçu de vous.</p>
                    <p>Quand vous me l'avez accordé, j'ai cru pouvoir compter sur mes efforts pour
                        dégager les promesses que m'inspiraient alors la gratitude et le devoir; il
                        ne m'est plus permis, maintenant, de parler de l'avenir; le passé, si vite
                        envolé, m'apparaît, dans sa réalité, — si différent de ce qu'eût souhaité
                        mon ambition de vous satisfaire, quejeme voisréduità placer dans votre
                        extrême indulgence l'espoir de n'être pas jugé trop sévèrement, dans
                        l'accomplissement d'une tâche que mes éminents prédécesseurs ont rendue bien
                        difficile.</p>
                    <p>Une seconde obligation m'incombe. En votre nom, j'ai la mission de rappeler
                        le souvenir des collègues que nous avons perdus et de payer à leur mémoire
                        le tribut de nos regrets.</p>
                    <p>Parmi nos deuils, le plus vivement ressenti est celui que nous a causé la
                        mort inattendue de notre ancien président, M. Duverger.</p>
                    <p>Ses collègues de la Faculté de droit et ses confrères du barreau, réunis
                        autour de sa tombe, ont rendu les honneurs suprêmes à l'avocat et à
                        l'éminent professeur; notre Société était présente de cœur à ces obsèques
                        silencieuses. Elle n'enfreint pas les volontés dernières du mourant, en
                        retraçant, dans le cercle intime de cette réunion encore toute pleine de son
                        souvenir, les mérites et les services de cet homme de bien, et en acquittant
                        envers sa mémoire la dette de notre reconnaissance.</p>
                    <p>Dès notre fondation, M. Duverger nous avait donné, sans res<pb n="67"/>friction, le précieux concours de sa collaboration et l'appui plus
                        inestimable encore de son patronage.</p>
                    <p>L'ouverture de son esprit, son zèle ardent pour le DROIT, avaient deviné
                        l'utilité de nos travaux, dont l'initiative ne paraissait pas encore
                        heureuse à tout le monde. Il avait compris que la variété est tout à la fois
                        une distraction salutaire et un stimulant fécond, quand, loin de
                        compromettre le caractère sérieux de la science, elle cherche seulement à
                        élargir et à diversifier le champ de ses études. Cet élément nécessaire de
                        circonspection et de prudence,</p>
                    <p>M. Duverger le représentait au milieu de nous avec une supériorité
                        incontestée. L'éclat de son enseignement doctrinal, les lumières qu'il
                        répandait à profusion sur les principes de notre législation française, sa
                        haute renommée scientifique, donnaient un poids considérable à ses avis,
                        toujours reçus avec respect, presque toujours suivis avec fruit. Pendant
                        vingt ans, son inépuisable dévouement ne s'est dérobé devant aucune des
                        tâches que votre confiance lui imposait. Au conseil de direction, à la
                        vice-présidence, à la présidence de notre SOCIÉTÉ, vous l'avez vu, prodigue
                        de son temps et de ses peines, donner à nos travaux une impulsion soutenue,
                        et exciter, par l'ascendant et le charme de son autorité bienveillante,
                        aussi bien que par son exemple, l'ardeur de tous ses collègues, empressés à
                        lui témoigner leur affectueuse déférence.</p>
                    <p>Une si longue et si fidèle assistance assure à M. Duverger la gratitude de
                        notre Société. Elle conservera pieusement son nom parmi ceux des fondateurs
                        et des chefs qui lui font le plus d'honneur, et elle entourera sa mémoire de
                        ses hommages et de ses unanimes regrets.</p>
                    <p>M. Delise appartenait depuis 1880 à la Chambre des requêtes de la Cour de
                        cassation, après avoir parcouru dans la magistrature et au barreau une
                        carrière des plus honorables. Nommé substitut à CAEN, puis à LISIEUX, au
                        lendemain de la Révolution de 1848,</p>
                    <p>M. Delise redevint avocat après le coup d'État et s'acquit rapidement à
                        Lisieux une réputation méritée. Républicain convaincu, il reprit sa place
                        dans la magistrature, en 1870; fut nommé procureur général près la cour de
                        CAEN, et occupa ce poste élevé jusqu'au 24 mai 1873. Dès 1875 il fut appelé
                        par M. Dufaure à la direclion des parquets généraux do Besançon et de
                        RENNES, et devint, bientôt après, procureur de la République à Paris.</p>
                    <p>Brillant orateur, administrateur éclairé et bienveillant, M. Delise a laissé
                        partout les meilleurs souvenirs et nous associons nos <pb n="68"/>regrets à ceux que M. l'avocat général Baudouin exprimait naguère au nom de
                        la Cour de cassation.</p>
                    <p>M. DELACOURTIE, avocat à la Cour d'appel de PARIS, membre du conseil de
                        l'ORDRE, a été prématurément enlevé par un mal rapide et inexorable. Aussi
                        distingué par son savoir que par ses sérieuses qualités de praticien
                        consommé, M. Delacourtie s'était acquis par l'élévation de son caractère et
                        ses talents d'avocat une grande autorité au Palais. Ses travaux juridiques,
                        sans prétendre à l'ampleur des ouvrages scientifiques, méritent cependant
                        d'écbappor à l'oubli. A côté de publications déjà anciennes, il convient de
                        citer, avec éloge, de savants commentaires donnés chaque mois au Journal des
                        notaires et des avocats et un Traité tout récent sur la discipline des
                        notaires.</p>
                    <p>M. Delacourtie suivait avec intérêt, sans y prendre cependant une part
                        active, les travaux de la Société de Législation comparée; il comptait parmi
                        nous de nombreux amis, et je réponds certainement à leur pensée, comme à
                        celle de tous nos collègues, en lui consacrant un souvenir attristé.</p>
                    <p>Comme M. DELACOURTIE, M. Bourxat était avocat à la Cour de Paris. Ses études
                        de droit avaient été brillantes et couronnées d'un éclatant succès: il
                        remporta la première médaille d'or au concours de doctorat de 1855 et ses
                        débuts au Palais furent justement remarqués. Nous sommes venus trop tard
                        pour nous assurer la collaboration active do M. Bournat et pour proliter du
                        dévouement efficace qu'il réservait à toutes les œuvres utiles. Voué à des
                        études voisines des nôtres, il occupait à la Société des Prisons une
                        situation prépondérante, justifiée par une compétence reconnue dans toutes
                        les questions qui intéressent la criminalité, la répression et le régime
                        pénitentiaire. Cédant à un goût très prononcé pour les travaux juridiques,
                        il avait donné la mesure de ses connaissances et do son activité, en fondant
                        et en dirigeant, pendant do longues années, le Bulletin de la Cour de Paris.
                        Notre sympathie, en accompagnant sa mémoire, s'adresse aussi à la Société
                        générale des prisons, dont nous partageons le deuil.</p>
                    <p>M. Dain appartenait à l'Université. Tout jeune encore il avait été nommé
                        professeur à l'Ecole de droit d'ALGER, où il vient de succomber, à l'âge de
                        quarante ans, après une longue et douloureuse maladie. Tous ceux qui ont
                        connu M. Dain sont d'accord pour vanter l'étendue de ses connaissances, la
                        variété de ses aptitudes, la sagacité de son esprit et la sûreté de son
                        enseignement. Les nouveautés n'effrayaient pas son intelligence curieuse; il
                        suivait avec un intérêt passionné les questions délicates que soulève la
                        propriété</p>
                    <pb n="69"/>
                    <p>foncière en ALGÉRIE, et faisait sur place d'intéressantes études de droit
                        comparé, en surveillant en Tunisie l'application de Pacte Torrens.</p>
                    <p>Les unanimes hommages de la colonie ont rendu justice aux mérites de M. Dain
                        ; nous joignons nos sentiments à ceux que ses compatriotes de la France
                        nouvelle lui ont prodigué.</p>
                    <p>M. HORTELOÛP, conseiller à la Cour de PARIS, subitement emporté au mois
                        d'août dernier, comptait dans nos rangs de très fidèles amitiés. D'abord
                        avocat à la Cour de cassation, il devint en 1879 substitut au tribunal de la
                        Seine. Successivement nommé juge, puis vice-président au même siège, il
                        monta à la Cour en 1885. Son nom fut bientôt connu du grand public comme
                        celui d'un des présidents d'assises les plus distingués. Le Palais lui
                        reconnaissait d'autres mérites encore et le désignait pour un emploi plus
                        élevé.</p>
                    <p>La mort qui l'a frappé, dans le plein développement de sa carrière, a
                        provoqué, dans le monde judiciaire, de douloureux regrets, auxquels vous
                        m'approuverez certainement d'associer ceux de la Société de Législation
                        comparée.</p>
                    <p>Il y a quelques jours à peine, M. Guillaume Guizot succombait loin de Paris à
                        une douloureuse maladie dont le rapide progrès ne laissait plus aucun espoir
                        à sa famille et à ses nombreux amis.</p>
                    <p>M. Guillaume Guizot était professeur au Collège de France. Il rappelait par
                        quelques côtés l'illustre homme d'Etat dont il a dignement porté le nom. La
                        piété de sa vénération filiale s'efforçait, par une modestie touchante,
                        d'effacer dans l'ombre de cette grande mémoire une personnalité très vivante
                        et très séduisante. Un libéralisme élevé, un âmour ardent pour les lettres,
                        des connaissances aussi variées qu'étendues, un talent original et vigoureux
                        suffisaient pourtant à lui assurer pour lui-même l'affectueuse considération
                        dont il vivait entouré. On ne peut oublier, quand on en a goûté le charme,
                        l'aisance et l'incomparable éclat de sa conversation, . PERSONNE, à notre
                        époque où l'on ne se donne plus la peine de causer, n'a manié avec autant de
                        grâce cet art exquis où la parole, dégagée'de toute forme apprêtée, traduit,
                        avec la saveur d'une improvisation facile, les vues ingénieuses d'un esprit
                        délicat et orné, les souvenirs d'une prodigieuse mémoire et les sentiments
                        d'un cœur sensible et généreux.</p>
                    <p>Ne permettrez-vous pas, messieurs, à l'affliction profonde où me plonge la
                        perte d'un ami si cher, d'associer sa tristesse à la vôtre <pb n="70"/>et de placer sous votre patronage l'adieu suprême qu'elle adresse à Guillaume
                        Guizot?</p>
                    <p>M. L'Hôpital, ancien conseiller d'ÉTAT, décédé récemment à ÉVREUX, faisait
                        également partie de notre Société. Nous adressons à sa famille l'expression
                        de notre sympathie et de nos regrets de la mort du chef qu'elle a perdu.</p>
                    <p>Parmi les membres étrangers, nous avons perdu M. Kœnig, professeur à
                        l'Université de BERNE, et M. le vicomte d'Ourém.</p>
                    <p>M. Kœnig occupait dans la science une place des plus élevées.</p>
                    <p>Il enseignait à Berne le droit civil, le droit international privé et la
                        procédure civile. Président de la Société des juristes suisses, membre de
                        l'Institut de droit international et de l'association pour la réforme et la
                        codification du droit des gens, M. Kœnig jouissait dans son pays et à
                        l'étranger d'une grande réputation, justifiée par sa connaissance des
                        législations étrangères et spécialement du droit anglais. Collaborateur
                        assidu des revues étrangères, directeur de la revue des juristes bernois,
                        bibliophile éclairé, M. Kœnig était depuis longtemps membre de notre Société
                        qui s'honore de sa collaboration et qui conserve de lui un souvenir
                        fidèle.</p>
                    <p>M. le vicomte d'OURÉM avait occupé au Brésil des postes très importants et sa
                        situation politique était justifiée par ses talents.</p>
                    <p>Directeur au ministère des finances à Rio-de-JANEIRO, il devint ensuite
                        ministre plénipotentiaire du Brésil à Londres. Obligé par l'état de sa santé
                        de résigner ses fonctions actives, il vint s'établir à Pau. Membre
                        correspondant de notre SOCIÉTÉ, il fut,àpartirde 1878, l'un des
                        collaborateurs les plus assidus de nos annuaires de législation étrangère.
                        Ses notices sur la législation du Brésil sont des modèles d'exactitude et
                        d'érudition, et nous devons à la vive lumière qu'il a jetée sur les
                        institutions de ce pays, les idées justes et précises qu'il nous a été
                        possible de communiquer à nos lecteurs.</p>
                    <p>M. d'Ourém a donné à notre Bulletin la primeur d'une intéressante étude sur
                        la représentation proportionnelle, et il nous avait offert de se charger
                        pour nous de la traduction du Code pénal brésilien.</p>
                    <p>Nous ne témoignerons jamais assez de gratitude aux hommes éminents des pays
                        étrangers qui veulent bien, dans l'intérêt de la science et en s'inspirant
                        d'une pensée élevée de solidarité humaine, prêter à notre œuvre de pacifique
                        progrès leur précieux concours.</p>
                    <p>Grâce à eux les barrières s'abaissent, les préjugés se dissipent; et les
                        peuples, chaque jour mieux connus les uns des autres, préparent ensemble,
                        pour leurs destinées futures, l'accord si désirable de leurs <pb n="71"/>efforts vers le but commun qu'ils entrevoient tous, à travers l'infinie
                        diversité des lois, des coutumes et des mœurs : le triomphe de la justice et
                        de la concorde entre les nations et les individus.</p>
                    <p>Un hommage tout particulier doit être réservé à la mémoire de MM. Paul David
                        et Christian Daguin dont le constant et utile concours justifie si bien
                        notre reconnaissance.</p>
                    <p>M. Paul David avait rapidement conquis une compétence a laquelle tout le
                        monde rendait justice en matière de législation étrangère. C'est en Espagne
                        qu'il avait puisé le goût de ces études, en mettant à profit un séjour de
                        quelques années pour se rendre maître à la fois de la langue et du droit du
                        pays. Revenu en France en 1866, il voulut compléter ses études de droit
                        français avant d'entreprendre d'autres travaux. Une fois docteur, il se mit
                        à l'œuvre; et peu d'années lui suffirent pour acquérir les connaissances les
                        plus variées. Les diverses langues de l'Europe lui devinrent bientôt
                        familières, et les lois de tous les pays lui fournirent une matière
                        inépuisable où son esprit généralisateur semblait se mouvoir à l'aise.</p>
                    <p>Il devint, dès 1881, le collaborateur fidèle de nos annuaires.</p>
                    <p>Attaché au comité de législation étrangère, conseil de plusieurs ambassades
                        et légations, sa place était marquée dans la pléiade si nombreuse des
                        membres actifs et dévoués qui contribuent chaque année à nos publications.
                        ATTACHÉ, en 1884, à la section des langues du midi, il en devint, en 1890,
                        le vice-président; il nous a prodigué ses efforts et son temps jusqu'au jour
                        où les premières atteintes de la maladie qui devait l'emporter prématurément
                        le contraignirent à s'éloigner de Paris.</p>
                    <p>Nos sentiments d'estime et de gratitude pour M. Paul David survivront à sa
                        perte et nous conserverons le souvenir de ses excellentes qualités et de son
                        inaltérable dévouement.</p>
                    <p>M. Christian Daguin nous a consacré, avec une bonne grâce inépuisable,
                        l'effort de sa laborieuse jeunesse. A peine reçu licencié, il était déjà des
                        nôtres et dérobait au profit de nos annuaires une partie de son temps.
                        L'étude du droit comparé exerçait sur son esprit chercheur une séduction
                        irrésistible; il y puisa la matière d'une remarquable thèse de doctorat,
                        couronnée par la Faculté de droit, sur l'autorité et l'exécution des
                        jugements étrangers, en France et dans les divers pays. Dès 1882, le Conseil
                        de direction le <pb n="72"/>désignait pour remplir les fonctions de secrétaire et le chargeait
                        spécialement de la surveillance de notre BIBLIOTHÈQUE, dont il publia le
                        catalogue en 1885.</p>
                    <p>Nous le considérions tous comme l'enfant de la maison. On sentait qu'il
                        apportait dans l'accomplissement d'une tâche souvent lourde et pénible, un
                        dévouement, une constance, un attachement que le cœur seul inspirait.
                        Pouvons-nous oublier qu'il puisait ces sentiments dans l'ardeur d'une
                        affection touchante pour son frère?</p>
                    <p>Pouvons-nous séparer l'expression de nos douloureux regrets de celle de notre
                        profonde et vive sympathie pour notre secrétaire général?—Quoi qu'il en
                        puisse coûter à sa tendresse si cruellement blessée, il ne repoussera pas,
                        je l'espère, le pieux hommage que nous rendons publiquement à notre jeune et
                        cher collègue arraché à trente-deux ans à de si belles espérances.</p>
                    <p>En consacrant le souvenir des services rendus à notre Société par ses membres
                        disparus, nous ne remplissons pas seulement un devoir envers leur mémoire;
                        le dévouement dont nous les remercions est le plus précieux témoignage de la
                        valeur de l'œuvre à laquelle ils l'ont accordé.</p>
                    <p>Ce ne sont pas des âmes communes que le droit attire et domino; ce n'est pas
                        une entreprise indifférente qui peut grouper autour d'elle le concours,
                        incessamment renouvelé, de tous les amis du progrès, du juste et du bien,
                        unis par le lien puissant d'un culte commun pour les principes supérieurs
                        sur lesquels repose la constitution de toute société. .. Sans le respect de
                        la loi, rien n'est solide, rien n'est durable; sans lui, les codes se
                        ferment inutiles, les règles protectrices du droit des citoyens vacillent
                        incertaines; la face toujours changeante des événements amène à l'improviste
                        sur les lèvres de ceux qui les ont maudites, des formules, étonnées d'avoir
                        survécu à quarante ans d'opprobre, ou, par une lamentable dérision, on
                        invoque le droit contre la légalité.</p>
                    <p>ETRANGERS, par notre constitution même, aux problèmes de la politique comme
                        aux luttes des partis, nous sommes heureux, messieurs, de nous mouvoir dans
                        la sphère plus sereine de la science pure et de nous consacrer à
                        l'observation du mouvement de la législation dans le monde civilisé. Plus on
                        approfondit l'étude de ces manifestations si variées des intérêts, des
                        passions et des aspirations des peuples, plus on se persuade que la
                        prospérité, la <pb n="73"/>force et l'autorité morale dès nations se mesurent au respect dont elles sont
                        capables pour les institutions et les lois. La stabilité des assises de la
                        société paraît être la condition essentielle du succès des réformes qu'elle
                        entreprend ou des progrès qu'elle veut tenter.</p>
                    <p>Hors de là, tout est confusion et désordre; l'édifice social, construit au
                        prix de tant de peines, à travers tant de périls, ne résisterait pas
                        longtemps aux efforts discordants et dispersés de ceux qui prétendraient en
                        changer à la fois toutes les parties.</p>
                    <p>Les travaux de la Société de législation comparée, utiles à la science en
                        elle-même, utiles à ceux qui y collaborent ou qui les suivent, offrent
                        encore une utilité plus générale en dégageant, par des exemples empruntés à
                        l'histoire législative des vingt dernières années, quelques-unes de ces
                        vérités fondamentales qui resteront éternellement la règle et la condition
                        du progrès.</p>
                    <p>L'ordre du jour appelle l'élection d'un Président en remplacement de M. Du
                        BUIT, président sortant et non rééligible. M. Féuaud-Giraud est élu
                        président pour deux ans.</p>
                    <p>Il est procédé ensuite à l'élection d'un vice-président, en remplacement de
                        M. Ch. BABINET, vice-président sortant et non rééligible, et "de quatre
                        membres du CONSEIL, en remplacement de MM. AMIAUD, BOULLAIRE, Albert
                        Desjaudins et GRIOLET, membres sortants et non rééligiblcs. Sont élus:
                        vice-président, M. Edmond BERTRAND, et membres du CONSEIL, MM.
                        Fuzier-HERMAN, GARSONNET, R. Nicolas et Albert Rivière. • , - - ■ ....</p>
                </div>
                <div type="item" feature="organizational">
                    <p>M. Alexandre CHAUMAT, avocat à la Cour d'appel de PARIS, donne communication
                        du rapport de la commission des finances sur les comptes de M. le Trésorier.
                        - &gt;</p>
                    <p>MESSIEURS, • ■ ■ . Votre conseil de direction nous a chargés, MM. DUBOIS,
                        Flach et moi, d'examiner les comptes de votre trésorier et de vous présenter
                        un aperçu sommaire de notre situation financière; je viens vous exposer le
                        résultat de cet examen.</p>
                    <p>Nos recettes ordinaires comprennent le produit des cotisations <pb n="74"/>et de la vente de nos publications, ainsi que le revenu des capitaux
                        placés.</p>
                    <p>La vente des publications est confiée à notre éditeur, M. PICHON, qui
                        encaisse également la majeure partie des cotisations.</p>
                    <p>Nos dépenses comprennent:</p>
                    <p>1° Les frais d'impression, spécialement ceux du BULLETIN, de V Annuaire
                        étranger, de V Annuaire français, des circulaires et des lettres de
                        convocation;</p>
                    <p>2° Les frais de location de salles que nous occupons;</p>
                    <p>3° L'entretien de la bibliothèque et les dépenses qui s'y rattachent;</p>
                    <p>4° Le traitement de notre agent;</p>
                    <p>(Ces dépenses sont payées directement par votre trésorier.)</p>
                    <p>5° ENFIN, les frais de brochage, de distribution d'affranchissement, de
                        recouvrement et de service, qu'il rembourse à M. Pichon.</p>
                    <p>L'examen des divers comptes a permis d'en constater la régularité. En voici
                        les résultats généraux:</p>
                    <p>Le 1er décembre dernier, époque de la clôture de l'exercice,</p>
                    <p>M. Pichon nous était redevable d'une somme de. . . 857f,40</p>
                    <p>Votre trésorier avait en caisse. 554 55</p>
                    <p>Le solde, à nouveau, à la fin de l'exercice 1892, est donc de 1.411f,95</p>
                    <p>Nous obtenons le même chiffre en comparant les recettes aux dépenses de
                        l'exercice.</p>
                    <p>Il résulte, en effet, de l'ensemble des comptes, que les recettes de 1892 se
                        sont élevées à 35.888f,25, savoir:</p>
                    <p>Solde à nouveau à la fin de l'exercice précédent . . 3.381f,05</p>
                    <p>Recettes effectuées en 1892 32.507 20</p>
                    <p>Total des recettes 35.888f, 25</p>
                    <p>Les dépenses se sont élevées à 34.476 30</p>
                    <p>Différence égale au reliquat ci-dessus 1.411', 95</p>
                    <p>D'autre part, les dépenses restant à payer (1), défalcation faite des
                        cotisations à recevoir (2), s'élèvent à. 12.772 »</p>
                    <p>D'où il résulte un reliquat passif au 1er décembre dernier de 11.360f,05</p>
                    <note place="bottom">(1) Les dépenses restant à payer consistent dans un
                        reliquat de 2.772 fr. dû à l'un de nos imprimeurs pour le Bulletin de 1892,
                        dans l'impression de Y Annuaire étranger de 1890 et de l'Annuaire français
                        de 1891, dont le montant exact n'a pas encore été fourni et que nous
                        évaluons provisoirement à 11.000 et 2.000 fr. et dans des notes de librairie
                        d'environ 1.000 fr.</note>
                    <note place="bottom">(2) Sur 1.327 quittances mises en recouvrement pour 1892,
                        120 représen-</note>
                    <pb n="75"/>
                    <p>Ce reliquat passif n'est pas un excédent des dépenses sur les recettes
                        ordinaires de l'exercice qui ont été, au contraire, et comme vous le verrez
                        tout à l'heure, supérieures aux dépenses. Il provient, pour la plus grande
                        partie et ainsi que nous vous l'avons déjà expliqué dans nos précédents
                        rapports, de l'achat de valeurs qui a été fait, il y a quelques années, avec
                        les fonds qui se sont trouvés disponibles entre les mains de votre
                        trésorier, lorsque, pour la première fois, les dépenses de VAnnuaire
                        étranger n'ont pas pu être acquittées avant la clôture de l'exercice. Il a
                        aussi pour cause deux dépenses extraordinaires assez importantes faites
                        cette année pour la publication du bulletin supplémentaire qui rend compte
                        de notre session spéciale de 1889 et pour l'impression de la table décennale
                        de VAnnuaire français.</p>
                    <p>Il est nécessaire, messieurs, que je vous donne quelques explications sur les
                        chiffres qui précèdent.</p>
                    <p>En ce qui touche les exercices antérieurs, voici quelle était la situation
                        définitivement arrêtée au 1er décembre 1892:</p>
                    <p>Pour les sommes restant à recouvrer au 1er décembre 1891 sur les cotisations
                        arriérées de 1891 et des exercices antérieurs, nous avions compté sur le
                        recouvrement de 3.440 fr.; il a été reçu 500r »</p>
                    <p>Il reste à recouvrer 1.600 « Total 2.100' »</p>
                    <p>Lo surplus des cotisations arriérées (1.340 fr.) doit être, dès à présent,
                        considéré comme irrécouvrable et admis en non valeurs.</p>
                    <p>Il y avait, en outre, à la fin de l'exercice 1891, un solde à nouveau en
                        caisse provenant des exercices antérieurs, qui se montait à 3.381 05</p>
                    <p>Total des ressources provenant des exercices antérieurs 5.481f,05</p>
                    <p>En déduisant cette somme des restes à payer de l'année 1891, soldés en 1892
                        (1) 14.635 80</p>
                    <p>On voit que le reliquat passif provenant des exercices antérieurs à
                        l'exercice 1892 s'élevait à 9.154 75 tant 2.400 fr. restent à recouvrer.
                        Pour les exercices antérieurs, le montant des quittances non encore
                        recouvrées s'élève à 1.600 fr., sans que nous puissions apprécier, dès à
                        présent, quels mécomptes la mise en recouvrement en 1893 pourra nous
                        réserver.</p>
                    <note place="bottom">(1) Savoir : Impression de Y Annuaire étranger de 1890,
                        9.800 fr. pour 66 feuilles 3/4 et 2.000 exemplaires; brochage de cet
                        annuaire 722',85 ; impression de l'Annuaire français de 1891, 2.727 fr. 40
                        pour 15 feuilles 3/4 et 1.800 exemplaires; bibliothèque (notes de librairie
                        et de reliure) 1.385',55.</note>
                    <pb n="76"/>
                    <p>Quant aux recettes et aux dépenses, tant ordinaires qu'extraordinaires,
                        afférentes à l'exercice 1892, nous les avons groupées, comme les années
                        précédentes, dans deux tableaux ou elles sont classées par article et mises
                        en regard de celles de l'exercice précédent:</p>
                    <p>Recettes de 1891 et 1892.</p>
                    <p>Cotisations encaissées — a encaisser 'Vente de publications | Intérêts des
                        capitaux \ Total des recettes ordinaires . .</p>
                    <p>[ Rachat de cotisations } Remboursement d'obligations ( sorties aux tirages.
                        .....</p>
                    <p>Total des recettes Recettes ordinaires Recettes extraordinaires:</p>
                    <p>*8»1</p>
                    <p>1 89S</p>
                    <p>24.480',00</p>
                    <p>24.d40',00</p>
                    <p>1.600 00</p>
                    <p>2.400 00</p>
                    <p>6.327 -85</p>
                    <p>5.085 75</p>
                    <p>1.373 45</p>
                    <p>1.540 45</p>
                    <p>33.781',30</p>
                    <p>33.166',20</p>
                    <p>1.500 00</p>
                    <p>750 00 »</p>
                    <p>491 00</p>
                    <p>35.281',30</p>
                    <p>34.407',20</p>
                    <p>L'exercice 1892 a donc produit, comme recettes ordinaires, un chiffre
                        sensiblement égal à celui de l'exercice précédent, puisque la différence
                        n'est que de 615f,10. Mais cette différence est au détriment de l'exercice
                        1892 et il importe de remarquer que le produit de la vente de nos
                        publications", déjà en décroissance depuis plusieurs années, a diminué cette
                        année de plus de 1.200 fr.</p>
                    <p>Dépenses de 1891 et 1892.</p>
                    <p>Composition du Bul-\ comp. et tirage letin (23e année ), \ papier. . . .</p>
                    <p>42 F" à 1.700 ex. 'brochage. . .</p>
                    <p>Comp. de l'Annuaire j comp. et tirage étranger (20e année), 66 P" 3/4 a 2.000
                        ex.</p>
                    <p>Comp. de V Annuaire français année), 15 f" 3/4 à 1.800 ex.</p>
                    <p>Circulaires et convocations. . . .</p>
                    <p>Affranchissement et distribution .</p>
                    <p>Frais d'encaissement et de service Location des salles et impôts . . .</p>
                    <p>Bibliothèque Agent de la Société .</p>
                    <p>&gt; papier I brochage. . .</p>
                    <p>i comp. et tirage.</p>
                    <p>'papier (brochage. . . .</p>
                    <p>Totaux à reporter. . . .|33.619',25 ■ 89I</p>
                    <p>4.595',40</p>
                    <p>1.607 35</p>
                    <p>649 30</p>
                    <p>6.128 75</p>
                    <p>3.671 S!5</p>
                    <p>722 8b 1.947 80</p>
                    <p>779 60</p>
                    <p>205 90</p>
                    <p>730 35</p>
                    <p>2.627 90</p>
                    <p>1.874 40</p>
                    <p>2.340 70</p>
                    <p>4.537 70</p>
                    <p>1.200 00</p>
                    <p>1 soœ 3.979',00</p>
                    <p>1.565 00</p>
                    <p>532 05</p>
                    <p>00.0 00 environ.</p>
                    <p>2.000 00 environ.</p>
                    <p>10</p>
                    <p>45</p>
                    <p>158</p>
                    <p>748</p>
                    <p>2.528, 20</p>
                    <p>1.949 65</p>
                    <p>2.381</p>
                    <p>2.509</p>
                    <p>1.200</p>
                    <p>55</p>
                    <p>20</p>
                    <p>00</p>
                    <p>30.551',20</p>
                    <pb n="77"/>
                    <p>39.551',20</p>
                    <p>2.220 40</p>
                    <p>1.445 00</p>
                    <p>2.395 90</p>
                    <p>36.612',o0</p>
                    <p>Les dépenses ordinaires de l'exercice 1892 sont inférieures, comme on le
                        voit, de 3.068f,05 aux dépenses du précédent exercice; la différence porte
                        principalement sur les dépenses d'impression et sur les frais do notre
                        bibliothèque. Elles sont aussi inférieures de près de 3.000 fr. aux recettes
                        ordinaires de l'exercice. Par contre, notre budget a été grevé cette année
                        d'une dépense extraordinaire de 3.8iOF,40 pour la table décennale de
                        l'Annuaire français et pour le bulletin supplémentaire relatif à la session
                        extraordinaire de 1889, ce qui rond l'ensemble des dépenses faites au cours
                        du dernier exercice supérieures de près de 3.000 fr. à l'ensemble des
                        dépenses de l'exercice 1891, et de plus de 2.000 fr. à l'ensemble des
                        recettes de l'exercice.</p>
                    <p>Les recettes afférentes à l'exercice 1892 (y compris les cotisations à
                        recouvrer et les deux recettes extraordinaires de 750 fr. pour rachat
                        d'obligations, et de 491 fr. montant d'une obligation sortie au tirage),
                        étant, dans leur ensemble, de 34.407f,20 et les dépenses étant de 36.612
                        50</p>
                    <p>Il en ressort un excédent de dépenses de. . . 2.205f, 30</p>
                    <p>Nous avons vu que le reliquat passif provenant des exercices antérieurs était
                        de 9.154 75</p>
                    <p>En réunissant ces deux sommes nous trouvons pour l'ensemble des exercices
                        passés, y compris celui qui ient de prendre fin le 1er décembre dernier, un
                        excéent total de dépenses de 11.360f,05</p>
                    <p>Cette somme est égale à celle que nous a donnée la, comparaison, dans leur
                        ensemble et sans distinction d'exercice, des recettes et des dépenses, ce
                        qui démontre la parfaite exactitude des comptes de notre trésorier. ...</p>
                    <p>T3</p>
                    <p>Report ! Achat de valeurs Table décennale de VANNUAIRE, 5 | français (5 fi" à
                        800 ex.), corn-' posit., tirage, papier, broch. .] Bulletin suppl. relatif k
                        la session^ extraordinaire de 1889 (17 flcs, àJ</p>
                    <p>1.700 ex.)comp. et tir. 1.575 Oûj Papier 588 001 \ Brochage 232 90</p>
                    <p>33.619',2o E a. a Total des dépenses. 33.619',25</p>
                    <pb n="78"/>
                    <p>En résumé, MESSIEURS, nos recettes ordinaires ont été cette année, à peu de
                        chose près, les mêmes que celles de l'année dernière et nos dépenses
                        ordinaires ont été notablement inférieures aux recettes correspondantes, ce
                        qui est un résultat satisfaisant. Si notre budget de l'exercice 1892 se
                        solde néanmoins en déficit, cela tient aux deux dépenses extraordinaires que
                        nous vous avons signalées ; ces deux dépenses ne sont pas de nature à se
                        renouveler, au moins de longtemps, et, selon toute probabilité, nous
                        n'aurons pas besoin de recourir à nos réserves pour en solder le
                        montant.</p>
                    <p>Ce qui est plus grave, c'est la diminution toujours croissante du produit de
                        la vente de nos publications. Nous vous disions l'année dernière que cette
                        ressource n'était plus destinée à s'augmenter à cause de l'importance de nos
                        collections qui en rend l'achat complet de plus en plus difficile pour les
                        nouveaux membres qui viennent à nous; il faut prendre notre parti do la voir
                        diminuer encore, malgré le nombre toujours croissant, bien que plus
                        lentement, des membres de la SOCIÉTÉ, et régler notre budget en
                        conséquence.</p>
                    <p>Par contre, messieurs, nos réserves, qui sont le produit des rachats de
                        cotisations et aussi d'excédents de recettes déjà anciens, représentent, aux
                        cours actuels, un capital de plus de 45.000 fr. dont les revenus figurent
                        toujours avantageusement dans nos recettes ordinaires.</p>
                    <p>Quant aux collections qui nous appartiennent, voici dans quel état elles se
                        trouvaient au 1er décembre, date de la clôture de l'exercice:</p>
                    <p>Bulletin.</p>
                    <p>1890 1891 18tC</p>
                    <p>Année 1869 187 187 187 ex.</p>
                    <p>Année 1870 102 102 102 — Année 1871-72 2 2 2 — Années 1869 à 1872 (les trois
                        années réuDies) . . 29 27 25 — Année 1873 Néant. Néant. Néant. — Année 1874
                        Néant. Néant. Néant. — Année 1875 Néant. Néant. Néant. — Année 1876 '. . 49
                        47 45 — Année 1877 68 66 64 — Année 1878 167 165 163 — Année 1879 194 191
                        488 — Année 1880 194 191 189 —</p>
                    <pb n="79"/>
                    <p>18BO 18D1 189K</p>
                    <p>Année 1881 147 144 142 ex.</p>
                    <p>Année 1882 117 113 111 — Année 1883 135 131 130 — Année 1884 152 148 147 —
                        Année 1885 256 252 249 — Année 1886 200 197 194 — Année 1887 201 198 197 —
                        Année 1888 223 221 220 — Année 1889 145 143 112 — Année 1890 150 139 135 —
                        Année 1891 » 174 165 — Numéro extraordinaire pour 1889 » » 343 — Annuaire
                        étranger.</p>
                    <p>18»© 1891 189a Année 1872, sur 1,100 exemplaires. . . Néant. Néant.
                        Néant.</p>
                    <p>Année 1873, — 1,207 — ... 17 14 Néant.</p>
                    <p>Année 1874, — 1,423 — ... 102 96 90 ex.</p>
                    <p>Année 1875, — 1,515 — ... 188 183 177 — Année 1876, — 1,717 — ... 293 287 284
                        — Année 1877, — 1,750 — ... 245 240 238 — Année 1878, — 1,800 — ... 298 293
                        291 — Année 1879, — 1,800 — ... 267 261 259 — Année 1880, — 1,800 — ... 255
                        248 216 — Année 1881, — 1,800 — ... 224 219 215 — Année 1882, — 2,000 — ...
                        507 498 492 — Année. 1883, — 2,000 — ... 620 611 608 — Année 1884, — 2,000 —
                        ... 452 446 443 — Année 1885, — 2,000 — ... 461 454 452 — Année 1886, —
                        2,000 — ... 437 428 424 — Année 1887, — 2,000 — ... 467 453 450 — Année
                        1888, — 2,000 — ... 494 468 461 — Année 1889, — 2,000 — ... 459 370 366 —
                        Année 1890, — 2,000 — ... » 470 423 — Année 1891, — 2,000 — ...» » 506 —</p>
                    <pb n="80"/>
                    <p>Annuaire français.</p>
                    <p>1890 1§»I 189S</p>
                    <p>Année 1882, sur 1,650 exemplaires . . . 197 185 177 ex.</p>
                    <p>Année 1883, — 2,200 — ... 815 811 803 — Année 1884, — 2,200 — ... 790 779 771
                        — Année 1885, — 2,000 -- ". . . 662 647 611 — Année 1886, — 2,000 — ... 634
                        625 616 — Année 1887, — 2,000 ... 602 594 585 — Année 1888, — 2,000 — ...
                        586 574 561, — Année 1889, — 1,800 — ... 376 361 350 — Année 1890, — 1,800 —
                        ... 411 366 315 — Année 1891, — 1,800 — ...» 399 360 — Année 1892, — 1,800 —
                        ...» » 395 — Table décennale, — ...» » 609 —■ Collection des principaux
                        Codes étrangers.</p>
                    <p>1 890 1891 1893</p>
                    <p>Code d'instruction criminelle autrichien. Néant. Néant. Néant, ex.</p>
                    <p>Code de commerce allemand 105 70 37 — Code pénal hollandais 100 88 78 — Code
                        de procédure pénale allemand. . . 112 95 83 — Code d'organisation judiciaire
                        allemand. 250 236 226 — Chartes coloniales et Constitutions des États-Unis
                        549 531 518 — Code pénal hongrois 204 191 185 — Code de procédure civile
                        allemand . . . 113 72 58 — Loi anglaise sur la faillite 75 53 33 — Nous
                        avons, en outre, en magasin un assez grand nombre d'exemplaires d'autres
                        publications et de travaux tirés à part, savoir:</p>
                    <p>18»0 1891 189S</p>
                    <p>Table décennale du BULLETIN, 1869-1880 . 532 526 521 ex.</p>
                    <p>Catalogue de la Bibliothèque 195 166 163 —</p>
                    <pb n="81"/>
                    <p>isso is9i isae Etude sur la législation relative aux 279</p>
                    <p>274</p>
                    <p>273 ex.</p>
                    <p>aliénés, et procès-verbaux de la commis- -</p>
                    <p>Études sur la législation des aliénés, — 132</p>
                    <p>130</p>
                    <p>128 — 383</p>
                    <p>383</p>
                    <p>383 — Procès-verbaux séparés 608</p>
                    <p>608</p>
                    <p>608 — 253</p>
                    <p>253</p>
                    <p>253 — Comme conclusions, messieurs, j'ai l'honneur de vous proposer, au nom
                        de votre Commission de comptabilité:</p>
                    <p>1° D'approuver les comptes de M. Héron de YILLEFOSSE, tels qu'ils viennent de
                        vous être exposés;</p>
                    <p>2° De lui voter des remerciements pour le soin et le dévouement qu'il a
                        apportés, comme les années précédentes, dans l'accomplissement de ses
                        fonctions.</p>
                    <p>Ces conclusions, mises aux voix, sont adoptées à l'unanimité .</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Henri FROMAGEOT, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel de PARIS,
                        donne lecture d'un rapport sur le congrès INTERNATIONAL DE DROIT MARITIME DE
                        GÈNES.</p>
                    <p>A l'occasion des fêtes données pour le centenaire de Christophe COLOMB, la
                        municipalité de Gènes avait organisé un Congrès international de droit
                        maritime. Ce CONGRÈS, ouvert le 26 septembre sous la présidence de Son
                        Excellence le Ministre de la justice, a été clôturé le 7 octobre suivant. Le
                        présent travail a pour objet l'étude des résolutions qui y ont été
                        adoptées.</p>
                    <p>Les travaux du Congrès avaient été répartis entre quatre sections de la façon
                        suivante:</p>
                    <p>Section I. Crédit maritime.</p>
                    <p>Section IL Avaries et connaissements.</p>
                    <p>Section III. Assurances maritimes.</p>
                    <p>Section IV. ABORDAGES, assistance maritime et sauvetages.</p>
                    <p>Dans chaque section une Commission avait été chargée de la pré-</p>
                    <fw place="bottom">XXIV. 6</fw>
                    <pb n="82"/>
                    <p>paration des questions et des propositions à soumettre aux délibérations des
                        congressistes (1). — A la section I, chargée de l'étude du crédit maritime,
                        a été présenté un projet relatif à la personnalité juridique des
                        navires.</p>
                    <p>Et on a adopté à cet égard la résolution suivante: « Chaque navire est une
                        personne juridique ayant une responsabi- « lité limitée au montant de son
                        patrimoine. — Le prix d'assurance « fait partie du patrimoine du navire.</p>
                    <p>« La gestion et la représentation active et passive du navire appar- «
                        tiennent à l'armateur. — L'armateur est le propriétaire ou l'élu n par la
                        majorité des quotités de propriété. — La qualité d'armant teur doit résulter
                        des registres maritimes et de l'acte de nationalité. « L'armateur doit sous
                        sa propre responsabilité observer la procédure « qui aura été établie pan la
                        loi du lieu, pour toutes les obligations i concernant le navire.</p>
                    <p>« Si le navire n'est pas en condition de satisfaire à ses obligations, «
                        l'armateur est tenu, sous sa propre responsabilité de présenter au a
                        Tribunal du lieu où le navire est inscrit, le bilan actif et passif du «
                        navire pour en provoquer la liquidation suivant la procédure étala blie par
                        la loi du lieu. — Le tribunal convoque les créanciers pour t la nomination
                        d'un administrateur. — La liquidation peut être « demandée par tout
                        créancier.</p>
                    <p>« Les gens de l'équipage perdent tout droit à leurs gages dans t le seul cas
                        où il soit prouvé à leur charge une faute ou une négli- « gence.</p>
                    <p>« Les avances et les prêts sur fret doivent être inscrits sur les «
                        connaissements. »</p>
                    <p>De droit commun les propriétaires de navires sont soumis à des
                        responsabilités écrasantes soit par l'effet des contrats de transport, soit
                        par l'effet de la responsabilité civile qui leur incombe pour les actes de
                        leurs préposés.</p>
                    <p>En ce qui concerne les contrats, ils se protègent eux-mêmes de leur mieux à
                        l'aide des nombreuses clauses qu'ils stipulent dans leurs conventions. Mais
                        en dehors des contrats, le champ de leurs responsabilités reste vaste: un
                        seul abordage peut suffire à leur</p>
                    <note place="bottom">(1) Les rapports de chacune des sections et l'ensemble des
                        résolutions soumises aux discussions du congrès ont été publiés. (Imprimerie
                        Pagano frères, Gênes, 1892).</note>
                    <pb n="83"/>
                    <p>ruine. Aussi la plupart des législations modernes, pour protéger et
                        encourager le commerce de mer, ont limité d'une façon ou d'une autre la
                        responsabilité des propriétaires de navire et ont cherché par là à leur
                        éviter, dans la mesure du possible, les chances de ruine dont les sinistres
                        de mer les entourent et sur lesquelles ils n'ont aucun contrôle. On a trouvé
                        équitable que le propriétaire, qui ne peut pas matériellement surveiller le
                        navire en route, ne soit pas tenu sur tous ses biens pour les actes de ses
                        préposés, comme il l'est pour ses actes personnels.</p>
                    <p>C'est dans cet esprit que sont conçues les limitations à la responsabilité
                        admises en FRANCE, en ANGLETERRE, en Allemagne ou aux Etats-UNIS, soit par
                        la faculté d'abandon du navire et du fret (1), soit par tout autre moyen
                        (2). Ce sont là, d'ailleurs, des questions qui ont été maintes f is
                        approfondies et qu'il est inutile de reprendre ici (3).</p>
                    <p>La manifestation pratique du système proposé au Congrès italien dépasserait
                        de beaucoup les solutions actuelles. Faire du navire une personnalité
                        juridique distincte, en s'appuyant sur la séparation de la fortune flottante
                        et de la fortune terrestre du propriétaire, ce serait, comme l'a dit la
                        Commission elle-même, reconnaître à celui-ci le droit de se libérer des
                        obligations contractées pour la gestion du navire, sans distinguer les
                        obligations qu'il aurait lui-même contractées, de celles qui l'auraient été
                        indirectement par le capitaine, son mandataire. L'armateur, devant être
                        considéré comme le gérant et le représentant du navire, serait alors
                        assimilé au gérant d'une société à responsabilité limitée,</p>
                    <note place="bottom">(1) Cf., C. co. franç., art. 216; — C. co. ital., art. 491
                        ; — C. co. holland , art. 321 ; — C. co. espagn., art. 587; — C. co.
                        portug., art. 492; — C. co. marit. égypt., art. 30 (The egyptian Codes.
                        LONDON, 1892, p. 260);— Aux États-UNIS, REVIS, stat, sect. 4283 ; et Act. de
                        1884, sect 18; — En Suède (C. marit. de 1891, art. 7) le système est un peu
                        différent.</note><note place="bottom">(2) Le Handelsgesetzbuch allemand (art. 452) se borne à énumérer
                        certains cas dans lesquels l'armateur n'est tenu que sur sa fortune de mer,
                        sans avoir même à en faire l'abandon; — En Angleterre les Merchant Schipping
                        Acts de 1854 et de 186? ont limité la responsabilité des propriétaires de
                        navires au moyen d'un maximum de £ 15 ou £ 8 par tonneau de jauge en cas
                        d'accidents de personnes ou de choses.</note>
                    <note place="bottom">(3) V. notamment : DR, RAIKES, The liabilities of
                        Shipowners at home and abroad (Law. Magaz. and Rev. 1883, 355); — De
                        VALROGER, De la responsabilité des propriétaires de navires (Rev. intern.
                        dr. marit, 1886, 487); — J.-E. Gray HILL, Restrictions by law upon the
                        liability of shipowners (A paper read at the VIA annual provincial Meeting
                        of the Incorporated Law SOCIETY, held at NORWICH, octob. 1892).</note>
                    <pb n="84"/>
                    <p>lequel ne s'oblige pas personnellement, mais n'oblige que la personne morale
                        (1). &gt;'</p>
                    <p>Un tel système peut être possible en pratique lorsque le navire, dont on veut
                        faire une personne morale, est seul à faire l'objet du droit de propriété
                        d'un particulier ou de plusieurs copropriétaires; c'est ainsi que déjà
                        depuis une douzaine d'années l'usage de former des Single Ship Companies
                        s'est répandu en Angleterre.</p>
                    <p>Mais il en est tout autrement lorsque le navire (ce qui, assurément, est un
                        cas très fréquent) fait partie de la Hotte d'une compagnie de navigation. •
                        On sait, en effet, qu'en pratique les chargeurs qui contractent avec les
                        compagnies de transports, ne connaissent pas, la plupart du temps, et ne
                        peuvent guère connaître sûrement le navire qui effectuera le voyage. Telle
                        compagnie qui affecte à tel service huit ou dix steamers ou voiliers, ne
                        fixe à l'avance que très approximativement le départ de ses paquebots: parce
                        que leur tonnage étant différent, on fera partir le plus fort tonnage ou le
                        plus faible selon l'importance du chargement; parce que des avaries peuvent
                        retenir momentanément au port tel ou tel des navires; parce que des retards
                        peuvent se produire dans les arrivées, etc... Aussi dans presque tous les
                        connaissements, le nom du navire n'est mentionné qu'accompagné de la clause
                        « ou tout autre pour lui » ou encore de Gelle-ci : chargé sur tel navire. «
                        ou à défaut, sur celui du départ suivant », ou « sur celui d'un des deux
                        départs suivants », etc... De même, il est stipulé que le capitaine ou la
                        compagnie pourra en tout temps, avant ou après le départ, transborder les
                        marchandises sur un autre navire, môme étranger.</p>
                    <p>Sans doute le navire lui-même est pris quelquefois en considération^) : si,
                        par exemple, le chargement doit être fuit sur un navire n'appartenant pas à
                        une des lignes dites privilégiées; ou lorsque l'expéditeur, voulant faire
                        arriver la- marchandise à date fixe, a besoin d'un navire bon marcheur, et,
                        en conséquence, choisit tel bâtiment. On en à eu un exemple l'année
                        dernière, lorsque la France a modifié son tarif des douanes; on en a un
                        exemple en ce moment (décembre 1892), à cause du Brésil qui a augmenté ses
                        droits à partir du 1er janvier. Mais ce que les chargeurs examinent le plus
                        ■ (1) V. RAPPORT, p. 6.</p>
                    <note place="bottom">(2) Il l'est surtout par les assureurs eu cas d'assurance
                        pour voyage d'aller et de retour, et de polices d'abonnement (V. Cours légal
                        des primes d'assurances maritimes des compagnies françaises de la place de
                        Paris (1891, p. 16).</note>
                    <pb n="85"/>
                    <p>communément, c'est la position commerciale du transporteur, compagnie ou
                        particulier, c'est l'état général de la flotte, et, ensuite, ce qu'ils
                        connaissent, c'est la date du départ.</p>
                    <p>OR, si on admet le navire personne morale, que deviendront ces usages
                        incontestablement dictés par la nécessité pratique? Si le législateur
                        voulait les supprimer, il créerait une grande gêne aux armateurs, sans aucun
                        profit pour les chargeurs. Si on ne les supprimait pas, ou si, comme cela
                        serait certain, la pratique commerciale les conservait, il arriverait que le
                        transporteur pourrait engager à sou choix, sans se compromettre
                        personnellement, tel ou tel navire, seul être responsable, et rendre ainsi,
                        à son gré, illusoire le gage du chargeur. Une compagnie en mauvaises
                        affaires ou peu scrupuleuse pourra opérer le chargement sur un navire
                        détestable, et no rien craindre des chargeurs qui lui réclameraient quelque,
                        chose après avoir traité avec elle. A la vérité, ceux-ci auraient bien
                        toujours leur propre fret comme sûreté, mais, s'il est vrai que parfois le
                        fret est égal ou supérieur (1) à la valeur de la marchandise, le plus
                        souvent il lui est inférieur.</p>
                    <p>Étant donné alors qu'en fait les chargeurs sont le plus souvent obligés
                        d'ignorer le nom du navire ou lors du contrat, que devions drait ce contrat
                        lui-même ? Le chargeur qui s'adressera à la. com-r pagnie de transports,
                        aura beau exiger telle ou telle cote au Veritas ou LLOYD, il ne connaîtra
                        toujours pas son co-contractant, car le véritable transporteur, celui qui en
                        assumera les obligations, ce sera réellement la personne morale, le navire,
                        qui précisément n'est pas encore déterminé. Le chargeur qui ne connaît que
                        la compagnie, s'adressera à elle et se trouvera signer un contrat,
                        charte-partie ou connaissement, sans connaître son co-contractant. L'agent
                        de la compagnie, la compagnie elle-même ne seront plus que des mandataires
                        des chargeurs, ou des sortes de courtiers, ayant en mains un blanc-seing
                        dont ils pourront tirer parti à leur guise.</p>
                    <p>Enfin il y a d'autres personnes que les chargeurs dont la situation
                        deviendrait singulièrement embarrassante. Tout d'abord celle des
                        transporteurs eux-mêmes, quand ce seraient des compagnies n'ayant comme
                        patrimoine qu'un patrimoine maritime: si, en effet, chacun des navires de la
                        flotte est à lui seul une personne morale, de quoi se composera le
                        patrimoine de la compagnie? — Quelle sera, d'autre part, la position des
                        tiers dont la créance ne</p>
                    <note place="bottom">(1) Ce qui arrive pour les marchandises encombrantes et de
                        peu de valeur comme les ocres, la verrerie commune, le blanc de MEUDON,
                        etc..</note>
                    <pb n="86"/>
                    <p>s'appliquera pas à tel ou tel navire en particulier, des fournisseurs de
                        charbons, par exemple, lorsque leur marché est fait sans affectation à tel
                        bâtiment? Ou encore celle des sauveteurs, lorsque l'assistance, donnée à un
                        navire en détresse, aura plutôt en vue la vie des personnes que le sauvetage
                        d'une épave sans valeur? Dans tous ces cas, dont on pourrait multiplier les
                        exemples, la compagnie de transport sera-t-elle tenue personnellement sur
                        tous ses biens? et alors comment le sera-t-elle?</p>
                    <p>Quoi qu'en ait dit la Commission italienne, tout cela ne paraît guère
                        praticable.</p>
                    <p>—La section II avait à s'occuper des avaries et du connaissement, et, à cet
                        égard les propositions se référaient aux solutions admises dans les Congrès
                        précédents, c'est-à-dire aux dix-huit règles d'York et d'Anvers (1890) en ce
                        qui concerne les avaries communes, et aux dix-sept règles d'Hambourg et de
                        Brème en ce qui concerne les connaissements.</p>
                    <p>La Commission posait la question de savoir si toutes ces règles devaient être
                        maintenues ou s'il était opportun d'en modifier ou d'en ajouter
                        quelques-unes.</p>
                    <p>A — Quant aux avaries communes et aux règles d'York et d'ANVERS, on proposait
                        en premier lieu de modifier la règle 3, relative au dommage causé par
                        l'extinction du feu à bord.</p>
                    <p>Cette règle tranche une des questions sur lesquelles les usages et la
                        jurisprudence des différentes places de commerce ne sont pas d'accord :
                        doit-on ou non bonifier en avarie commune le dommage causé par l'eau aux
                        parties du navire ou de la cargaison déjà atteintes par le feu? — D'une
                        part, en effet, la pratique anglaise(1) et française (2) n'admettent pas ici
                        d'avarie grosse par cette raison que l'objet étant sûrementdestiné à périr,
                        on ne peut pas dire qu'on l'a endommagé pour le salut commun ; — d'autre
                        part, la pratique des tribunaux américains (3) ou de certaines places de
                        commerce comme celle d'Anvers (4), classe au contraire ces avaries parmi
                        les</p>
                    <note place="bottom">(1) RAPPORT, p. 18; — Cf. DESJARDINS, IV, 287.</note>
                    <note place="bottom">(2) Cf. De COURCY, Quest. dr. marit., II, 271.</note>
                    <note place="bottom">(3) Nimick v. HOLMES, Pensylvan. Rep. XXV, 366 ; voir
                        cependant Nelson t\ BELMONT, Du. N. Y. Rep. V, 310.</note>
                    <note place="bottom">(4) Van Peborgh (dispacheur à Anvers), règles d'York et
                        d'ANVERS, 1890, rapport sur les travaux de la 14" conférence de YAssociation
                        for the reform and codification of the law of nations (Anvers 1890), p.
                        14.</note>
                    <pb n="87"/>
                    <p>avaries grosses, déclarant que le dommage provient en somme t d'une mesure
                        prise pour le salut commun.</p>
                    <p>Les anciennes règles d'York et d'ANVERS, telles qu'elles avaient été
                        élaborées en 1877, laissaient fort à désirer sur ce point: « Le dommage
                        causé au navire ou à la cargaison, conjointement ou séparément, par l'eau ou
                        autrement, en vue d'éteindre un incendie à bord, sera réputé avarie commune
                        ; toutefois aucune bonification ne sera faite pour le dommage causé par
                        l'eau aux colis qui ont été atteints par le feu. »</p>
                    <p>On distinguait ainsi entre le navire et la cargaison au préjudice de cette
                        dernière, et, pour elle seulement, on n'admettait pas de bonification en
                        avarie grosse. Rien ne justifiait cétte distinction et à la conférence tenue
                        en 1890 à Liverpool par V Association for the reform and codification of the
                        Law of NATIONS, on proposa un amendement qui fut adopté et par lequel, tout
                        en complétant la disposition, on étendit au navire la mesure qui, jusque-là,
                        ne visait que le chargement.</p>
                    <p>« Le dommage causé au navire et à la cargaison conjointement ou séparément,
                        par l'eau ou autrement, y compris le dommage résultant de l'échouement ou
                        du</p>
                    <p>sabordement d'un navire en feu, en vue d'éteindre un incendie à bord, sera
                        réputé avarie commune; toutefois aucune bonification ne sera faite pour
                        dommage aux parties du navire et aux parties du chargement en vrac ou aux
                        colis de marchandises qui auraient été en feu. •</p>
                    <p>La disposition était désormais logique et faisait la situation égale aux
                        intéressés sur navire et sur chargement; elle était conforme aux usages
                        anglais et français. — Ce que proposait la Commission italienne au Congrès
                        de Gênes, c'était précisément d'admettre le système opposé, c'est-à-dire de
                        bonifier en avarie commune tout dommage causé par le mode d'extinction du
                        feu, sans excepter les parties du navire ou de la cargaison déjà atteintes
                        par F incendie.</p>
                    <p>C'est ce qui fut adopté, et la règle 3, ainsi tronquée, devint la suivante:
                        ....</p>
                    <pb n="88"/>
                    <p>Règle 3. — « Le dommage causé aie navire et à la cargaison, con- « jointement
                        ou séparément, par l'eàu ou autrement, y compris le s dommage résultant de
                        l'échouement ou du sabordement d'un navire « en feu, en vue d'éteindre un
                        incendie à bord, sera réputé avarie « commune. »</p>
                    <p>En second lieu la Commission proposait de modifier la règle 5, qui se réfère
                        à Véchouement volontaire.</p>
                    <p>En principe on est d'accord pour admettre que le dommage résultant d'un
                        échouement volontaire, opéré en vue du salut commun, doit être bonifié en
                        avarie commune. Mais ce principe théorique n'est pas sans soulever de graves
                        difficultés pratiques d'application.</p>
                    <p>Lorsque le capitaine, pour éviter une prise ou une capture, fait échouer
                        volontairement son navire alors qu'il aurait pu tenter de le sauver par la
                        fuite ou par une autre manœuvre, sans aucun doute il y a un échouement
                        volontaire qui pourra donner lieu à contribution. Mais dans bien d'autres
                        circonstances plus fréquentes que la prise ou la capture, il est souvent
                        très difficile de dire si l'échouément a été ou non volontaire. A la suite
                        d'hivernage dans les glaces ou par les gros temps, il arrive que des boulons
                        cèdent et une voie d'eau se produit qui, dans un délai plus ou moins long,
                        doit faire sombrer le navire. Par les gros temps il arrive que le gour
                        vernail est brisé; l'état de la mer s'oppose alors à ce qu'on place le
                        gouvernail de rechange et le gouvernail de fortune qu'on essaie d'établir à
                        l'aide d'espars ne peut tenir contre les lames; ou encore — et c'est là une
                        des plus fréquentes et plus dangereuses avaries — les mouvements désordonnés
                        de l'hélice, que le tangage lait battre à vide, amènent la rupture de
                        l'arbre de couche. Dans ces circonstances le bâtiment ne pouvant plus
                        gouverner s'en va à la dérive, et souvent chassé par le vent ou les courants
                        il ne peut garder la haute mer et est jeté en dérive sur les côtes ou sur
                        des brisants. Si le capitaine, de deux maux choisissant le moindre, fait
                        alors volontairement échouer son bâtiment, doit-on dire qu'il y a échouement
                        volontaire? —D'une part, il est vrai qu'il y a un sacrifice volontairement
                        subi en vue du salut commun. MAIS, d'autre part, n'estil pas étrange de
                        considérer comme sacrifice volontaire et partant, comme avarie commune, un
                        événement qui, quelques instants plus tard, se serait produit tout seul? Ne
                        faut-il pas voir là plutôt une forme de sauve-qui-peut qui ne saurait donner
                        lieu à contribution?</p>
                    <p>Sur ce point la règle 5 d'York et dAnvers de 1877 s'était <pb n="89"/>bornée à énoncer un cas où l'échouement ne devait pas être considéré comme
                        avarie commune: « L'échouement volontaire d'un navire coulant bas</p>
                    <p>d'eau ou en dérive vers la côte ou des rochers, ne sera pas considéré comme
                        sacrifice et le dommage occasionné au navire, au chargement et au fret
                        conjointement ou séparément par le fait de cet échouement, ne sera pas
                        bonifié en avarie commune. »</p>
                    <p>A la conférence de LIVERPOOL, en:1890, sur la proposition de M.Mac ARTHUR,
                        président de la Chambre de commerce de LIVERPOOL, et après de longues
                        discussions, on résolut de rappeler dans la règle 5 qu'en dehors du cas do
                        perte inévitable, l'échouement volontaire restait un cas d'avarie
                        grosse:</p>
                    <p>« L'échouement volontaire d'un navire dans des circonstances telles que si
                        cette résolution n'avait pas été prise il aurait inévitablement sombré ou se
                        serait échoué sur le rivage ou sur des rochers, ne sera pas considéré comme
                        sacrifice et le dommage occasionné au navire, au chargement et au fret,
                        conjointement ou séparément, par le fait de cet échouement ne sera pas
                        bonifié en avarie commune. Mais en toute autre circonstance l'échouement
                        volontaire d'un navire pour le salut commun donnera lieu à la répartition en
                        avarie commune des pertes et dommages qui en auront été la conséquence.
                        »</p>
                    <p>La Commission italienne do Gènes, ne trouvant pas cette règle 5 juridiquement
                        exacte, proposait de la remplacer par la suivante qui fut adoptée: « Règle
                        5. — Les dommages causés par l'échouement volontaire « du navire ne seront
                        bonifiés en avarie commune que dans le cas « où l'échouement a été
                        l'exécution directe et immédiate d'une décii sion prise par le capitaine
                        pour le salut commun, i Contrairement à l'opinion émise par l'Association
                        anglaise, on a pensé que l'imminence et la gravité du danger, même en
                        matière d'échouement volontaire, sont des conditions qui contribuent non <pb n="90"/>pas à exclure, mais à imprimer plus fortement le caractère d'avarie commune à
                        une mesure de cette nature.</p>
                    <p>Dans certains cas, il est vrai, on peut bien dire que la perte est absolument
                        certaine. Ainsi un navire jeté à la côte commence à talonner. Ou encore, par
                        suite de la rencontre d'une épave submergée ou d'un bas-fond, une voie d'eau
                        se produit au-dessous de la flottaison et sous la coque, de sorte que, vu le
                        niveau de l'eau, on ne peut aller la boucher; si le navire n'a pas de
                        compartiments ûtanches en nombre suffisant pour supporter qu'un ou deux
                        soient remplis, et si les moyens du bord sont insuffisants pour étancher la
                        voie d'eau, alors on peut bien dire que le navire est irrémédiablement
                        perdu.</p>
                    <p>Mais bien souvent aussi il est téméraire d'affirmer qu'un navire en dérive et
                        jeté à la côte, ou qui souffre d'une voie d'eau, et que le capitaine se
                        décide à faire échouer, aurait sombré quelques instants plus tard.</p>
                    <p>Ainsi un des cas fréquents d'échouement pour les gros voiliers est le
                        suivant: étant mouillés en rade, un gros temps survient rapidement; le
                        navire chasse sur ses ancres et ne peut plus tenir dessus. Il n'a pas le
                        temps d'appareiller, surtout si c'est un navire à voiles carrées, il est
                        jeté à la côte. Peut-on dire que le navire est irrémédiablement perdu? NON,
                        et tant qu'il ne commence pas à talonner, il a encore des chances de se
                        sauver. Que de fois arrivet-il que des bâtiments qu'on croit perdus et qu'on
                        abandonne en mer, ne périssent cependant pas et font le profit des
                        sauveteurs. On en a eu tout dernièrement un exemple avec le steamer allemand
                        la « Sprée • qui coulant bas d'eau a été abandonné et qui, cependant, n'a
                        point sombré. Le naufrage, s'il a lieu de lui-même, ne peut-il pas se
                        produire de mille manières différentes? Le navire peut se perdre corps et
                        biens comme il peut seulement s'échouer de luimême plus ou moins
                        heureusement. Une saute de vent peut l'empêcher ; c'est assurément rare,
                        mais cela peut arriver.</p>
                    <p>Dans toutes ces circonstances peut-on dire que l'élément de volonté du
                        capitaine, exigé pour donner lieu à avarie commune, se trouve manquer? N'y
                        a-t-il pas un aléa suffisant pour donner aux actes de ce capitaine le
                        caractère d'actes volontaires?</p>
                    <p>Ce sont là des questions de fait pouvant varier à l'infini, et il me semble
                        plus conforme, et aux principes juridiques et à l'expérience pratique, de ne
                        poser aucune présomption, mais de se borner à dire, comme l'a fait la
                        Commission italienne: Il faut, mais il suffit <pb n="91"/>quo l'échouement soit volontaire pour que le dommage qui en résulte soit
                        bonifié en avarie commune.</p>
                    <p>CERTES, on peut trouver fâcheux de remanier ainsi des règles récemment
                        adoptées et à peine mises en pratique. Mais les motifs invoqués ici
                        paraissent suffisamment sérieux pour faire raison de ce scrupule. La seule
                        chose qu'il y ait à regretter, c'est que la modification ait été adoptée en
                        l'absence d'intéressés anglais et que la maigre discussion qui a ou lieu
                        n'ait guère ainsi été contradictoire.</p>
                    <p>La règle 9 relative au cas où la cargaison, les objets d'inventaire du navire
                        et les provisions sont brûlés comme combustible, a été également l'objet
                        d'une modification.</p>
                    <p>Le texte que l'on proposait de réviser était ainsi conçu: • La cargaison, les
                        objets d'inventaire du navire et les provisions ou l'un de ces. objets
                        seulement, qu'il aura fallu brûler comme combustible pour le salut commun au
                        moment du danger, seront admis en avarie commune</p>
                    <p>quand et seulement quand un ample approvisionnement de combustible avait été
                        embarqué ; mais la quantité estimée de charbon qui aurait été consumée,
                        calculée à la valeur courante au dernier port de départ du navire et à la
                        date de son départ, sera portée en compte à l'armateur du navire et portée
                        au crédit de l'avarie commune. »</p>
                    <p>Ce texte se réfère à une question sur laquelle les opinions diffèrent : celle
                        de savoir en quelle considération il faut prendre la cause primordiale du
                        dommage pour le classer avarie grosse ou avarie particulière. D'après les
                        uns, le cas fortuit, la force majeure sont un élément essentiel de l'avarie
                        grosse. — D'après les autres cela importe peu : ce qui est essentiel c'est
                        que personne ne s'enrichisse injustement aux dépens d'autrui; c'est là la
                        base de l'avarie commune, et lorsque par une mesure, prise pour le salut de
                        tous, on sacrifie tel ou tel, il est juste de répartir le sacrifice entre
                        les autres.</p>
                    <p>C'est ce qui avait été formulé de la façon suivante au Congrès de BRUXELLES,
                        en 1888 (1). i Les règles relatives à l'avarie commune doivent s'appliquer
                        même lorsque le danger, cause primordiale du sacrifice ou de la défense, a
                        été amené soit par la faute du capi-</p>
                    <note place="bottom">(1) Art. 7 du projet de Bruxelles.</note>
                    <pb n="92"/>
                    <p>taine, de l'équipage ou d'une personne intéressée au chargement, soit par le
                        vice propre du-navire ou d'une marchandise chargée. — Le recours que donne
                        la faute ou le vice propre, doit être indépendant du règlement de l'avarie
                        commune. »</p>
                    <p>C'est le système admis par le Code de commerce allemand (1) le Code maritime
                        suédois do 1891 (2) et la pratique anglaise (3).</p>
                    <p>En FRANCO, la jurisprudence (sauf uno décision particulière du tribunal de
                        Marseille) ne l'admet pas. Dans l'affaire Lacottee. Vero Wehrung et Cie
                        (1882), la Cour de cassation a déclaré que le dommage ou le sacrifice (en
                        lespècele jet) cessa de constituer une avarie commune quand le péril, qui a
                        rendu le sacrifice nécessaire, a été causé par une faute du capitaine(4). En
                        conséquence, ajoutait-on, le jet opéré à l'effet d'alléger le navire échoué
                        par la faute du capitaine, et d'assurer ainsi la conservation tant du
                        bâtiment lui-même que du reste de la cargaison, ne saurait donner ouverture
                        à contribution; et le capitaine ainsi.que l'armateur sont seuls
                        responsables, envers le chargeur directement atteint, du préjudice que Lui
                        occasionne la perte de ses marchandises.</p>
                    <p>Il convient d'ailleurs de rappeler que cet arrêt souleva do très vives
                        critiques (5), notamment do M. Lyon-Cacn dans le Recueil de Sirey (6), et de
                        M. do Çourcy dans la Revue critique (7).</p>
                    <note place="bottom">(1) Allg. deutsch. Handels G. B.art., 704. «Die Anwendung
                        der Bestimmungen Viber grosse Haverei wird dadurch niclit ausgeschlossen,
                        dass die Gefahr in Folge des Verschuldens eines Dritten oder auch eines
                        Vertheiligten herbeigefùhrt ist. — Der VERTHEILIGTE, welc/lem eia solches
                        Verschuiden zur Last ftetlt, kann jedoch nicht alleiu wegen der ihm etwa
                        entstandenen Scluoden keine Vergùtung fordern, sondera er ist auch den
                        Beitragsflichligen fur den Verlust verantwortlich, welchen sie dadurch
                        erleiden, das den Schaden als grosse Haverei zur Vertheilung kommt.— Ist die
                        Gefahr durçh eine Person der Schiffsbesatzung verschuldet, so trœgt die
                        Folgen dièses Verschuldens auch der Rheder nach Massgabe der art. 451 452
                        ».</note>
                    <note place="bottom">(2) Art. 192.</note><note place="bottom">(3) V. Assoc. for the Ref. and CODIF, L. of.
                        Nat. ; Livcrpool Conf. 1890, p. 171 ;Opinion de M. Elmslie).</note>
                    <note place="bottom">(4) Cass. 6 juin 1882. Dali., 1883, I. 185 ; Sir., 1882, I.
                        49; J. Pal. 1882, 1020.</note>
                    <note place="bottom">(5) V. cependant dans le sens de l'arrêt, la note de M.
                        LEVILLAIN, dans le Recueil de DALLOZ, 1883, I. 185; de même DESJARDINS, Tr.
                        de droit maritime, IV. 1019.</note>
                    <note place="bottom">(6) Sir., 1882, I. 49, en note de l'arrêt rapporté.</note>
                    <note place="bottom">(7) Rev. crit. de législ., 1883.</note>
                    <pb n="93"/>
                    <p>En Italie (1), en Belgique (2), en Hollande (3), la loi déclare formellement
                        que la faute met obstacle à la contribution (4).</p>
                    <p>La règle 9 d'York et d'Anvers était de fraîche date, elle n'avait été
                        introduite qu'en 1890 à la Conférence de Liverpool. Mais telle qu'elle était
                        rédigée elle pouvait laisser prises à des doutes; cela ne tarda pas à se
                        manifester; quelques mois après, en effet, une contestation sur son
                        interprétation était portée devant le tribunal de Marseille (5). Je me hâte
                        d'ajouter que la décision fut rendue conformément à l'esprit du texte, le
                        tribunal déclara le capitaine en faute non recevable à poursuivre en son nom
                        le règlement d'avaries communes, mais d'autre part, ordonna que ce règlement
                        d'avaries communes serait poursuivi entre les divers intéressés sur
                        chargement.</p>
                    <p>Pour mettre fin à toute incertitude, la Commission italienne proposait «
                        d'établir d'une manière plus claire et plus explicite que la faute de
                        l'armateur ou du capitaine n'empêche pas que le chargeur dont la marchandise
                        a été brûlée, pour manque de charbon, fasse participer les autres chargeurs
                        à la perte qu'il a subie. »</p>
                    <p>En conséquence la Section a adopté la rédaction suivante à la place de
                        l'ancienne:</p>
                    <p>- (1) Cad. co., art. 643, 19° « Non sono considerati avarie communi, ancorchè
                        incontrati volontariamente per il bene e la salvezza comune, i danni
                        sofferti dalla nave o le spese fatte per essa, quando proveugano da vizio o
                        vetustà delia nave, ovvero dacolpa,o da negligenza del eapitano o
                        dell'equipaggio ».</p>
                    <note place="bottom">(2) C. co., livre II (loi du 21 août 1879), art. 103. § 3.
                        « Si la relâche est motivée par des avaries qui soient reconnues provenir du
                        vice propre du navire ou d'une autre cause imputable au capitaine ou à
                        l'équipage, les dépenses sont avaries particulières au navire ».</note>
                    <note place="bottom">(3) C. co. (trad. Trypels), art. 700. « Si les frais sont
                        causés par des vices internes du navire, par son innavigabilité, ou par la
                        faute on la négligence du capitaine et de l'équipage, ils ne sont pas
                        réputés avaries communes, quoiqu'ils soient faits volontairement et après
                        délibération prescrite pour le bien du navire et du chargement ».</note>
                    <note place="bottom">(4) V l'art. 809-9" du C. co. espagnol; 1124,1126C. co.
                        chilien; ces textes ne paraissent pas absolument formels. L'art. 1478 du C.
                        co. Argentin l'est au contraire absolument. « Les frais provenant du vice
                        propre du navire, de son innavigabilité, ou de la faute, ou de la négligence
                        du capitaine, ou de l'équipage ne seront pas réputés avaries grosses, quand
                        môme ils seraient faits volontairement après délibération motivée dans
                        l'intérêt du navire et de la cargaison ».</note>
                    <note place="bottom">(5) Aff. capt. Murray c. Verminck et autres, trib. de
                        MARSEILLE, 10 décembre 1890. Rev. intern. du droit marit., VII, 321.</note>
                    <pb n="94"/>
                    <p>« Règle 9. — La cargaison, les provisions et les objets d'inven- « taire du
                        navire qu'on aura dû brûler comme combustible pour le « salut commun seront
                        admis en avarie commune. — Cependant « les objets d'inventaire du navire et
                        les provisions ne seront pas « admis en avarie commune, s'il n'est pas
                        prouvé qu'une ample pro- « vision de charbon a été faite. — Mais la quantité
                        du charbon, qui, « suivant estimation, aurait été consommée, calculée à la
                        valeur « courante du dernier port de départ du navire et à la date de son «
                        départ pour l'expédition, sera portée au débit de l'armateur du « navire et
                        au. crédit de l'avarie commune. »</p>
                    <p>En quatrième lieu, la Commission proposait de consacrer un usage commercial
                        aujourd'hui répandu, qui consiste à classer, dans certains cas, comme
                        avaries communes les, réparations provisoires d'avaries particulières.</p>
                    <p>Sans aucun doute, sont avaries grosses les dépenses occasionnées • par les
                        réparations purement provisoires, qui, n'augmentant en rien la valeur du
                        navire, sont rendues nécessaires à la suite d'un dommage admis lui-même en
                        avarie grosse. Mais la règle proposée se réfère au cas où le dommage à
                        réparer est, à la vérité, avarie particulière, mais où le capitaine, faute
                        de moyens pour procéder aux réparations nécessaires se trouve dans la
                        nécessité ou de rompre son voyage ou de faire exécuter provisoirement des
                        réparations qui permettent au navire d'atteindre le port de destination ou,
                        tout au moins, de gagner le port le plus proche.</p>
                    <p>En conséquence, on proposa et adopta l'insertion d'une règle nouvelle
                        (formant la Règle 12) portant:</p>
                    <p>« Règle 12. — Les réparations provisoires d'avaries particu- « Hères, faites
                        dans un port de relâche forcée seront exception- « nettement admises en
                        avarie commune dans le cas où le navire se « trouve dans de telles
                        conditions qu'il ne peut plus continuer le « voyage sans ces réparations, et
                        que les réparations définitives ne i sont pas possibles ou demandent une
                        durée assez longue ou des « dépenses communes assez considérables pour
                        compromettre le résul- « tat du voyage. — Il faudra déduire de l'avarie
                        commune tout ce « qui, des réparations provisoires, peut être utilisé dans
                        les répara- « tions définitives. »</p>
                    <p>Enfin la règle 18 (devenue règle 19 par suite de l'insertion de la nouvelle
                        règle 12) a été également l'objet d'une modification. Cette <pb n="95"/>règle a pour objet de déterminer, à défaut de conventions spéciales entre
                        parties de nationalités différentes, la loi applicable aux règlements
                        d'avaries.</p>
                    <p>Cette disposition n'existait pas dans les règles d'York et d'Anvers de 1877.
                        Elle y avait été introduite à la Conférence de Liverpool on 1890, et, avec
                        raison^ elle ne tranchait pas absolument la difficulté.</p>
                    <p>En ce qui concerne la forme du règlement d'avaries, il est incontestablement
                        exact d'appliquer la loi du port de déchargement: c'est appliquer simplement
                        la règle « locus regit actum ».</p>
                    <p>Mais en ce qui concerne le fonds, on sait combien la question est discutable
                        et discutée. Doit-on appliquer également la loi du port de déchargement lex
                        rei sitœ? ou ne doit-on pas plutôt appliquer la loi du pavillon?</p>
                    <p>La solution, qui jusqu'ici a prévalu dans la pratique des places de commerce
                        est celle qui applique la loi du port de déchargement (1). C'est, dit-on,
                        appliquer au navire, qui, en somme, est un bien mobilier, la lex rei sitœ,
                        règle ordinaire des meubles. De plus cela concorde avec l'usage général de
                        dresser le règlement d'avaries au port de déchargement. Enfin (et c'est un
                        argument que les dispacheurs ne manquent jamais de faire valoir), s'il
                        fallait appliquer la loi du pavillon du navire, le travail des dispacheurs
                        n'y suffirait pas, car il leur faudrait connaître la loi maritime de tous
                        les pays, sans compter la leur.</p>
                    <p>— Il est vrai que le règlement d'avaries se fait au port de déchargement.
                        Certes la diversité des lois et des usages est une source de difficultés, et
                        la solution admise en pratique facilite beaucoup la tâche non seulement des
                        dispacheurs mais encore des juges. Cependant nombre de personnes pensent
                        qu'il n'y a pas là, pas plus que dans les autres arguments, des raisons
                        décisives pour rejeter la loi du pavillon. Si le port de déchargement était
                        toujours connu d'avance, on pourrait bien déclarer la loi de ce port
                        applicable au règlement d'avaries. Mais bien souvent on ne peut pas le
                        connaître d'avance : tantôt le navire déroute et est arrêté à une relâche
                        forcée; tantôt le navire n'est dirigé que sur un port d'ordre, et jusquelà
                        on ne sait pas encore son véritable port de destination. ENFIN, comme on le
                        faisait remarquer à LIVERPOOL, il y a des navires qui partent pour deux ou
                        trois ans, et qui n'ont en réalité aucun port</p>
                    <note place="bottom">(1) Le Code de commerce de Portugal a formellement adopté
                        cette solulution, art. 650.</note>
                    <pb n="96"/>
                    <p>de reste. — OR, n'est-il pas singulier qu'un accident imprévu comme une
                        relâche forcée, ou un ordre donné par l'agent d'un des intéressés, ait une
                        influence décisive sur les obligations des parties, au point de déterminer
                        la loi qui les régit? N'est-on pas en droit de craindre qu'au port d'ordre
                        l'agent dirige le bâtiment vers un port où tel ou tel des intéressés
                        trouvera une position plus favorable?</p>
                    <p>Tous ces inconvénients la loi du pavillon ne les présente pas, car elle est
                        sûre, elle est connue d'avance et sans surprise.</p>
                    <p>Après de longues discussions la conférence de Liverpool avait finalement
                        décidé d'admettre le texte proposé par la Association of Average Ajusters
                        qui est la suivante:</p>
                    <p>« A l'exception de toutes dispositions formulées dans les règles précédentes,
                        le règlement des avaries communes se fera conformément à la loi et aux
                        coutumes qui auraient servi de base au règlement si le contrat d'affrètement
                        n'avait pas contenu la clause que les avaries communes seront payables
                        conformément à ces règles. « La disposition tournait ainsi la difficulté
                        plutôt qu'elle ne la tranchait : mais elle avait l'avantage de pouvoir être
                        admise en pratique par les intéressés des différents pays maritimes.</p>
                    <p>La Commission italienne de Gênes voulut,au contraire, une règle plus
                        décisive. Elle proposa hardiment la solution consacrant la loi du port de
                        déchargement, en s'appuyant principalement sur cette raison que, les
                        véritables intéressés à la formation du règlement étant, en général, les
                        consignataires du chargement, « il est plus convenable et plus juste que la
                        loi du lieu où le règlement est fait et où, par conséquent est établie
                        l'évaluation des objets contribuants et des objets sacrifiés, doive régler
                        les rapports entre le navire et les susdits intéressés ».</p>
                    <p>On adopta cette manière de voir et, en conséquence, la disposition suivante
                        fut admise pour remplacer celle de Liverpool:</p>
                    <p>Rèole 19. — Pour tout ce qui n'est pas prévu par les règles pré- « cédentes,
                        l'avarie commune sera réglée d'après les lois ou les usages i du lieu de
                        destination. — Si le voyage est rompu dans un port de . « relâche forcée, on
                        appliquera la loi du lieu. —■ Si dans le lieu de « relâche manquaient
                        absolument les moyens de dresser le règlement</p>
                    <pb n="97"/>
                    <p>« d'avarie commune, celui-ci devra être fait dans le port d'attache » du
                        navire ou selon la loi de ce port ».</p>
                    <p>B. — Au sujet des connaissements, la Commission de la deuxième section
                        proposait la discussion d'un modèle de connaissement basé sur les solutions
                        admises dans les règles dites de Hambourg et de Brème.</p>
                    <p>Ici la question la plus délicate est celle de la responsabilité respective de
                        l'armateur et du capitaine vis-à-vis des chargeurs.</p>
                    <p>Je ne veux pas reprendre ici l'étude de cette délicate question, qui a été
                        déjà si souvent traitée soit dans les CONGRÈS, soit dans les livres et les
                        brochures (1).</p>
                    <p>Dans ses grandes lignes, le débat est le suivant:</p>
                    <p>De droit commun et en l'absence de toute stipulation spéciale, l'armateur
                        répond vis-à-vis des chargeurs non seulement de ses propres fautes, mais
                        encore de celles de ses subordonnés, c'est-àdire du capitaine, des officiers
                        du bord etde l'équipage. Bien plus, une avarie est-elle signalée au
                        chargement lors du débarquement, c'est à l'armement à prouver que cette
                        avarie ne lui est pas imputable et qu'elle provient d'un cas fortuit ou de
                        force majeure.</p>
                    <p>Cette responsabilité, devenue plus lourde encore aujourd'hui parla valeur
                        plus grande des chargements, par la marche rapide des steamers, et par
                        l'encombrement des routes maritimes, serait écTasante pour les
                        transporteurs. A la vérité, comme j'ai ou l'occasion de le rappeler au
                        commencement de ce rapport, lo législateur s'est presque partout préoccupé
                        de la limiter. Mais ces limitations ne trouvent guère leur application qu'en
                        dehors du contrat do transport. Et le champ des responsabilités serait resté
                        d'une dangereuse étendue, si les armateurs n'avaient cherché à le
                        restreindre eux-mêmes dans leurs conventions. Par une pratique devenue
                        générale, en effet, ils ont peu à peu inséré dans leurs con-</p>
                    <p>(1) V. notamment : Lyon-CAEN, Le Congrès international de dr. comm. d'Anvers
                        (J.dr. int. pr., XII, 608);—Harrington PUTNAM, Des clauses nongarantie dans
                        les connaissements aux V. St. (New-YORK, 1889; — W.</p>
                    <p>LEWIS, Die treuen Konnossementsklauseln unddie Stellung der Gesetzgebung
                        denselben gegeniiber erortert (LEIPZIG, 1885);— LEJEUNE, Des clauses
                        d'irresponsabilité dans les connaissements (ANVERS, 1885) ; — De
                        VALROGER,</p>
                    <p>Des clauses d'exonération au profit des péopriétaires de navires (Rev.
                        intern. dr. marit., V, 143); — Govare et MOREL, La clause de négligence
                        d'après quelques décisions récentes de la jurisprudence anglaise (Ibid.,
                        363).</p>
                    <fw place="bottom">XXIV. 7</fw>
                    <pb n="98"/>
                    <p>naissementsdes clauses deplus en plus nombreuses,DANSLESQUELLES, s'efforçant
                        de prévoir toutes les causes possibles de dommages pour le chargement, ils
                        stipulent par avance n'assumer aucune responsabilité du chef des avaries ou
                        préjudices provenant des fautes ou de cas fortuits.</p>
                    <p>Que ces clauses soient juridiquement valables, il n'y a plus guère que la
                        jurisprudence des Cours américaines qui le nie aujourd'hui (1). En France
                        (2), en Angleterre (3), en Allemagne (4), en Italie (5), en Hollande (6),
                        les Cours en général, en reconnaissent la validité.</p>
                    <p>Mais il est facile d'apercevoir que ces stipulations ne sont si favorables à
                        l'armement qu'au détriment des chargeurs : car ceuxci se trouvent supporter
                        de la sorte non seulement tous les risques fortuits de la mer, mais encore
                        les suites de toutes les négligences ou fautes de l'armateur ou de son
                        personnel. Ce qui est à l'avantage de l'un ne l'est qu'au préjudice de
                        l'autre et réciproquement.</p>
                    <p>De là une opposition d'intérêts, qui sont, en somme, aussi dignes de
                        protection les uns que les autres et qu'on s'efforce de vouloir
                        concilier.</p>
                    <p>Parmi les nombreux projets émis dans les différents CONGRÈS, un des plus
                        importants est celui de Liverpool(1882).ll était présenté à V Association
                        for the reform and codification of the Law of nations par un comité spécial
                        de la chambre de commerce de LIVERPOOL, composé de commerçants, d'armateurs,
                        d'assureurs et de délégués de la Liverpool Law Society. Ce projet qui fut
                        alors adopté, admettait la responsabilité du propriétaire pour les faits de
                        ses su-</p>
                    <p>(1) L'arrêt fondamental de cette jurisprudence est celui qui fut rendu dans
                        l'affaire du « Munlana », Liverpool and Great Western Steam Co. t;.</p>
                    <p>Phœnix Insurance Co. —V. Sh. Rep. CXXIX, 397.</p>
                    <p>(2) V. notamment Cass. 31 juillet 1888. Rev. int. dr. marit., IV, 129. —
                        Cass. 20 juillet 1891 : ibid. VII, 115.</p>
                    <p>(3) V. le Buero L. R. Ad. et Ec. II, 393 (18G9); Taubman v. Pacific Co.</p>
                    <p>L. T. (n. s.): XXVI, 704 (1872); Steel v. State Line Steamship Co. App.</p>
                    <p>Cas. III, 72 (1878); Re the Missouri steamship Co. lim. ; Monroe's claim.</p>
                    <p>T. L. V, 438 (2 mai 1889) ; Legrand et Cie c. Grammit. iïeu. int. dr.
                        marit.,</p>
                    <p>VI, 706 (19 janvier 1891).</p>
                    <note place="bottom">(4) V. notamment REICHSGERICHT, 16 juin 1883, Journ. dr.
                        int.privé, 1886, 314.</note>
                    <note place="bottom">(5) Cass. FLORENCE, 14 juillet 1887, Rev. intern. dr.
                        marit., III, 764.</note>
                    <note place="bottom">(6) Cass., 18 novembre 1887,dans l'affaire « Nederlandsche
                        Amerkaansche Stoomvaart MAATSCHAPPIJ, c. Rorthals Altes. Rev. int. dr.
                        marit., IV, 471. V. également: Nddeutsche. Versich. Gesellsch., c De
                        Koninklyke Nederlandsche Stoomvaart MAATSCHAPPIJ, ibid. V, 399.</note>
                    <pb n="99"/>
                    <p>bordonnés en tout ce qui concerne les opérations ordinaires du transport,
                        telles que la manutention des marchandises, la livraison régulièro du
                        chargement, etc. ; mais, d'autre part, le propriétaire était exempt de toute
                        responsabilité du chef des accidents de navigation, encore qu'ils puissent
                        être rattachés à quelque faute de l'équipage.</p>
                    <p>En 1885,1a même association tenant sa conférence à HAMBOURG, en présenc3 d'un
                        très petit nombre d'armateurs, décida de restreindre l'exemption de
                        responsabilité aux erreurs de jugement du capitaine, des officiers et de
                        l'équipage. Cette résolution souleva naturellement les plus vives critiques
                        de la part des armateurs, et à la Conférence de LONDRES, en 1887, on décida
                        d'abroger la résolution prise à Hambourg et de revenir à celle de Liverpool.
                        C'est alors que les chambres de commerce de Hambourg et de BRÈME,
                        s'entendant avec les associations d'armateurs, de l'Elbe et du Weser
                        proposèrent un modèle de connaissement fournissant un ensemble de règles
                        générales sur ce sujet.</p>
                    <p>La base de ces règles consiste, comme on le sait, dans la distinction entre
                        les fautes que le capitaine peut commettre en qualité d'agent commercial de
                        l'armateur et celles qu'il peut commettre en qualité de marin. Les clauses
                        de non-responsabiliti ne sont permises que pour les fautes nautiques,
                        l'armateur restant pleinement responsable des fautes commerciales.</p>
                    <p>Ce système a été, depuis lors, discuté, critiqué de tous côtés, et je pense
                        inutile de revenir ici sur les arguments qui ont été tant de fois donnés
                        pour ou contre cette solution du problème. Mais il faut reconnaître que
                        c'est une des tentatives de conciliation qui ont jusqu'ici réuni le plus de
                        suffrages.</p>
                    <p>La Commission italienne demandait s'il fallait agréer en principe cette
                        distinction. On fut d'avis de l'adopter. Et les deux premières règles sont
                        conçues dans ce sens (V. Appendice I).</p>
                    <p>Le principe une fois admis, les autres règles furent adoptées presque sans
                        discussion.</p>
                    <p>Je mentionnerai cependant les résolutions suivantes, surtout la première
                        d'entre elles, qui offre un certain intérêt.</p>
                    <p>La règle 15 relative aux clauses: « que dit être » « poids inconnu &gt; «
                        quantité, qualité inconnues », fut rendue plus explicite par l'addition de
                        la portée juridique à donner à ces stipulations. Elles signifient
                        apparemment que le poids, la mesure, la qualité, le contenu ou la valeur des
                        marchandises doivent être considérés comme ignorés du capitaine. Cependant
                        la proposition de la com<pb n="100"/>mission italienne était utile, car, quelque anciennes que soient ces
                        dispositions insérées dans tous les connaissements, la jurisprudence des
                        différents pays ne les interprète pas d'une façon identique.</p>
                    <p>En France (1) et en Angleterre (2) elles ont ordinairement pour résultat
                        d'intervertir Vonus probandi et d'obliger le chargeur à prouver la faute du
                        capitaine, en cas de différence dans le poids, la mesure ou la qualité.</p>
                    <p>La Commission fit remarquer, avec raison, que ce système tourne injustement
                        au désavantage des intéressés sur le chargement. Car la preuve que la
                        différence provient d'une faute du capitaine ou do l'équipage peut être
                        souvent très difficile à faire, parfois même impossible, et alors quelque
                        grave que soit la perte ils la doivent supporter.</p>
                    <p>En Italie (3) l'opinion semble prévaloir que si ces clauses affranchissent le
                        capitaine des conséquences d'une faute légère, elles ne l'autorisent
                        cependant pas à consigner une quantité par trop inférieure à celle qui est
                        indiquée dans le connaissement.</p>
                    <p>Cette jurisprudence est également assez médiocre. Comme on l'a fait également
                        observer, elle manque de précision, car elle laisse à la merci du juge de
                        décider le montant du déchet et le pointa partir duquel le capitaine est
                        responsable. Et si on s'attache simplement à rendre le capitaine responsable
                        pour tout ce qui dépasse le déchet naturel, on supprime à peu près toute
                        l'efficacité de ces stipulations, puisqu'en leur absence le capitaine ne
                        pourrait être rendu responsable de la perte due soit à la nature même des
                        marchandises, soit aux conditions atmosphériques.</p>
                    <p>Aussi a-t-il paru plus équitable et plus logique d'obliger le, chargeur, à
                        qui ces clauses sont opposées, à prouver non pas la faute du capitaine, mais
                        seulement l'état véritable du chargement, quitte au capitaine à prouver à
                        son tour pour se libérer qu'il n'a commis aucune faute (4).</p>
                    <p>(1) Cf., Cass. 29 novembre 1881. Dali.., 1882, 1,70; — Cass. 11 février
                        1884.</p>
                    <p>Bail. 1884, 1, 399; — Trib. co. de la SEINE, l6 avril 18S7, lier. int. dr.
                        marit.</p>
                    <p>III, 37; — Trlb. co. de DUNKERQUE, 23 décembre 1890, ibid. VII, 672.</p>
                    <note place="bottom">(2) Cf. « The Ida », II ASPINALVS Rep. (n. s.), 551 (1875);
                        — City Court of LONDON, 13 novembre 1888, Rev. intern. dr. marit., IV, 574.
                        — Voir cependant : « The Prosperino Palasso », II Aspin., 158 (1873).</note>
                    <note place="bottom">(3) V. Cour d'appel de Gênes, 23 décembre 1888, Rev.
                        intern. dr. marit., IV, 583.</note>
                    <note place="bottom">(4) Voir en ce sens une décision de la jurisprudence
                        danoise, Trib. marit. de COPENHAGUE, 13 mars 1890, Rev. int. dr. marit.,
                        VIL, 590.</note>
                    <pb n="101"/>
                    <p>C'est ce qu'avec raison, selon nous, on a admis dans la règle suivante:</p>
                    <p>a Règle 15. — Lorsque le connaissement contient les clauses que « dit être,
                        poids, mesure inconnus, ou tout autre équivalente, le capi- « taine est
                        exonéré de répondre de la non conformité, quant au con- « tenu, au poids, à
                        la mesure, etc... des marchandises, aux indica- « cations signées dans le
                        connaissement. Mais le consignataire aura « toujours le droit de prouver le
                        contenu, le poids, la mesure, etc.. « des marchandises embarquées ».</p>
                    <p>Je signalerai encore l'insertion de trois règles nouvelles : l'une {règle 18)
                        détermine la portée des clauses « franc de casse », « franc d'avarie », «
                        franc de coulage », etc., et leur donne pour effet « d'exonérer le capitaine
                        de l'obligation de répondre des bris d'objets fragiles ou sujets à une
                        facile détoriation ou au coulage, à moins que la faute du capitaine ou de
                        toute autre personne de l'équipage ne soit prouvée ».</p>
                    <p>Une autre (règle 19) a pour but d'écarter un doute qui s'est parfois élevé
                        relativement à la faculté d'abandon du navire et du fret.</p>
                    <p>L'armateur qui a signé les connaissements personnellement ou par
                        l'intermédiaire d'un de ses agents aux lieu et place du capitaine,
                        conserve-t-il quand même le droit d'user de la faculté d'abandon?^).</p>
                    <p>La règle proposée et admise adopte à cet égard la solution déjà consacrée par
                        notre jurisprudence française (2).</p>
                    <p>« Règle 19. — La signature apposée au connaissement aux lieu « et place du
                        capitaine, par les armateurs ou leurs représentants, ne « pourra dans aucun
                        cas être invoquée dans le but de rendre les « armateurs personnellement
                        responsables des faits du capitaine ou « de toute autre personne de
                        l'équipage dans l'exécution du contrat ».</p>
                    <p>Enfin dans la dernière règle (règle 20) on résolut d'établir l'indépendance
                        du connaissement dans ses rapports avec la charte-</p>
                    <p>,.</p>
                    <note place="bottom">(1) Le doute ne serait pas possible en ALLEMAGNE, où le
                        Code de commerce (art. 452, § 2) accorde à l'armateur la faculté d'abandon
                        même dans le cas d'inexécution d'une obligation personnellement contractée,
                        du moment que l'opération rentrait dans les attributions du
                        capitaine.</note>
                    <note place="bottom">(2) Cf., cass., 22 mai 1867.</note>
                    <pb n="102"/>
                    <p>partie, par l'adoption d'une règle déjà consacrée également par notre
                        jurisprudence française (1).</p>
                    <p>« Règle 20. — Le connaissement fixe les rapports entre le capi- « taine et le
                        porteur de ce connaissement. — Les conditions et les « clauses de la
                        charte-partie ne pourront être invoquées contre ce « dernier que si elles
                        sont expressément indiquées ».</p>
                    <p>La troisième section avait comme sujet d'étude la matière des Assurances
                        maritimes, et elle limita son travail à deux questions: — l'hypothèse du
                        concours de plusieurs assurances sur la même chose pour les mêmes risques; —
                        et la théorie du délaissement.</p>
                    <p>En ce qui touche le concours des assurances, la difficulté est de respecter
                        le caractère fondamental de l'assurance, qui est d'être un contrat
                        d'indemnité, qui ne saurait être une source de gain pour l'assuré. Dans la
                        rigueur des principes on devrait refuser toute efficacité à un second
                        contrat d'assurance sur la même chose et contre les mêmes risques, lorsque
                        le premier contrat en couvre déjà le valeur totale. — C'est le système dit
                        de Tordre des dates, admis en France (2), en Hollande (3), en Belgique (4),
                        en Espagne (5), en Portugal (6), et généralement dans l'Amérique du Sud (7)
                        : S'il existe plusieurs contrats d'assurances faits sans fraude sur la même
                        chose, dit l'art. 350 du Code de commerce français, et que le premier
                        contrat en assure la valeur entière, il subsistera seul et les assureurs
                        subséquents seront libérés. Si l'entière valeur de la chose n'est pas
                        couverte par le premier contrat, les assureurs subséquents répondent de
                        l'excédent en suivant l'ordre des dates dos contrats.</p>
                    <p>Cette solution se conçoit bien si c'est une même personne qui a contracté
                        plusieurs assurances sur une même chose. Mais le très grand développement
                        qu'ont pris de nos jours d'une part les assu-</p>
                    <note place="bottom">(1) Cf., trib. co. MARSEILLE, 19 septembre 1874 {RAPPORT,
                        p. 45, en note). Telle parait être également la jurisprudence italienne. V.
                        Cour d'appel de Gênes, 26 décembre 1875 (ibid.); id., 12 février 1885
                        (ibid.).</note>
                    <note place="bottom">(2) C. co., art. 359.</note>
                    <note place="bottom">(3) C. co., art. 277, 280. ^ (4) L. belge du 11 juin 1874,
                        art. 11.</note>
                    <note place="bottom">(5) C. co., art. 782.</note><note place="bottom">(6) C. co., art. 1772.</note>
                    <note place="bottom">(7) V. C. co. chilien, art. 521 et s. ; — du BRÉSIL, art.
                        683 ; — du Pérou, 916 et s.</note>
                    <pb n="103"/>
                    <p>rances pour compte de qui il appartient, et cTautre part l'usage des polices
                        d'abonnement, a rendu beaucoup plus pratique l'hypothèse où les assurances
                        sont contractées par des intéressés différents.</p>
                    <p>Dans ce cas la solution nous est donnée par le Code allemand (1) et c'est la
                        suivante : Si le commettant, dont l'assurance est postérieure, invoque, et
                        ratifie par là, l'assurance du commissionnaire, première en date, la sienne
                        propre doit être réduite ou annulée; car il ne peut invoquer les deux. Si le
                        commettant, dont l'assurance est postérieure, ne ratifie pas l'assurance
                        première en date du commissionnaire, il peut s'en tenir à la sienne
                        propre.</p>
                    <p>Un système tout différent est au contraire édicté par le Code italien (2) et
                        en usage en Angleterre. Il consiste à admettre la validité de toutes les
                        assurances contractées de bonne foi et à laisser à l'assuré le choix d'agir
                        contre tel ou tel des assureurs, sauf recours entre ces derniers qui doivent
                        supporter la somme payée byway of contribution.</p>
                    <p>La Commission italienne n'a pas craint de s'élever contre son système
                        national, par cette raison, notamment, que si toutes les assurances doivent
                        être valables, tous les (3) assureurs ont droit au payement de la prime, et
                        que de la sorte l'objet assuré vient à être chargé de plusieurs primes
                        d'assurances, ce qui est préjudiciable au commerce. En conséquence on
                        proposait et on fit admettre le systèmede l'ordre desdates, tel qu'il est
                        pratiqué en Allemagne et qu'on l'avait adopté au Congrès d'Anvers : on a
                        distingué l'assurance stipulée directement par celui qui court le risque ou
                        par son mandataire désigné et l'assurance stipulée pour compte par d'autres
                        intéressés sans mandat direct. Ou lit remarquer (4) que de la sorte chaque
                        commerçant peut assurer sa marchandise chez son assu-</p>
                    <note place="bottom">(1) C. co. allemand, art. 794. « Im Faite der
                        Boppelversicherung hat nicht die zuerst genommene, sondern die spûter
                        genommene Versicherung rechtliche GELTUNG, icenn die friihere Versicherung
                        fur fremde Rechnung ohne Auftrag genommen ist, die spàtere dagegen von dent
                        Versicherten selbst genommen wird, sofern in einem solchen Faite der
                        Versicherte entweder bei Eingehung der spïileren Versicherung von der
                        frùheren noch nich unterrichtet war, oder bei Eingehung der spaleren
                        Versicherung dem Versicherer anzeigt, dass er die friihere Versicherung
                        zurùckioeise ». — C'est ce qui vient d'être admis dans le nouveau code
                        maritime suédois, art. 193, 195. — Comp. aussi Code de FINLANDE, art.
                        189.</note>
                    <note place="bottom">(2) C. co., art. 608.</note>
                    <note place="bottom">(3) RAPPORT, p. 8.</note>
                    <note place="bottom">(4) IBID, p. 9.</note>
                    <pb n="104"/>
                    <p>reur de confiance, ce qui est tout à fait « conforme non seulement à l'équité
                        et à la justice, mais aussi aux intérêts du commerce maritime. Si un
                        commerçant a directement et diligemment pourvu à l'assurance des
                        marchandises qui lui appartiennent, les autres assurances doivent être
                        considérées comme étant stipulées pour le cas où le véritable intéressé,
                        pour le compte duquel elles ont été faites, n'aurait pas été directement
                        couvert par l'assurance II est donc juste que l'assurance directement
                        stipulée par le véritable intéressé doive avoir plus d'efficacité que les
                        autres, de même qu'il n'y a aucune raison pour obliger l'assuré à agir
                        contre l'assureur choisi par un commissionnaire à l'insu du véritable
                        intéressé, assureur résidant souvent à l'étranger, et, quelquefois, peu
                        solvable ». Ce qui n'arrive que trop souvent.</p>
                    <p>De là la résolution suivante: « a) Si plusieurs assurances sur une seule
                        chose et pour les mêmes « risques sunt stipulées par l'intéressé, ou par ses
                        mandataires avec « mandat direct, la première asswance, par raison de date,
                        est la « seule valable, si elle couvre l'entière valeur de la chose assurée.
                        « Si la valeur totale n'est pas couverte par la première asswance, « les
                        assurances postérieures tiendront par ordre de date jusqu'à « concurrence de
                        la valeur de la chose.</p>
                    <p>s b) Si plusieurs assurances sont stipulées par différentes per- « sonnes
                        pour compte de qui il appartient, sans mandat direct, et « s'il y a aussi
                        une assurance stipulée par celui qui courait le risque « et qui a droit au
                        payement de la somme assurée ou par so?i manda- « taire direct, cette
                        dernière assurance doit avoir la préférence sur « celles qui n'ont pas été
                        stipulées par le véritable intéressé ou par « son mandataire direct.</p>
                    <p>« Si cette assurance ne couvre pas l'entière valeur de la chose « assurée,
                        les suivantes seront valables par ordre de date, jusqu'à « concurrence de la
                        valeur totale.</p>
                    <p>« c) Dans le cas où il n'y a pas d'assurance conclue directement « par
                        l'intéressé ou par son mandataire direct, et s'il y a seulement « des
                        assurances conclues par d'autres, pour compte de Qui il appar- « tiendra, la
                        première assurance, par ordre de date, sera préférée; i et si elle ne couvre
                        pas l'entière valeur de la chose assurée, jusqu'à « concurrence de la dite
                        valeur, viendront les suivantes par ordre de « date.</p>
                    <pb n="105"/>
                    <p>« d) En cas de concours de polices d'abonnement à forfait avec « des polices
                        ordinaires, la date des assurances comprises dans la « police d'abonnement
                        est la date de la police même. Bans le cas où i il s'agit d'une police
                        d'abonnement qui oblige l'assuré à dénoncer « chaque événement de risque, la
                        date de l'assurance est fixée par le « commencement du risque.</p>
                    <p>« Les assureurs qui n'auront pas couru de risques seront ternis à la «
                        restitution de la prime ».</p>
                    <p>A l'égard du délaissement, la Commission posait la question de savoir si
                        cette pratique devait ou non être conservée et, si oui, dans quels cas il
                        fallait l'admettre.</p>
                    <p>Reconnaissant que si le délaissement est une mesure exceptionnelle, il se
                        justifie cependant par le fait que les sinistres arrivent généralement loin
                        des assureurs et des assurés; que parfois (comme dans le cas de défaut de
                        nouvelles) l'assuré est privé de sa chose sans cependant qu'il puisse le
                        prouver avec certitude, on déclara que ce droit devait être maintenu dans
                        les assurances maritimes.</p>
                    <p>D'un autre côté, on proposa d'abolir le cas de délaissement pour perte des
                        trois quarts, car dans cette hypothèse la chose se trouve encore en la
                        possession de l'assuré, qui peut par conséquent bien fournir la preuve de la
                        perte effectivement subie. On remarquera d'ailleurs que, en pratique, la
                        plupart des polices sur corps contiennent une stipulation analogue.</p>
                    <p>J'ajoute qu'en restreignant le droit de délaissement au cas do perte totale
                        ou destruction de la chose assurée, on y comprit cependant les sinistres
                        équivalents, c'est-à-dire les cas de prise, d'arrêt du prince, le manque de
                        nouvelles, la non-arrivée de la marchandise à destination, l'impossibilité
                        intrinsèque et extrinsèque de réparation.</p>
                    <p>—• La section IV avait pour mission l'étude des questions relatives à
                        l'abordage, l'assistance maritime et les sauvetages.</p>
                    <p>La Commission s'était donné tout d'abord comme but de tenter de mettre fin
                        aux conflits de compétence entre les tribunaux des divers Etats. Et pour
                        cela, s'appuyant sur la nature extra-territoriale de la haute mer, sur ce
                        fait que n'appartenant à aucun Etat elle n'est sujette à aucune juridiction,
                        et enfin sur les caractères particuliers de Uabordage qui en font comme un
                        délit ou quasidélit à part, on proposa la création d'une juridiction
                        internalionalo maritime à soumettre à l'agrément des divers Etats.</p>
                    <pb n="106"/>
                    <p>La nouvelle juridiction comporterait deux degrés: elle appartiendrait en
                        premier degré à un tribunal arbitral au lieu de la première relâche, et — si
                        on ne pouvait établir la priorité de la relâche — au tribunal qui aurait été
                        saisi le premier de l'affaire; en deuxième degré, à des cours suprêmes
                        maritimes (au nombre de cinq), dont la décision serait définitive et
                        irrévocable On peut trouver cette idée belle en théorie; en pratique, il
                        sera permis de douter un peu de sa valeur. Mais je me borne à la signaler
                        ici (1), la discuter serait l'objet d'une étude particulière.</p>
                    <p>A propos de l'abordage, je mentionnerai encore plusieurs résolutions qui ont
                        été proposées ou prises par la section IV du Congrès et qui ont quelque
                        intérêt.</p>
                    <p>La Commission avait proposé une règle à faire insérer dans le règlement
                        uniforme agréé par les différents ETATS, en vigueur en France depuis le 1er
                        septembre 1884, relatif aux mesures à prendre pour éviter les abordages.</p>
                    <p>Cette proposition avait pour objet d'éviter les collisions qui peuvent se
                        produire entre deux navires, dont l'un entre dans un port et l'autre en
                        sort. Le texte portait: « De deux navires, dont l'un entre dans un port et
                        l'autre en sort, le deuxième devra laisser la manœuvre libre au premier
                        ».</p>
                    <p>La Section jugea que cette règle était trop technique et trop spéciale pour
                        être de la compétence du CONGRÈS, et on la laissa de côté. Il sera permis de
                        regretter qu'on n'ait pas au moins émis un vœu en sa faveur. En effet, la
                        proposition paraît conforme aux exigences de la navigation. Il est en effet
                        plus facile pour le navire sortant de voir si la route est libre que pour le
                        navire entrant; il y a bien les signaux d"interdiction qui annoncent aux
                        navires en rade le bâtiment sortant, mais bien souvent le navire entrant est
                        déjà engagé dans la passe et il no peut guère reculer. Les voiliers
                        notamment, qui font route pour entrer, peuvent être dans l'impossibilité de
                        regagner la haute mer si la passe est trop étroite pour leur permettre de
                        virer; on remarquera d'ailleurs que le voilier qui entre vent arrière avec
                        un vent assez fort conserve d'habitude ses voiles d'avant plus que ses
                        voiles d'arrière, afin d'éviter d'être mis en travers par les lames; et si
                        le bâtiment devait virer à ce moment vers le large le bateau ne serait plus
                        équilibré, mais n'ayant que ses voiles d'avant il courrait le risque d'être
                        jeté à la côte par le vent et la mer sans pouvoir gouverner.</p>
                    <note place="bottom">(1) V. Appendice II.</note>
                    <pb n="107"/>
                    <p>Il est donc à souhaiter do voir cette règle insérée dans la législation en
                        vigueur.</p>
                    <p>Uno autre proposition, beaucoup plus importante au point de vue juridique, a
                        été votée: elle se rapporte à la question de savoir quelle loi doit être
                        appliquée lorsque l'abordage a lieu en haute mer et entre navires de
                        nationalités différentes. C'est une question fort débattue et qui depuis
                        longtemps déjà a fait l'objet d'études très savantes.</p>
                    <p>Notre jurisprudence française (1), lorsqu'elle est saisie, se borne à
                        appliquer la lex fort, c'est-à-dire la loi française. On peut regarder cette
                        solution comme très critiquable, car elle donne au demandeur, qui choisit
                        son tribunal, en même temps le choix de la loi à laquelle il sera
                        soumis.</p>
                    <p>Je ne reviens pas sur les arguments qu'on a pu faire valoir en faveur de
                        l'application soit du droit naturel sous forme d'un prétendu droit commun
                        maritime international, soit de la loi du navire abordé. Je rappellerai
                        seulement la solution qui semble la plus conforme aux principes juridiques
                        et qui a été consacrée par l'Institut do droit international (en 1888).
                        D'après ce système, la responsabilité du propriétaire et du capitaine doit
                        être appréciée d'après leur loi nationale, car il ne peut y avoir de faute
                        de leur part que si cette loi leur imposait une obligation. D'autre part,
                        ils ne peuvent réclamer d'indemnit : que dans la mesure oit leur loi
                        nationale leur en accorde, car il serait inique de les faire bénéficier
                        d'une indemnité que leur propre loi leur refuse.</p>
                    <p>Sur la proposition de la COMMISSION, on adopta une règle un peu différente.
                        On fit observer d'une part, que la haute mer, où la collision est supposée
                        se produire, n'est soumise à aucune loi particulière; d'autre part,
                        ajouta-t-on, « ce n'est pas le choc matériel « des deux navires qui engendre
                        la responsabilité, c'est le fait du « navire, c'est sa faute qui est la base
                        de l'action juridique. OR, la i collision s'est produite en pleine mer; mais
                        la faute, où s'est-elle « produite? Où a-t-elle pris naissance? A bord du
                        navire en faute. « Et si le navire est une partie du territoire de son État
                        flottant « sur les eaux, la faute née à son bord est soumise à la lex loti,
                        i c'est-à-dire à la loi du navire en faute (2). »</p>
                    <p>C'est sur ces considérations que la règle suivante a été adoptée:</p>
                    <note place="bottom">(1) V. notamment : PARIS, 16 février 1882, Journ. dr.
                        intern. privé, 1883, 145.</note>
                    <note place="bottom">(2) RAPPORT, p. 19.</note>
                    <pb n="108"/>
                    <p>« Les limites et les effets de la responsabilité en matière d'abordage « sont
                        réglés par la loi de l'Etat du navire en faute. — En cas de « faute commune
                        ou de conflit entre les lois des deux navires en « faute, la responsabilité
                        est réglée ex aequo et bono. En cas de « doute sur la faute, on appliquera
                        la loi la plus favorable ».</p>
                    <p>ENFIN, en ce qui concerne les sauvetages, on s'est cru obligé d'affirmer une
                        fois do plus l'obligation d'assistance aux personnes.</p>
                    <p>C'est un principe qui est aujourd'hui entré dans la plupart des législations
                        positives (1). Et quant au sauvetage des choses, on l'a déclaré facultatif.
                        On a toutefois reconnu qu'il pouvait faire l'objet de conventions, sujettes
                        pourtant à être réduites en cas d'abus ou d'excès.</p>
                    <p>Tels sont, en résumé, les travaux qui ont été élaborés au Congrès de Gènes.
                        La critique générale qu'on peut faire de ce Congrès est qu'il a été trop
                        italien et pas assez international : l'élément anglais, si important à
                        consulter en matière maritime, n'y était pas assez représenté. De plus, on a
                        repris l'étude de questions déjà bien des fois discutées et je ne sais si
                        les solutions adoptées marquent un grand progrès sur les précédentes. On
                        n'en aura la preuve que si la pratique les accueille. Les armateurs et les
                        chargeurs accepteront-ils plus volontiers les règles de Hambourg? Que
                        penseront les assureurs anglais de tous ces remaniements des règles d'York
                        et d'Anvers? Les législateurs adopteront-ils la conception du navire
                        personne morale? Les gouvernements consentiront-ils à établir une
                        juridiction maritime internationale?</p>
                    <p>Quoi qu'il en soit, un désir très sincère de concilier les intérêts
                        commerciaux des divers Etats et de hâter la solution des conflits de
                        législation a évidemment inspiré aux diverses Commissions du Congrès des
                        idées larges qu'on ne peut méconnaître.</p>
                    <p>MAIS, en matière maritime, la plus belle conception théorique n'est qu'une
                        spéculation creuse et sans valeur si elle n'est pas susceptible de se plier
                        aux exigences matérielles de la vie maritime.</p>
                    <p>APPENDICE I</p>
                    <p>Connaissement de Hambourg et BRÈME, modifié.</p>
                    <p>Chargé en bon état et condition extérieurs par M à bord du vapeur capitaine M
                        en destination de avec les marques et il) V. en FRANCE, la loi du 10 mars
                        1691 ; — en ANGLETERRE, le Merchunt shipping act (1872) ; la loi du 18
                        novembre 1890, aux États-Unis.</p>
                    <pb n="109"/>
                    <p>numéros indiqués ci-contre pour être livré à à M contre le paiement du fret
                        fixé à la somme de et des frais ci-contre.</p>
                    <p>En conformité des règles générales, en tant que des changements et additions
                        n'ont pas été apportés à celles de ces règles comprises par les numéros II à
                        XVII.</p>
                    <p>En foi de quoi le capitaine du dit navire a signé connaissements de même
                        teneur et de même date, en dehors de la copie du capitaine, qui a élé
                        pareillement signée. L'exécution de l'un d'eux annulera les autres.</p>
                    <p>Fait le Règle I</p>
                    <p>L'armateur est responsable de ce que son navire est convenablement
                        appareillé, armé, équipé, approvisionné, en état de navigabilité et capable
                        de faire le voyage projeté. Il est également responsable de la faute ou de
                        la négligence de ses employés dans l'arrimage, la surveillance, le
                        traitement et la livraison de la cargaison. Toutes conventions ou clauses
                        contraires sont nulles, non avenues et sans force obligatoire.</p>
                    <p>RÈGLE II</p>
                    <p>L'armateur ne répond pas des dangers de mer, de l'incendie, du fait de
                        l'ennemi, des pirates, du brigandage à main armée, de la baraterie, exclus
                        le cas de dol ou faute grave, de l'embargo et autres mesures émanées de la
                        puissance souveraine. Il ne répond pas davantage du dommage ou de la perle
                        arrivée par collision, échouement ou autres accidents de navigation, alors
                        même que ce dommage ou cette perte devrait être attribuée à une faute, une
                        négligence ou une erreur technique du pilote, du capitaine, des gens de mer
                        ou autres employés de l'armateur. Il ne répond pas non plus, des dommages ou
                        pertes résultant d'explosion, de rupture de chaudières ou de tuyaux, bris ou
                        vice caché du navire ou de la machine (pourvu que l'innavigabilité du navire
                        ou le défaut des soins auxquels est tenu l'armateur ou son préposé, n'en
                        soit pas la cause), ni des avaries, telles que putréfaction, morsures des
                        rats ou des vers, rouille, évaporation, décomposition, diminution de volume,
                        coulage, casse, détérioration dans le débarquement ou de tous autres
                        dommages résultant soit de la nature même des marchandises, soit des défauts
                        non apparents de leur emballage, soit enfin de leur contact avec d'autres
                        marchandises ou des exhalaisons de celles-ci, sauf les dispositions de
                        l'article précédent. Il ne répond pas davantage des erreurs causées par les
                        inexactitudes ou les insuffisances des adresses, par la disparition des
                        marques, numéros, adresses ou signes quelconques, des marchandises formant
                        la cargaison.</p>
                    <p>Règle III</p>
                    <p>Il est permis au navire de faire escale dans les ports intermédiaires (à
                        moins que d'autres porls ne soient désignés dans le connaissement, car les
                        conventions particulières demeurent réservées), de naviguer sans <pb n="110"/>pilote, de remorquer les navires en détresse, même de s'écarter de sa route
                        pour sauver les personnes ou les biens, et aussi, dans le cas où il
                        s'arrêterait dans un port de relâche pour se faire réparer, d'expédier les
                        marchandises à destination par un autre navire, enfin de les transporter par
                        allège jusqu'au navire ou du navire, aux risques des chargeurs.</p>
                    <p>Règle IV</p>
                    <p>Les marques de qualité, s'il y en a, doivent être de la même grandeur que les
                        marques principales, et elles seront juxtaposées à celles-ci. Si elles ont
                        été indiquées par le second dans les notes d'embarquement le capitaine est
                        obligé de signer des connaissements conformes.</p>
                    <p>Règle V</p>
                    <p>Le navire n'est pas responsable des matières d'or et d'argent, lingots,
                        monnaies, documents, œuvres d'art et autres objets précieux, dont la valeur
                        excède 2,500 francs par colis, à moins qu'on ait expressément déclaré la
                        valeur dans le connaissement, et qu'une convention spéciale ne soit
                        intervenue.</p>
                    <p>Règle VI</p>
                    <p>Les chargeurs sont responsables des dommages et pertes causées au navire ou à
                        son chargement par les matières inflammables, explosibles ou dangereuses,
                        lorsque ces matières auront été chargées sans une convention particulière ou
                        une déclaration exacte de leur nature, et sans qu'il y ait à distinguer si
                        les chargeurs connaissaient ou non le danger, ni s'ils les expédiaient pour
                        leur propre compte ou pour le compte d'autrui. Le capitaine et l'armateur
                        sont autorisés à détruire ou à jeter ces matières par-dessus bord, en tout
                        temps, et sans dédommagement.</p>
                    <p>Règle VII</p>
                    <p>Les chargeurs et les consignataires sont responsables des amendes et
                        dommages-intérêts que le navire ou son chargement ont à supporter, ou qui
                        peuvent leur être imposées par suite d'inexactitude et d'insuffisance dans
                        les marques des colis, dans l'indication de leur poids ou de leur
                        contenu.</p>
                    <p>Règle VIII</p>
                    <p>Dès que l'armateur a délivré un reçu des marchandises, il en est responsable,
                        comme si elles étaient chargées à bord, bien qu'elles soient encore sur le
                        quai ou en allège.</p>
                    <p>Règle IX</p>
                    <p>Une fois chargées, les marchandises ne peuvent plus être retirées par le
                        chargeur que contre le paiement intégral du fret et de l'indemnité due à
                        l'armateur pour le dommage que ce retrait lui cause.</p>
                    <pb n="111"/>
                    <p>Règle X</p>
                    <p>Si le navire est empêché d'atteindre sa destination par quarantaine, blocus,
                        glaces, ou acte hostile d'une puissance quelconque, le capitaine ou
                        l'armateur est autorisé à décharger les marchandises dans un dépôt dans le
                        lieu de la quarantaine ou dans un port convenable. Les chargeurs et les
                        consignataires supportent les frais causés par ce dépôt.</p>
                    <p>Règle XI</p>
                    <p>Le fret entier est dû, bien que la marchandise ait été avariée ou diminuée
                        par coulage. L'augmentation de poids par suite d'avaries maritimes ne donne
                        lieu à aucun fret supplémentaire.</p>
                    <p>Règle XII</p>
                    <p>Si les marchandises ne sont pas retirées par le destinataire sous délai ou
                        dans le délai prescrit par les règlements du port de débarquement, le
                        capitaine est obligé (l)de les débarquer aux frais et aux risques de leurs
                        propriétaires, ou à les faire charger sur des pontons ou allèges.</p>
                    <p>RÈGLE XIII</p>
                    <p>Le navire a un droit de gage sur toutes les marchandises pour le paiement du
                        fret et des dépenses accessoires, y compris le faux fret, les surestaries
                        pour prolongation du voyage et expédition au port de destination, comme
                        aussi pour les amendes, dommages-intérêts, frais et contributions aux
                        avaries communes, ainsi qu'il est dit dans les règles VII et X. Le navire
                        conserve le droit de récupérer contre le chargeur la différence entre le
                        montant du fret stipulé et le produit de la vente des marchandises, lorsque
                        le fret n'est pas acquitté d'une autre façon.</p>
                    <p>Règle XIV</p>
                    <p>En cas de réclamation pour livraison incomplète à l'arrivée du navire, le
                        prix sera celui du marché au port de destination et au jour de la
                        déclaration d'entrée du navire, déduction faite du fret et des dépenses
                        épargnées.</p>
                    <p>Règle XV</p>
                    <p>Lorsque le connaissement contient les clauses que dit être, poids, mesure
                        inconnus ou toute autre équivalente, le capitaine est exonéré de répondre de
                        la non-conformité, quant au contenu, au poids, à la mesure, etc., des
                        marchandises, aux indications signées dans le connaissement. Mais le
                        consignataire aura toujours le droit de prouver le contenu, le poids, la
                        mesure, etc., des marchandises embarquées.</p>
                    <note place="bottom">(1) Cette obligation ne se conçoit que dans les ports,
                        comme celui de Gênes, où les marchandises débarquées sur le quai sont de
                        plein droit sous la surveillance de la douane.</note>
                    <pb n="112"/>
                    <p>Règle XVI</p>
                    <p>Les avaries communes sont réglées d'après les règles d'York et d'Anvers. En
                        ce qui concerne la contribution mise à leur charge dans les avaries
                        communes, les consignataires doivent, au choix du capitaine, signer un
                        engagement avec indication de la valeur déclarée, ou fournir une sûreté
                        suffisante.</p>
                    <p>Règle XVII</p>
                    <p>Le fret et les dépenses accessoires, si elles sont payables au lieu de
                        destination, doivent être payés comptant sans escompte, et dans la monnaie
                        indiquée au connaissement, ou bien si le consignataire le préfère, au cours
                        du change du papier de banque à vue et au jour de la déclaration d'entrée du
                        navire.</p>
                    <p>Une fois acquitté, le fret ne peut être répété même dans le cas où le navire
                        et la cargaison viendraient à se perdre.</p>
                    <p>Règle XVIII</p>
                    <p>Les clauses « franc de casse », « franc d'avarie », « franc de coulage » ou
                        toute autre équivalente insérée dans le connaissement, auront pour effet
                        d'exonérer le capitaine de l'obligation de répondre des bris d'objets
                        fragiles ou sujets à une facile détérioration ou au coulage, à moins que la
                        faute du capitaine ou de toute autre personne de l'équipage soit
                        prouvée.</p>
                    <p>Règle XIX</p>
                    <p>La signature apposée, pour le capitaine, à ce connaissement par les armateurs
                        ou leurs représentants, ne pourra, dans aucun cas, être invoquée dans le but
                        de rendre les armateurs personnellement responsables des faits du capitaine
                        ou de toute autre personne de l'équipage dans l'exécution de ce contrat.</p>
                    <p>Règle XX</p>
                    <p>Ce connaissement fixe les rapports entre le capitaine et le porteur de ce
                        connaissement.</p>
                    <p>Les conditions et les clauses de la charte-partie ne pourront être invoquées
                        contre ce dernier que si elles sont expressément indiquées.</p>
                    <p>APPENDICE II</p>
                    <p>Résolution concernant l'établissement d'une juridiction internationale
                        maritime pour connaître des abordages.</p>
                    <p>Art. I. — Pour les abordages, les sauvetages, l'assistance et les questions
                        accessoires, il est institué une juridiction internationale maritime entre
                        les États adhérents, sous réserve de la juridiction ordinaire en cas
                        d'accord des parties.</p>
                    <pb n="113"/>
                    <p>Art. II. — La juridiction internationale maritime appartient: a) En premier
                        degré au tribunal arbitral du lieu de la première relâche, et lorsqu'on ne
                        peut pas établir la priorité de la relâche, au tribunal qui a été saisi le
                        premier de l'affaire. b) En deuxième degré aux Suprêmes Cours maritimes,
                        dont la décision sera définitive et irrévocable.</p>
                    <p>Art. III. — La compétence territoriale des tribunaux arbitraux est déterminée
                        par la juridiction consulaire, celle des Cours par le traité.</p>
                    <p>Art. IV. — Les tribunaux arbitraux se composent de deux arbitres, élus par
                        les parties un par chacune d'elles dans une liste formée de noms des consuls
                        de la juridiction consulaire, de commandants de port, et de commandants de
                        navire qui seront inscrits dans la liste susdite suivant les modes et
                        conditions réglementaires à établir.</p>
                    <p>Le collège arbitral est présidé par un tiers arbitre élu par les parties ou,
                        en défaut, par le président du plus haut collège judiciaire du lieu de
                        l'arbitrage.</p>
                    <p>Dans le cas où les bâtiments plaidants sont plus de deux, les arbitres seront
                        élus en nombre impair et proportionnel, suivant la règle ci-dessus.</p>
                    <p>Art. V. — Les cours suprêmes internationales maritimes se composent de
                        représentants spéciaux des Etats adhérents, au nombre de deux pour chaque
                        ÉTAT, l'un pour la partie juridique, l'autre pour la partie maritime.</p>
                    <p>Art. VI. — Dans le cas où des navires portant te même pavillon plaident pour
                        un fait arrivé dans un port ou fleuve ou dans les autres eaux intérieures de
                        l'Étal auquel ils appartiennent, la juridiction internationale est
                        facultative.</p>
                    <p>La même règle sera appliquée aux dits navires, même pour les événements
                        arrivés en pleine mer, pourvu que le procès soit intenté pendant qu"elles se
                        trouvent dans un port de leur nationalité.</p>
                    <p>M. Jules VALÉRY, avocat, demande la parole et présente les observations
                        suivantes:</p>
                    <p>MESSIEURS, permettez-moi d'ajouter quelques mots au rapport si intéressant
                        que vous venez d'entendre. Je l'ai écoulé avec un intérêt d'autant plus vif
                        que j'ai assisté moi-même au Congrès de droit maritime de Gènes et que je
                        viens d'être reporté par le souvenir aux heures très agréables que j'ai
                        passées dans cette ville. Immédiatement après le congrès de droit maritime,
                        s'y est ouverte la quinzième conférence de VAssociation pour là réforme et
                        la codification du droit international. J'ai pris également part aux travaux
                        de cette réunion et je voudrais vous en donner une idée très sommaire. Cela
                        me paraît d'autant plus opportun que</p>
                    <fw place="bottom">XXIV. 8</fw>
                    <pb n="114"/>
                    <p>plusieurs des questions exposées ou discutées se rattachaient intimement à
                        celles qui avaient été traitées au Congrès de droit maritime.</p>
                    <p>AINSI, alors que ce congrès venait d'exprimer le vœu d'une entente
                        internationale tendant à l'établissement de juridictions chargées de juger
                        les affaires d'abordage, lorsque les navires abordés appartiennent àdes
                        nations différentes, dans la première séance de la conférence, M. WENDT, le
                        vénérable président du conseil exécutif de l'ASSOCIATION, a lu un rapport
                        très intéressant sur le fonctionnement des cours d'amirauté anglaises. Dans
                        une autre séance, M. Mac-ARTHUR, président de la Chambre de commerce de
                        LIVERPOOL, a exprimé le désir devoir restreindre dans une juste mesure les
                        clauses d'irresponsabilité jointes aux connaissements. Cette proposition,
                        appuyée par plusieurs membres de la conférence, a été vivement combattue,
                        comme il fallait s'y attendre, par plusieurs armateurs et, en particulier,
                        par M. CORMAK, délégué de la Shipping federation de Londres. L'on a été
                        d'accord, cependant, pour constituer un comité chargé de concilier les
                        intérêts opposés des chargeurs et des propriétaires de navire et en même
                        temps de poursuivre l'unification des clauses insérées dans les
                        connaissements.</p>
                    <p>Parmi les autres sujets qui ont occupé la conférence je mentionnerai deux
                        communications de M. Th. BARCLAY, relatives, l'une aux eaux territoriales,
                        l'autre aux doubles nationalités. M. le professeur GABBA, de PISE, et M. de
                        ROSSI, de LIVOURNE, ont donné lecture des rapports qu'ils avaient été
                        chargés de rédiger, le premier, sur les conflits de lois en matière de
                        mariage, le second, sur l'exécution des jugements étrangers. MM. Carmichael
                        et Fox-Bourne ont attiré l'attention du Congrès sur la situation misérable
                        de la plupart des populations africaines et sur le devoir de les protéger
                        contre leurs oppresseurs, qui s'impose aux nations civilisées. Ces
                        sentiments d'humanité et de fraternité internationale ont inspiré également
                        deux mémoires présentés par M. Evans DARBY, secrétaire de la Peace sociely
                        de Londres; ils portaient les titres suivants : Les progrès les plus récents
                        de l'arbitrage international; — L'arbitrage international et le droit
                        international.</p>
                    <p>Dans un autre ordre d'idées il me reste à citer la discussion à laquelle a
                        donné lieu un travail de M. Baisini sur les commissions rogaloires, ainsi
                        que le projet formé par M. Villa-Pernice d'unifier les lois relatives à la
                        forme des actes notariés, de manière à obtenir plus aisément la
                        reconnaissance de leur authenticité quand on veut en faire usage hors de
                        l'Etat où ils ont été dressés.</p>
                    <p>Je n'ai plus, messieurs, qu'à m'excuser d'avoir osé prendre la parole sans
                        plus de préparation et d'une manière aussi insuffisante. LAISSEZMOI,
                        cependant, la garder encore un moment pour exprimer ici ma vive gratitude
                        aux organisateurs des deux congrès de Gênes pour l'affabilité avec laquelle
                        ils ont accueilli ceux de nos collègues qui s'étaient rendus à leur
                        invitation. C'est un hommage que je tenais à leur rendre, et un devoir dont
                        il m'est doux de pouvoir m'acquitter, en joignant à leurs <pb n="115"/>noms, dans cette pensée, celui de M. le consul général CHARPENTIER, qui
                        représente si dignement notre pays dans la capitale de la Ligurie.</p>
                    <p>M. le Président donne la parole à M. Ch. Lyon-CAEN, qui en a fait la
                        demande.</p>
                    <p>M. Ch. Lyon-Caen désire poser une question à M. Fromageot. Il est une règle
                        généralement admise dans toutes les législations, c'est que l'abandon du
                        navire et du fret fait par le propriétaire d'un navire dans le but de se
                        décharger des obligations contractées par le capitaine, ne comprend pas
                        l'indemnité d'assurance qui pourrait être due à ce propriétaire.</p>
                    <p>M. Fromageot pourrait-il nous dire quelles sont les considérations qui ont
                        amené les membres du Congrès de Gênes à adopter des principes
                        différents?</p>
                    <p>M. Fromageot répond que le navire, d'après la théorie adoptée par le CONGRÈS,
                        serait une sorte d'être moral, ayant une personnalité distincte ; en
                        conséquence, l'indemnité d'assurance ferait partie de son patrimoine propre
                        et non de celui de son propriétaire; d'où il résulte qu'elle devrait être
                        affectée au paiement des dettes contractées dans l'intérêt de sa
                        conservation.</p>
                    <p>Après un échange d'observations entre M. le Président et MM. DEMOMDYNES,
                        Lyon-CAEN, Fromageot et Morel</p>
                    <p>d'ARLEUX, la séance est levée à onze heures et quart.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="116"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p>
                <p>DU 21 NOVEMBRE 1892.</p>
                <p>Présidence de M. H. du BUIT, président.</p>
                <p>M. le Président communique au Conseil la partie du programme du Congrès des
                    Sociétés savantes de 1893, relative aux questions d'ordre économique et
                    social.</p>
                <p>'PROGRAMME DU CONGRÈS DES SOCIÉTÉS SAVANTES</p>
                <p>a la sorbonne' en 1893 (Extrait).</p>
                <p>Section des Sciences économiques et sociales.</p>
                <p>1° Déterminer, dans une région plus ou moins étendue de la FRANCE, le sort des
                    biens communaux depuis 1789.</p>
                <p>2° ÉTUDIER, d'après un exemple particulier, le fonctionnement d'une municipalité
                    cantonale sous le régime de la Constitution de l'an m.</p>
                <p>3° ETUDIER, dans une commune urbaine ou rurale, l'organisation et le mouvement
                    des finances locales depuis l'ancien régime jusqu'à nos jours.</p>
                <p>4° La gradation des peines peut-elle être sauvegardée dans le mode actuel
                    d'exécution de la peine des travaux forcés?</p>
                <p>5" Quelles réformes devraient être apportées à nos lois pour faciliter les
                    mariages, spécialement des indigents?</p>
                <p>6° La prohibition de la recherche de la paternité naturelle devrait-elle être
                    supprimée ou tout au moins restreinte? Avantages et inconvénients de la
                    prohibition. Systèmes des principales législations étrangères.</p>
                <p>7° Conviendrait-il d'étendre ou de restreindre la compétence du juge unique dans
                    les tribunaux d'arrondissement?</p>
                <p>8" A qui conviendrait-il d'attribuer compétence pour juger les contestations
                    relatives aux listes électorales?</p>
                <p>9° Est-il désirable qu'il soit fait en France une loi relative aux assurances sur
                    la vie? Quelles devraient en être les bases?</p>
                <p>10° Étudier les mesures propres à garantir les pensions de retraite dans
                    l'industrie privée.</p>
                <p>11° Des avantages respectifs des rentes à capital, réservé et des rentes à
                    capital aliéné.</p>
                <p>12° Étudier les effets du régime dotal en France.]</p>
                <pb n="117"/>
                <p>13° Quelles conditions convient-il de faire aux étrangers établis en Algérie?</p>
                <p>14° Conviendrait-il d'augmenter en France la quotité disponible du père de
                    famille?</p>
                <p>15° De l'organisation de la faillite et de la liquidation judiciaire des
                    non-commerçants.</p>
                <p>16° Par quels moyens pourrait-on favoriser l'accroissement de la population en
                    France?</p>
                <p>17° Rechercher le meilleur régime légal à appliquer aux sociétés par actions.</p>
                <p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p>
                <p>DU 26 DÉCEMBRE 1892.</p>
                <p>Présidence de M. Féraud-G,IRAUD, président.</p>
                <p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil désigne pour le
                    représenter au prochain Congrès des sociétés savantes, MM. Féraud-GIRAUD, C.
                    BUFNOIR, Ch. TRANCHANT, Ch. Lyon-CAEN, Hubert-VALLEROUX, F. DAGUIN,</p>
                <p>A. CHAUMAT, Jullien de LASSALLE, Raoul de La Grasserie et H. Pascaud.</p>
                <p>M. le Président invite le Conseil à élire, conformément aux statuts et au
                    règlement, un Secrétaire général, quatre SECRÉTAIRES, un Trésorier et des
                    Secrétaires adjoints pour l'exercice 1893.</p>
                <p>M. Fernand Daguin est réélu Secrétaire général ; MM. Jules CHALLAMEL, A.
                    Theurault et Paul Baillière sont réélus Secrétaires; M. E. CHAVEGRIN, est élu
                    Secrétaire en remplacement de M. Christian DAGUIN, décédé; M. Etienne Héron de
                    Yillefosse est réélu Trésorier; MM. Alcide DARRAS, Paul HAMEI, et Lucien Guérin
                    sont réélus Secrétaires adjoints; M. Maurice Dufourmantei.le est élu quatrième
                    Secrétaire adjoint.</p>
                <p>Le Conseil arrête, ainsi qu'il suit, la composition des bureaux des Sections.</p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</p>
                <p>Président: M. Picot.</p>
                <p>Vice-Présidents: MM. A. Gigot et P. Vial.</p>
                <p>Secrétaires: MM. Passez et Cheuvreux.</p>
                <pb n="118"/>
                <p>SECTION DES LANGUES DU NORD.</p>
                <p>Président: M. Ch. Lyon-Caen.</p>
                <p>Vice-Présidents: MM. Gérardin et Esmein.</p>
                <p>Secrétaires: MM. L. Thevenet et M. Bellom.</p>
                <p>section des langues du midi et de l'orient.</p>
                <p>Président: M. Barboux.</p>
                <p>Vice-Présidents: MM. Léon Lallemand et Camoin de Vence.</p>
                <p>Secrétaires: MM. Paul Gontard et Fravaton. section de la langue française.</p>
                <p>Président: M. L. Renault.</p>
                <p>Vice-Présidents: MM. J. Boullaire et A. Chaumat.</p>
                <p>Secrétaires: MM. Louiche-Desfontaines et P. Fauchille.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>section de la langue anglaise.</head>
                    <p>Séance du 23 janvier 1892. — Présidence de M. G. Picot. — Présents : MM.
                        BAILLIÈRE, GIRAUD, DAGUIN, CHEUVREUX, VALERY, NICOLAS,</p>
                    <p>LALLEMAND, DEHAYE, WORMS, FROMAGEOT, BUREAU, Hubert-VALLEROUX,</p>
                    <p>Pret.</p>
                    <p>Excusé : M. Leydet.</p>
                    <p>Annuaire de 1892. — Grande-Bretagne : M. Lebret sera prié par M. le président
                        de la section de vouloir bien hâter la remise de son travail sur la loi
                        relative aux dîmes. — M. Nicolas veut bien se charger de revoir et achever
                        la traduction de la loi sur les servitudes pénales que M. CALIMAN,
                        démissionnaire, n'a pu complètement terminer. — États-Unis : la loi fédérale
                        sur la propriété littéraire est confiée à.M. Darras. — Inde anglaise : M.
                        Cheuvreux a remis la notice de ce pays. — Australie : Après avoir pris
                        communication des documents législatifs de la TASMANIE, M. Fromageot estime
                        qu'ils doivent faire l'objet d'une notice dont il consent à se charger.</p>
                    <p>Annuaire de 1893. — Grande-Bretagne : M. Weil fera la notice générale. — Les
                        lois suivantes' seront distribuées aux membres de la section ci-après
                        désignés, la loi 4 sur les paris des enfants, à M. Giraud. ■— La loi 23 sur
                        les mariage des Anglais à l'étranger, à M. Darras. — La loi 31 sur
                        l'acquisition des petits domaines ruraux et la loi 54 sur les allottements
                        d'ECOSSE, à celui des membres de la section qui s'est précédemment occupé de
                        ces questions. — La loi 53 sur les bibliothèques <pb n="119"/>publiques, à MM. Darras et Bureau. — La loi 56 sur les coroners, à M.
                        Baillière. — La loi 62 sur l'emploi des jeunes filles dans les magasins, à
                        M. Hubert-Valleroux. — M. Dehaye voudra bien faire un rapport à la section
                        sur la loi 55 relative à la police en Ecosse. — Fera l'objet d'un semblable
                        rapport, confié à M. FROMAGEOT, la loi 64 sur les enquêtes parlementaires et
                        les droits en découlant. M. le Secrétaire général est prié de s'informer si
                        le concours des autres sections permettrait à la Société de publier un
                        travail d'ensemble sur cette question.</p>
                    <p>La section décide qu'elle se réunira à nouveau le 20 janvier prochain pour
                        entendre la lecture du rapport précité de M. Fromageot sur les enquêtes
                        parlementaires, ainsi qu'une note du même collaborateur sur l'institution de
                        l'arbitrage privé en Angleterre.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Cent ans de République aux Etats-UNIS, par le duc de Noailles.</p>
                        <p>T. II (1 vol. in-8°, Calmann-Lévy, éditeur).</p>
                        <p>Dresser le bilan de cent années de gouvernement démocratique, rechercher
                            ce qu'est devenue depuis un siècle la constitution des États-UNIS, faire
                            connaître les fruits produits par une liberté touchant parfois à la
                            licence, telle était la lourde tâche que M. de Noailles avait
                            entreprise.</p>
                        <p>Les deux volumes que nous avons sous les yeux montrent qu'il en est sorti
                            avec honneur.</p>
                        <p>Le premier volume, paru depuis quelque temps, contenait une excellente
                            étude du pouvoir législatif déjà signalée à l'attention des membres de
                            la Société de législation comparée (1). Le second volume, non moins
                            important, est consacré au pouvoir exécutif et au pouvoir judiciaire; il
                            surpasse même en intérêt le premier comme contenant les conclusions
                            auxquelles de longues et sérieuses études ont conduit un esprit
                            impartial et élevé.</p>
                        <p>Dès les premières pages, ce second volume met complètement fin à la
                            croyance longtemps accréditée en France de la faiblesse du pouvoir
                            exécutif dans la Grande République. De l'autre côté de l'ATLANTIQUE, le
                            président constitue le pouvoir exécutif au sens littéral du mot, et
                            n'est point celui qui exécute la décision d'autrui. Il possède au
                            contraire un pouvoir sui generis, nullement soumis au pouvoir
                            parlementaire. Élu par le peuple entier, il ne dépend pas d'une
                            assemblée par son origine.</p>
                        <note place="bottom">(1) V. Bulletin de 1887, p. 518.</note>
                        <pb n="120"/>
                        <p>Affranchi de la tutelle d'un cabinet parlementaire, il conserve une large
                            part d'initiative dans le maniement des affaires publiques. Il est,
                            comme l'a dit JACKSON, le représenlant direct du peuple, choisi par lui
                            et responsable envers lui seul.</p>
                        <p>En face du pouvoir législatif et de ses empiétements probables se dresse
                            aussi le pouvoir judiciaire qui puise une importance considérable dans
                            le pouvoir d'interpréter la constitutionnalité des lois qu'une tradition
                            passée dans les mœurs, admise au nom du bon sens et du respect de la
                            liberté individuelle, a su lui accorder. M. de Noailles a mis pleinement
                            en lumière les divers aspects du fonctionnement de ce pouvoir, la
                            conception la plus originale de la Constitution américaine.</p>
                        <p>Après avoir démonté les trois grands pouvoirs constitutionnels et exposé
                            leur fonctionnement depuis un siècle, il est nécessaire de remonter à la
                            source même de ces pouvoirs. M. de Noailles n'y a pas manqué et nous
                            donne des élections un tableau magistral, une des meilleures parties de
                            son livre. Avec lui, nous assistons et nous suivons, derrière le décor
                            pompeux de la souveraineté populaire, cet ensemble de mystifications, de
                            fraudes, de corruptions, triomphe du politicien. De ce dernier,</p>
                        <p>M. de Noailles trace une psychologie très fine et très mordante, en même
                            temps que profonde et exacte, depuis le slump speaker, l'orateur de
                            carrefour et le carpet-bagger, jusqu'au leader de convention, au boss ou
                            au lobbyist qui opèrent dans les sphères les plus élevées de la vie
                            politique.</p>
                        <p>La fin du volume est consacrée aux conclusions auxquelles l'auteur s'est
                            trouvé amené par la suite de ces études. A ses yeux, les États-Unis
                            forment un mélange inouï de grandeur et de faiblesse. Au début, la
                            république conservatrice, rurale et bourgeoise ; un siècle plus tard,
                            l'enrôlement des masses électorales dans des cadres disciplinés et menés
                            par des politiciens, l'aggravation de la querelle du travail et du
                            capital, le développement du paupérisme et de l'antagonisme de classe. A
                            ces points nous ajoutons, à l'heure présente, les progrès effrayants de
                            l'alcoolisme, les éléments souvent impurs apportés par l'émigration et
                            que l'Amérique commence à digérer difficilement, l'affaiblissement de la
                            moralité indiquée par le nombre toujours croissant des divorces, les
                            mécomptes produits par la diffusion de l'instruction toutes les fois
                            qu'elle n'est pas complétée par les bons exemples domestiques et les
                            traditions familiales, et nous aurons les grandes lignes du passif du
                            bilan de cent ans de république aux États-Unis.</p>
                        <p>Mais M. de Noailles est d'une impartialité trop haute pour ne voir que
                            les ombres dans le tableau qu'il s'est appliqué à tracer. En regard, il
                            place les qualités exceptionnelles qui ont porté malgré tout les
                            États-Unis au point de grandeur et de prospérité auquel ils ont su
                            atteindre. C'est en première ligne cet esprit conservateur, apanage
                            précieux de la race anglo-saxonne qui fait de l'Union un grand pays de
                            droite, interprétant des institutions de gauche; puis cet instinct de la
                            loi grâce auquel tout <pb n="121"/>citoyen se regarde comme un juré de naissance, un constable volontaire
                            appelé d'un instant à l'autre à prêter main-forte à l'autorité; le
                            développement de l'esprit de liberté individuelle, le sentiment
                            religieux encore profondément enraciné, qui donnent le courage de
                            regarder le mal face à face, de lutter avec lui et d'entreprendre de
                            l'extirper à jamais.</p>
                        <p>En résumé, nous dirons avec l'auteur du beau livre que nous venons
                            d'essayer d'analyser: la Constitution de 1787 a fourni cent années de
                            bons services, sans avaries graves ni modifications importantes. A tout
                            prendre le bien l'emporte puisque les Etats-Unis prospèrent, et bien que
                            le côté malsain soit ce qui s'étale de préférence au grand jour, aux
                            États-</p>
                        <p>UNIS, c'est encore, comme dit le proverbe populaire : &lt; le chien qui
                            remue la queue, et non la queue qui remue le chien. »</p>
                        <p>Avant de terminer cette analyse rapide, mais qui dépasse encore l'étendue
                            de nos comptes rendus ordinaires, il nous reste à signaler l'ampleur des
                            idées, la hauteur et l'impartialité des vues, la clarté et la pureté du
                            style, qualités qui font du livre de M. de Noailles l'un des plus
                            remarquables travaux qui aient été publiés depuis longtemps sur la
                            philosophie de l'histoire.</p>
                        <byline>L. Guérin.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Une corporation moderne : la fédération des brodeurs de la Suisse
                            orientale et du VORARLBERG, par M. Raoul Jay. Brochure in-8°. GRENOBLE,
                            1892.</p>
                        <p>Dans cet opuscule fort intéressant et fort bien fait, M. Raoul JAY,
                            professeur à la Faculté de droit de GRENOBLE, étudie un épisode de ce
                            grand mouvement qui tend aujourd'hui à substituer de nouveau, au régime
                            de la libre concurrence industrielle, le régime de l'organisation
                            corporative.</p>
                        <p>La crise qui pèse, depuis une dizaine d'années, sur l'industrie de la
                            broderie, a amené, dans la Suisse orientale, dans le VORARLBERG, et dans
                            une partie de l'Allemagne du Sud le groupement de tous les intéressés:
                            commerçants, fabricants, ouvriers de fabrique, ouvriers isolés,
                            intermédiaires. Ces diverses classes de producteurs, malgré de longues
                            résistances motivées par l'opposition apparente de leurs intérêts, ont
                            fini par comprendre qu'au contraire ces intérêts étaient solidaires les
                            uns des autres, et elles se sont associées, vers 1885, en une puissante
                            fédération. Cette union qui comprenait, en 1889, treize mille membres
                            possédant vingt-deux mille machines — c'est-à-dire la presque totalité
                            des personnes qui dans ces régions vivent de l'industrie de la
                            broderie—a ses organes centraux, ses sections, ses chefs et ses
                            tribunaux élus. Son premier soin a été d'arrêter la surproduction, cause
                            de la crise. Pour cela, elle a fixé au travail un maximum de onze heures
                            par jour et même a interdit, à plusieurs reprises, le travail du samedi.
                            Mais en même temps, par une juste compensation pour les profits qu'elle
                            faisait ainsi perdre aux ouvriers, elle <pb n="122"/>a fixé un minimum de salaire, minimum qu'on a d'ailleurs essayé — sans
                            complet succès, semble-t-il — de rendre variable avec le-travail
                            réellement accompli. L'observation de ces règles a été assurée par un
                            rigoureux système de pénalités. Le rôle de la fédération ne s'est du
                            reste pas arrêté là. Elle a en outre établi des juridictions arbitrales,
                            fixé des règles pour l'apprentissage, essayé d'instituer une caisse de
                            secours. En somme, il semble à l'auteur que son action a été
                            bienfaisante. « Le tarif minimum a certainement maintenu les prix à un
                            niveau au-dessous duquel ils seraient plus d'une fois tombés si le
                            marché avait été laissé à lui-même.</p>
                        <p>Mais l'amélioration des rapports entre les divers intéressés à la
                            production, les transactions rendues plus loyales et plus sûres,
                            l'assainissement général, si je puis ainsi dire, de l'industrie de la
                            broderie, tel a été l'inappréciable résultat des efforts poursuivis
                            depuis plus de six ans par la fédération. » SEULEMENT, l'auteur lui-même
                            reconnaît que ce résultat n'a pu être atteint que par une lutte à
                            outrance contre les tendances parti cularisles de nombre de producteurs.
                            Ce n'est que par un « boycottage » énergique qu'on a pu triompher de la
                            résistance de quelques-uns. En ce moment même, on a lieu de craindre que
                            les brodeurs du Vorarlberg ne se détachent en masse de la fédération.
                            Pour prévenir de semblables événements, pour empêcher que
                            l'individualisme égoïste de certains ne nuise au succès d'une œuvre
                            utile au plus grand nombre, M. Jay voudrait voir transformer la
                            fédération libre en « corporation publique, institution de l'ÉTAT, » et
                            c'est aussi le régime qu'il semble souhaiter pour tout corps industriel.
                            Ce n'est pas ici le lieu, évidemment, de discuter cette idée du savant
                            auteur. Constatons seulement que, de quelque façon qu'on l'apprécie, les
                            faits réunis par M. Raoul Jay ont, en eux-mêmes et comme signe des
                            tendances de l'industrie contem poraine, un intérêt considérable qui ne
                            saurait échapper à personne.</p>
                        <byline>René Worms.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>L'Europe politique en 1892-1893 (Gouvernement. — Parlement. — Presse). —
                            Premier fascicule: V Allemagne; V ANDORRE, par M. Léon SENTUPÉRY, ancien
                            chef du cabinet du sous-secrétaire d'État au ministère de la justice et
                            des cultes, ancien sous-chef de bureau au ministère de l'Intérieur.</p>
                        <p>« VEur ope politique en 1892, » tel est le titre d'un livre dans lequel
                            M. Léon Sentupéry a entrepris de nous donner un tableau des institutions
                            politiques des divers états de l'Europe et un exposé des principales
                            questions qui sont, dans chaque nation, l'objet des préoccupations
                            actuelles. Le plan est largement conçu et témoigne à la fois d'un esprit
                            très ouvert, très clair et très sage. Trois points principaux fixent
                            dans chaque État l'attention de l'auteur, et lui paraissent résumer ce
                            qu'il est le plus essen<pb n="123"/>tiel de connaître dans l'ordre d'idées où il se place : c'est le
                            Gouverne-' ment, le Parlement et la Presse.</p>
                        <p>Pour donner une idée de la variété et de l'étendue des documents qui ont
                            été si laborieusement recueillis, nous ne pouvons mieux faire que de
                            citer l'analyse des questions traitées sous chacun de ces chapitres, et
                            que l'auteur a mise en tête du premier fascicule qui vient de paraître
                            (l'ALLEMAGNE, l'Andorre). Mais ce simple extrait sortirait déjà des
                            limites de cet article et nous devons nous contenter d'en reproduire
                            quelques lignes.</p>
                        <p>I. Gouvernement : constitution; souverain; ministère»; renseignements
                            généraux. Maison royale, résidences royales, sièges du PARLEMENT, du
                            ministère des affaires étrangères, documents diplomatiques, fonds
                            secrets, hymne national, unité monétaire, superficie, population,
                            population par kilomètre carré, ethnographie, religion, langue. —
                            Organisation administrative; organisation judiciaire; administration
                            financière; les fonctionnaires (situation, traitement); armée
                            (recrutement), armes diverses; effectifs, pied de paix, pied de guerre,
                            mobilisation, le soldat, statistique du suicide, le fusil, le budget de
                            la guerre. — Marine : organisation, effectif, défense des côtes, marine
                            marchande, grandes compagnies de navigation, grands paquebots, budget de
                            la marine.— Instruction publique, assistance publique, commerce, postes
                            et télégraphes. — Chemins de fer, organisation, réseau exploité,
                            traitements du personnel. — BUDGET, mécanisme, recettes, dépenses; leur
                            progression, dette publique. — Question ouvrière, patrons, ouvriers,
                            conflits, prix des vivres, sociétés coopératives, crédit, logements
                            ouvriers. — Question coloniale, politique extérieure, question
                            économique, tarifs douaniers et conventions commerciales, autres
                            questions politiques intéressant chaque -ÉTAT, par exemple pour
                            l'Allemagne : la triple alliance, VAlsace-LORRAINE, la question
                            polonaise, la question guelfe ou hanovrienne, le fonds guelfe, la
                            question danoise, le particularisme, le KULTURKAMPF, la question
                            juive.</p>
                        <p>II. Parlement : ses pouvoirs législatifs, assemblées, les Partis
                            politiques (étude détaillée de chacun d'eux, passé, programme, force
                            numérique). — Biographie des principaux membres du Parlement.</p>
                        <p>III. Presse : législation... les journaux (étude du journal dans chaque
                            pays, histoire, forme, tendances, monographies détaillées des principaux
                            journaux (politiques, artistiques, coloniaux, commerciaux, de droit,
                            d'économie politique...).</p>
                        <p>Toutes ces matières sont classées avec ordre et méthodiquement
                            présentées. Des notes bibliographiques détaillées les complètent.</p>
                        <p>Il nous semble que le premier et le plus bel éloge qu'on puisse faire du
                            livre de M. Sentupéry est déjà d'insister sur l'ordre et sur la méthode
                            qui ont présidé au classement de ces matières si nombreuses et si
                            diverses. La seconde qualité qui nous frappe, c'est le soin avec lequel
                            les recherches ont été faites sur les différents sujets et le caractère
                            modéré et sage des appréciations.</p>
                        <pb n="124"/>
                        <p/>
                        <p>Ce premier volume (1) touchait aux questions les plus délicates, il peut
                            passer pour une épreuve décisive; nous en attendons la suite avec
                            impatience, et nous pensons qu'aucune des personnes qu'intéresse la
                            politique étrangère (et qui ne touche-t-elle pas, hélas! dans ses
                            intérêts et dans ses préoccupations les plus patriotiques!) ne pourra se
                            dispenser de le consulter et d'en retirer instruction et profit. Louis
                            Lambert.</p>
                        <p>De la réparation des erreurs judiciaires, par M. Maxime LEGENDRE, docteur
                            en droit, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                        <p>L'action publique a été mise en mouvement contre une personne dont
                            l'innocence vient ensuite à être reconnue, soit au cours de la période
                            d'instruction, soit devant la juridiction de jugement, soit même après
                            une condamnation en dernier ressort : convient-il que la société répare,
                            dans la mesure du possible, le dommage matériel ou moral que l'erreur de
                            ses mandataires a pu causer? Telle est la question étudiée dans le
                            substantiel travail de M. Legendre ; question qui a longtemps préoccupé
                            les esprits les plus distingués en France et à l'étranger, et qui
                            présente aujourd'hui, pour nous, un intérêt particulier d'actualité, la
                            Chambre des députés ayant récemment adopté, à ce sujet, un projet de loi
                            dû à l'initiative parlementaire, et le Gouvernement ayant à son tour
                            saisi le Sénat d'un projet nouveau.</p>
                        <p>Sur le terrain de l'équité et de l'humanité, les partisans de la
                            réparation ne rencontrent point d'adversaires. De bons esprits hésitent,
                            au contraire, devant des difficultés d'application ou devant les
                            inconvénients qui, à leur avis, résulteraient de la mise en pratique de
                            cette idée. Quelques-uns se refusent à admettre à la charge de la
                            société une obligation de réparation, parce qu'ils ne trouvent dans nos
                            textes législatifs aucune analogie pouvant servir de base à une dette de
                            cette nature. C'est ainsi qu'on lit, dans l'exposé des molifs du projet
                            de loi soumis par le Gouvernement au Sénat : « L'Étal ne saurait avoir
                            Vobligation juridique de réparer pécuniairement les erreurs commises par
                            le juge ou celles qui sont occasionnées par une imperfection des lois de
                            procédure pénale. » A cette objection fondamentale, M. Legendre oppose
                            une réponse victorieuse, qui n'avait pas été faite encore; elle est
                            déduite de la jurisprudence administrative qui s'est formée en matière
                            de travaux publics et qui proclame que l'État peut encourir de tout
                            autres responsabilités que celles que le Code civil édicte pour les
                            rapports entre particuliers. Armé du droit d'ex-</p>
                        <note place="bottom">(1) L'ouvrage complet sera composé de 7 fascicules
                            successifs, groupant les divers États de l'EUROPE, dans l'ordre
                            alphabétique. Il formera deux beaux volumes io-S" de 1.500 pages
                            environ. Le prix de chaque fascicule est fixé à 3 francs (3 fr. 50 avec
                            le port), soit 24 fr. 50 pour l'ouvrage complet, franco de port. En
                            souscription, le prix de l'ouvrage entier est fixé à 18 francs, franco.
                            S'adresser aux éditeurs : MM. LECÈNE, Oudin et C% 17, rue BONAPARTE,
                            Paris.</note>
                        <pb n="125"/>
                        <p>propriation, disposant de ressources financières presque indéfinies,
                            mettant en mouvement des forces exceptionnelles, l'Etat peut, par ses
                            grands travaux, transformer le relief du sol, modifier le régime
                            hydraulique naturel sur d'immenses espaces et causer ainsi aux
                            propriétés voisines des dommages auxquels des agissements particuliers
                            ne les eussent jamais exposées; d'autre part, les travaux publics
                            n'ontd'autre objet que de profiter à la collectivité, et la société ne
                            saurait rechercher et réaliser un profit sans assurer réparation à tout
                            intérêt particulier qui se trouve sacrifié : d'où cette conséquence,
                            disent les commentateurs les plus autorisés de la jurisprudence
                            administrative, que l'État est responsable en dehors de toute faute,
                            alors même qu'il reste dans la limite de ses droits, alors même qu'il
                            remplit des obligations qui lui sont légalement imposées. L'analogie
                            n'est-elle pas frappante? Le ministère public dispose du droit de
                            poursuite, il a le droit, il a le devoir même d'arrêter préventivement
                            des inculpés contre lesquels il n'existe encore que des indices; et si
                            la société a jugé nécessaire d'armer ainsi ses magistrats, pourquoi ne
                            serait-elle pas tenue à réparation vis-à-vis de l'innocent dont la
                            réputation et la liberté auront été sacrifiées dans une procédure
                            d'intérêt collectif, aussi bien qu'envers le propriétaire lésé par un
                            travail publie?</p>
                        <p>Nous ne pouvons suivre M. Legeudre dans les développements de son étude,
                            qui ne néglige aucune face, aucun détail de cette attachante question,
                            et nous ajouterons seulement que son travail se recommande
                            particulièrement à nos collègues de la Société de législation comparée
                            par les indications complètes qu'il fournit sur l'état actuel de la
                            question dans les pays étrangers.</p>
                        <byline>R. Nicolas.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Précis de droit maritime rédigé conformément au nouveau programme des
                            études de licence, par M. Auguste LAURIN, professeur de droit commercial
                            à la Faculté de droit d'Aix et à la Faculté des sciences de Marseille. —
                            Un vol. petit in-8, 417 p.; PARIS, Larose et FORCEL, 1892.</p>
                        <p>Les derniers remaniements opérés dans les matières enseignées à l'Ecole
                            ont provoqué bien des critiques. Au nombre cependant des innovations qui
                            ont été généralement approuvées, figure l'introduction du droit maritime
                            dans le cadre des cours spéciaux. Ce n'est pas seulement pour les
                            habitants de nos grands ports de commerce, MARSEILLE, le HAVRE,
                            BORDEAUX, etc., que cette étude est importante. Elle soulève à tout
                            instant les plus intéressantes questions de droit comparé, et, à ce
                            titre, elle intéresse particulièrement notre Bulletin; d'autre part, le
                            livre II du Code de 1808, qui traite de la législation de la mer, est
                            presque complètement emprunté à l'admirable ordonnance de la marine de
                            1681, qui faisait ellemême revivre les usages maritimes antérieurs et
                            les principales lois suivies par les peuples navigateurs, le Consulat de
                            la mer, les Jugements d'OLÉRON, les Ordonnances de Wisby et de la Hanse
                            teutonique, le Guidon de la mer, enfin de nombreuses déclarations</p>
                        <pb n="126"/>
                        <p>émanées des rois de France. Peu de branches du droit peuvent se prévaloir
                            d'une plus vieille et d'une plus glorieuse tradition. Ajoutons que de
                            grands commentateurs ont accru le prestige de ces lois en les prenant
                            pour sujet d'étude. La lignée des Valin et des Emérigon s'est perpétuée
                            dans les ESTRANGIN, les DUFOUR, les de COURCY, les CAUVET, les
                            DESJARDINS, les de VALROGER, les LEMONNIER, les Cresp et les Laurin.
                            Nous n'avons garde d'oublier, à côté de ces auteurs de travaux
                            développés, la ferme et substantielle étude de M. de Sèze sur la
                            Responsabilité des propriétaires de navires et aussi les pages
                            succinctes, mais pleines de savoir et d'attrait que, dans leurs traités
                            élémentaires de droit commercial,</p>
                        <p>M. BOISTEL, MM. Lyon-Caen et Renault ont consacrées au droit maritime.
                            Etant donné les précieux secours que fournissent ces nombreux écrits,
                            une nouvelle publication était-elle nécessaire? M. Laurin l'a pensé et
                            le public ratifiera ce jugement.</p>
                        <p>Il nous paraît certain, en effet, qu'à un enseignement nouveau doivent
                            correspondre de nouveaux ouvrages. Le cours du professeur a besoin d'un
                            point d'appui, d'un livre destiné à en rappeler les données, à en
                            retracer les grandes lignes, à en graver définitivement le souvenir à
                            l'aide de ces formules, de ces brocards de droit que M. Laurin possède
                            en grand nombre et qu'il place toujours avec opportunité. Sa tâche
                            n'était pas aisée à remplir, et, en l'entreprenant, il s'est trop
                            modestement donné pour devise : In tenui labor. 11 est plus facile de
                            creuser à fond une question que d'écrire un livre élémentaire. Ce
                            dernier genre de travail oblige à se garder de deux dangers, le terre à
                            terre de ces manuels qui rapetissent la science et n'atteignent à la
                            clarté qu'en éludant les difficultés du sujet, d'autre part les
                            ambitieuses visées et la verbeuse érudition des répertoires de
                            jurisprudence. Nul n'était mieux préparé que le doyen d'Aix pour sortir
                            à son honneur d'une pareille épreuve. Son savoir sûr et étendu, son
                            esprit ferme et net, capable de condenser et de développer tour à tour
                            s'étaient révélés dès ses premières œuvres. Il a coordonné et complété,
                            avec une méthode excellente, les magnifiques mais bien insuffisante
                            épaves du cours de M. Cresp. Il a, dans ses nombreuses consultations,
                            dans sa collaboration aux Annales de droit commercial et à la Revue
                            internationale de droit maritime, sondé tous les problèmes de la matière
                            et examiné la législation sous toutes ses faces. Peu après, une œuvre
                            bien personnelle, marquée au coin d'une grande indépendance de plan et
                            de vues (non nova, sed nove), son Cours de droit commercial, achevait de
                            le classer parmi les maîtres.</p>
                        <p>Dans son nouveau travail, l'auteur nous donne d'abord une notion sommaire
                            du droit maritime. Puis il trace ses grandes divisions, qui sont au
                            nombre de trois. La première comprend VARMEMENT, la seconde les
                            transports, la troisième les opérations et contrats accessoires se
                            rattachant soit à l'armement, soit aux transports. Ce classement simple
                            et ingénieux comporte des subdivisions nombreuses.</p>
                        <p>L'armement englobe l'étude des règles applicables au navire, àl'équi<pb n="127"/>page, au capitaine. Le contrat d'affrètement, sa formation, sa
                            constatation, les obligations qu'il engendre, enfin son mode de
                            dissolution sont développées sous la rubrique des transports. A la
                            troisième partie sont réservés les sujets les plus ardus, les règlements
                            d'avaries, le contrat d'assurance dont les origines sont judicieusement
                            démêlées. Peut-être pourrait-on remarquer ici que, si les Romains n'ont
                            pas connu l'assurance comme un contrat distinct, en revanche certains
                            peuples de l'antiquité l'ont appliquée, à peu de chose près, sous sa
                            forme actuelle et en ont notamment saisi le principe fondamental,
                            principe que M. Laurin met parfaitement en lumière, à savoir le
                            caractère indemnitaire qui distingue notre opération du jeu et du pari.
                            M. Wollemborg nous a montré chez les anciens Hébreux une première
                            ébauche de l'assurance moderne et M. Egger en a fait autant pour les
                            EGYPTIENS, dans le cas où un maître se fait garantir contre la fuite
                            d'un esclave. A la suite de l'assurance, M. Laurin traite du prêt à la
                            grosse, devenu rare de nos jours, mais encore important à étudier au
                            point de vue de la théorie pure et de l'histoire.</p>
                        <p>Le plan que nous venons d'indiquer embrasse à peu près tout le champ du
                            livre II du Code de commerce. 11 ne reste en dehors que les titres très
                            brefs de la prescription et des fins de non-recevoir. MAIS, comme on
                            nous le dit, « les quelques dispositions qu'ils contiennent (il n'y en a
                            que sept) se bornent à soumettre à des déchéances diverses l'exercice
                            des droits des intéressés et en conséquence n'ont rien d'excentrique par
                            rapport à l'ordre d'idées ci-dessus indiqué ». Le livre ajoute qu'elles
                            seront expliquées en même temps que les points particuliers auxquelles
                            elles se réfèrent.</p>
                        <p>Tout concis et tout ramassé qu'il est, le traité trouve encore la place
                            de signaler les réformes législatives désirables soit en FRANCE, soit à
                            l'étranger. Le congrès de droit maritime qui vient de se tenir à Gênes,
                            aura adopté, nous l'espérons, plusieurs des vues que développe l'éminent
                            professeur. Elles coïncident d'ailleurs avec le projet de réforme
                            qu'avait arrêté la commission instituée 'en 1864, à une époque où les
                            lois nouvelles présentaient des garanties de préparation tout autrement
                            sérieuses qu'aujourd'hui.</p>
                        <p>L'espace nous manque pour marquer dans le volume tout ce qui témoigne de
                            la rare sagacité de l'écrivain. A prendre quelques exemples au hasard,
                            signalons sa juste prévoyance à propos d'un danger que doivent nous
                            rendre toujours présent l'état politique de l'Europe et la perspective
                            menaçante d'une guerre maritime. La loi de douane du 9 avril 1845 permet
                            à un navire d'adopter la nationalité française, à la condition qu'il
                            appartienne pour moitié à des Français. OR, cette condition est d'une
                            application bien illusoire, les sociétés par actions pouvant être
                            propriétaires de navires tout en se composant en majorité de
                            capitalistes étrangers. Il leur suffit, pour rester françaises, d'être
                            établies sur le sol de notre pays.</p>
                        <p>Si M. Laurin fait le procès du législateur inatlentif, il défend en <pb n="128"/>revanche des institutions fort attaquées mais encore très méritantes,
                            sous l'éserve des modifications qu'elles réclament en détail. De ce
                            nombre est l'inscription maritime, dont il expose et fait apprécier en
                            quelques pages l'ingénieux fonctionnement.</p>
                        <p>Veut-on une dernière preuve des qualités de sens pratique non moins que
                            de savoir spéculatif que déploie le jurisconsulte? Qu'on lise les
                            observations critiques dont il accompagneTénumération des formalités à
                            remplir avant de mettre le navire à la mer. Il demande que le
                            procès-verbal de visite dont le capitaine doit se munir comme garantie
                            de bonne navigabilité, ne soit plus désormais rédigé avant, mais après
                            le chargement des marchandises. L'expertise est surtout utile à ce
                            moment, ou l'on peut craindre le mauvais arrimage ou la surcharge. « Les
                            statistiques démontrent, nous dit-il, que beaucoup de navires ne
                            périssent que par excès de charge, ce qui, par un temps de concurrence
                            de toutes les marines et d'avilissement des frets, ne se comprend que
                            trop, et ce qui a fait comparer quelquefois les navires à des cercueils
                            flottants. »</p>
                        <p>Nous en avons dit assez pour montrer la valeur du Précis de droit
                            maritime, sa méthode, son procédé d'exposition sobre et net, relevé par
                            une expression toujours juste, souvent piquante. Le soin consciencieux,
                            le scrupule professionnel que l'écrivain apporte à son ouvrage le
                            déterminent en maint endroit à revenir sur des opinions qu'il a
                            professées antérieurement. Rien de plus honorable que de pareilles
                            contradictions; les petits esprits seuls craignent de s'avouer en faute.
                            On pourra différer d'avis avec M. Laurin sur certains points, ne pas
                            admettre, par exemple, aussi facilement que lui le dol négatif en droit
                            civil, on ne pourra s'empêcher de reconnaître combien son livre sera
                            utile, non seulement aux étudiants, auxquels il est tout d'abord
                            destiné, mais aux avocats, aux magistrats, aux praticiens, aux
                            négociants eux-mêmes, qui ont besoin de connaître les lois pour la
                            sûreté de leur commerce et aussi pour pouvoir les appliquer quand ils
                            siègent comme juges consulaires. Pour résumer l'impression que nous
                            laisse l'ouvrage que nous venons de lire, nous affirmerons qu'on ne
                            pouvait dire en moins de mots ni plus ni mieux.</p>
                        <byline>Jules Cauvibre.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>PARIS. — IMP. — C. MIRPON ET E.
                FLAMMARION, RBE RACINE, 26.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
