<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp2&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k6d">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148468"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k6d"><title>Bulletin de la
                            Société de législation comparée., t.2 (1872-73).</title></ref>
                    <date when="1873-05-01">May 1873</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 2</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 5</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <head>m° s. — siai 48ïs.</head>
                <p>BULLETIN</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>DI IMSLA1I0I COMPARÉE</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <p>Sommaire. — Observation de M. Barboux à l'occasion du procès-verbal. — Livres
                    offerts à la Société.— Notice par M. Bufnoir sur un document concernant les
                    tribunaux d'échevins en Allemagne. — Observation de M. Demongeot. — Notice par
                    M. Gonse sur divers documents concernant la législation du mariage en ITALIE,
                    dans la république de VENEZUELA, dans l'Inde anglaise. — Exposé par M. Dareste
                    de l'organisation de la juridiction administrative dans les divers États.—
                    Lettre de M. Godefroi sur un article de loi récemment voté par la seconde
                    Chambre des Pays-Bas. — Discussion: MM. E. DUBOIS, MALAPERT, AUCOC, Barboux.—
                    Étude par M. de Richomont sur l'organisation du tribunal supérieur de commerce
                    de l'Empire allemand.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>Séance du 28 avril 1873.</head>
                <p>Présidence de M. Renouard.</p>
                <p>IV.</p>
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p>
                <div type="item">
                    <p>A l'occasion de la lecture du procès-verbal, M. Barboux présente
                        l'observation suivante:</p>
                    <p>M. Cesare NORSA, avocat à MILAN, nous signale une erreur que nous avons
                        commise dans le compte rendu des travaux du Congrès juridique italien. Nous
                        avions dit que le Congrès avait d'abord adopté la résolution suivante : Les
                        fonctions d'avoué et la profession d'avocat sont compatibles; mais
                        qu'ensuite il avait paru revenir sur cette détermination et avait renvoyé au
                        futur Congrès l'étude de cette question. Les choses se sont passées un peu
                        différemment. La compatibilité des deux professions a été votée et
                        maintenue. Mais les opposants ont alors proposé de déclarer que le cumul des
                        deux professions était pratiquement inopportun. Cette proposition était
                        grave, parce qu'elle contenait la condamnation d'une pratique
                        con-<!-- break in hathi --></p>
                    <pb n="262"/>
                    <p>stante dans plusieurs parties de l'Italie. C'est cette question subsidiaire
                        qui a été renvoyée à l'examen du futur Congrès.</p>
                    <p>Nous ne nous bornons pas à donner acte à M. Norsa de sa rectification; nous
                        l'en remercions. De pareils travaux n'ont d'utilité et de prix qu'à
                        proportion de la fidélité qu'ils gardent à l'exacte vérité.</p>
                    <p>Le procès-verbal est adopté.</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose les livres et documents dont suit
                        l'indication, qui ont été offerts à la Société.</p>
                    <p>Traité théorique et pratique des brevets d'invention et de la contrefaçon,
                        offert par l'auteur, M. Eugène POUILLET, avocat à la Cour d'appel de Paris.
                        1 vol. in-8°.</p>
                    <p>Communications concernant la Cour supérieure de commerce de l'Empire
                        allemand, brochure offerte par M. ASSER, avocat et professeur de droit à
                        Amsterdam.</p>
                    <p>Des origines de la communauté de biens entre époux, brochure offerte par
                        l'auteur, M. VAVASSEUR, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Etienne Marcel et Jean CABOCHE, épisodes des xiv" et xve siècles, brochure
                        offerte par l'auteur, M. Vavasseur.</p>
                    <p>Les Caisses d'épargne en Angleterre et en France après la guerre, brochure
                        offerte par l'auteur, M. de Malarce.</p>
                    <p>De la propriété intellectuelle et industrielle, brochure offerte par
                        l'auteur, M. Ch. Limousin.</p>
                    <p>Transformation de la colonie privée du Val-d' Yevre en colonie publique. —
                        Rapport verbal relatif à une notice de M. Visschers sur la maison de force
                        et de correction de Gand et la maison cellulaire de LOUVAIN, brochures
                        offertes par M. Ch. LUCAS, membre de l'Institut.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. BUFNOIR, professeur à la Faculé de droit, a la parole pour une
                        communication concernant les tribunaux d'échevins en Allemagne:</p>
                    <p>M. le garde des sceaux a bien voulu communiquer à la Société un document
                        intéressant, relatif à une question à laquelle j'ai touché l'année dernière
                        en vous rendant compte du Congrès des jurisconsultes allemands à Stuttgard.
                        Il s'agit du mouvement qui se produit en ALLEMAGNE, dans certaines régions,
                        pour rétablissement, en matière pénale, de tribunaux mixtes, dits tribunaux
                        d'échevins (Schœffengerichte), composés en partie de magistrats de
                        profession, en partie de personnes étrangères à la magistrature, sorte de
                        jurés siégeant, délibérant et décidant en commun avec les magistrats, au
                        lieu de statuer <pb n="263"/>séparément, comme le jury actuel, sur certains points déterminés du procès.
                        Cette institution, qui n'est pas absolument nouvelle en ALLEMAGNE, aurait
                        pour but, d'une part, d'appeler les simples citoyens à participer, dans la
                        forme qui vient d'être indiquée, à l'administration de la justice criminelle
                        pour les infractions de l'ordre inférieur et de Tordre moyen (simple police
                        et police correctionnelle) (1); d'autre part, de ramener à cette même forme
                        substituée à la forme actuelle du jury, la participation des simples
                        citoyens à l'administration de la justice criminelle pour les infractions du
                        degré le plus élevé, c'est-à-dire pour les crimes proprement dits, qui sont
                        justiciables de la Cour d'assises.— Au premier point de vue, ainsi que je
                        l'ai exposé l'année dernière, l'institution des Schœffengerichte a obtenu
                        l'assentiment et la recommandation des jurisconsultes allemands réunis en
                        Congrès à Stuttgard. Mais la même assemblée avait fait les plus expresses
                        réserves sur le second point de vue, et indiqué qu'elle n'entendait
                        nullement faire échec au jury dans les matières de sa compétence, ni
                        manifester à son détriment, sur le terrain du grand criminel, aucune
                        préférence en faveur des Schœffengerichte.</p>
                    <p>La note qui nous est transmise par les soins de M. le garde des sceaux, et
                        qui émane du consul général de France à FRANCFORT, nous fait connaître quel
                        est sous ce dernier aspect l'état actuel de la question, soit sur le terrain
                        des faits, soit sur celui de l'opinion. Elle nous donne en outre des
                        renseignements utiles sur les tribunaux d'échevins qui existent déjà
                        aujourd'hui dans un certain nombre d'États faisant partie de l'Empire
                        d'Allemagne. L'analyse rapide de ces renseignements est la préface
                        nécessaire de l'exposé que je me propose de faire ensuite du débat qui
                        s'agite en ce moment (2).</p>
                    <p>Le Hanovre le premier, en 1850, institua des tribunaux mixtes qui
                        commencèrent à fonctionner en 1852. Ils n'ont compétence que pour les
                        infractions de l'ordre inférieur ou de simple police. Ils se composent d'un
                        juge (Amstrichter) et de deux Schœffen prononçant en commun, et ayant tous
                        trois voix égale.</p>
                    <p>A l'exemple du HANOVRE, des tribunaux mixtes ont été créés exactement dans
                        les mêmes termes et successivement : dans le grand-duché</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Il est bon dedire, pour être exact, que l'organisation
                        des juridictions de répression en Allemagne a été établie d'après la
                        division française des infractions en trois degrés correspondant à trois
                        ordres de tribunaux, mais que la distribution ellemême des infractions entre
                        ces trois catégories est loin d'être conforme à notre Code d'instruction
                        criminelle, et ne eoncorde pas non plus dans la législation des divers États
                        allemands.</note>
                    <note place="bottom">(2) L'auteur de la note a extrait ces renseignements d'une
                        notice publiée par le ministère de la justice de PRUSSE, et dont je parlerai
                        plus loin.</note>
                    <pb n="264"/>
                    <p>d'Oldenbourg en 1857; à Biême et dans l'électorat de Hesse en 1863; dans les
                        autres provinces annexées à la Prusse à la suite de la guerre de 1866
                        (Schleswig-HOLSTEIN, Hesse-NASSAU, Francfort) en 1867 (1); dans le
                        grand-duché de Bade en 1864 (2).</p>
                    <p>Les Schœffengerichte ont été également introduits en Saxe en 1868, et ils y
                        ont trouvé un de leurs plus ardents défenseurs, M. SCHWARTZE, procureur
                        général à Dresde. Mais là ils ne figurent pas au degré inférieur des
                        juridictions pénales; ils constituent la Chambre criminelle des tribunaux de
                        cercle (Bezirksgerichte), composée de trois juges et de quatre Schœffen, et
                        dont la compétence s'applique aux infractions de l'ordre moyen correspondant
                        plus ou moins exactement à nos délits de police correctionnelle. Quant aux
                        infractions du dernier degré, elles sont jugées en SAXE, par un juge unique,
                        le juge de Bailliage [Gerichtsamt).</p>
                    <p>En WURTEMBERG, les Schœffengerichte existent d'ancienne date, mais en 1868
                        ils ont reçu une certaine extension en même temps qu'une organisation
                        nouvelle. Là, ils sont investis de la juridiction pénale pour les
                        infractions de l'ordre moyen et de l'ordre inférieur. Au premier titre, ils
                        forment la chambre criminelle des tribunaux de cercle (Kreisgerichtshœfe) au
                        nombre de trois juges et de deux Schœffen; au dernier titre, ils forment les
                        grands bailliages (Oberamstgerichle) avec deux juges et trois Schœffen.</p>
                    <p>On peut mentionner encore Hambourg où l'on ne rencontre pas les dénominations
                        habituelles de Schœffen et de Schœffengerichte, mais dont l'organisation
                        judiciaire, refondue en 1869, offre cette particularité que de simples
                        citoyens [nicht-rechtsgelehrte) sont membres permanents des tribunaux. C'est
                        ainsi que la chambre correctionnelle du tribunal de première instance
                        comprend cinq membres dont deux seulement sont juristes.</p>
                    <p>Je ne crois pas utile d'entrer dans les détails concernant la manière dont
                        sont formées les listes de Schœffen^ et l'ordre dans lequel ils sont appelés
                        à siéger. Ce sont là des règles variables suivant les États. Il est plus
                        important de préciser exactement les attributions respectives des deux
                        catégories de personnes composant les tribunaux mixtes.</p>
                    <p>La règle générale est que les Schœffen prennent part, en concours avec les
                        juges de profession, à la décision de toutes les questions de fait et de
                        droit que présente la cause. Cependant cela n'est absolu-</p>
                    <note place="bottom">(1) Dans les anciennes provinces de la monarchie
                        prussienne, il n'existe pas jusqu'ici de Schœffengerichte.</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(2) Dans ces divers pays, certaines infractions sont
                        réservées au jugement personnel de l'Amstrichter qui en connaît sans
                        l'assistance des Schœffen, notamment les contraventions forestière?, et
                        celles en matière de douanes et d'impôts.</note>
                    <pb n="265"/>
                    <p>ment vrai qu'en Wurtemberg et à Hambourg. Dans le grand-duché de BADE, à
                        Brème et dans les États annexés à la Prusse après 1866, il est fait
                        exception quand il s'agit de statuer sur l'incapacité ou la récusation d'un
                        Schœffen. La décision sur ce point appartient aux seuls magistrats. Même,
                        dans le grand-duché d'OLDENBOURG, cela s'applique au jugement de toutes les
                        questions incidentes. Dans tous les cas, la présidence avec les attributions
                        qui y sont inhérentes ne peut appartenir qu'à un magistrat. Mais la Saxe
                        présente sous ce rapport une législation toute spéciale. Là, les Schœffen ne
                        prennent part qu'à la solution des questions qui seraient soumises au jury
                        s'il y en avait un. Il va donc de soi qu'ils ne participent aucunement au
                        jugement des incidents qui peuvent s'élever au cours des débats, et quant à
                        la décision définitive, ils n'ont voix que sur la question de culpabilité,
                        non sur celle de savoir quelle est la loi pénale applicable, ni enfin sur la
                        peine à infliger. On voit qu'ils jouent un rôle singulièrement effacé
                        (1).</p>
                    <p>L'idée de généraliser l'institution des Schœffengerichte, et de l'appliquer
                        au jugement des infractions de l'ordre le plus élevé, justiciables
                        aujourd'hui du jury, a été mise en avant depuis plusieurs années et
                        préconisée soit par des magistrats, soit par des professeurs, spécialement
                        par M. SCHWARZE, procureur général à DRESDE, et par MM. Zachariae et Hugo
                        MEYER, professeurs, l'un à l'Université de Gœttingue, l'autre à celle
                        d'Erlangen. Tout récemment, la question est sortie du domaine de la théorie
                        et a fait un pas considérable sur le terrain des faits, à l'occasion de
                        l'élaboration d'un projet de Code d'instruction criminelle pour l'Empire
                        d'Allemagne. Ce projet, préparé dans les bureaux du ministère de la justice
                        à Berlin et vraisemblablement sous l'inspiration personnelle du ministre, M.
                        LEONHARDT, propose l'établissement des Schœffengerichte dans tous les États
                        de l'Empire et à tous les degrés de la justice pénale, par conséquent même
                        pour les matières qui sont, dans l'état de choses actuel, dela compétence du
                        jury.</p>
                    <p>La note qui nous est communiquée, en signalant ce fait, ajoute d'une part que
                        le ministère de la justice à Berlin a publié une brochure spéciale pour
                        défendre cette réforme, et d'autre part que l'opinion publique ne paraît
                        nullement favorable au projet, notamment que le dixième Congrès des
                        jurisconsultes allemands réuni à Francfort en août 1872 s'est prononcé
                        très-énergiqueinenl pour le maintien du jury avec sa mission propre et
                        indépendante. L'auteur de la note signale également</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) II faut ajouter que ces diverses législations, à
                        l'exception de celle de Wurtemberg et de HAMBOURG, admettent que
                        l'adjonction des Schœffen peut cesser d'être requise, même pour les matières
                        de leur compétence, en certaines circonstances déterminées, par exemple dans
                        les cas d'urgence, avec l'assentiment du prévenu, lorsqu'il y a aveu, etc.,
                        etc.</note>
                    <pb n="266"/>
                    <p>la résistance probable de plusieurs ÉTATS, et conclut que le projet ne
                        réussira vraisemblablement pas.</p>
                    <p>J'ai entre les mains la brochure dont il vient d'être parlé (1), ainsi que
                        les comptes rendus sténographiques du Congrès de Francfort dont j'espère
                        pouvoir entretenir prochainement la Société avec détails, et je crois
                        répondre aux intentions de M. le garde des sceaux en exposant sommairement à
                        l'aide de ces documents les considérations principales alléguées de part et
                        d'autre dans cet intéressant débat.</p>
                    <p>Les partisans des Schœffengerichie ont pris pour point de départ las
                        difficultés, insurmontables à leur avis, auxquelles donne lieu dans la
                        pratique la division d'un procès criminel en deux ordres de questions
                        résolues séparément, les unes par le jury, les autres par des magistrats
                        formant un conseil distinct. Cette division, disent-ils, a sa source dans
                        l'idée que le jury ne doit prononcer que sur le fait, la solution des points
                        de droit étant réservée à la Cour d'assises: idée française, issue à la fin
                        du siècle dernier d'une conception inexacte mais très-répandue du jury
                        anglais, et que l'Allemagne a eu le tort d'emprunter à la FRANCE, dont à son
                        insu peut-être elle subissait l'influence lorsque, après 1848, les États qui
                        la composent ont introduit le jury dans leur organisation judiciaire. OR,
                        l'expérience non moins que la théorie scientifique a bien vite démontré que
                        cette distinction du fait et du droit est une chimère (ein Phantom). On a dû
                        reconnaître qu'elle était impraticable, qu'on ne l'a jamais faite qu'à
                        l'apparence, et qu'à tout prendre, fût-elle possible, elle répugne à
                        l'essence même du jury : aussi bien, en ANGLETERRE, dans cette patrie du
                        jury, on lui donne à décider la question de culpabilité dans toute son
                        étendue, c'est-à-dire non-seulement au point de vue de l'existence du fait
                        en lui-même, mais encore au point de vue de son existence en tant que
                        fondement légal de l'incrimination.</p>
                    <p>Parmi les partisans du jury, il en est un certain nombre qui reconnaissent la
                        justesse de cette critique et qui concluent simplement à des améliorations
                        destinées à ramener le jury à sa pureté originelle. Parmi eux il faut
                        compter particulièrement JVI. GNEIST, qui au Congrès de Francfort a proposé
                        une motion tendant à recommander, avec le maintien du jury, le retour au
                        système anglais: question unique embrassant pour ainsi dire en un seul mot
                        le fait lui-même et sa qualification au point de vue de l'application de la
                        loi pénale. Le Congrès a refusé de s'associer à cette manière de voir; il a
                        paru se rallier à l'idée que l'amélioration pratique du jury était avant
                        tout une affaire d'expé-</p>
                    <note place="bottom">(1) Denkschrift ueber die Schœffengerichte, Ausgearbeitet
                        im Kœniglich Preussichen Justis-Ministerium.</note>
                    <pb n="267"/>
                    <p>rience et non de formules doctrinaires. De leur côté, les promoteurs des
                        Schœffengerîchte n'ont pas admis qu'une réforme du jury dans le sens indiqué
                        pût remédier à ses imperfections. Ils opposent cette objection que le
                        procédé préconisé par M. Gneist suppose, à défaut de connaissances
                        juridiques chez les jurés, que ceux-ci sont éclairés et guidés dans la
                        solution du point de droit par des jurisconsultes. Dans le système anglais,
                        cet office est rempli parle président, grâce aux relations établies par les
                        traditions d'une longue pratique entre ce magistrat et le jury. Mais ce sont
                        là des mœurs judiciaires que les lois ne sauraient créer, qui tiennent au
                        tempérament du pays même où elles se sont établies, et qu'on ne peut espérer
                        d'implanter ailleurs. Là où elles font défaut, comme en ALLEMAGNE, il faut y
                        suppléer en réunissant juges et jurés en un seul collége afin de concilier
                        le principe incontesté de la participation des simples citoyens à la
                        juridiction pénale avec les nécessités d'une bonne administration de la
                        justice. Cette réunion, ajoute-t-on, présente un autre avantage, celui
                        d'associer les Schœffen à la fixation de la peine et d'éviter ainsi les
                        différences d'appréciation qui, dans le système du jury, se produisent à cet
                        égard entre les juges et les jurés, ce qui entraîne de la part de ceux-ci
                        certaines méfiances qui ne sont pas sans influence sur le verdict. Ce n'est
                        pas tout ; ce procédé permet aux Schœffen d'exercer sur cette question de la
                        fixation de la peine une influence salutaire et légitime, car, tirés du sein
                        de la population et plus mêlés que les magistrats à certains contacts de la
                        vie quotidienne, ils sont plus à même aussi de déterminer pour chaque cas la
                        mesure de répression convenable. ENFIN, grâce à la réunion des juges et des
                        Schœffen en un seul conseil, les sentiments de la population à l'égard de
                        telle ou telle disposition de la loi pénale se manifesteront plus sûrement
                        aux yeux des magistrats par le résultat d'une délibération en commun, qu'ils
                        ne peuvent le faire aujourd'hui par la vertu d'un verdict dont les motifs
                        demeurent ignorés. « Si l'on réunit toutes ces considérations, » conclutle
                        mémoire du ministère de la justice—et cette phrase paraît avoir été
                        très-remarquée—« il devient certain que les Schœffen sont appelés à
                        concourir « à l'œuvre de la justice dans des conditions incomparablement
                        plus « élevées et plus dignes que les jurés; et l'on est fondé à espérer que
                        « les tribunaux mixtes deviendront promptement une institution pote pulaire
                        et répondant aux aspirations nationales. »</p>
                    <p>Le mémoire s'efforce en outre de répondre par l'expérience déjà faite et par
                        quelques autres considérations, à la crainte que dans les tribunaux mixtes
                        l'élément étranger à la magistrature ne soit dominé par les magistrats; puis
                        il invoque en faveur de ces tribunaux certains avantages qu'il indique comme
                        secondaires et qui sont tirés du point <pb n="268"/>de vue pratique : — On pourra, par ce moyen, établir la même organisation aux
                        trois degrés des juridictions de répression. — On a constaté par
                        l'expérience qu'après un premier moment d'enthousiasme les citoyens se sont
                        dégoûtés de l'exercice de leurs devoirs (1) de jurés, tandis qu'ils sont
                        pleins d'empressement à exercer les fonctions de Schœffen. — Ces fonctions
                        sont un fardeau beaucoup moins lourd que celles de juré : au lieu de longues
                        sessions qui laissent le jury désœuvré pour la plus grande part du temps
                        qu'il demeure éloigné de ses affaires, il ne s'agit plus pour chacun que
                        d'un service d'un jour ou deux;—enfin l'expédition des affaires criminelles
                        sera plus rapide, elle pourra se faire d'une manière permanente sans
                        attendre le retour périodique d'une session d'assises (2).*</p>
                    <p>Ainsi qu'il a été dit, ces raisons n'ont pas obtenu jusqu'ici, dans l'opinion
                        publique, le succès qu'on avait pu espérer. Les tribunaux mixtes ont sans
                        doute obtenu des adhésions que M. Schwartze a énumérées avec une
                        complaisance naturelle au Congrès de FRANCFORT, mais le jury a conservé ses
                        partisans en plus grand nombre, et la trèsgrande majorité du Congrès a
                        manifesté pour le]maintien de cette institution une opinion tellement
                        arrêtée que M. Schwartze a à peine essayé de l'ébranler, se bornant à
                        affirmer que l'avenir, et un avenir prochain, réservait à ses idées une
                        adhésion unanime (3).</p>
                    <p>Le rapport sur la question, au Congrès de FRANCFORT, avait été confié à M. de
                        STENGLEIN, conseiller à la Cour d'appel de Munich. Le rapporteur, favorable
                        au maintien du jury, suivant la tendance qui prévaut dans les États du sud
                        de l'ALLEMAGNE, s'est attaché à établir que le vote du précédent CONGRÈS,
                        recommandant les Schœffengerichte pour les</p>
                    <p>(1 ) Sous ce point de vue la note du consul général de France à Francfort
                        contredit formellement les assertions de la brochure publiée par le ministre
                        de la justice de Berlin. Elle constate qu'à Francfort du moins, et dans les
                        régions voisines, les jurés répondent de bonne grâce à l'appel qui leur est
                        fait, et s'intéressent au plus haut degré aux débats qui se déroulent devant
                        eux.</p>
                    <note place="bottom">(2) 11 semble qu'à l'origine du moins on avait en outre
                        essayé d'intéresser l'amourpropre national en faveur des Schœffengerichte en
                        les montrant comme une vieille institution germanique destinée à reprendre
                        sa place légitime, en chassant des juridictions d'importation étrangère et
                        coupables surtout d'avoir pris une couleur trop française. La dénomination
                        de Schœffen, échevins, est en effet empruntée à certaines juridictions de
                        l'ancienne ALLEMAGNE, mais on convient maintenant que les Schœffengerichte
                        d'aujourd'hui n'ont de commun que le nom avec ceux d'autrefois.</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(3) Il faut cependant remarquer que les idées de M.
                        Schwartze ne sont pas exactement celles de M. Leonhardt et de son projet. M.
                        Schwartze n'entend pas donner voix aux Schœffen sur toutes les questions du
                        procès, mais seulement, ainsi que cela se pratique en SAXE, sur la question
                        du fait telle qu'elle est soumise au jury. Le Congrès de Stuttgard avait
                        déjà condamné cette manière de concevoir les Schœffengerichte.</note>
                    <pb n="269"/>
                    <p>juridictions inférieures, et moyennes n'impliquait nullement leur extension
                        aux matières du grand criminel. En effet, on s'est contenté des Schœffen là
                        où le jury aurait été impraticable. Peut-être est-on allé un peu loin en
                        s'en contentant pourles juridictions de l'ordre moyen, mais ce n'est pas un
                        argument pour aller plus loin encore; c'est une concession dont les
                        partisans des tribunaux mixtes devraient se tenir pour satisfaits, et qui
                        leur ouvre un vaste champ pour faire l'expérience de leur système.</p>
                    <p>Au fond, M. de Stenglein présente contre les tribunaux mixtes, en tant qu'il
                        s'agirait de les substituer au jury, une série d'objections qu'il a lui-même
                        résumées dans la séance plénière du Congrès à peu près ainsi qu'il suit: —
                        Les Schœffengerichte, qui. réunissent dans une délibération commune des
                        juristes de profession et de simplescitoyens, ne paraissent pas présenter
                        une complète garantie d'indépendance ;— des éléments disparates ne sauraient
                        former un collége homogène en mesure d'apporter dans ses décisions quelque
                        unité de vues; — il y a lieu de craindre que la confiance publique ne soit
                        pas acquise à cette nouvelle institution au même degré qu'au jury; — dans
                        les tribunaux mixtes, il faut de toute nécessité associer les Schœffen à la
                        décision de toutes les questionsde la cause; or, pour la solution des points
                        de droit, il est inévitable que les membres juristes exercent une certaine
                        direction à l'égard de ceux qui ne le sont pas, et par la force des choses
                        et de l'habitude prise cette direction n'arrivera-t-elle pas à s'imposer,
                        même quand il s'agira dedécider de la culpabilité?— Enfin
                        \esSchœffengerichte, à tout prendre, sont une institution de fraîche date,
                        qui n'a pas encore fait ses preuves; le jury, au contraire, a derrière lui
                        une histoire déjà longue, dans laquelle il s'est concilié la confiance en
                        tant que juridiction, et s'est révélé comme le palladium des libertés
                        publiques. Le supprimer pour mettre à la place des tribunaux mixtes, alors
                        que cependant il a justifié ce qu'on pouvait attendre de lui, cela ne
                        serait-il pas jugé comme un acte de réaction, comme un acte de politique
                        rétrograde, et un tel soupçon ne suffirait-il pas à appeler sur
                        l'institution nouvelle la défiance du public?</p>
                    <p>Cependant M. de Stenglein ne concluait pas d'une manière absolue au rejet de
                        la proposition: il concluait simplement à déclarer que, pour le moment il
                        n'y avait pas lieu, au grand criminel, de substituer les tribunaux mixtes au
                        jury. Mais l'opinion de l'assemblée s'est manifestée dans un sens plus
                        radical et s'est formulée dans une résolution portant sans réserve qu'il n'y
                        a aucune nécessité de supprimer les jugements par jury et d'instituer à la
                        place des tribunaux mixtes.</p>
                    <p>Et pourtant, malgré tout, il a été entendu, et il n'en pouvait être au<pb n="270"/>trement, que l'avenir demeurait réservé. Il se poursuit sur le terrain des
                        juridictions inférieures une expérience dont les résultats sont jusqu'ici
                        l'objet d'appréciations très-divergentes. Cette expérience peut fournir un
                        élément décisif de solution dans un sens qu'il serait téméraire de
                        pressentir; elle ne sera certainement pas sans enseignements pour
                        nous-mêmes, et il sera intéressant de nous tenir au courant de ce qui en
                        adviendra (1).</p>
                    <p>A la suite de cette communication M. Demongeot demande la parole:</p>
                    <p>Sans vouloir engager une discussion au sujet des explications si complètes
                        que M. Bufnoir a données à la Société sur un rapport dont elle devait la
                        communication à M. le garde des sceaux, je demande à faire brièvement deux
                        remarques. La première, c'est que l'idée des tribunaux d'échevins n'est pas
                        une idée purement allemande, puisqu'il en existe un exemple dans notre
                        législation; seulement la compétence de cette juridiction n'est pas
                        criminelle, mais civile. Je veux parler du jury spécial d'expropriation
                        organisé par la loi de 1836 sur les chemins vicinaux : le juge de paix qui
                        préside ce jury n'est pas, en effet, réduit au simple rôle de magistrat
                        directeur; il a voix délibérative, et l'on attribue généralement à son
                        influence la modération relative des indemnités allouées pour les travaux de
                        vicinalité. Le rapport au Corps législatif qui accompagne le projet de loi
                        de 1865 sur les chemins de fer d'intérêt local renferme un exposé comparatif
                        des exagérations d'indemnité qui tombent à la charge du jury de la loi de
                        1836 et de celui de la loi de 1841; la comparaison est tout à l'avantage du
                        premier.</p>
                    <p>La seconde remarque est relative au parti que l'on pourrait tirer de cette
                        institution de tribunaux mixtes, en essayant de l'appliquer à divers ordres
                        de litiges pour lesquels la compétence de la magistrature, soit au civil,
                        soit au criminel, peut être justement mise en doute. La discussion portée à
                        l'ordre du jour de cette séance, sur l'organisation des juridictions
                        administratives, fera ressortir les avantages que présente, même dans les
                        fonctions judiciaires, l'observation de la règle économique de la division
                        du travail. Or les litiges si variés qui sont</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Il n'est pas inutile de noter que dans la plupart de
                        nos colonies, la Cour d'assises se compose de trois magistrats et de quatre
                        assesseurs dont la réunion forme un tribunal mixte au sens des
                        Schœlfengerichte. Mais un projet de loi, en ce moment soumis â l'Assemblée
                        nationale, propose d'établir dans les colonies un véritable jury; une longue
                        expérience a mis en lumière les défauts et les inconvénients de
                        l'organisation actuelle, qui semble destinée à disparaître
                        complètement.</note>
                    <pb n="271"/>
                    <p>aujourd'hui déférés aux tribunaux ordinaires affectent parfois une forme
                        nouvelle, par suite du grand mouvement d'affaires industrielles dans lequel
                        la société moderne est engagée. La solution des difficultés que présentent
                        ces rapports d'origine récente n'exige-t-elle pas, comme celle des affaires
                        commerciales, une compétence particulière? Dans toutes les questions de
                        brevets d'invention, de contrefaçon, de responsabilité à la suite
                        d'accidents causés par la marche d'exploitations considérables, si la notion
                        abstraite du droit est claire pour un magistrat, l'application de cette
                        notion aux circonstances spéciales de chaque espèce suppose de sa part une
                        connaissance précise de toutes les dispositions matérielles ou combinaisons
                        scientifiques qui ont fait naître la difficulté. Or le magistrat, étranger
                        par sa profession à toute étude technique, aura-t-il toujours une
                        intelligence suffisante des faits, des objets, des lois mécaniques à
                        l'occasion desquels s'élève un débat juridique? S'il s'en remet à
                        l'appréciation des experts, n'est-il pas à craindre que ceux-ci, tombant
                        dans le défaut contraire, ne jugent en équité plus qu'en droit? S'il ne se
                        borne pas à une homologation pure et simple, saisira-t-il, pour se les
                        approprier, toutes les nuances de conclusions où se trahissent, dans un
                        langage parfois nécessairement technique, les scrupules d'un homme de
                        l'art?</p>
                    <p>Ce qui est plus grave encore, c'est que dans ces matières souvent différentes
                        de celles que le législateur avait en vue et dont il empruntait les exemples
                        à son expérience personnelle des rapports sociaux, sous leur forme la plus
                        ordinaire, la distinction du point de droit et du point de fait est parfois
                        presque impossible à dégager ou à formuler nettement. On aurait donc bien de
                        la peine à faire fonctionner utilement dans les procès de cette nature un
                        jury civil. Dès lors le tribunal mixte ou d'échevins n'offrirait-il pas la
                        forme la moins imparfaite d'organisation pour les juridictions
                        industrielles? On réunirait ainsi dans une seule Chambre et sur le pied de
                        l'égalité des lumières si difficiles à allier, bien qu'elles soient
                        indispensables au même degré, l'intelligence des faits, sans laquelle le
                        juge ne saisira pas le corps du litige, la notion du droit, sans laquelle
                        l'ingénieur en poursuivra vainement la solution?</p>
                    <p>Après une observation de M. MASSE, qui insiste sur la compétence purement
                        correctionnelle des tribunaux d'échevins en ALLEMAGNE, M. Malapert rappelle
                        à la Société que cette forme de juridiction a été étudiée en France par deux
                        auteurs distingués,</p>
                    <p>MM. BEUDANT, professeur de droit, et JACQUES, président du tribunal d'Orange.
                    </p>
                </div>
                <pb n="272"/>
                <div type="item">
                    <p>M. GONSE, avocat à la Cour de cassation, dépose une notice sur divers
                        documents concernant la législation du mariage, à l'étranger:</p>
                    <p>Parmi les documents récemment communiqués que nous devons à l'obligeance de
                        M. le garde des sceaux, figurent plusieurs rapports intéressants concernant
                        la célébration des mariages en ITALIE, dans l'Inde anglaise et dans la
                        république de Venezuela. Je me propose de vous rendre compte brièvement de
                        ces divers documents.</p>
                    <p>De grandes difficultés ont surgi presque partout entre l'Église et l'État
                        relativement à la séparation du domaine religieux et des pouvoirs civils;
                        elles ont pour résultat de mettre tout d'abord à la mode de constatation des
                        unions indépendamment des formes confessionnelles.</p>
                    <p>L'an dernier le projet de révision de la Constitution suisse dans ses
                        articles 50, 55 et 111 posait les premières bases pour arriver à une
                        législation fédérale et uniforme sur le mariage et très-vraisemblablement
                        aussi à l'organisation de la célébration civile consacrée dans le projet du
                        Code civil de Berne dont on vous rendait compte à la dernière séance. — Dans
                        l'Empire d'ALLEMAGNE, le Reichstag avait 1 an dernier, à sa dernière séance,
                        adopté par 151 voix contre 100 une motion tendant àl'établissementdumariage
                        civil.Dès la reprise des séances de la session actuelle, le 23 de ce mois,
                        un projet a été déposé en ce sens et après une première délibération renvoyé
                        à une commission.</p>
                    <p>Une communication de M. E. DUBOIS, insérée au Bulletin du mois de mars
                        dernier, vous a fait connaître qu'en Italie on n'avait pas interdit aux
                        ministres des cultes de célébrer religieusement les unions qui n'avaient pas
                        encore été constatées civilement. Il résulte d'un rapport du consul général
                        de France à Naples transmis à M. le garde des sceaux, qu'on se préoccupe
                        vivement des graves inconvénients résultant de cette tolérance. Un grand
                        nombre d'unions ne sont pas légalement contractées. M. de FALCO, garde des
                        sceaux du royaume d'ITALIE, vient d'appeler par une circulaire l'attention
                        de ses subordonnés sur cette situation. Il leur demande une enquête et
                        laisse pressentir des dispositions législatives nouvelles pour corriger ce
                        que le régime actuel présente de défectueux. Les déclarations de l'état
                        civil sont, à ce qu'il paraît, fort négligées. Elles seraient même souvent
                        omises à dessein pour échapper aux obligations d'une situation légalement et
                        civiquement régulière. Le nombre des mariages s'élevait, en 1865, à 226,458;
                        il est tombé, en 1866, à 142,024. Depuis il s'est manifesté cependant un
                        progrès, et en 1869 on était revenu à 205,287.</p>
                    <p>M. le consul général pense que ce nombre, qui donne nne proportion de 0,82
                        par 100 habitants, est beaucoup au-dessous du chiffre réel. A</p>
                    <pb n="273"/>
                    <p>Naples notamment, la diminution de population de 1,400 âmes signalée
                        récemment ne tiendrait qu'à la non-inscription sur les registres des
                        nouveau-nés issus d'unions irrégulières. ENFIN, des unions doubles, l'une
                        religieuse,l'autre civile, avec deux femmes différentes, ne constituent pas
                        la bigamie légale et se rencontrent, dit-on, trop fréquemment.</p>
                    <p>M. le garde des sceaux d'Italie est secondé dans ses efforts pour remédier à
                        cette fâcheuse situation par le cardinal de Riario SFORZA, archevêque de
                        NAPLES, qui a spontanément interdit aux ecclésiastiques placés sous sa
                        juridiction de bénir aucune union lorsque les futurs conjoints ne
                        rapporteraient pas la preuve qu'ils avaient tout d'abord satisfait aux
                        prescriptions du Code civil.</p>
                    <p>Si vous voulez bien, messieurs, passer avec moi d'Europe en ASIE, nous
                        apprenons par une dépêche de notre consul général à Calcutta que le 18
                        juillet 1872 a été promulgué par le gouverneur général des Indes anglaises
                        un act adopté par le Conseil législatif et intitulé « acte pour consolider
                        et amender les lois relatives à la solennisation des mariages chrétiens dans
                        les Indes. » — Le conflit entre l'Église et l'État n'est pas ici la raison
                        de l'adoption des dispositions nouvelles; mais le mode régulier de
                        célébration des mariages paraît avoir donné lieu dans les Indes à beaucoup
                        d'incertitude et de confusion. On s'était d'abord demandé si les mariages
                        célébrés par les ministres de l'Église écossaise étaient valablement
                        célébrés dans les Indes. Un acte du 31 décembre 1818 est venu rassurer les
                        intéressés et autoriser ce mode de célébration. L'éloignement des ministres
                        des cultes, les habitudes écossaises eurent ce résultat que beaucoup
                        d'unions furent contractées en l'absence de tout ministre autorisé, par
                        simple consentement, devant une personne quelconque revêtue ou non d'un
                        caractère ecclésiastique. La jurisprudence coloniale validait ces unions
                        (arrêt de la Cour de Bombay de 1849). Mais la Chambre des lords, dans une
                        affaire célèbre (Queen v. faillis 1844), avait adopté une jurisprudence qui
                        paraissait menaçante. De là pour beaucoup de sujets de la Grande-Bretagne de
                        graves inquiétudes. Elles furent dissipées par un acte du Parlement passé en
                        1831. Cet acte valide les mariages contractés sans l'assistance de ministres
                        des cultes. Il autorise le gouverneur général à établir des registrars pour
                        constater régulièrement les unions consenties dans ces conditions.</p>
                    <p>Cet acte du Parlement anglais fut appliqué et mis à exécution par un acte
                        spécial du gouverneur général de 1852. DEPUIS, en 1860 et 1864, de nouvelles
                        dispositions additionnelles furent adoptées. L'/ndian marriage act, approuvé
                        par le gouverneur général le 23 février 1865, vint compléter et réunir en un
                        corps les règles antérieures pour la célébration des mariages. Mais cet acte
                        lui-même présentait <pb n="274"/>des lacunes nombreuses. Telle est la raison d'être des dispositions plus
                        complètes adoptées en 1872, pour consolider et amender les lois
                        antérieures.</p>
                    <p>Les mariages entre chrétiens peuvent être célébrés : 1° par les ministres qui
                        ont reçu l'ordination épiscopale; 2° par les ministres de l'Église d'Écosse;
                        3° par tout ecclésiastique à ce autorisé par le gouvernement local. — Ils
                        peuvent être contractés en présence d'un registrar spécial désigné à cet
                        effet et pour les indigènes chrétiens en présence d'une personne à ce
                        préposée.</p>
                    <p>Les mariages célébrés devant les ministres des Églises anglicane, écossaise
                        et romaine le sont avec les formalités et d'après les règles adoptées par
                        ces Églises.</p>
                    <p>Pour les mariages célébrés par un ministre d'une autre Église autorisée,
                        l'acte détermine dans ses articles 12 et suivants les justifications à
                        fournir et le mode de publicité qui doit être suivi. Pour les mariages des
                        mineurs, des précautions spéciales sont édictées (art. 15 et suiv).</p>
                    <p>Les ministres des Églises anglicane , écossaise et romaine tiennent registre
                        des mariages qu'ils célèbrent, et ces registres sont transmis chaque
                        trimestre au secrétaire du gouvernement. Les autres ministres des cultes
                        autorisés communiquent dans le mois au registrar du district les mariages
                        qu'ils ont solennisés.</p>
                    <p>Les mariages contractés devant les registrars, après l'apposition d'affiches
                        dans leurs bureaux, sont célébrés en présence de témoins et inscrits sur les
                        registres à ce destinés.</p>
                    <p>Pour les chrétiens indigènes, on exige des constatations spéciales destinées
                        à empêcher les unions prématurées et la bigamie (art. 60).</p>
                    <p>Les registres sont tenus dans la langue des indigènes par la personne
                        désignée à cet effet.</p>
                    <p>Les articles 66 à 76 prononcent des pénalités contre tous ceux qui font de
                        fausses déclarations ou déclarent de faux certificats relativement à des
                        mariages projetés.</p>
                    <p>L'article 87 prend soin de déclarer que l'acte ne s'applique pas aux mariages
                        célébrés par les agents diplomatiques et consulaires entre les sujets de
                        l'État qu'ils représentent et conformément aux lois de cet État. — Cette
                        disposition, qui consacre formellement une règle de droit international, est
                        due aux observations judicieuses de M. le consul général de France à
                        Calcutta.</p>
                    <p>Pour revenir en EUROPE, en passant par l'AMÉRIQUE, nous vous demanderons de
                        vous arrêter un instant au Venezuela. Le président Guzman Blanco a promulgué
                        le 1" janvier 1873 deux lois , l'une pour établir le mariage civil, l'autre
                        pour organiser les registres de <pb n="275"/>l'état civil. Ces deux lois sont, en grande partie, inspirées de notre Code
                        civil et de la loi espagnole du 18 juin 1870 sur le même objet, traduite
                        dans YAnnuaire de 1872 (p. 320). Il nous paraît donc inutile d'en analyser
                        en détail les nombreux articles. Il importe cependant de signaler d'une
                        façon particulière la première section de la loi sur le mariage civil (des
                        fiançailles). Loin d'être en conformité avec les principes de notre
                        législation, elle consacre des règles en contradiction absolue avec eux et
                        paraît excessive dans la protection qu'elle accorde en cas de séduction.
                        Non-seulement la promesse réciproque de mariage peut donner lieu à des
                        dommages et intérêts, mais encore toute femme honnête jusque-là, qui se
                        trouve enceinte, est présumée avoir été séduite par une promesse de mariage
                        et peut obtenir que le mariage soit, en dépit de la volonté de son
                        séducteur, déclaré par le juge et inscrit comme contracté. Nous sommes bien
                        loin de l'article 340 de notre Code civil qui interdit la recherche de la
                        paternité.</p>
                    <p>D'après les renseignements fournis par notre consul général à CARACAS, la loi
                        sur le mariage civil est due à l'initiative du président Blanco qui n'a pas
                        attendu la réunion du Congrès pour la lui soumettre. Cependant cette
                        autorité eût pu être utile. La veille de la mise en vigueur un grand nombre
                        d'unions ont été célébrées dans le but d'échapper à l'application des règles
                        prescrites et de protester contre elles. Déjà en butte à cette opposition
                        sourde et accueillies avec une grande défaveur par le clergé local, ces
                        lois, dont l'application aurait pour effet de régulariser heureusement
                        l'état civil des Vénézueliens, resteront peut-être sans efficacité par suite
                        d'une mise à exécution trop incomplèle.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. DARESTE, président de fordre des avocats à la Cour de cassation, donne
                        lecture du travail suivant sur l'organisation de la juridiction
                        administrative dans les divers États:</p>
                    <p>I. Dans votre dernière réunion, M. Dubois vous a exposé très-complétement le
                        système de la loi du 20 mars 1865 qui a supprimé en Italie le contentieux
                        administratif. Après avoir longtemps suivi l'exemple de la FRANCE, l'Italie
                        a voulu faire mieux. A-t-elle réussi? C'est une question que l'avenir
                        résoudra. Dès à présent on peut faire quelques observations.</p>
                    <p>D'abord la suppression n'est pas complète. Il reste encore en Italie un
                        contentieux administratif. Ainsi la loi de 1865 laisse subsister la
                        compétence:</p>
                    <p>1° De la cour des comptes en tout ce qui concerne la comptabilité publique,
                        et la liquidation des pensions;</p>
                    <pb n="276"/>
                    <p>2° Du conseil d'État en matière ecclésiastique (appels comme d'abus,
                        séquestre de temporel);</p>
                    <p>3° Des conseils de levée et de discipline pour l'armée de terre et de
                        mer;</p>
                    <p>4° Des conseils de discipline et de révision pour la garde nationale;</p>
                    <p>5° Des juridictions disciplinaires, universitaires et professionnelles;</p>
                    <p>6° Enfin la loi exclut du renvoi à l'autorité judiciaire toutes les
                        contestations relatives à l'estimation cadastrale, à la répartition de
                        quote, et en général toutes les contestations relatives aux impôts directs
                        jusqu'à la publication des rôles;</p>
                    <p>7° Une disposition transitoire laisse subsister en première instance la
                        juridiction des préfets et des commissaires répartiteurs en matière de
                        partages de communaux, ou de réintégration des communes dans leurs biens
                        usurpés ou aliénés.</p>
                    <p>Le législateur italien a donc restreint dans d'étroites limites la justice
                        administrative, mais on ne peut pas dire qu'il l'ait absolument
                        supprimée.</p>
                    <p>Une seconde observation est à faire. Il existe en Italie plusieurs Cours de
                        cassation, notamment à MILAN, à FLORENCE, à Naples et à Palerme. Dans ces
                        conditions la suppression de la juridiction du Conseil d'État a moins
                        d'inconvénient qu'elle n'en aurait en FRANCE, où tous les recours doivent
                        aboutir à un centre unique, c'est-à-dire à la chambre civile de la Cour de
                        cassation, et où par conséquent le législateur a dû prendre des mesures pour
                        ne laisser arriver à la chambre civile qu'un nombre d'affaires
                        restreint.</p>
                    <p>ENFIN, même dans ces circonstances et avec ces atténuations, la mesure
                        est-elle bonne? Il est au moins permis d'en douter, et de bons esprits en
                        doutent en Italie.</p>
                    <p>Voici à ce sujet l'opinion exprimée par M. le conseiller d'État MANTELLINI,
                        et analysée par M. Calgarini dans YArchivio giuridico de janvier 1872. « On
                        a voulu donner aux parties des garanties nouvelles en renvoyant à la justice
                        ordinaire les causes qui étaient antérieurement dévolues à la justice
                        administrative, mais, par le fait et dans la réalité, voici ce qui arrive
                        dajis beaucoup de cas : Des affaires qui jusqu'ici avaient un juge, pris à
                        la vérité dans le sein de l'administration, mais enfin un juge, n'en ont
                        plus aujourd'hui aucun, ni dans l'administration ni dans les tribunaux...
                        Ces affaires rentrent aujourd'hui dans les attributions de l'administration,
                        et sont traitées, sans formes précises, comme de simples intérêts
                        administratifs. Si l'on voulait imiter les étrangers, il aurait fallu
                        étudier ce qui se passe en Angleterre et en Belgique. Il est défait que chez
                        nous, dans bien des cas, les affaires <pb n="277"/>n'ont plus de juge, tandis que les FRANÇAIS, que nous avons cru laisser en
                        arrière, trouvent au moins un juge dans l'ordre administratif. »</p>
                    <p>Dans la bouche d'un auteur italien, ces paroles sont précieuses à recueillir,
                        et nous croyons qu'il n'y a rien à y ajouter.</p>
                    <p>II. L'exemple donné par l'Italie a été suivi récemmentpar l'Espagne.</p>
                    <p>Jusqu'à ces derniers temps la justice administrative était organisée en
                        Espagne sur le modèle français. Il y avait dans chaque province un conseil
                        provincial répondant à notre conseil de préfecture, et à Madrid un Conseil
                        d'État juge suprême du contentieux et des conflits.</p>
                    <p>Après la révolution de 1868 la justice administrative a été supprimée, mais à
                        peine cette mesure était-elle prise qu'il a fallu la rapporter en partie, et
                        rendre au contentieux administratif les contestations en matière d'élections
                        municipales et provinciales. Aujourd'hui il est difficile de savoir où en
                        sont les choses, mais si l'ordre se rétablit en ESPAGNE, il est probable que
                        le Conseil d'État sera réorganisé, avec la juridiction qu'il exerçait avant
                        1868.</p>
                    <p>III. Après l'Italie et l'Espagne on peut citer encore quelques petits Etats
                        dans lesquels la justice administrative a été supprimée moins pour
                        satisfaire certains préjugés que par raison d'économie. AINSI, en Danemark
                        il n'y a plus de contentieux administratif. La constitution de 1866 porte: «
                        La justice sera séparée de l'administration d'après les règles qui seront
                        établies par une loi. Les tribunaux ont le droit dejuger toute question
                        relative aux limites des attributions des autorités. Toutefois celui qui
                        soulève une question de ce genre ne peut, en la portant devant les
                        tribunaux, se soustraire à l'obligation de se conformer provisoirement aux
                        ordres des autorités » (1).</p>
                    <p>En GRÈCE, la Constitution des 16-28 novembre 1864 porte: «Les affaires du
                        contentieux sont du ressort des tribunaux ordinaires qui les jugent
                        d'urgence. La Cour de cassation prononce sur les conflits d'attributions.
                        »</p>
                    <p>Ces exemples n'ont pas grande valeur. Il est certain que le principe de la
                        division du travail ne peut s'appliquer aussi rigoureusement dans les petits
                        États que dans les grands. Au surplus, ce que le système français peut avoir
                        perdu d'un côté, il l'a regagné de l'autre.</p>
                    <p>En effet il est suivi encore aujourd'hui en PORTUGAL, où le contentieux
                        administratif est jugé par les conseils de district sauf recours au Conseil
                        d'ÉTAT, et il vient d'être introduit tout récemment dans l'Empire
                        ottoman.</p>
                    <p>IV. Les autres États de l'Europe ont des législations différentes, reposant
                        sur d'autres principes, mais ces législations tendent bien plus</p>
                    <note place="bottom">(1) Constitution de 1866, articles 71-72.</note>
                    <fw place="bottom">IV. 21</fw>
                    <pb n="278"/>
                    <p>qu'on ne croit à se rapprocher de la nôtre. C'est ce que nous allons essayer
                        de montrer.</p>
                    <p>Le type le plus opposé au système français jusqu'à ces derniers temps était,
                        à coup sûr, celui de la législation prussienne. Au siècle dernier,
                        l'administration en Prusse appartenait à des corps appelés chambres de la
                        guerre et des domaines, dont une section appelée députation de justice
                        connaissait des affaires relatives aux impôts, aux communes et aux
                        corporations industrielles. En 1808, ces chambres furent remplacées par des
                        régences ou administrations collectives chargées exclusivement de
                        l'administration.</p>
                    <p>Après la conquête de la province rhénane en 1814, les conseils de préfecture
                        furent supprimés et leurs attributions confiées soit aux tribunaux, soit aux
                        régences.</p>
                    <p>En dehors des tribunaux ordinaires, il existe en Prusse un petit nombre de
                        juridictions spéciales pour les mines, l'amirauté, les droits de navigation
                        de l'Elbe et du Weser. Toutes les contestations relatives au rachat des
                        rentes foncières et des droits seigneuriaux et au partage des biens
                        communaux sont portées devant des commissions générales, et en appel devant
                        un collége de révision. Ces corps, chargés de l'exécution des lois sur la
                        propriété foncière dans les campagnes, sont composés pour moitié au moins de
                        membres appartenant à l'ordre judiciaire. ENFIN, dans certains cas les
                        régences peuvent prononcer des amendes pour contraventions aux lois sur les
                        douanes et autres impôts. Citons aussi la cour des comptes, maintenue par
                        l'article 104 dela constitution.</p>
                    <p>A part ces exceptions qui ont peu d'importance, toutes les affaires
                        contentieuses sont dévolues aux tribunaux ordinaires. D'après l'article 96
                        de la CONSTITUTION, une loi spéciale doit déterminer quelles affaires sont
                        judiciaires et quelles affaires sont administratives. Les conflits sont
                        jugés par un tribunal spécial dont les membres appartiennent pour moitié à
                        la magistrature et pour moitié à l'administration. Ce tribunal juge si la
                        voie de droit est ou non ouverte (ob der Rechtsweg statt findet oder nicht)
                        et en conséquence renvoie l'affaire soit aux tribunaux, soit à
                        l'administration (1).</p>
                    <p>Si d'une part les tribunaux prussiens ont une compétence plus étendue que les
                        tribunaux français, particulièrement en ce qui concerne l'exécution des
                        travaux publics et les actions dirigées par ou contre le fisc agissant comme
                        personne privée, d'autre part un grand nombre de contestations auxquelles la
                        loi française donne la garantie</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Loi do 8 avril 1847 sur l'institution du tribunal des
                        contlits. — Constitution prussienne, article 96. — La procédure est secrète
                        et écrite.</note>
                    <pb n="279"/>
                    <p>du recours par la voie contentieuse sont abandonnées en Prusse au pouvoir
                        discrétionnaire de l'administration.</p>
                    <p>Il en est ainsi, par exemple, de toutes les réclamations relatives à la
                        perception des impôts et charges publiques, des demandes formées par les
                        fonctionnaires publics contre le gouvernement, et en général de toutes les
                        difficultés qui peuvent s'élever entre des particuliers et l'État agissant
                        en sa qualité de personne publique.</p>
                    <p>Les fonctionnaires civils et militaires peuvent être traduits devant les
                        tribunaux sans autorisation préalable du gouvernement toutes les fois qu'ils
                        ont commis un excès de pouvoir par l'effet duquel un droit a été lésé. Mais
                        quand l'excès de pouvoir n'est pas évident, c'est à l'administration qu'il
                        appartient d'examiner et de décider cette question préjudicielle (1).</p>
                    <p>Tel a été, jusqu'à ces derniers temps, le système suivi dans toute
                        l'Allemagne du Nord. Une loi récente, celle du 13 décembre 1872 sur
                        l'organisation des cercles, est entrée dans une voie nouvelle. Elle a créé
                        dans chaque cercle un comité permanent électif (Kreisausschuss] qui siége
                        sous la présidence du sous-préfet (Landrath), et décide un certain nombre
                        d'affaires administratives ou contentieuses. Dans ce dernier cas, il y a un
                        recours ouvert devant un tribunal d'administration institué dans chaque
                        cercle. Ce tribunal se compose d'un magistrat de l'ordre judiciaire, d'un
                        fonctionnaire de l'ordre administratif et de trois assesseurs élus. Aucun
                        recours n'existe contre la décision du tribunal d'administration, mais cette
                        dernière disposition ne peut être considérée que comme provisoire, et le
                        législateur annonce déjà le projet de créer une Cour de justice
                        administrative chargée de contrôler et de ramener à l'unité les décisions
                        des tribunaux administratifs.</p>
                    <p>V. Dans les États du midi de l'ALLEMAGNE, l'institution de la justice
                        administrative avait été introduite au commencement de ce siècle, quoique
                        très-imparfaitement organisée. Elle tend aujourd'hui à se reformer sur des
                        bases plus larges et plus libérales.</p>
                    <p>En BAVIÈRE, les affaires du contentieux administratif sont portées en
                        première instance devant les tribunaux d'arrondissement (Landesgerichte) qui
                        réunissent à la fois les fonctions judiciaires et les fonctions
                        administratives. En appel les recours sont portés devant les régences de
                        cercle (Kreisregierungen) ou colléges chargés de l'administration
                        départementale et divisés en deux CHAMBRES, l'une pour l'intérieur, l'autre
                        pour les finances. Enfin le dernier recours est porté au Conseil d'ÉTAT, qui
                        décide tantôt en assemblée générale, tantôt en section du</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Constitution prussienne de 1850, article 97. — Un
                        projet de loi sur ce sujet a été présenté en 18fil aux Chambres prussiennes,
                        mais n'a pas abouti.</note>
                    <pb n="280"/>
                    <p>contentieux. La loi trace pour toutes ces affaires une procédure sommaire et
                        rapide (1).</p>
                    <p>Le contentieux administratif comprend, entre autres affaires, les
                        contestations relatives aux impôts, à l'usage des cours d'eau, au rachat des
                        rentes foncières et des droits féodaux, aux partages de biens communaux, aux
                        forêts, à la chasse, à la voirie, à la discipline des fonctionnaires, aux
                        élections communales, à la circonscription militaire, aux fabriques
                        d'église. Il comprend encore les contestations entre les maîtres et les
                        domestiques, les affaires où il s'agit de locations verbales, les actions
                        pour injures publiques, etc.</p>
                    <p>Les conflits étaient autrefois décidés par le roi en Conseil d'Etat.</p>
                    <p>Aujourd'hui ils sont portés devant un tribunal spécial composé de quatre
                        conseillers à la Cour suprême de justice et de trois administrateurs (loi du
                        28 mai 1850). Les décisions de ce tribunal doivent être lues en audience
                        publique et insérées au Bulletin des lois.</p>
                    <p>Les Chambres bavaroises ont demandé à plusieurs reprises une loi pour
                        réorganiser toute la justice administrative et créer un tribunal
                        administratif supérieur, sur le modèle de la loi badoise de 1863. Les
                        Chambres paraissent disposées à faire à la compétence administrative une
                        part très-large (2).</p>
                    <p>VI. La Constitution du royaume de SAXE, promulguée le 4 septembre 1831, pose
                        en principe (art. 49) que quiconque se croit blessé dans ses droits par un
                        acte de l'administration publique peut s'adresser à la justice pour obtenir
                        réparation. Mais le même article ajoute qu'une loi particulière indiquera
                        les cas d'exception et prendra les mesures nécessaires pour que l'exercice
                        de ce droit n'entrave pas la marche de l'administration.</p>
                    <p>En conséquence, une loi du 28 janvier 1835 a réglé les limites de la
                        compétence judiciaire et de la compétence administrative (3).</p>
                    <p>Aux termes de cette loi, les tribunaux sont compétents pour con-</p>
                    <note place="bottom">(1) V. Joseph Pozl : Lehrbuch des Bayerischen
                        VERFASSUNGSRECHTS, Mûnchen, 1854, et Lehrbuch dés Bayerischen
                        VERWALTUNGSRECHU, Mûnchen, 1856. V. aussi l'article Bayern dans le
                        Rechtslexikon de Weiske (LEIPZIG, 1842).</note>
                    <note place="bottom">
                        <p>(2) V. un extrait du rapport de M. Brater à la Chambre des députés,
                            Kritische Vierteljahrsschrift fur Gesetzgebung und RECHTSWISSENSCHAFT,
                            Mûnchen, 1868, p. 279, et un très-bon article de M. POZL, dans la même
                            revue, 1868, p. 125: Zut Lilteratur und Gesetzgebung ùber die
                            Verwaltungsrechtspflege.</p>
                        <p>Un premier projet présenté en 1867 a été retiré en 1869; un second projet
                            présenté en mars 1869 a été repoussé par les CHAMBRES, en 1869, comme
                            insuffisant.</p>
                        <p>POZL, Zur Gesetzgebung ùber die Verwaltungsrechtspflege in BAYERN, dans
                            la revue précitée, 1869, p. 379.</p></note>
                    <note place="bottom">(3) V. Handbuch der kôn. Sàchsischen Gesetzgebung vom 28
                        und 30 januar 1837 ùber Competenz verhâltnisse, etc.</note>
                    <pb n="281"/>
                    <p>naître de toutes contestations soulevées entre un particulier et l'État au
                        sujet d'un droit de propriété ou d'un droit de créance. Ils connaissent
                        encore de toutes actions en indemnité dirigées contre un fonctionnaire
                        public pour excès ou abus de pouvoir ou négligence dans l'exercice de ses
                        fonctions. Enfin ils règlent les indemnités dues en cas d'expropriation pour
                        cause d'utilité publique.</p>
                    <p>Toutes autres contestations relatives au droit public ne peuvent être jugées
                        que par l'autorité administrative. AINSI, c'est elle qui statue sur les
                        affaires où il s'agit du droit de cité ou de bourgeoisie, de la répartition
                        et du payement des contributions et charges publiques et communales, du
                        payement des droits de péage réclamés par un particulier ou une corporation,
                        enfin sur toutes les affaires de police. Cette dernière attribution
                        comprend, entre autres objets, la police de l'industrie, celle des
                        bâtiments, celle des domestiques, celle des jeux de hasard et du
                        vagabondage, etc.</p>
                    <p>En cas de conflit, le règlement des compétences est confié à un tribunal
                        spécial composé pour moitié de membres de la Cour suprême de justice. Ce
                        tribunal, promis par l'article 47 de la CONSTITUTION, a été organisé par une
                        loi du 13 juin 1840.</p>
                    <p>Une autre loi, du 30 janvier 1835, a organisé la juridiction administrative
                        et réglé la procédure. Les affaires administratives sont portées en première
                        instance devant les autorités locales (JUSTIZÂMTER, VERWALTUNGSRÀTHE,
                        Localpolizeibehôrden), en appel devant les directions de cercle
                        (Kreisdirectionen) qui répondent au préfet et au conseil de préfecture,
                        enfin en troisième et dernière instance devant le ministre compétent. Mais
                        ce dernier, pour juger les recours, doit s'adjoindre un collége composé de
                        deux fonctionnaires du ministère et de deux membres de la haute
                        magistrature. Cette commission décide à la majorité sous la présidence du
                        ministre.</p>
                    <p>VII. La Constitution du royaume de WURTEMBERG, promulguée en 1819, porte
                        (art. 95) que tout citoyen qui se croit blessé par un acte de l'autorité
                        publique, dans un droit privé reposant sur un titre juridique particulier,
                        peut librement recourir aux tribunaux (1).</p>
                    <p>Cette disposition est assez ambiguë. On en conclut q contrario que le recours
                        doit être porté devant l'autorité administrative lorsqu'il s'agit d'un droit
                        politique ou d'un droit privé qui ne repose pas sur un titre juridique
                        particulier. Diverses lois spéciales ont attribué certaines contestations,
                        judiciaires de leur nature, aux autorités administratives; mais aucune loi
                        n'a réglé en général la compétence respective des</p>
                    <note place="bottom">(1) V. R. de Mon], professeur à Tùbingen : Vas Staatsrecht
                        des Kônigreiches Wûrttemberg. Tùbingen, 1840.</note>
                    <pb n="282"/>
                    <p>tribunaux et de l'administration. Le contentieux administratif en Wurtemberg
                        comprend, entre autres affaires, les contestations relatives au droit de
                        bourgeoisie dans les communes, à l'exercice de l'industrie, au rachat des
                        renies foncières et des droits féodaux, aux élections. Toutes les autorités
                        administratives ont le droit d'infliger des peines de police (1).</p>
                    <p>Les recours administratifs sont portés devant les régences de cercle
                        [Kreisregierungeri) et ensuite devant les ministres. En outre, si la
                        réclamation ne se fonde pas seulement sur un intérêt blessé, mais sur un
                        droit violé, le recours peut être porté au conseil privé qui s'adjoint des
                        membres du tribunal supérieur dans l'ordre du tableau jusqu'au nombre de six
                        (CONSTITUTION, art. 60).</p>
                    <p>Si la décision attaquée émane du roi, elle peut être portée au conseil privé
                        qui, en ce cas, ne rend pas de jugement, mais émet un avis auquel le roi se
                        conforme constamment.</p>
                    <p>Les conflits de compétence entre l'autorité administrative et l'autorité
                        judiciaire sont décidés par le roi sur l'avis du conseil privé.</p>
                    <p>VIII. Le grand-duché de Hesse-Darmstadt est avec la Bavière le berceau de la
                        justice administrative en Allemagne. Elle appartenait d'abord aux régences
                        provinciales. En \ 832, ces régences ont été supprimées et remplacées par
                        des préfets (Kreisrâthe); la justice administrative fut alors attribuée à un
                        tribunal spécial [Administrativjustizhof). Les recours contre les décisions
                        dë ce tribunal sont portés suivant les cas au ministre de l'intérieur ou au
                        Conseil d'Etat (2).</p>
                    <p>Le contentieux administratif comprend les affaires administratives et les
                        affaires de justice administrative (3). Dans la première classe rentrent les
                        recours contre les actes des préfets et les contestations relatives aux
                        élections municipales. La seconde embrasse un certain nombre d'affaires dont
                        les lois ont ôté la connaissance aux tribunaux; telles sont les
                        contestations relatives à la conversion des dîmes et des</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Une loi du 13 novembre 1855 a réglé tout ce qui
                        concerne die Rechtsmittel in Verwaltungssachen. D'après cette loi, le
                        contentieux administratif comprend toutes les contestations qui s'élèvent
                        sur des droits publics, entre les particuliers et les corporations, ou entre
                        ceux-ci et l'État considéré comme personne privée, mais non les
                        contestations dans lesquelles l'État est intéressé comme puissance publique.
                        Aujourd'hui les Chambres sont saisies d'un projet de loi qui organise des
                        Iribunaux administratifs sur le modèle badois : BEGIRKNERUIALTUNGSGERICHTE,
                        KREISVERWAUUNGSGERICHTE, VENCAÎTUNGSGERICHUhof.</note>
                    <note place="bottom">(2) V. un article de M. BECK, conseiller de gouvernement à
                        DARMSLADT, sur l'organisation de la justice administrative dans le
                        grand-duché de Hease (Archiv der politischen OEkonomie und
                        POLIZEIVJISSENSCHAFT, t. V, HEIDELBERG, 1843).</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(3) Les attributions du tribunal de justice administrative
                        ont été énumérées dans une circulaire du 27 avril 1 853 (REGIERUNGSBLATT, n°
                        21).</note>
                    <pb n="283"/>
                    <p>droits de pâturage en rentes foncières, aux partages de biens communaux, à la
                        délimitation des marches communales, aux indemnités dues pour dommages
                        causés par le gibier, etc. Il est remarquable que dans le grand-duché de
                        Hesse comme dans presque toute l'ALLEMAGNE, la répartition des impôts ne
                        donne lieu à aucun recours contentieux.</p>
                    <p>Le tribunal de justice administrative statue encore sur les demandes en
                        autorisation de plaider et sur la mise en jugement des fonctionnaires.</p>
                    <p>Les conflits sont jugés par le Conseil d'État.</p>
                    <p>IX. Dans le grand-duché de BADE, une loi récente du 5 octobre 1863 (1), a
                        introduit la justice administrative sur le modèle français, mais modifié
                        dans un sens libéral. Le pays est divisé en arrondissements dont chacun est
                        administré par un certain nombre de notables désignés par le gouvernement
                        sur une liste dressée par l'assemblée provinciale. Ces notables, dont les
                        fonctions durent deux ans, constituent, sous la présidence du chef
                        d'arrondissement, le tribunal administratif de première instance. Une Cour
                        de justice administrative, composée d'un président et de six conseillers,
                        statue en premier et dernier ressort sur les affaires de contributions et
                        d'indigénat, et en seconde instance sur toutes les autres affaires. Les
                        conflits sont jugés par le conseil des ministres assisté de trois juges
                        d'appel (2).</p>
                    <p>La compétence de la justice administrative est assez exactement définie par
                        la loi. Elle comprend toutes les contestations où un droit politique est
                        engagé. Les questions fiscales et domaniales sont ainsi renvoyées aux
                        tribunaux. En revanche, les questions de domicile, de nationalité, les
                        contestations sur la qualité de citoyen et d'électeur sont attribuées à la
                        justice administrative.</p>
                    <p>X. Dans l'Empire d'AUTRICHE, jusqu'aux dernières réformes (3), la justice et
                        l'administration étaient réunies en première instance dans les mains des
                        Bezirhàmter. Les décisions de ces tribunaux en matière administrative
                        pouvaient être déférées aux KREISPRSESIDENTEN, STATTHALTER, enfin aux
                        ministres. Les conflits étaient jugés par la Cour suprême, de concert avec
                        le ministre de l'intérieur.</p>
                    <p>D'après les lois constitutionnelles de 1867 et notamment d'après la loi du 21
                        décembre 1867 sur le pouvoir judiciaire, la justice et l'admi-</p>
                    <note place="bottom">(1) V. sur cette loi le remarquable rapport de Bluntschli
                        et le commentaire de WEIZEL, président de la Cour de juslice administrative,
                        KARLSRUHE, 1864.</note><note place="bottom">(2) Ordonnance du 20 octobre 1849.</note>
                    <note place="bottom">(3) Sur l'ancienne organisation, V.Stubenrauch. CEsterr.
                        Verwaltungsgesetzhunde. VIENNE, 1855.</note>
                    <pb n="284"/>
                    <p>nistration sont aujourd'hui séparées à tous les degrés. Une juridiction
                        spéciale pourra être établie pour la police et les contributions. Lorsque
                        l'autorité administrative statue entre deux parties privées, celle qui est
                        lésée dans ses droits peut citer son adversaire devant les tribunaux.</p>
                    <p>Dans tout autre cas, toute personne lésée dans ses droits par un acte de
                        l'autorité administrative peut exercer un recours devant la Cour de justice
                        administrative ( Verwaltungsgerichtshof). Enfin le jugement des conflits est
                        remis au tribunal de l'Empire (Reichsgericht).</p>
                    <p>La Cour de justice administrative n'est pas encore organisée. La Chambre des
                        seigneurs est saisie en ce moment d'un projet de loi sur ce sujet, et le
                        rapport qui vient d'être publié conclut à l'adoption.</p>
                    <p>D'après ce projet, la Cour de justice administrative sera investie des
                        attributions d'une Cour de cassation en matière administrative. Elle ne
                        connaîtra pas du fait. Il n'y aura pas de juridiction au-dessous d'elle.
                        Elle statuera directement sur les recours formés contre les arrêtés
                        administratifs pour excès de pouvoir ou violation de la loi.</p>
                    <p>Voulez-vous maintenant connaître l'opinion d'un Allemand sur la législation
                        de son pays comparée à la nôtre? Écoutez M. Robert de MOHL, professeur de
                        droit public à Tubingue et à HEIDELBERG, ancien ministre du grand duc de
                        Bade à la diète de Francfort (Encyclopxdie der STAATSWISSENSCHAFTEN,
                        Tûbingen, 1859, page 273, note S): « En FRANCE, on ne se borne pas à
                        reconnaître en théorie l'existence de la justice administrative ; on en a
                        fait une science qui, par son étendue et son importance, forme à elle seule
                        la plus grande partie du droit public. En ALLEMAGNE, au contraire, on
                        discute encore sur la question de savoir si la chose existe, et aux yeux de
                        bien des gens c'est trahir la cause de la justice et du droit que de ne pas
                        voir dans la justice administrative une contradiction dans les termes.
                        Malheureusement la conséquence naturelle de ce scrupule mal placé n'est pas
                        un surcroît de garantie. C'est bien plutôt de deux choses l'une : ou bien
                        les litiges entre un sujet et l'État sont abandonnés à l'autorité
                        administrative ordinaire dont l'arbitraire est infiniment moins limité; ou
                        bien dans l'hypothèse la plus favorable les affaires sont jugées sans aucune
                        préparation scientifique, sans qu'il soit tenu compte du caractère
                        particulier de la contestation, et par suite sans aucune garantie sérieuse
                        pour le triomphe du bon droit. »</p>
                    <p>XI. J'arrive maintenant aux petits États qui aveisinent la FRANCE, la
                        BELGIQUE, les Pays-bas, la Suisse. Leur exemple n'est pas très-concluant,
                        par la raison que j'ai déjà signalée. Il est cependant nécessaire de faire
                        exactement connaître comment leur législation s'est écartée de la nôtre, et
                        jusqu'à quel point. La Belgique surtout nous intéresse.</p>
                    <p>Elle parle notre langue, elle a longtemps vécu sous notre législation;</p>
                    <pb n="285"/>
                    <p>elle l'a modifiée, mais moins profondément qu'on ne serait tenté de le croire
                        (1).</p>
                    <p>La Constitution belge de 1831 (art. 92 et 93) porte: « Les contestations qui
                        ont pour objet des droits civils sont exclusivement du ressort des
                        tribunaux. Les contestations qui ont pour objet des droits politiques sont
                        du ressort des tribunaux, sauf les exceptions établies par la loi.</p>
                    <p>Ainsi la juridiction administrative n'est compétente que pour connaître des
                        contestations relatives à certains droits politiques, et en vertu de
                        dispositions expresses écrites dans les lois. Ces dispositions
                        exceptionnelles sont peu nombreuses. Elles réduisent le contentieux
                        administratif aux difficultés qui peuvent s'élever au sujet des élections,
                        de la comptabilité publique, des contributions directes, du recrutetement
                        militaire et du service de la garde civique (2).</p>
                    <p>La juridiction administrative est en général confiée aux députations
                        permanentes des conseils provinciaux. Ces députations permanentes
                        correspondent aux conseils de préfecture français, avec cette différence
                        qu'elles émanent de l'élection. Par exception, les contestations relatives à
                        la contribution personnelle sont portées devant le gouverneur de la
                        province, celles qui sont .relatives aux demandes en répartition de la
                        contribution directe sont portées devant le conseil provincial. Les
                        réclamations contre les listes électorales se portent en première instance
                        devant les conseils communaux ou devant les bourgmestres et échevins, sauf
                        recours à la députation permanente.</p>
                    <p>Les affaires relatives au recrutement de la milice et au recensement de la
                        garde civique sont portées en première instance devant le conseil de milice
                        ou de recensement, et en appel devant les députations permanentes. Enfin une
                        cour des comptes est chargée de juger la comptabilité publique.</p>
                    <p>Les décisions des députations provinciales sont en général définitives.
                        CEPENDANT, dans certains cas déterminés, elles peuvent être déférées au roi.
                        sans que l'exercice de la juridiction royale soit soumis à aucune forme;
                        dans d'autres cas elles peuvent être déférées à la Cour de cassation pour
                        violation de la loi, comme par exemple en matière électorale et en matière
                        de milice.</p>
                    <p>Il n'y a du reste en Belgique ni conseil d'État ni juridiction ministérielle.
                        S'il y a conflit entre l'autorité administrative et l'autorité</p>
                    <note place="bottom">(1) V. les articles de M. Nypels dans la Revue de droit
                        français et étranger, 1848, p. 346, et de M. Thimus dans la Revue de
                        l'administration et du droit administratif de la BELGIQUE, LIÉGE,
                        1856.</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(2) Les mêmes dispositions se trouvent reproduites dans les
                        articles 86 et 87 de la constitution du grand-duché de Luxembourg
                        (1848).</note>
                    <pb n="286"/>
                    <p>judiciaire, c'est à la Cour de cassation qu'il appartient de régler la
                        compétence. En fait, les conflits sont presque sans exemple en Belgique
                        (1).</p>
                    <p>Pour compléter ce tableau, il faut ajouter que de bons esprits réclament
                        l'institution d'un Conseil d'ÉTAT, qu'un projet de loi a même été présenté
                        aux CHAMBRES, il y a quelques années, et que tôt ou tard on finira par y
                        revenir. C'est ce qui a déjà eu lieu dans le grand-duché de Luxembourg dont
                        la Constitution est calquée sur la Constitution belge. Une loi du 16 janvier
                        1866 y a institué un Conseil d'Etat avec un comité du contentieux investi
                        d'une juridiction propre.</p>
                    <p>XII. Les institutions du royaume des Pays-Bas sont à peu près les mêmes que
                        celles de la Belgique. L'article 165 de la loi fondamentale de 1816 portait:
                        « Toute contestation sur la propriété ou les droits qui en dérivent, sur les
                        créances ou tous autres droits civils appartiennent exclusivement à la
                        connaissance de l'autorité judiciaire. » C'était une réaction contre le
                        régime impérial (2).</p>
                    <p>Cependant diverses lois ont confié en certains cas une véritable juridiction
                        aux députations des États provinciaux. Ainsi en matière d'impôt direct, de
                        recrutement de l'armée, de recensement de la garde urbaine, les députations
                        des États provinciaux sont compétentes pour statuer sur les réclamations
                        soit en premier, soit en dernier ressort, soit sur l'appel des décisions
                        rendues par les conseils militaires.</p>
                    <p>Il en est de même de toutes les affaires relatives à la voirie et aux
                        élections, ainsi que des contestations relatives au domicile de secours.</p>
                    <p>Il faut encore citer, comme juridiction administrative, les syndicats chargés
                        de l'entretien des digues, la Chambre des comptes et le conseil des
                        monnaies.</p>
                    <p>Un arrêté royal du 5 octobre 1822 décida que les conflits seraient élevés par
                        les gouverneurs de province et jugés par le roi en Conseil d'État; mais
                        aucune loi ne définit la compétence administrative, et enfin l'arrêté de
                        1822 fut abrogé purement et simplement par arrêté du 22 mai 1844.</p>
                    <p>Dans l'état actuel de la législation, la Cour de cassation est investie du
                        droit de statuer sur les règlements de juges non-seulement entre les
                        tribunaux, mais encore entre ceux-ci et les juridictions administratives.
                        Mais quant aux difficultés qui peuvent sfélever sur la question</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Constitution belge de 1831, article 106. V. dans le
                        Dictionnaire alphabétique et chronologique de la jurisprudence belge
                        (BRUXELLES, 1860), au mot COMPÉTENCE, les principes posés par les tribunaux
                        belges en ce qui touche la séparation de la justice et de
                        l'administration.</note>
                    <note place="bottom">(2) V. une thèse intéressante de M.Ploos van Amstel De
                        jurisdictione qux dicitur administrativa in patria nostra. AMSTERDAM,
                        184T.</note>
                    <pb n="287"/>
                    <p>de savoir si une matière est contentieuse ou si elle appartient à
                        l'administration pure, la loi est muette.</p>
                    <p>XIII. La plupart des cantons suisses avaient autrefois des tribunaux spéciaux
                        pour les affaires administratives. Cette institution ne se trouve plus
                        aujourd'hui que dans le canton du Valais (1).</p>
                    <p>Les nouvelles Constitutions cantonales ont déféré la connaissance du
                        contentieux administratif, soit aux tribunaux ordinaires, soit au Conseil
                        d'État ou petit conseil, c'est-à-dire au gouvernement lui-même.</p>
                    <p>Dans les cantons de Saint-GALL, Glarus et ARGOVIE, toute contestation, même
                        administrative, est expressément attribuée aux tribunaux civils par la
                        Constitution (2).</p>
                    <p>Mais dans le plus grand nombre de cantons et notamment dans ceux de ZURICH,
                        de FRIBOURG, de BERNE, de SCHWYTZ, de ZUG, des GRISONS, de THURGOVIE, de
                        SCHAFFOUSE, de Lucerne et du TESSIN, c'est le Conseil d'État qui juge, soit
                        directement, soit sur appel des décisions rendues par les agents de
                        l'administration locale (3).</p>
                    <p>Dans le canton de SOLEURE, les affaires administratives sont partagées entre
                        les tribunaux ordinaires et le petit conseil (4).</p>
                    <p>Les législateurs suisses ne se sont pas bornés à poser en principe dans les
                        Constitutions cantonales la séparation des trois pouvoirs. La plupart de ces
                        Constitutions portent que la compétence respective des tribunaux et de
                        l'administration sera déterminée par une loi spéciale.</p>
                    <p>Il existe de semblables lois, notamment pour les cantons de ZURICH,</p>
                    <p>ARGOVIE, LUCERNE, THURGOVIE, Tessin et Berne. L'analyse de ces lois nous
                        conduirait trop loin; nous ferons seulement remarquer que, dans toute la
                        SUISSE, le contentieux administratif comprend principalement</p>
                    <note place="bottom">
                        <p>(1) V. le recueil des Constitutions cantonales publié à Fribourg en 185G,
                            et pour les Constitutions antérieures les recueils de Sncll (1844) et de
                            Bornhausen (1833);</p>
                        <p>Constitution du VALAIS, 1852 (art. 37), et loi du 24 mai 1855 sur le
                            contentieux administratif.</p></note>
                    <note place="bottom">
                        <p>(2) Constitution de Saint-Gall (1831), articles 87, 89;</p>
                        <p>Constitution de Glarus (1851), article 66 ;N</p>
                        <p>Constitution d'Argovie (1852), article 62.</p></note>
                    <note place="bottom">
                        <p>(3) Constitution de Zurich (1831), article 57;</p>
                        <p>Constitution de Fribourg (1848), article 52;</p>
                        <p>Constitution de Berne (1846), article 42. et loi du 20 mars 1854;</p>
                        <p>Constitution de Schwytz (1848), articles 83-85;</p>
                        <p>Constitution de Zug (1848), article 74;</p>
                        <p>Constitution des Grisons (1854), article 20;</p>
                        <p>Constitution de Thurgovie (1849), article 51;</p>
                        <p>Constitution de Schaffouse (1852), article 48;</p>
                        <p>Constitution de Lucerne (1848), article 63;</p>
                        <p>Lois du Tessin des l"juin 1843 et 7 juin 1853.</p></note>
                    <note place="bottom">(4) Constitution de Soleure (1850), article 44 ; et loi du
                        20 mars 1851.</note>
                    <pb n="288"/>
                    <p>les contestations relatives aux élections, à la jouissance des biens
                        communaux et à l'acquisition du droit de bourgeoisie dans les communes
                        (1).</p>
                    <p>Le pouvoir de statuer sur les conflits appartient en général au grand
                        conseil, c'est-à-dire au pouvoir législatif. Il en est ainsi, par exemple, à
                        BERNE, à LUCERNE, à FRIBOURG, à SCHWYTZ, à URI, à ZUG, à SCHAFFOUSE, à
                        Neufchâtel (2).</p>
                    <p>Dans d'autres cantons, ce pouvoir appartient à une commission mixte composée
                        de membres du grand conseil, du Conseil d'État et du tribunal suprême. Tels
                        sont les cantons de ZURICH, de Vaud et de Bâle Campagne. ,</p>
                    <p>Toutes actions contre des fonctionnaires fédéraux pour actes illégaux commis
                        dans l'exercice de leurs fonctions doivent être soumises d'abord au conseil
                        fédéral. Si celui-ci refuse l'autorisation de poursuivre, le demandeur peut
                        toujours intenter l'action civile, à charge de déposer un cautionnement dont
                        le montant est déterminé par le conseil fédéral (3).</p>
                    <p>XIV. Pour terminer cette revue législative, il nous reste à parler de
                        l'Angleterre. C'est, vous le savez, un principe fondamental de la
                        législation anglaise que tout Anglais a le droit de recourir à l'autorité j
                        udiciaire contre tout acte du gouvernement qui l'atteint dans sa personne ou
                        dans ses biens. La séparation du pouvoir administratif et du pouvoir
                        judiciaire est inconnue dans la Grande-Bretagne. « Il existe bien, dit M.
                        Gustave de BEAUMONT, quelques agents qui ne remplissent aucun office de
                        justice, mais il n'est peut-être pas de juge anglais qui soit un jour sans
                        faire quelque acte d'administration. C'est dans l'autorité</p>
                    <note place="bottom">
                        <p>(1) Loi du 23 mai 1831;</p>
                        <p>Loi du 11 juillet 1831;</p>
                        <p>Loi du 7 septembre 1831;</p>
                        <p>Loi du 31 décembre 1837;</p>
                        <p>Loi du 7 juin 1853;</p>
                        <p>Loi du 10 mars 1854.</p></note>
                    <note place="bottom">
                        <p>(2) Constitution de Berne (1846), article 27;</p>
                        <p>Constitution de Lucerne (1848), article 19;</p>
                        <p>Constitution de Fribourg (1848), article 45;</p>
                        <p>Constitution de Schywtz (1848), article 63;</p>
                        <p>Constitution d'Uri (1850), article 27;</p>
                        <p>Constitution de Zug (1848), article 21</p>
                        <p>Constitution de Schaffouse (1852), article 35</p>
                        <p>Constitution de Neufchâtel (1848), article 37;</p>
                        <p>Constitution de Zurich (1831), article 67;</p>
                        <p>Loi vaudoise du 26 janvier 1839;</p>
                        <p>Constitution de Bâle Campagne (1850), article 33.</p></note>
                    <note place="bottom">(3) Loi fédérale du 9 décembre 1850 sur la responsabilité
                        des fonctionnaires fédéraux.</note>
                    <pb n="289"/>
                    <p>judiciaire que réside la suprême puissance executive. Elle est la fin de tous
                        les pouvoirs (1). » Une loi récente, de 1868, a même renvoyé à la Cour de
                        common pleas les contestations sur la validité des élections à la Chambre
                        des communes.</p>
                    <p>Le recours du citoyen anglais à l'autorité judiciaire n'est pas seulemena une
                        action privée en dommages-intérêts. Il a pour but et pour effet d'appeler
                        l'attention des magistrats sur la loi qui est violée, et de les inviter à
                        faire exécuter la loi.</p>
                    <p>Ainsi provoquée par une plainte, car les tribunaux anglais n'agissent pas
                        d'office et il n'y a pas de ministère public auprès d'eux, la Cour de
                        justice fait ses injonctions aux administrateurs sous des formes qui varient
                        suivant les circonstances, mais qui offrent toutes un caractère commun et
                        sont désignées dans la procédure anglaise sous le nom particulier de
                        writs.</p>
                    <p>Le writ de Mandamus est un ordre donné au nom de la reine, par la Cour du
                        banc de la reine, pour enjoindre à certaines personnes de faire certains
                        actes, par exemple pour forcer les juges inférieurs à juger, en cas de déni
                        de justice, pour réintégrer un particulier dans une fonction dont il a été
                        indûment écarté, ou pour le faire admettre à l'exercice d'une fonction
                        publique à laquelle il a été valablement élu, pour forcer les corporations à
                        s'imposer afin de payer une dette.</p>
                    <p>En cas de Mandamus la Cour commence par requérir l'autorité récalcitrante de
                        faire tel acte, ou d'expliquer pourquoi elle ne l'a pas fait. Si les raisons
                        produites ne sont pas jugées suffisantes la Cour rend un writ de peremptory
                        Mandamus qui enjoint de faire, purement et simplement.</p>
                    <p>Le writ de quo warranto est donné contre ceux qui ont usurpé une fonction ou
                        une franchise, ou qui dans l'exercice de cette fonction ont commis un abus
                        de pouvoir ou une négligence. Ce writ met le défendeur en demeure de montrer
                        en vertu de quel titre (by what warrant) il exerce le droit ou la franchise
                        qu'il prétend avoir, attendu qu'il n'en a jamais obtenu la concession, ou
                        qu'il en a encouru la perte pour cause de négligence ou d'abus. C'est par ce
                        writ que peut être attaquée la validité des élections municipales.</p>
                    <p>Le writ ad quod damnum répond à ce que nous appelons en France enquête de
                        commodo et incommodo. Le writ de scire facias est l'équivalent de
                        l'opposition qu'un particulier peut former chez nous contre une demande de
                        concession adressée à l'autorité administrative.</p>
                    <p>Tels sont les principaux moyens par lesquels s'exerce le contrôle du pouvoir
                        judiciaire sur les autorités administratives.</p>
                    <note place="bottom">(1) VLRLANDE, par M. Gustave de BEAUMONT, t. I", p.
                        305.</note>
                    <pb n="290"/>
                    <p>Le pouvoir judiciaire, en ANGLETERRE, n'est pas seulement supérieur à
                        l'administration, il est encore indépendant de tout autre pouvoir et même du
                        pouvoir législatif. Il y a un exemple récent et déjà célèbre de cette
                        indépendance. En 1839, un sieur Stockdale se trouva diffamé dans un rapport
                        imprimé par ordre de la Chambre des communes, et poursuivit l'imprimeur. Ce
                        dernier opposa en vain l'ordre qu'il avait reçu de la Chambre. La Cour du
                        banc de la reine condamna l'imprimeur, et la Chambre dut céder.</p>
                    <p>Il semble au premier abord qu'aucune législation n'assure aux intérêts privés
                        de plus grandes garanties. Mais il ne faut pas oublier que l'organisation
                        judiciaire anglaise est absolument différente de la nôtre. En outre, pour
                        bien apprécier la législation anglaise, il faut tenir compte de plusieurs
                        faits qu'on ignore généralement.</p>
                    <p>D'abord en matière fiscale l'État demandeur plaide devant la Cour de
                        l'échiquier, mais si l'État est défendeur, le particulier qui se prétend
                        créancier est obligé de s'adresser à l'avocat de la couronne qui peut
                        refuser l'autorisation d'assigner si la demande lui paraît évidemment mal
                        fondée (1). Cela même est une innovation repente (2). Autrefois il n'y avait
                        pas d'actio contra fiscum. On s'adressait au lord chancelier par voie de
                        pétition. Alors même que l'autorisation est accordée, le fisc jouit de
                        priviléges de procédure qui sont considérables.</p>
                    <p>Quanta la responsabilité des fonctionnaires, elle a été très-restreinte,
                        notamment pour les juges de paix. Ils ne peuvent être poursuivis à fins
                        civiles que dans les cas où ils ont agi hors de leur compétence.</p>
                    <p>Ils peuvent sans doute être poursuivis à fins criminelles, mais d'abord le
                        demandeur est tenu de prouver l'intention frauduleuse; or cette preuve est
                        bien difficile à fournir. Le juge de paix ainsi poursuivi n'a qu'à garder le
                        silence. « Let Mm only give no reason for his conduct, dit lord BROUGHAM,
                        and no power on earth can touch him. » . De plus la poursuite ne peut être
                        intentée que par l'avocat de la couronne qui est investi d'un pouvoir
                        discrétionnaire, et peut écarter le plaignant par un nolle prosequi.</p>
                    <p>(1) Ceci a été vivement critiqué par lord BROUGHAM, discours du 7 février
                        1828 à la Chambre des communes : « WHY, I demand, should it be left in the
                        breast of any man to refuse that, which another may claim as a right and as
                        the lowest of ail rights, to have his right inquired into by law? »</p>
                    <p>(2) La loi nouvelle qui règle cette procédure est de 1860-61 (GNEIST,
                        VERWALTUNG,</p>
                    <p>JUSTIX, Rechtsweg. BERLIN, 1869, p. 145).</p>
                    <p>En AMÉRIQUE, ni l'Cnion ni les États ne peuvent être cités en justice sans
                        leur consentement exprimé par le Corps législatif. La plupart du temps le
                        procès aboutit à un recours quasi-judiciaire devant une commission
                        permanente de la législature (Committee of daims).</p>
                    <pb n="291"/>
                    <p>En aucun cas l'État n'est civilement responsable. (Common Bench Sutton v.
                        Johnstone 1784; Tobin v. the queen 1861.)</p>
                    <p>ENFIN, et c'est ici le point capital, il n'y avait autrefois pour ainsi dire
                        aucune administration en ANGLETERRE, c'est seulement depuis un demi siècle,
                        et surtout dans ces dernières années que le gouvernenement anglais a
                        commencé à s'occuper d'administration. Des services ont été créés, comme il
                        en existe partout sur le continent, avec une organisation hiérarchique, des
                        inspecteurs et des bureaux.</p>
                    <p>Ces institutions nouvelles ont amené l'usage des recours administratifs
                        jusqu'alors inconnus, et cet usage se répand chaque jour deplus en plus. Par
                        exemple pour ce qui concerne la taxe des pauvres les parties ont aujourd'hui
                        le choix entre deux recours, l'un en droit strict devant les juges du Common
                        law, l'autre en équité devant le board avec appel au Ministre.</p>
                    <p>Il ne faut pas oublier non plus que plusieurs questions qui en France
                        seraient décidées par le Conseil d'État sont portées en Angleterre devant
                        les comités du PARLEMENT, qui entendent les avocats et jugent.</p>
                    <p>Tel est MESSIEURS, l'état actuel des diverses législations européennes sur la
                        matière de la justice administrative. Je me suis efforcé de l'exposer aussi
                        exactement que possible. J'ai recherché avec soin toutes les lois les plus
                        récentes. Si contre toute attente il m'en était échappé quelqu'une j'espère
                        que vous voudrez bien me pardonner mon erreur et m'aider à la corriger.</p>
                    <p>Quant aux conclusions je m'abstiens d'en tirer aucune, c'est à vous qu'il
                        appartient de le faire. J'ai seulement tâché de donner une base solide à la
                        discussion qui va s'engager,</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. le Secrétaire donne lecture de la lettre suivante qui lui a été adressée
                        par M. GODEFROI, ancien ministre des Pays-BAS, membre correspondant de la
                        Société.</p>
                    <p>Je viens de lire dans le dernier Bulletin de la Société de législation
                        comparée le remarquable travail de M. E. Dubois sur le contentieux
                        administratif en Italie; je vois en même temps que, dans la prochaine séance
                        de la SOCIÉTÉ, ce travail sera l'objet d'une discussion.</p>
                    <p>J'ai cru qu'il vous serait agréable d'être informé d'une résolution que vient
                        de prendre la seconde Chambre des Pays-BAS, à l'occasion de la discussion
                        d'un projet de loi sur l'organisation judiciaire dont la Chambre est saisie
                        en ce moment. Dans sa séance du 26 mars dernier, la Chambre a voté, à une
                        faible majorité, un article ainsi conçu: a Au pouvoir judiciaire appartient
                        la connaissance de toutes actions,</p>
                    <pb n="292"/>
                    <p>non fondées sur le droit civil, lorsqu'elles tendent à obtenir le payement
                        d'une somme d'argent ou le maintien d'un droit de propriété ou de tout autre
                        droit privé, mais seulement pour autant que quelque disposition légale n'en
                        attribue pas le jugement à une autre autorité. « Il est procédé à l'égard de
                        ces actions par le juge ordinaire des affaires civiles. »</p>
                    <p>Cette disposition a rencontré une vive opposition. Le ministre de la justice
                        et les membres qui se sont rangés de son côté l'ont défendue surtout pour le
                        motif qu'il s'agissait d'actions qui, lorsqu'elles dérivent du droit privé,
                        appartiennent exclusivement à la compétence de la juridiction ordinaire, et
                        qu'il ne fallait pas les soustraire à cette compétence par la seule raison
                        qu'elles trouvaient leur fundamentum petendi dans le droit public; qu'il
                        était indispensable d'assurer aux citoyens le recours à un pouvoir
                        indépendant pour obtenir réparation des lésions qu'ils pourraient éprouver,
                        à l'égard de leurs droits civils, par le fait d'une autorité administrative,
                        que ce recours n'existant pas dans la législation des Pays-BAS, il fallait y
                        pourvoir à l'occasion d'une loi réglant la compétence du pouvoir
                        judiciaire.</p>
                    <p>Les adversaires de la disposition s'attachaient principalement à faire
                        ressortir le danger qu'il y avait, suivant eux, à donner à la juridiction
                        ordinaire le pouvoir de juger les actes de l'autorité administrative.</p>
                    <p>Cette extension de compétence entraînerait Une confusion des attributions des
                        pouvoirs constitutionnels. Le juge serait, dans la plupart des cas, dans
                        l'impossibilité de rendre son jugement s'il ne remontait à la cause
                        primitive du litige, c'est-à-dire le plus souvent à un acte du pouvoir
                        exécutif dont il devrait forcément apprécier la légitimité. On citait à cet
                        égard, comme les plus fréquentes, les actions dérivant de l'article 1382 du
                        Code civil français qui se retrouve dans le Code des Pays-Bas. Une telle
                        omnipotence de la juridiction ordinaire placerait le pouvoir exécutif sous
                        sa tutelle, au grand détriment de la chose publique.</p>
                    <p>Le ministre de la justice s'est efforcé de défendre l'article contre la
                        tendance qu'on lui attribuait en niant formellement qu'il s'agît de donner
                        au pouvoir judicaire le droit de critiquer les actes du pouvoir exécutif.
                        D'après lui, dès que le juge serait placé devant un acte d'une autorité
                        administrative, commis dans les limites de ses attributions légales, il
                        devrait se déclarer incompétent ou prononcer la non-recevabilité de
                        l'action. On lui répondait que d'abord l'article ne se prêtait nullement à
                        cette interprétation, qu'ensuite, en admettant même cette interprétation, le
                        but ne serait pas atteint dans la plupart des cas. Le ministre persista et,
                        pour éviter toute incertitude à cet égard, il proposa d'ajouter à l'article
                        la disposition suivante:</p>
                    <pb n="293"/>
                    <p>a En jugeant ces actions, le pouvoir judiciaire n'entre pas dans
                        l'appréciation de ce qu'un autre pouvoir aura fait dans les limites de ses
                        attributions. »</p>
                    <p>A peine cette disposition additionnelle fut-elle proposée qu'un amendement en
                        demanda la suppression. Cet amendement fut adopté et trouva même appui du
                        côté de quelques adversaires de l'article qui, tout en condamnant le
                        principe, étaient d'avis que quiconque veut la fin doit vouloir les moyens.
                        L'article fut donc voté dans sa teneur primitive et, par suite du rejet de
                        la disposition additionnelle, avec la signification indubitable que le
                        pouvoir judiciaire aurait droit, en jugeant les actions dont parle
                        l'article, d'apprécier les actes du pouvoir exécutif qui pourraient être la
                        base et la cause de l'action intentée.</p>
                    <p>M. Godefroi déclare en terminant qu'il était au nombre des adverversaires de
                        l'article, et qu'il en regrette vivement l'adoption; il ajoute qu'il se
                        propose de faire connaître à la Société l'ensemble du projet de loi
                        d'organisation judiciaire, dès qu'il aura été adopté par les deux Chambres
                        des Pays-Bas.</p>
                    <p>M. le Président dit que des remercîments ont déjà été adressés à M. GODEFROI,
                        au nom du Conseil de direction, pour l'intéressante communication qu'il a
                        bien voulu faire ; la Société sera heureuse de recevoir le nouveau travail
                        que nous promet M. Godefroi sur le sujet très-important, en ce moment soumis
                        aux délibérations des États-Généraux des Pays-Bas.</p>
                    <p>Après cette lecture, la discussion est ouverte sur les études de MM. Dubois
                        et Dareste.</p>
                    <p>M. Dubois a la parole:</p>
                    <p>M. Dubois est frappé, à la suite des renseignements si complets présentés par
                        M. DARESTE, des difficultés que présente, dans tous les pays de l'EUROPE,
                        l'organisation de la juridiction administrative. C'est sans doute sous
                        l'impression de ces difficultés, soulevées par tout projet de réforme, que
                        la commission de l'Assemblée nationale s'est arrêtée à une solution plus
                        radicale, la suppression pure et simple des conseils de préfecture.</p>
                    <p>Mais n'est-il pas dangereux de se mettre ainsi dans l'obligation de reviser
                        du jour au lendemain l'ensemble de la législation administrative ? Au moment
                        où une mesure aussi grave est proposée, l'exemple des peuplés voisins qui
                        ont déjà tenté cette expérience ne pouvait-il pas fournir d'utiles
                        enseignements ? Telle ert la pensée qui a conduit</p>
                    <fw place="bottom">IV. 22</fw>
                    <pb n="294"/>
                    <p>M. Dubois à étudier la nouvelle organisation du contentieux administratif en
                        Italie.</p>
                    <p>La Société a dû remarquer l'extrême modération de ses conclusions. Absorber
                        les conseils de préfecture au sein des tribunaux civils des chefs-lieux de
                        départements, la section du contentieux du Conseil d'État au sein de la Cour
                        de cassation, où ils conserveraient leur identité et leurs attributions
                        actuelles, à titre de chambres spéciales, n'est-ce pas là une solution
                        moyenne, qui suffirait pour conciler l'intérêt d'une bonne justice avec le
                        maintien des traditions, en déchargeant l'administration de tout soupçon,
                        bien ou mal fondé, de partialité? C'est là sans doute restreindre la réforme
                        dans des termes bien étroits; mais est-il nécessaire de l'exagérer? à quoi
                        bon remanier de fond en comble les règles de compétence et de procédure
                        établies en matière de contentieux administratif, s'il est possible, au prix
                        de changements moindres, d'assurer à la juridiction existante la garantie
                        essentielle de l'inamovibilité, dans les mêmes conditions qu'à la
                        magistrature ordinaire?</p>
                    <p>M. Malapert:</p>
                    <p>M. Malapert reconnaît qu'il y \ lieu d'examiner deux questions distinctes
                        dont l'ordre a été peut-être interverti dans les récents projets de réforme.
                        Avant de se prononcer sur le maintien ou la suppression des conseils de
                        préfecture, il faut examiner s'il existe en effet, suivant l'opinion qui a
                        prévalu jusqu'à présent, des questions contentieuses pour lesquelles
                        l'intérêt public réclame les garanties d'une juridiction spéciale. A cet
                        égard, il importe de remonter aux origines de l'institution, et de savoir si
                        elle n'aurait pas survécu aux raisons qui l'avaient fait établir.</p>
                    <p>Le principe de la juridiction administrative était posé dans la législation
                        de 1790. Mais on ne saurait oublier que, à cette époque, la procédure en
                        vigueur, réglée par l'ordonnance de 1667, laissait le droit d'appel ouvert
                        pendant trente ans.</p>
                    <p>Était-il possible de laisser en suspens pour une aussi longue période des
                        questions qui touchent, par exemple, à l'exécution de grands travaux
                        publics? D'autre part, la notion de propriété n'a jamais eu dans notre
                        ancien droit le caractère absolu et exclusif que nos constitutions modernes
                        lui attribuent; le droit de-propriété rencontrait une limite, un peu
                        théorique sans doute, dans le vieux droit régalien, dont la supériorité
                        s'accusait par exemple en cas de dépossession pour cause d'utilité publique;
                        l'expropriation était considérée comme un simple retrait.</p>
                    <pb n="295"/>
                    <p>Il faut tenir compte de ces souvenirs et des défiances que les Parlements
                        inspiraient à juste titre au pouvoir souverain, pour bien apprécier le sens
                        de l'institution reconnue en 1790.</p>
                    <p>En l'an VIII, un tribunal spécial fut institué pour exercer quelquesunes des
                        attributions réservées, en vertu des lois de 1790, à la justice
                        administrative. Ces attributions peuvent-elles aujourd'hui rentrer dans le
                        droit commun ? C'est la véritable question à résoudre. Il est à peine besoin
                        de rappeler le contentieux des domaines nationaux, soustrait aux tribunaux
                        civils par des motifs politiques qui n'ont plus de raison d'être. Le
                        contentieux des travaux publics se réduit partout à l'application des
                        clauses d'un cahier des charges qui n'est pas un acte d'autorité, mais un
                        contrat dont la connaissance ne peut en principe appartenir qu'aux tribunaux
                        ordinaires. Objectera-t on la nécessité d'une instruction rapide? Mais
                        aujourd'hui les conseils de préfecture jugent-ils plus vite que les
                        tribunaux civils? En admettant qu'ils aient ce mérite, ce serait une raison
                        suffisante pour demander la révision de notre procédure civile, mais non de
                        violer le principe tutélaire qui place d'une manière générale la personne et
                        les biens de chaque citoyen sous la protection des juges de droit
                        commun.</p>
                    <p>C'est là le principe qu'il s'agit avant tout de sauvegarder; s'il est
                        hautement proclamé, la question de l'existence d'une juridiction
                        administrative, dont les attributions auront été renfermées dans des limites
                        aussi étroites, perdra beaucoup de son importance. Il ne restera plus qu'à
                        examine^ en effet si le caractère spécial de certaines affaires
                        contentieuses, relatives par exemple aux contributions directes, aux
                        pensions, à l'état des officiers, exige absolument le maintien de tribunaux
                        d'exception. Il est bien douteux qu'une enquête approfondie sur ces divers
                        points donne un résultat favorable à la juridiction des conseils de
                        préfecture ou du Conseil d'État statuant au contentieux.</p>
                    <p>M. Aucoc:</p>
                    <p>Les études très-intéressantes communiquées à la Société par MM. Dubois et
                        Dareste sur la législation qui régit, dans les différents pays de l'EUROPE,
                        le jugement du contentieux administratif, ont une portée trop générale pour
                        que la Société puisse discuter uniquement, à cette occasion, s'il convient
                        de supprimer ou de transformer les conseils de préfecture institués en
                        France.. Cette discussion comporterait des questions de détail sur
                        l'organisation et les attributions des conseils de préfecture qui
                        détourneraient trop, ce me semble, de l'étude des principes généraux
                        relatifs à l'ensemble de la juridiction administrative. 11 me paraît plus
                        utile en ce moment de rechercher quelles sont i <pb n="296"/>les conditions qu'on doit réaliser pour obtenir une bonne justice en matière
                        administrative, soit au point de vue de l'intérêt public, soit au point de
                        vue des intérêts privés, et si l'on n'est pas conduit à instituer dans ce
                        but une juridiction spéciale.</p>
                    <p>Les défenseurs de la juridiction administrative ont fréquemment soutenu que,
                        si les tribunaux civils étaient appelés à statuer sur le contentieux
                        administratif, l'administration serait sans cesse entravée dans son œuvre
                        qui deviendrait impossible, et qu'ainsi le principe de la séparation des
                        pouvoirs justifiait à lui seul l'existence d'une juridiction administrative
                        faisant partie intégrante de l'administration. D'autre part, les adversaires
                        de cette juridiction soutiennent que le droit des citoyens est absolument
                        sacrifié, et que les principes essentiels de la justice sont violés, si les
                        tribunaux civils ne sont pas appelés à statuer sur les litiges qui
                        s'élèvent, à l'occasion de questions de droit, entre l'administration et les
                        citoyens.</p>
                    <p>Je crois qu'il y a une certaine exagération dans les deux thèses.</p>
                    <p>Sans doute, si l'on se place au point de vue historique et si l'on recherche
                        quelles sont les vues qui ont inspiré l'Assemblée constituante quand elle a
                        créé la juridiction administrative à côté de la justice civile, on ne peut
                        méconnaître que cette ASSEMBLÉE, qui se défiait du pouvoir judiciaire, parce
                        qu'elle avait vu les Parlements s'opposer à beaucoup de progrès, notamment
                        aux réformes inspirées par TURGOT, a voulu, en principe, interdire
                        absolument à l'autorité judiciaire de discuter et de contrôler les actes de
                        l'administration, placée sous la contrôle et la direction exclusive de
                        l'Assemblée nationale.</p>
                    <p>Si l'on se place au point de vue de la théorie pure, comme on est
                        nécessairement amené à le faire par la comparaison de notre législation avec
                        celle des pays voisins, on voit que le principe de la séparation de
                        l'autorité administrative et de l'autorité judiciaire ne comporte pas des
                        conséquences aussi étendues. Il ne paraît conduire qu'à empêcher l'autorité
                        judiciaire d'annuler expressément les actes de l'administration statuant
                        comme puissance publique et d'y substituer des mesures différentes. C'est,
                        en effet, une règle maintenue formellement par la législation belge et la
                        législation italienne. Mais quand il s'agit des contestations qui n'ont pour
                        objet que de faire prononcer sur des questions d'intérêt pécuniaire entre
                        l'État et les citoyens, du contentieux des impôts, du contentieux des
                        marchés de travaux publics ou de fournitures, ce n'est pas le principe de la
                        séparation des pouvoirs qui peut justifier la compétence de la juridiction
                        administrative; c'est par d'autres motifs qu'il faut expliquer l'utilité
                        d'une juridiction spéciale.</p>
                    <p>Le législateur français lui-même a bien montré que, pour ce second ordre de
                        questions, il n'attachait pas une importance capitale à se con<pb n="297"/>former rigoureusement au principe qui avait inspiré l'Assemblée constituante.
                        Car il a, suivant les époques et suivant les cas, tantôt donné aux tribunaux
                        civils le jugement de questions qui avaient été, à l'origine, attribuées à
                        la juridiction administrative, c'est ce qui est arrivé pour le règlement des
                        indemnités d'expropriation, et tantôt donné aux tribunaux administratifs des
                        pouvoirs de juridiction répressive, étendus peu à peu par une série
                        d'assimilations, qui semblent faire sortir ces tribunaux de leur domaine
                        naturel. C'est évidemment par des raisons spéciales que le législateur a été
                        amené à faire un partage d'attributions qui prête le flanc à la critique
                        quand on le considère au point de vue des principes généraux. Les
                        adversaires de la juridiction administrative ont souvent fait remarquer que
                        le contentieux des impôts indirects est attribué à l'autorité judiciaire,
                        tandis que le contentieux des impôts directs est attribué aux conseils de
                        préfecture, et que la juridiction répressive n'est pas la même lorsqu'il
                        s'agit des routes ou chemins classés dans la grande voirie et des rues et
                        chemins classés dans la petite voirie. Ces anomalies sont choquantes à
                        certains égards.</p>
                    <p>Mais la question est de savoir si les justiciables ont à se plaindre de la
                        justice administrative, s'ils y trouvent les garanties d'un bon jugement, et
                        si les tribunaux civils seraient dans de meilleures conditions pour donner
                        satisfaction aux droits privés et à l'intérêt public qui se trouvent en
                        conflit dans les litiges administratifs. Les garanties essentielles d'un bon
                        jugement me paraissent être les suivantes : il faut que le juge soit
                        impartial, qu'il soit éclairé et enfin que l'accès de son tribunal soit
                        facile.</p>
                    <p>J'ai souvent entendu dire que l'impartialité et l'indépendance des juges
                        n'étaient pas assurées, s'ils n'étaient placés sous la sauvegarde de
                        l'inamovibilité. Cela suffit, aux yeux des adversaires de la juridiction
                        administrative, pour suspecter l'impartialité des juges administratifs qui
                        n'ont jamais été inamovibles depuis 1789. Cette doctrine me paraît trop
                        absolue; elle n'est pas, je puis le dire, justifiée par l'expérience.</p>
                    <p>Des voix qui n'étaient pas suspectes ont souvent rendu hommage à
                        l'indépendance du Conseil d'État. D'ailleurs, le recueil de ses arrêts et la
                        statistique des décisions annulées sur la réclamation des justiciables
                        permettent de contrôler ces appréciations.</p>
                    <p>La législation française, assez imparfaite au début, n'a cessé de faire des
                        progrès pour assurer l'impartialité du juge. D'après les lois de 1789 et
                        1790, c'étaient les administrateurs eux-mêmes qui statuaient sur les
                        contestations soulevées par leurs actes. Mais bientôt on a pris soin de
                        séparer l'action du jugement. La création des conseils de préfecture et du
                        Conseil d'État en l'an VIII avait donné, à cet égard-, de grandes garanties.
                        Il est facile d'accentuer encore cette séparation de <pb n="298"/>manière à enlever tout prétexte à cette assertion aussi injuste que
                        fréquemment répétée : « L'administration est juge et partie. » C'est dans ce
                        but que la loi du 24 mai 1872 sur le Conseil d'ÉTAT, reproduisant les
                        dispositions de la loi du 3 mars 1849, a donné au Conseil d'État statuant au
                        contentieux un pouvoir propre de juridiction. La publicité des audiences et
                        l'institution du ministère public, qui datent de 1831 pour le Conseil
                        d'ÉTAT, étaient un nouveau pas fait dans la même voie, et, si je ne me
                        trompe, M. de Cormenin qui avait, sous la RESTAURATION, demandé
                        l'inamovobilité pour les juges administratifs, reconnaissait qu'il était
                        désintéressé par l'établissement de la publicité des audiences. On peut
                        encore entourer la nomination et la révocation des juges administratifs de
                        formalités qui protégent leur indépendance. C'est ce qu'avait essayé de
                        faire en 1851 la commission de l'Assemblée législative cbargée d'étudier le
                        projet de loi sur les conseils de préfecture préparé par le Conseil d'État.
                        Mais je crois qu'il serait imprudent d'aller jusqu'à l'inamovibilité, et je
                        vais en dire les raisons en venant à la seconde des conditions d'une bonne
                        justice, à savoir les lumières du juge.</p>
                    <p>Il faut que le juge soit éclairé. Mais pour qu'il puisse juger en
                        connaissance de cause les litiges qui rentrent dans le contentieux
                        administratif, il ne suffit pas qu'il ait étudié les principes généraux du
                        droit et les principes spéciaux du droit administratif qui dérogent souvent
                        aux règles générales. Il est nécessaire qu'il soit au courant des faits si
                        variés en présence desquels se trouve l'administration, et qui font naître
                        chaque jour des questions et des difficultés nouvelles.</p>
                    <p>C'est déjà une étude absorbante que celle des principes et des textes du
                        droit administratif, et il est difficile d'obtenirque les mêmes hommes aient
                        approfondi toutes les branches du droit. Mais ce qui ferait
                        vraisemblablement le plus défaut aux juges des tribunaux civils s'ils
                        étaient chargés de statuer sur les matières qui rentrent aujourd'hui dans le
                        contentieux administratif, ce serait la connaissance exacte des intérêts
                        engagés dans les différents services publics.</p>
                    <p>Je ne parle pas seulement de ce qu'on appelle les connaissances techniques
                        proprement dites; on me répondrait que les juges se font éclairer à ce sujet
                        par des experts, et cependant je crois qu'il est regrettable que les juges
                        soient obligés d'accorder une trop grande confiance aux experts, parce que
                        souvent les questions de droit se trouvent tranchées par la manière dont
                        sont résolues les questions de fait, et alors l'expert se substitue au juge.
                        Ce point de vue n'a pas échappé aux législateurs italiens qui ont décidé
                        que, dans les marchés de travaux publics, on pourrait stipuler que les
                        contestations soulevées par l'exécution du marché seraient soumises à des
                        arbitres. On reconnaît donc l'inconvénient de la juridictioncivile pourles
                        questions spéciales;</p>
                    <pb n="299"/>
                    <p>seulement on oublie que, avec des arbitres, on n'a plus de jurisprudence, et
                        par suite plus de règle pour l'administration.</p>
                    <p>Mais ce que je tiens surtout à faire remarquer, c'est que lorsqu'il s'agit de
                        litiges où l'intérêt public est en jeu, et dans lesquels une décision isolée
                        peut avoir une portée très-étendue, il faut que le juge soit éclairé sur la
                        marche des services publics pour ne pas les désorganiser, sans cependant
                        rien sacrifierdes droits qui appartiennent aux citoyens.</p>
                    <p>Dans l'état actuel de la constitution des juridictions administratives en
                        FRANCE, les juges spéciaux font partie de conseils que les agents
                        administratifs ont l'obligation de consulter avant de prendre leur décision
                        dans un grand nombre d'affaires. C'est le cas notamment pour les conseils de
                        préfecture et le Conseil d'État. Ce double rôle qui leur est assigné est
                        très-profitable non-seulement à l'administration qu'il empêche de s'égarer,
                        mais aux citoyens eux-mêmes qui se plaignent qu'on ait violé leur droit, et
                        les lumières spéciales que les juges administratifs puisent dans cette
                        collaboration habituelle aux actes des administrateurs les conduisent à
                        appliquer avec plus de modération les dispositions rigoureuses de la loi,
                        etmême, ce qui semble étonnant au premier abord, à être plus fermes pour
                        réprimer les excès de pouvoir des agents de l'administration.</p>
                    <p>Ainsi les personnes qui ont suivi avec attention la jurisprudence du Conseil
                        d'État et celle de la Cour de cassation en matière de contravention aux lois
                        et règlements sur la grande et la petite voirie savent que le Conseil
                        d'ÉTAT, depuis 1824 jusqu'à ces derniers temps, a été beaucoup moins
                        rigoureux que la Cour de cassation pour la propriété privée. Les deux
                        juridictions suprêmes avaient à appliquer les mêmes règlements antérieurs à
                        1789, et malgré les exemples de modération que lui donnait le Conseil
                        d'ÉTAT, malgré la résistance des tribunaux inférieurs, la Cour de cassation,
                        sur quatre ou cinq questions d'une grande importance, persistait à maintenir
                        des solutions qui imposaient aux intérêts privés un sacrifice exagéré. Peu à
                        peu cependant une tendance différente a prévalu. Les éminents organes du
                        ministère public ont vivement sollicité la Cour de se rallier à la
                        jurisprudence du Conseil d'État. Aujourd'hui l'accord s'est enfin établi
                        entre les deux jurisprudences, grâce aux efforts du savant président de la
                        chambre criminelle. Mais je tiens à constater, pour l'honneur du Conseil
                        d'ÉTAT, que, dans des arrêts récents, la Cour de cassation a cru devoir se
                        décharger de la responsabilité d'un changement de doctrine en faisant valoir
                        que le Conseil d'État en avait pris l'initiative (1).</p>
                    <note place="bottom">(1) Voir notamment un arrêt de la chambre criminelle en
                        date dn 11 décembre 1869 (Uichaul).</note>
                    <pb n="300"/>
                    <p>Je pourrais citer d'autres exemples aussi saillants. Il y a quelques années,
                        la Cour de cassation a été appelée à examiner quelle était l'étendue des
                        pouvoirs donnés aux préfets par l'article 1" de l'ordonnance du 15 novembre
                        1846 qui les charge de régler l'entrée, le stationnement et la circulation
                        des voitures dans les cours dépendant des stations de chemins de fer. Pour
                        assurer un service régulier entre la gare de Fontainebleau et la ville, la
                        compagnie du chemin de fer avait traité avec un entrepreneur de voilures
                        publiques qui s'engageait à desservir tous les trains de jour et de nuit.
                        Mais cet entrepreneur avait demandé à avoir le monopole de l'entrée dans la
                        gare. Un arrêté du préfet avait, sur la demande de la compagnie et
                        conformément aux instructions du ministre des travaux publics, interdit
                        l'entrée de la gare à toutes les voitures autres que celles de
                        l'entrepreneur privilégié. Les maîtres d'hôtel de FONTAINEBLEAU, qui
                        tenaient à envoyer leurs omnibus au-devant des voyageurs, avaient refusé
                        d'obéir à un arrêté qu'ils considéraient comme illégal. Ils avaient été
                        poursuivis devant le tribunal de simple police. L'affaire est venue à la
                        Cour de cassation et la COUR, voyant que l'administration avait cherché à
                        assurer le service public, et se fondait sur une disposition d'un règlement
                        général qui lui donnait des pouvoirs très-étendus, a décidé que l'arrêté du
                        préfet était légal et obligatoire. Les maîtres d'hôtel de Fontainebleau ne
                        se sont pas tenus pour battus. Ils ont attaqué l'arrêté du préfet devant le
                        Conseil d'État pour excès de pouvoirs. Ils ont soutenu que le préfet n'avait
                        que le droit de prendre des mesures d'ordre pour assurer dans les cours
                        dépendant des stations une circulation facile et éviter les accidents, mais
                        qu'il ne pouvait user de ce pouvoir pour consacrer un monopole au profit
                        d'un entrepreneur.</p>
                    <p>Devant le Conseil le ministre des travaux publics a fait valoir les exigences
                        du service public qui avaient été invoquées devant la Cour de cassation.
                        Mais le Conseil d'État n'a pas admis que le pouvoir de police attribué aux
                        préfets pût être ainsi détourné de son but, et il a annulé comme illégal
                        l'arrêté attaqué. Une nouvelle tentative faite par le préfet pour maintenir
                        indirectement le monopole de l'entrepreneur subventionné par la compagnie du
                        chemin de fer a réussi devant la Cour de cassation, et elle a encore échoué
                        devant le Conseil d'État (1).</p>
                    <p>Je me suis plusieurs fois entretenu avec des membres éminents de la Cour de
                        cassation de ces divergences et des causes qui peuvent les produire.</p>
                    <note place="bottom">(I) Arrêts de la Cour de cassation, 6 décembre 1862 et 25
                        août 1864 (Lestais).— Arrêts du Conseil d'ÉTAT, 25 février 1864 et 7 juin
                        1865.</note>
                    <pb n="301"/>
                    <p>Ils ont reconnu que l'autorité judiciaire était très-prudente quand il
                        s'agissait d'apprécier la légalité d'une mesure que l'administration
                        défendait énergiquement comme nécessaire dans l'intérêt public, et ils
                        croyaient que cette prudence, cette timidité était un acte de sagesse pour
                        des juges qui ne sont pas familiers avec les difficultés que rencontre
                        chaque jour l'administration dans l'accomplissement de sa tâche et qui
                        doivent se préoccuper des conséquences de leur décision.</p>
                    <p>Us ne blâmaient pas la hardiesse du Conseil d'ÉTAT, mais ils l'expliquaient
                        par la spécialité de ses travaux juridiques et administratifs qui lui assure
                        une complète liberté d'esprit, parce qu'elle lui permet d'apprécier en
                        pleine connaissance de cause, non-seulement le sens des lois administratives
                        et des règlements, mais l'utilité même des mesures dont la légalité est
                        contestée.</p>
                    <p>S'il en est ainsi, on comprend que les membres des conseils de préfecture et
                        du Conseil d'État statuant au contentieux ne puissent être transformés en
                        juges inamovibles; car ils ne pourraient plus conserver, dans ce cas, leurs
                        fonctions de conseillers de l'administration, et l'on vient de voir que les
                        lumières qu'ils puisent dans ces fonctions donnent une garantie considérable
                        aux droits des citoyens. C'est une objection grave contre la proposition
                        faite par M. Dubois qui pense concilier les garanties qu'exigent l'intérêt
                        public et l'intérêt privé en incorporant les conseils de préfecture dans les
                        tribunaux civils des chefs-lieux de département dont ils formeraient une
                        chambre spéciale et en annexant la section du contentieux du Conseil d'État
                        à la Cour de cassation. Car si l'on peut admettre que les membres actuels de
                        ces juridictions rendraient encore des services, grâce à leur ancienne
                        situation, le recrutement de ces chambres administratives ne pourrait être
                        organisé de façon à assurer le maintien des traditions dont nous avons vu
                        les avantages. Sans doute les révolutions qui se sont succédé dans notre
                        pays à des intervalles si rapprochés, ont modifié le personnel du Conseil
                        d'État et celui des conseils de préfecture, mais nous pouvons dire, pour
                        l'avoir vu de près, comment les esprits se transforment au contact des
                        affaires et comment les traditions se renouent après une courte
                        expérience.</p>
                    <p>Enfin la troisième condition d'une bonne justice, c'est que l'accès du
                        tribunal soit facile. Cette condition a une importance plus considérable
                        encore en matière de contentieux administratif que dans les procès civils.
                        Quand la lutte s'engage, non plus entre deux droits privés, mais entre le
                        droit d'un citoyen et le droit du public représenté par l'administration, il
                        est d'un intérêt général que le juge puisse être facilement saisi, à peu de
                        frais, et qu'il ne laisse pas longtemps en suspens la question débattue
                        devant lui. Les réclamations qui seraient écartées de la <pb n="302"/>voie juridique par une procédure compliquée, onéreuse, trouveraient d'autres
                        moyens de se faire jour, ou plutôt on transformerait en adversaires déclarés
                        de l'administration ceux qui n'auraient pu se faire rendre justice.</p>
                    <p>Tout le monde sait ce que coûtent les procès en Angleterre. Si
                        l'administration anglaise avait autant d'action que l'administration
                        française, on s'apercevrait promptement qu'il ne suffit pas, pour
                        sauvegarder les droits des citoyens, d'avoir des juges indépendants et
                        éclairés quand, pour arriver jusqu'à ces juges, le citoyen est obligé de
                        faire des frais hors de proportion avec l'intérêt qui est en jeu. La
                        procédure suivie devant nos tribunaux civils français est. elle-même trop
                        chargée de formalités, trop coûteuse pour s'appliquer à la plupart des
                        procès portés devant les tribunaux administratifs. Devant les conseils de
                        préfecture la procédure est avant tout écrite; c'est le juge qui dirige
                        l'instruction; le justiciable peut se dispenser de prendre un mandataire et
                        de se déplacer. Le Conseil d'État remplit à la fois le rôle de juge d'appel
                        unique et celui de Cour de cassation. Les frais, qui sont insignifiants
                        devant le premier juge, ne sont pas considérables au deuxième et dernier
                        degré de juridiction; mais il y a plus : dans un grand nombre d'affaires,
                        notamment les réclamations en matière de contributions directes et de taxes
                        assimilées à ces contributions, les pourvois devant le Conseil d'État
                        peuvent être formés sans frais et sans l'intermédiaire des avocats.</p>
                    <p>Pourrait-on facilement transporter toute cette procédure devant les tribunaux
                        civils? C'est une question délicate. Et cependant il ne faut pas oublier que
                        si l'on change la procédure, on ferme la porte à un grand nombre de
                        réclamations et l'on manque le but qu'on se proposait d'atteindre. C'est ce
                        qui s'est passé pour les contestations en matière d'affouage dans les bois
                        communaux. Jusqu'en 1850 les conseils de préfecture et le Conseil d'État
                        étaient assez fréquemment saisis de ces difficultés; mais, à cette époque,
                        le tribunal des conflits a décidé qu'à raison de la nature du droit des
                        habitants à la jouissance des bois communaux, les tribunaux civils étaient
                        seuls compétents pour en connaître. Le résultat de ce changement de
                        compétence a été de rendre les conseils municipaux à peu près souverains
                        pour régler les droits d'affouage, parce que les frais des procès devant les
                        tribunaux civils sont trop considérables pour qu'on leur soumette ces
                        débats.</p>
                    <p>Le Conseil d'État attache une telle importance à la facilité des recours en
                        matière administrative qu'il a fait rendre en 1864 un décret autorisant les
                        citoyens à former devant lui, sans le ministère des avocats, et il aurait
                        voulu pouvoir ajouter sans frais, les recours pour excès de pouvoirs contre
                        les actes des autorités administratives. Il a complété</p>
                    <pb n="303"/>
                    <p>par là les bienfaits d'une jurisprudence qui avait élargi autant que possible
                        le sens des mots « excès de pouvoirs », pour donner satisfaction à toutes
                        les plaintes légitimes contre les actes illégaux des administrateurs.</p>
                    <p>Ceci m'amène, et je terminerai par là ces trop longues observations, bien que
                        je n'aie pas épuisé un sujet aussi vaste, à faire remarquer que le recours
                        pour excès de pouvoirs, qui est une annexe de la juridiction suprême en
                        matière administrative déférée au Conseil d'ÉTAT, a disparu dans les pays
                        qui ont, comme la BELGIQUE, l'Italie et l'ESPAGNE, renvoyé aux tribunaux
                        civils le jugement de la presque totalité des contestations soumises
                        jusque-là aux conseils de préfecture ou d'intendance et au Conseil d'État.
                        Dans ces pays, les réclamations tendant à faire annuler comme illégaux des
                        actes administratifs n'ont plus de juge; on ne pouvait, en effet, les
                        soumettre à l'autorité judiciaire; elles sont appréciées souverainement par
                        les ministres. J'ai pu le vérifier à l'occasion d'études faites par un
                        administrateur belge sur les arrêts du Conseil d'État relatifs à
                        l'application de l'article 15 du décret du 23 prairial an XII concernant les
                        sépultures, arrêts qui tranchent des questions de droit très-délicates.
                        Est-ce un bienfait pour les citoyens?</p>
                    <p>N'est-ce pas une garantie considérable qu'on leur enlève? L'Assemblée
                        nationale a bien reconnu l'importance des recours pour excès de pouvoirs
                        devant le Conseil d'État: car dans la loi du 10 août 1871 sur les conseils
                        généraux, elle les a ouverts d'une manière très-large et avec dispense
                        absolue de frais contre les décisions des commissions départementales.</p>
                    <p>Tels sont les principaux motifs qui nous paraissent justifier, même en ne
                        tenant compte que du respect des droits privés, l'existence d'une
                        juridiction spéciale pour les questions qui rentrent dans le contentieux
                        administratif. Nous ne disons pas assurément que toutes les attributions
                        actuelles des conseils de préfecture et du Conseil d'État en cette matière
                        doivent être maintenues sous peine de violer les principes et de
                        compromettre l'intérêt public. Il y a des attributions qui nous paraîtraient
                        pouvoir, sans inconvénients, être renvoyées à l'autorité judiciaire. C'est
                        le cas notamment pour la juridiction répressive en matière de grande voirie.
                        Il n'a pas été inutile, nous l'avons montré plus haut, que le Conseil d'État
                        ait été appelé à statuer sur cet ordre de questions, puisqu'il est arrivé,
                        après une lutte de quarante ans, à faire accepter par la Cour de cassation
                        une interprétation libérale des anciens règlements antérieurs à 1789. Mais
                        il faut reconnaître que les justiciables peuvent être embarrassés par cette
                        division de la compétence entre la juridiction administrative et l'autorité
                        judiciaire, suivant qu'il s'agit de grande ou de petite voirie. Nous ferions
                        aussi sans diffi<pb n="304"/>culte le sacrifice de la compétence attribuée aux conseils de préfecture au
                        sujet du contentieux des domaines nationaux. Cette attribution était motivée
                        en l'an VIII par des raisons politiques qui n'existent plus depuis
                        longtemps. Là encore la juridiction administrative a rendu des services, et
                        le Conseil d'État a été, même sous la RESTAURATION, le défenseur énergique
                        de l'inviolabilité des ventes nationales; mais il n'y a aucune analogie
                        entre les ventes des biens d'émigrés faites par les administrations
                        électives pendant la période révolutionnaire et les ventes actuelles des
                        biens de l'État qui ne peuvent plus soulever que des questions de droit
                        civil.</p>
                    <p>Nous comprenons très-bien qu'on demande des réformes dans l'organisation et
                        les attributions de la juridiction administrative; nous avons déjà été
                        associé à plusieurs travaux entrepris dans ce but. Mais nous croyons qu'en
                        la supprimant on enlèverait aux citoyens plus de garanties qu'on ne leur en
                        donnerait, et qu'il ne faut pas sacrifier à des théories excessives une
                        institution dont les avantages sont démontrés par une longue expérience.</p>
                    <p>M. Barboux:</p>
                    <p>M. Barboux reconnaît que le grand nombre des contestations administratives et
                        l'extrême complication des dispositions législatives qui doivent leur être
                        appliquées peuvent rendre nécessaire le maintien des tribunaux spéciaux;
                        mais reste toujours à résoudre la question de savoir si ces juridictions
                        doivent rester organisés en France comme elles le sont aujourd'hui, et si
                        notre législation à cet égard ne diffère pas de celle qui a prévalu dans les
                        autres pays, point de vue auquel s'est spécialement placé M. Dubois dans le
                        travail sur lequel la discussion est ouverte. Or partout en EUROPE, on s'est
                        efforcé de constituer pour le jugement du contentieux administratif de
                        véritables tribunaux; on ne l'a pas attribué à des fonctionnaires de
                        l'administration active. En fait, ni le Conseil d'État ni les conseils de
                        préfecture n'ont sans doute manqué d'indépendance; mais cette indépendance
                        ne tient-elle pas au caractère personnel des hommes plutôt qu'à l'esprit de
                        l'institution? C'est là le point délicat.</p>
                    <p>Personne ne conteste que l'accès de la juridiction administrative ne soit
                        facile, que la procédure ne soit souvent plus rapide et moins coûteuse que
                        celle des tribunaux civils ; il y aura donc avantage à conserver les formes
                        d'instruction, ce qui est facile, même en modifiant l'organisation. Personne
                        ne conteste aussi qu'il n'y ait intérêt à tenir grand compte, dans le
                        recrutement d'un corps judiciaire, des lumières <pb n="305"/>spéciales qui sont la première garantie de la compétence pour le jugement de
                        questions spéciales, que les juges administratifs se consacrant d'une
                        manière exclusive à l'examen de litiges, qui tous ont à peu près le même
                        caractère, n'acquièrent pas là une connaissance plus complète de cet ordre
                        de difficultés, qu'ils n'aient d'utiles traditions.</p>
                    <p>Ce que l'on conteste, c'est que cette compétence exige en outre un contact
                        perpétuel avec l'administration; ce que l'on redoute, c'est qu'achetée à ce
                        prix, c'est-à-dire au prix de l'indépendance et de la dignité du juge, elle
                        ne soit payée trop cher.</p>
                    <p>M. AUCOC, en admettant que les renouvellements du personnel n'y introduisent
                        pas toujours les éléments les plus compétents, insiste sur l'expérience que
                        donne l'exercice même des fonctions. Cette observation est sans doute de
                        nature à rassurer les parties qui ne se présentent que devant des juges déjà
                        expérimentés; mais en attendant et tandis qu'ils acquièrent cette
                        expérience...!</p>
                    <p>Ne vaudrait-il pas mieux recruter les juges parmi des administrateurs formés
                        à la pratique des affaires non contentieuses, sauf à leur retirer l'examen
                        de ces affaires, dont ils auront acquis une parfaite connaissance, dès
                        qu'ils seront appelés à rendre la justice? Alors la juridiction profitera de
                        l'expérience puisée au sein de l'administration, sans avoir à faire pour
                        cela le moindre sacrifice d'indépendance ou de dignité. En résumé, jamais
                        les tribunaux administratifs ne recouvreront le prestige dont ils ont
                        besoin, s'ils ne présentent pas à l'opinion publique des garanties aussi
                        sérieuses que celles dont sont entourés les tribunaux de droit commun. Or il
                        n'est pas de garantie à laquelle l'opinion attache plus d'importance qu'à
                        l'inamovibilité du juge. Aucune autre garantie ne compensera l'inamovibilité
                        d'une manière suffisante pour inspirer la même confiance, et dissuader à
                        tout jamais les parties de distinguer deux justices, celle de
                        l'administration et celle du droit commun.</p>
                    <p>M. Oulif:</p>
                    <p>M. Oulif fait observer que si la députation permanente a, en BELGIQUE, des
                        attributions contentieuses, l'appel de ses décisions est, dans des cas
                        nombreux, ouvert devant la Cour de cassation. Il est vrai que les questions
                        d'excès de pouvoirs notamment en matière de sépulture sont tranchées en
                        dernier ressort par le ministre, mais sous la garantie de la responsabilité
                        ministérielle dont on ne peut faire abstraction dans un régime de
                        gouvernement parlementaire.</p>
                    <pb n="306"/>
                    <p>M. Aucoc:</p>
                    <p>M. Aucoc répond que la sanction de la responsabilité ministérielle, même
                        lorsqu'elle est invoquée dans un débat d'intérêt privé, dépend des
                        résolutions du Parlement. Or le vote d'une Assemblée politique, quelques
                        garanties qu'il présente, ne peut être assimilé au jugement d'un
                        tribunal.</p>
                    <p>M. le président Renouard résume la discussion. Elle a soulevé diverses
                        questions de détail sur lesquelles il serait difficile de s'étendre; M. le
                        président pense cependant que, si la Spciété en avaitle loisir, il pourrait
                        aux exemples, que M. Aucoc a invoqués pour établir la supériorité de la
                        jurisprudence du Conseil d'ÉTAT, en opposer d'autres qui seraient à
                        l'avantage de la Cour de cassation.</p>
                    <p>Au point de vue général, deux questions ont été soulevées, connexes sans
                        doute, mais distinctes : certaines affaires litigieuses, qui touchent à
                        l'administration, doivent-elles, en raison de leur nature, être déférées à
                        une juridiction spéciale? En admettant l'existence de ces affaires, comment
                        la juridiction qui serait appelée à en connaître doit-elle être
                        organisée?</p>
                    <p>La Société s'est fait une règle statutaire de n'admettre de vote sur aucune
                        question; les principaux arguments paraissent avoir été présentés en sens
                        contraire sur chacune des questions discutées; il ne reste donc plus qu'à
                        prononcer la clôture de la discussion.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. de RICHEMONT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, dépose une étude sur
                        l'organisation du tribunal supérieur de commerce allemand. Voici le texte de
                        cette étude:</p>
                    <p>Tous ceux d'entre nous dont les regards ne se sont habitués à franchir la
                        frontière que depuis qu'elle s'est si douloureusement resserrée, mais qui
                        suivent maintenant avec un cruel intérêt les institutions imposées par
                        l'étranger à sa nouvelle conquête, ont dû éprouver une singulière et bien
                        naturelle surprise en apprenant que, pour remplacer la Cour de cassation
                        française et pour couronner la hiérarchie judiciaire en Alsace-LORRAINE,
                        l'Allemagne avait fait choix du tribunal supérieur de commerce siégeant à
                        Leipsick. . Pour ceux qui avaient assisté à la création de ce tribunal et
                        suivi <pb n="307"/>les développements qu'avait déjà reçus la nouvelle institution, rien n'était
                        au contraire plus indiqué, plus à prévoir: c'était simplement un nouveau pas
                        de fait vers la transformation inévitable que réserve au tribunal supérieur
                        de commerce un prochain avenir. •Le tribunal supérieur de commerce, dans son
                        organisation et sous son nom actuels, ne sera bientôt plus en effet qu'un
                        souvenir; dans l'histoire du grand mouvement unitaire qui emporte
                        l'ALLEMAGNE, il n'aura été qu'un instrument de transition, le précurseur, le
                        germe de l'unité dans l'ordre judiciaire.</p>
                    <p>C'est surtout aux relations commerciales que sont intolérables les
                        législations de clocher. Aussi c'est par l'union douanière que l'Allemagne a
                        préludé à la transformation qui s'accomplit sous nos yeux; c'est encore sur
                        le terrain du droit commercial que se sont placés les chefs du mouvement
                        unitaire pour commencer l'œuvre de l'unification législative et judiciaire
                        en Allemagne. On déclara d'abord en 1869 lois fédérales le Code de commerce
                        allemand et la loi sur la lettre de change. Mais il ne suffisait pas d'avoir
                        établi l'unité dans les textes, il s'agissait de la faire pénétrer dans la
                        pratique, de lui donner vie et réalité ; et pour cela il fallait une
                        autorité commune à tous les ÉTATS, une autorité qui pût avoir raison de la
                        mauvaise volonté des uns et empêcher que chez les autres la bonne volonté
                        même ne fût paralysée par des diversités de pratique et de
                        jurisprudence.</p>
                    <p>L'établissement d'une juridiction fédérale, même spéciale, c'était le
                        principe de l'unité qui prenait pied dans l'administration de la
                        justice.</p>
                    <p>La question était trop importante en elle-même, trop grosse de conséquences,
                        non-seulement dans l'ordre judiciaire, mais dans l'ordre politique
                        tout'entier, pour ne pas donner lieu à une vive bataille dans le Parlement
                        fédéral Les particularistes n'en étaient pas du reste réduits, il faut bien
                        le dire, à développer ces considérations historiques, psychologiques,
                        ethnologiques si chères à l'ALLEMAGNE, auxquelles le parti unitaire
                        s'associe très-volontiers quand il s'agit de rattacher au tronc allemand un
                        rameau jadis détaché, mais dont il sait aussi trèsbien, à l'occasion,
                        railler le pédantisme, quand on veut les invoquer pour défendre la vieille
                        autonomie des ÉTATS, quand on ose opposer le «génie particulier bien
                        démontré» et « la différence des branches» à ce qu'il appelle non sans une
                        certaine emphase, lui aussi, le a Selbsbcwustsein », la vie, la réalité, la
                        conscience nationale.</p>
                    <p>Ici les particularistes, en se plaçant sur le terrain de la pratique,
                        trouvaient naturellement les plus graves objections contre le projet.</p>
                    <p>Il s'agissait d'établir une Cour de justice spéciale, qui réunirait sous sa
                        juridiction tous les États du Nord de l'ALLEMAGNE, enlèverait aux tribunaux
                        supérieurs de ces États une partie importante de leurs attri<pb n="308"/>butions et ferait aboutir à une même instance des actions instruites de la
                        manière la plus disparate.</p>
                    <p>Ce qui frappait d'abord la vue, c'était le nombre des procédures des divers
                        États (il y en avait vingt) qui devaient toutes converger vers un centre
                        commun. — Gomment espérer dominer toutes ces diversités? Ne fallait-il pas
                        attendre le Code de procédure allemand?</p>
                    <p>La proposition d'ajournement fut faite au REISCHTAG, mais elle fut repoussée.
                        — Le mieux est l'ennemi du bien, répondirent les partisans du projet, et du
                        reste, pour l'instance suprême, les questions de procédure ne perdent-elles
                        pas beaucoup de leur importance?</p>
                    <p>Bien plus grave encore était l'objection tirée de la division qu'on allait
                        opérer dans les matières de droit. Avec quel arbitraire n'est pas tracée une
                        pareille ligne de démarcation?—Bonne tout au plus pour répartir le travail
                        entre les chambres d'un même tribunal, une pareille séparation, quand on
                        veut en faire résulter des attributions de compétence, ne montre-t-elle pas
                        à chaque pas que « la vie se rit de nos catégories, et ne souffre pas nos
                        classifications »?</p>
                    <p>ENFIN, faire coexister pour chaque État deux tribunaux suprêmes, c'était,
                        pour arriver à l'unité du soi-disant droit commercial, sacrifier celle du
                        droit civil dans toutes les parties de la Confédération.</p>
                    <p>Ces arguments ne trouvèrent pas d'écho dans la majorité du Reichstag. « Notre
                        peuple, dit à ce sujet une revue allemande, commence à regarder en face
                        l'épouvantail des conséquences et à marcher hardiment sur lui; il ne se
                        laisse pas davantage effaroucher par l'autorité du principe. — Ce courage de
                        l'inconséquence marque un progrès éminent dans notre développement national,
                        &lt;?ar on ne peut méconnaître que jusqu'ici les générations étaient
                        impuissantes à secouer le joug des conséquences qu'on tirait des principes
                        admis sans conteste. Mais on ne satisfait pas avec de la logique la vie avec
                        ses besoins; et cette sagesse systématique lui offre une pierre au lieu de
                        pain. »</p>
                    <p>La loi portant établissement du tribunal supérieur de commerce fédéral
                        (Bundes-Oberhandelsgericht) parut le 12 juin 1869; elle avait été adoptée à
                        peu près sans modifications par le Reichstag. Le tribunal suprême de
                        commerce fédéral fut institué avec un budget de 62,000 thalers: la somme fut
                        réduite de 4,000 thalers pour 1871; elle a été au contraire portée pour 1872
                        à 73,000 thalers. — Dans le budget, on voit figurer le traitement du
                        président pour 7,000 thalers, celui du vice-président pour 4,500, et celui
                        des seize conseillers pour 3,300.— Comme siége, la loi attribuait au
                        tribunal la ville de Leipsick.</p>
                    <p>Les objections, sérieuses ou ironiques, ne furent point épargnées A</p>
                    <pb n="309"/>
                    <p>au choix de ce « grand port de mer » pour résidence d'une juridiction à
                        laquelle devaient ressortir les affaires de droit maritime; on alla même, à
                        ce point de vue, jusqu'à proposer de créer une section spéciale dans ce
                        tribunal spécial, et à instituer un tribunal fédéral maritime dans une des
                        villes hanséatiques, un peu indisposées contre le projet qui enlevait à leur
                        Cour supérieure de Lubeckla connaissance des affaires commerciales. Mais
                        Leipsick l'emporta : c'était une grande place de commerce, riche de glorieux
                        souvenirs, qui possédait une Université exceptionnellement florissante; et
                        surtout, ce n'était pas une ville prussienne (ajoute l'écrivain prussien
                        déjà cité).</p>
                    <p>Celui qui « se rappelle, dit-il, l'état des esprits à ce moment où la
                        Providence n'avait pas encore déposé dans nos mains transportées le présent
                        d'une patrie allemande, celui-là peut comprendre de quelle importance
                        politique il était que la première institution commune ne s'élevât pas sur
                        le sol de la Prusse. »</p>
                    <p>Le Sud de l'Allemagne se remettait à peine de la panique de 1866, et au
                        moment où l'on commençait à regarder avec moins de défiance la Confédération
                        àe l'Allemagne du NORD, il ne fallait pas donner au cléricalisme prétexte à
                        ressusciter le fantôme évanoui de la « Prussianisation- Verpreussung ».</p>
                    <p>La nomination des membres du tribunal était attribuée au roi de PRUSSE, sur
                        la présentation du conseil fédéral par le § 3 de la loi; le § 6 déclarait
                        éligibles les jurisconsultes qui, dans leurs gouvernements respectifs,
                        occupaient un poste judiciaire supérieur ou appartenaient comme professeurs
                        ordinaires à une Université allemande. La proposition WALDECK, qui tendait à
                        exclure tous les professeurs, ou au moins à n'admettre que ceux du Nord de
                        l'ALLEMAGNE, ne trouva aucun écho.</p>
                    <p>Bientôt suivirent les nominations, qui parurent le 14 janvier 1870.</p>
                    <p>Le président était un PRUSSIEN, le docteur PAPE, conseiller intime du
                        tribunal supérieur, conseiller référendaire au ministère de la justice, qui
                        avait présenté le projet au Reichstag et l'avait soutenu comme
                        commissaire.</p>
                    <p>Par la composition qui était donnée au tribunal, le droit prussien, le droit
                        commun, le droit français, le droit saxon s'y trouvaient représentés ; les
                        petits États de la Thuringe et le grand-duché de Hesse étaient à peu près
                        les seuls parties de la Confédération qui n'eussent pas de représentants au
                        sein de la nouvelle juridiction.</p>
                    <p>On s'abstint provisoirement de créer un ministère public. Mais les lois de
                        procédure des divers États exigeant les conclusions d'un ministère public,
                        on chargea les procureurs généraux des divers États des réquisitoires
                        écrits, et, pour les conclusions orales, le § 20 de la loi</p>
                    <fw place="bottom">IV. 23</fw>
                    <pb n="310"/>
                    <p>du 12 juin 1869 donna au président le droit de commettre un membre du
                        tribunal pour exercer les fonctions de ministère public.</p>
                    <p>Depuis même que l'Alsace et la Lorraine ont été soumises au tribunal
                        supérieur de commerce pour les recours en cassation, il n'y a pas eu encore
                        de ministère public; mais jusqu'à l'institution d'un fonctionnaire spécial,
                        que la loi permet, du reste, d'établir, le président doit désigner pour
                        remplir le rôle de ministère public un membre du tribunal, un membre du
                        ministère public en exercice à Leipsick ou un avocat domicilié dans la même
                        ville.</p>
                    <p>Il faut ajouter que l'Alsace-Lorraine paraît n'user qu'avec la plus grande
                        discrétion de sa nouvelle Cour de cassation. En 1872, l'article déjà cité
                        nous apprend qu'il n'était encore arrivé d'Alsace-Lorraine qu'un seul
                        recours, — et de quoi s'agissait-il encore? d'une affaire de 1 franc!</p>
                    <p>Après la nomination des secrétaires par le chancelier fédéral et celle du
                        personnel subalterne par le président, une ordonnance du 22 juin 1870 fixe
                        au 5 août l'ouverture du tribunal. « Il n'existait pas à LEIPSICK, dit une
                        revue allemande (1), d'édifice convenable pour recevoir la nouvelle Cour :
                        on fut obligé d'acheter une maison particulière et de l'approprier autant
                        que possible à une installation judiciaire. — Les habitants de Leipsick
                        voulaient du moins célébrer le jour de l'ouverture, et l'on espérait que le
                        comte de Bismarck viendrait y assister. Mais tout à coup la sanglante
                        tourmente se déchaîna, et ce fut au bruit du canon des victoires allemandes
                        que le tribunal fédéral entra dans la vie, tranquillement et sans bruit. Ce
                        qui, dans toute autre circonstance, eût fait tourner vers Leipsick tous les
                        cœurs de l'ALLEMAGNE, l'événement qui réalisait d'une manière vivante les
                        vœux ardents formés depuis si longtemps par la nation entière passa
                        maintenant presque complétement inaperçu. « Mais le fait seul de son
                        accomplissement était un témoignage frappant de cette puissance allemande
                        qui, au milieu du tumulte des armes, loin d'imposer silence aux lois, menait
                        de front les œuvres de la guerre et celles dela paix, dans un élan de
                        courage et d'espérance. »</p>
                    <p>Quant aux matières attribuées au tribunal supérieur de commerce, le § 13 de
                        la loi du 12 juin 1859 fait une longue énumération des affaires de droit
                        privé qui sont considérées comme affaires de commerce au sens de la loi, en
                        ajoutant toutefois qu'en dehors des cas qui viennent d'être mentionnés, les
                        contestations qui doivent être portées en première instance devant un
                        tribunal de commerce,</p>
                    <p>U) Jahrbuch fûrGESETGEBUNG, Verwaltung undRechtspflege des Deutschen REICHS,
                        von V. P. von Holuendorff.</p>
                    <pb n="311"/>
                    <p>d'après la législation des divers ÉTATS, seront également considérées comme
                        affaires de commerce dans le sens de la loi.</p>
                    <p>Nous ne nous étendrons pas davantage sur les attributions primitivement
                        assignées au tribunal fédéral, car, de l'aveu des partisans mêmes de la loi,
                        ace qui frappe avant tout les yeux, c'est que la nature des affaires n'a été
                        qu'une considération secondaire dans la détermination de la compétence.»
                        Toutes les affaires commerciales n'aboutissent pas en dernier ressort au
                        tribunal supérieur de commerce, mais seulement (excepté en ce qui concerne
                        le droit maritime et la lettre de change) celles dans lesquelles le
                        commerçant est défendeur. Il est clair qu'on n'a pas été guidé par un
                        principe, mais par de simples considérations d'utilité, qui donnent seules
                        l'explication d'une pareille limitation.— Plus on reconnaissait la nécessité
                        d'assurer autant que possible un représentant à tous les ÉTATS, plus on
                        devait aussi sentir combien il était important de laisser se souder ensemble
                        les éléments du nouveau corps judiciaire, ce qui ne pouvait évidemment se
                        réaliser qu'à la condition de ne pas écraser sous le faix le nouveau
                        tribunal.</p>
                    <p>C'est à cette considération que se rattache la disposition de la loi d'après
                        laquelle la division en chambres ne peut être faite que par décision du
                        conseil fédéral: « Si l'on avait ouvert à la fois toutes les écluses, il eût
                        été impossible d'arriver à la fusion si nécessaire d'éléments aussi
                        subitement rassemblés. »</p>
                    <p>Remarquons ici, une fois pour toutes, la tactique avec laquelle est conduite
                        toute la campagne unitaire en Allemagne. On sait qu'on a l'avenir, et l'on
                        pratique la maxime « à chaque jour suffit sa peine ».</p>
                    <p>Quand il s'agit de gagner un principe, peu importent les incohérences, les
                        lacunes, les difficultés de toute espèce. A ceux qui parlent de la «
                        science»,1 on parle, sur le même ton, de la «vie». L'enfant paraîtra mal
                        venu ou imparfait, mais on le sait viable, et l'on s'en remet à l'avenir du
                        soin de le développer. Et puis, le principe une fois gagné, on reprend, le
                        lendemain du vote de la loi, les critiques que lui adressaient la veille les
                        particularistes, certain qu'on est de ne pas étouffer le germe, mais de
                        faire mûrir le fruit.</p>
                    <p>Le professeur D" NISSEN, dont le travail m'a surtout servi, reconnaît ici
                        parfaitement quelle simplification c'eût été, pour la délimitation de la
                        compétence, d'attribuer au tribunal supérieur de commerce toutes les
                        contestations relatives à des affaires de commerce, a ÉVIDEMMENT, dit-il, il
                        n'y a pas le moindre fondement à saisir d'une seule et même question tel ou
                        tel tribunal, selon que c'est telle ou telle partie qui prend le rôle de
                        demandeur; il y a plus, l'attribution générale des affaires de commerce à un
                        tribunal commun eût mieux marqué le but d'unité vers lequel on tendait.
                        »'</p>
                    <pb n="312"/>
                    <p>La conclusion, c'est qu'il est indubitable que la législation devra faire un
                        pas en avant dès que le tribunal sera suffisamment assis, d'autant plus
                        qu'on ne s'accorde nullement sur la portée du mot commerçant.</p>
                    <p>Et il rappelle, comme premier pas déjà fait depuis la création du tribunal
                        dans la voie des extensions successives de compétence, la disposition de la
                        loi du 11 juin 1870 qui a déclaré commerciales dans le sens de la loi les
                        sociétés en commandite par actions, les sociétés anonymes et les sociétés
                        coopératives enregistrées, quelle que soit la nature de leurs
                        opérations.</p>
                    <p>En terminant sur la compétence, l'auteur prussien oppose complaisamment à la
                        jurisprudence du tribunal supérieur de Dresde le concours que le tribunal
                        supérieur de Berlin a prêté au tribunal supérieur de Leipsick; à BERLIN, on
                        n'a pas hésité à se reconnaître le droit de régler la question de
                        compétence, non pas certes à cette fin de retenir les affaires et de les
                        juger au fond, mais bien pour les envoyer à Leipsick avec un
                        désintéressement tel que le tribunal de Leipsick lui-même a dû protester, et
                        déclarer que Berlin plaçait dans la compétence du tribunal supérieur de
                        commerce des affaires qui n'ont aucune espèce de rapport saisissable avec la
                        mission du tribunal et lui sont, d'après les termes de la loi, tout à fait
                        étrangères.</p>
                    <p>En ce qui concerne la procédure, les sectaires radicaux auraient bien voulu
                        arriver de suite à l'unité, et les particularistes se joignaient à eux pour
                        reconnaître la nécessité de cette unité, afin de tout ajourner. Mais les
                        auteurs du projet, plus avisés, se résignaient, sur ce point, à un véritable
                        ajournement, en invoquant, pour justifier cette résignation, l'exemple de la
                        Cour deLUBECK, celui du tribunal supérieur de Berlin qui suivait, pour les
                        affaires rhénanes, la procédure de cassation française, l'exemple enfin de
                        la Cour supérieure d'Iéna pour les États de THURINGE, qui juge selon neuf
                        procédures différentes.</p>
                    <p>Ce système de temporisation prévalut : l'amendement de M. WALDECK, qui
                        demandait l'unité de procédure, fut rejeté, etjl fut décidé que ce seraient
                        les procédures en vigueur auprès de chaque tribunal supérieur territorial
                        qui devraient être suivies.</p>
                    <p>Une semblable disposition eut avant tout pour effet de restreindre
                        considérablement le ressort territorial du tribunal de LEIPSICK, car dans
                        beaucoup d'États la troisième instance était refusée aux affaires de
                        commerce, ou ne pouvait être admise que dans des cas exceptionnels et sous
                        des conditions qui en rendaient l'accès difficilement abordable. « Frappant
                        exemple, remarque mélancoliquement le professeur <pb n="313"/>prussien, de ce qu'est l'autorité de ces lois de l'EMPIRE, que chacun
                        introduit et pratique à sa guise. »</p>
                    <p>En outre, l'application simultanée des procédures les plus variées, et
                        surtout la coexistence de la procédure écrite sur simples rapports en séance
                        secrète avec la procédure orale par avocats avaient pour effet,
                        non-seulement de gaspiller en pure perte le temps du tribunal, de lui causer
                        une surcharge énorme de travail, mais encore de ne pas permettre même aux
                        hommes de loi qui exerçaient auprès de lui, de se mettre au courant de la
                        jurisprudence, « chacun d'eux se trouvant tous les jours exposé à soumettre
                        au tribunal, avec le plus grand sérieux et complétement en état, une
                        question qui avait été tranchée la veille dans une séance à huis clos.»</p>
                    <p>PUIS, prenant séparément et en elles-mêmes ces procédures, la revue
                        prussienne fait ici une peinture véritablement consternante de la procédure
                        saxonne, avec son formalisme, ses complications, la facilité déplorable
                        donnée par elle aux appels, enfin avec « l'enchevêtrement inextricable de
                        ses textes qui se courent après à travers les siècles, sans principes
                        suivis, tout hérissés de dispositions pénales. »</p>
                    <p>Elle passe ensuite au grand-duché de HESSE, « second fléau pour le tribunal
                        », où l'on s'était gardé, il est vrai, du formalisme saxon, mais où l'on
                        surpassait en revanche la procédure saxonne en longueurs et en
                        complications, où, enfin, il fut nécessaire d'abroger en 1871, comme
                        incompatible avec l'institution du tribunal, une ordonnance de 1818 qui
                        déclarait applicable pour les recours en cassation le droit français, avec
                        procédure d'admissibilité, ordonnance que le tribunal supérieur de Darmstadt
                        avait trouvé, paraît-il, le secret d'appliquer, bien qu'il ne possedât
                        cependant pas plus de chambre des requêtes que de chambre civile.</p>
                    <p>Cette particularité hessoise avait, du reste, échappé à BERLIN, lors de
                        l'établissement du tribunal, remarque le docteur NISSEN, et l'on avait réglé
                        la procédure dans les affaires rhénanes, sans savoir que ces affaires
                        comportaient des diversités dans l'instruction.</p>
                    <p>Au regard de la PRUSSE, l'état de choses créé en 1869 présentait encore trop
                        de lacunes à combler, trop d'imperfections à corriger pour ne pas constituer
                        une situation essentiellement transitoire.</p>
                    <p>Depuis 1846, il y a auprès du tribunal supérieur de Berlin un nombre limité
                        d'avocats auxquels sont confiés les plaintes en nullité, plaintes qui, avec
                        la législation prussienne, exigent des jurisconsultes éprouvés.</p>
                    <p>OR, il n'a pas été créé de semblables offices ministériels auprès du tribunal
                        de Leipsick; sans doute, en fait, les avocats de Berlin ont conservé une
                        juste influence auprès du tribunal de LEIPSICK, par suite <pb n="314"/>de la pratique qui s'est introduite de porter d'abord au tribunal supérieur
                        de Berlin la question de compétence; mais plusieurs d'entre eux,
                        nécessairement appelés à LEIPSICK, se trouvent dans la plus fausse position,
                        placés entre la législation prussienne qui attache la perte de la charge à
                        l'abandon du domicile et la loi de 1869 qui admet à l'exercice et à
                        l'établissement au siége du tribunal de commerce tous les hommes de loi et
                        avocats admis à la pratique judiciaire dans un État de la Confédération du
                        Nord.</p>
                    <p>La guerre, pendant laquelle le tribunal de Leipsick entra en fonctions, en
                        ralentissant les affaires, lui permit d'asseoir plus facilement sa
                        jurisprudence.</p>
                    <p>Déjà une loi du 1" juin 1870 avait étendu ses attributions en le désignant
                        comme juridiction d'appel du tribunal de la ville de Berlin pour les
                        affaires de dommages relatives à la suppression des droits de flottage.</p>
                    <p>Une autre loi du 11 juin de la même année lui avait encore donné les affaires
                        de contrefaçon; néanmoins, il put expédier toutes ses affaires en séances
                        générales, ce qui, pour un tribunal nouveau, était de la plus grande
                        importance.</p>
                    <p>Bientôt de nouveaux faits se produisirent. — La paix ranima le commerce, et
                        avec le commerce le mouvement judiciaire, et d'un autre côté, elle amenait
                        l'unité de l'Allemagne et, par conséquent, l'extension à toute l'Allemagne
                        de la juridiction du tribunal.</p>
                    <p>Cette extension fut d'abord consacrée par des conventions internationales;
                        mais elle passa bientôt dans le domaine du droit public intérieur, car la
                        Constitution de l'Empire d'Allemagne du 16 avril 1871 déclara lois de
                        l'Empire les lois qui concernaient le tribunal supérieur de commerce.</p>
                    <p>En même temps qu'il voyait s'élargir son cercle d'action, le tribunal de
                        Leipsick vit augmenter son personnel, par suite de la représentation qui fut
                        donnée aux intérêts des États du sud de l'Allemagne.</p>
                    <p>Mais quelque renfort qu'il eût ainsi reçu, et quoique les États du Sud
                        entrassent dans l'Empire avec une procédure moderne, « sauf une exception
                        déplorable en ce qui concerne la Hesse », il n'était pas possible de
                        travailler plus longtemps en séances générales.</p>
                    <p>En effet, les attributions du tribunal venaient encore de s'accroître; depuis
                        le 1er juillet 1871, il avait remplacé le tribunal supérieur de Berlin comme
                        juridiction suprême pour les affaires des consulats de tout l'Empire :
                        nouvelle charge très-considérable, car la juridiction consulaire comprend
                        aussi les affaires criminelles.</p>
                    <p>Il avait également été appelé à connaître des réclamations civiles <pb n="315"/>provenant d'homicides et blessures résultant de l'exploitation des chemins de
                        fer, mines, carrières et manufactures. ENFIN, il avait été investi parla loi
                        du 14 juin 1871 de la juridiction suprême pour l'Alsace et la Lorraine.</p>
                    <p>Cette loi du 14 juin 1871 avait soulevé dans le Reichstag de vives
                        objections.</p>
                    <p>Charger le tribunal supérieur de commerce de remplir le rôle de Cour suprême
                        pour PAlsace-Lorraine à la place de la Cour de cassation de PARIS, c'était
                        l'appeler à connaître du droit civil et du droit pénal français, avec
                        obligation de s'élever du premier coup, sur ces matières, à la plus haute
                        autorité.</p>
                    <p>N'était-ce pas, disaient les adversaires du projet, courir de gaieté de cœur
                        à un insuccès certain? En réponse à ces prédictions, on invoqua la manière
                        victorieuse dont le tribunal de Leipsick avait dissipé les craintes jadis
                        exprimées par les mêmes orateurs à l'époque où il s'agissait de le fonder.
                        On montra tout l'intérêt qu'il y avait à mettre les jurisconsultes allemands
                        à même de comparer, par un usage simultané, la législation française et les
                        législations germaniques, au moment même ou l'Empire allait nécessairement
                        entrer dans la voie des codifications générales; on insistait sur la
                        nécessité de ne pas briser l'unité de cette juridiction suprême qui seule,
                        depuis le commencement de l'année, avait le privilége de rendre la justice «
                        au nom de l'Empire d'Allemagne », et qui se trouvait toute désignée pour
                        devenir le tribunal de l'EMPIRE, relativement aux nouvelles provinces qui
                        relevaient immédiatement de lui. On fit ressortir combien la Prusse montrait
                        en tout cela de désintéressement. ET, quant à l'attribution à un tribunal de
                        commerce d'une juridiction embrassant non-seulement tout le droit civil,
                        mais encore le droit criminel, « eh bien ! oui, c'était une inconséquence
                        qui eût paru intolérable jadis à des têtes allemandes, mais les dernières
                        années avaient suffisamment montré combien il faisait bon de vivre avec ces
                        formes devant lesquelles la vieille théorie passe en branlant la tête. »</p>
                    <p>En présence de l'accroissement d'attributions que venait de recevoir le
                        tribunal de LEIPSICK, le conseil fédéral pensa le moment venu d'user du
                        droit que lui avait réservé la loi de 1869, de partager le tribunal en
                        Sénats. »</p>
                    <p>Du reste, pour qu'on ne tombât pas à Leipsick dans les divergences de
                        jurisprudence qui s'étaient produites au tribunal supérieur de BERLIN, le §
                        7 de la loi du 29 juin 1809 avait décidé qu'un des Sénats ne pourrait
                        s'écarter de la jurisprudence de l'autre ou revenir sur la sienne propre que
                        par arrêt rendu en séance générale, et qui lierait alors également les deux
                        Chambres.</p>
                    <pb n="316"/>
                    <p>Parcourant rapidement les travaux du tribunal, la revue allemande montre les
                        services notables déjà rendus par lui, les progrès signalés qu'il a fait
                        faire à la pratique et à la science en matière de droit commercial.</p>
                    <p>Au point de vue de la procédure, ce même tribunal constitue un champ unique
                        d'expériences et de comparaisons, doublement précieux à la veille d'une
                        codification générale.</p>
                    <p>Mais tout cela n'est encore rien : « Le tribunal de LEIPSICK, dit le docteur
                        NISSEN, a enfin créé un centre à la vie judiciaire en Allemagne.</p>
                    <p>A côté de l'unité de la loi, il a placé l'unité de l'administration de la
                        justice. a Qu'il se présente une loi à garantir et à faire respecter comme
                        loi de l'EMPIRE, et le tribunal est là, défenseur-né, protecteur éprouvé de
                        l'idée nationale. « L'essai relatif à l'Alsace et à la Lorraine prouvera
                        bientôt qu'il n'y a qu'à changer son nom pour en faire le digne couronnement
                        de la hiérarchie judiciaire en Allemagne. »</p>
                    <p>Ces paroles sont aujourd'hui en voie de se réaliser, et le nom de Cour de
                        cassation impériale est déjà prononcé.</p>
                    <p>VOICI, d'après les plus récentes communications, où en est aujourd'hui la
                        question:</p>
                    <p>Au mois de février, la seconde Chambre de Saxe a voté, à la presque unanimité
                        (48 voix contre 2), une motion faite par M. BIEDERMANN, député national
                        libéral de LEIPSICK, et tendant à inviter le gouvernement impérial à
                        convertir la Cour suprême de commerce de cette ville en tribunal suprême de
                        l'Empire allemand pour les affaires civiles et criminelles.</p>
                    <p>Le ministre de la justice, M. Abeken (Prussien de naissance et ancien
                        fonctionnaire prussien) a déclaré qu'il n'y aurait rien de tel pour aboutir
                        à une codification unitaire en Allemagne que de centraliser la haute
                        juridiction de ce pays entre les mains d'une Cour suprême.</p>
                    <p>Il n'a fait qu'une seule observation, sans trop insister toutefois: c'est
                        qu'il y aurait peut-être de l'inconvénient à dépouiller la Cour suprême
                        d'appel de la Saxe de la juridiction en matière de droit particulier
                        saxon.</p>
                    <p>Mais il s'est hâté d'ajouter que la Saxe tiendrait à honneur d'être le siége
                        du futur tribunal suprême, et que le gouvernement royal ferait tous ses
                        efforts pour conserver à la ville de Leipsick son bien précieux.</p>
                    <p>Voici maintenant ce que je lis dans le Journal officiel du 5 avril: « Le
                        Reichstag a discuté aujourd'hui (2 avril), en premier et en se<pb n="317"/>cond débat, la proposition de M. Lasker concernant l'extension de la
                        compétence de la législation de l'Empire à tout le droit civil, au droit
                        pénal et à la procédure devant les tribunaux. « Après que M. Lasker a eu
                        brièvement motivé sa proposition,</p>
                    <p>M. Delbrucka déclaré que le conseil fédéral avait à plusieurs reprises
                        examiné cette question; il a ajouté que les difficultés multiples qui
                        s'opposaient à ce que la centralisation du droit dont il s'agit fût prise en
                        considération ont été écartées depuis lors dans une mesure suffisante pour
                        que l'adhésion du conseil fédéral, ou tout au moins de la majorité des
                        Chambres à ce projet, puisse être considérée comme prochaine. Il a
                        l'intention de constituer une commission chargée de s'occuper en première
                        ligne de l'élaboration d'un Code civil commun à toute l'Allemagne. « M.
                        WILLMANN, du parti conservateur, déclare que dès maintenant ses amis et lui
                        sont prêts à adopter la proposition dont il s'agit. »</p>
                    <p>Pendant qu'on discutait au Reichstag la proposition de M. LASKER, et que nul
                        parti dans le Parlement ne songeait à s'opposer à ce qu'on mît à l'étude un
                        Code civil commun à toute l'ALLEMAGNE, des conférences avaient lieu au sujet
                        d'une organisation commune des tribunaux.</p>
                    <p>Ces conférences ont pris fin le 6 avril.</p>
                    <p>On n'a pas réussi à s'entendre sur la création d'une Cour suprême de l'Empire
                        qui eût remplacé en qualité de troisième instance les tribunaux suprêmes des
                        différents pays.</p>
                    <p>La BAVIÈRE, la Saxe et le Wurtemberg ont défendu le maintien de ces tribunaux
                        comme troisième instance dans tous les procès fondés sur des articles de loi
                        particularistes. — La compétence du tribunal de l'Empire resterait donc pour
                        le moment restreinte au droit de l'Empire (Reichsrecht), c'est-à-dire à la
                        compétence attribuée en ce moment déjà au tribunal de commerce supérieur de
                        Leipsick et au droit pénal, et elle ne s'étendrait à d'autres branches du
                        droit qu'à mesure et après que ces branches du droit auraient fait l'objet
                        d'une loi -commune à tout l'Empire.</p>
                    <p>Le gouvernement impérial se trouve, par suite de cette opposition, dans
                        l'alternative d'ajourner toute réforme de l'organisation judiciaire ou de
                        l'accommoder au vote des trois royaumes.</p>
                    <p>MAIS, on le voit, il n'y a là qu'une question de forme et de temps: le
                        gouvernement impérial aurait voulu que l'unité d'interprétation précédât
                        celle des textes, dont l'élaboration entraînera nécessairement des
                        longueurs, et serait, du reste, facilitée par les travaux d'une Cour su-</p>
                    <fw place="bottom">IV. 24</fw>
                    <pb n="318"/>
                    <p>préme, chargée d'appliquer et mise à même de comparer les diverses
                        législations territoriales.</p>
                    <p>Les particularistes veulent, au contraire, faire passer l'unité législative
                        avant l'unité judiciaire; mais tous leurs efforts se bornent à retarder
                        cette unification de l'Empire allemand sur le domaine du droit civil et de
                        la procédure judiciaire, unification qu'ils ne songent plus, du reste, à
                        contredire en face, et qui sera, quoi qu'ils puissent faire, l'œuvre d'un
                        prochain avenir.</p>
                    <p>La séance est levée à dix heures et demie.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="319"/>
            <div type="section" feature="regulations">
                <head>STATUTS.</head>
                <p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de législation comparée.</p>
                <p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays et la recherche des
                    moyens pratiques d'améliorer les diverses branches de la législation.</p>
                <p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p>
                <p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p>
                <p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été admis par le CONSEIL,
                    sur la présentation d'un Sociétaire.</p>
                <p>VI. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un règlement intérieur, lequel
                    ne peut être modifié que par l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil
                    (1).</p>
                <p>VII. Le Conseil se compose:</p>
                <p>1° D'un Président élu pour deux ans;</p>
                <p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES, au moins, élus pour quatre
                    ans;</p>
                <p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires et d'un Trésorier nommés chaque
                    année par les Membres du Conseil.</p>
                <p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité des Membres
                    présents. Au deuxième tour, la majorité relative suffira.</p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) La cotisation est fixée à 30 francs pour les membres
                    résidant à PARIS, à 12 francs pour ceux résidant en province et à 15 francs pour
                    les membres étrangers.</note>
                <pb n="320"/>
                <p>IX. Les Vice-Présidents et les Conseillers sont renouvelés chaque année par
                    quart, à tour de rôle.</p>
                <p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire général, des
                    Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera immédiatement rééligible.</p>
                <p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du Conseil ou parmi
                    les Membres sortants»</p>
                <p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui entrent dans le plan de
                    la SOCIÉTÉ, ainsi que de l'administration des fonds.</p>
                <p>XII. Il ordonne *et surveille les publications. Il fixe l'ordre du jour des
                    séances.</p>
                <p>XIII. Il nomme toutes les commissions, sans préjudice du droit qui appartient à
                    l'Assemblée générale d'instituer elle-même des comités d'étude ou d'enquête sur
                    une question déterminée.</p>
                <p>XIV. Toutes les communications doivent être adressées au Secrétaire général, au
                    siége de la Société.</p>
                <p>Toute la correspondance doit être signée et visée par le Secrétaire général ou
                    l'un des SECRÉTAIRES, délégué à cet effet.</p>
                <p>XV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a été préalablement
                    autorisée par le Conseil et ordonnancée par Je Secrétaire généra).</p>
                <p>XVI. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte au Conseil qui, après
                    l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé
                    par elle.</p>
                <p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera attribué à une ou
                    plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques désignées par l'Assemblée
                    générale.</p>
            </div>
            <fw place="end">VEditeur-Gérant: COTILLON.<lb/>I7ÎO. Part». — IMprito*rte ATBÉTTS de
                (tivieiè et C", S8, me ÏUeiùe.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
