<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp21&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822621">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164751">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456262">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148612">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164751"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1891-92.</title></ref>
<date when="1892-06-01">Juin, Juillet 1892</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 21</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 6, 7</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>N" « et V. — Juin-Juillet 1893.</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ
m législation comparu</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. — Note sur la troisième et dernière délibération du Reichstag concernant le projet de
loi du 22 novembre 1890 portant modification de la loi allemande du
15 juin 1883 sur l'assurance contre la maladie, par M. M. Bellom. —
Etude par M. Michel REYON, sur la détermination de la compétence qu'il
conviendrait d'accorder à une juridiction internationale.</p><p>Conseil de direction.</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des
langues du Nord.</p><p>Chronique législative. — Chambres portugaises. — Chambres françaises.</p><p>Mouvement législatif. — ALLEMAGNE, AUTRICHE, Portugal.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Harvard historical monographs. I. The
veto power, par M. Campbell Mason; II. Introduction to the Study of
ihe Féderal GOVERNMENT, par M. L. Bushnell Hart; M. R. Nicolas. —
Wdrterbuch des deutschen Verwaltungsrechts; I. ERGANZUNGSBAND,\&gt;&amp;r
M. de Stengel; M. H. Fromageot. — Im Kônigreich Bayern zu Recht
bestehende Gesetze und VERORDNUNGEN, par M. Schantz; M. L. Theyenet.
'— Les protectorats allemands, par M. P. d'Orgeval; M. P. Lallier. —
Ungeri magdn jogunk és a francia reformoh, par M. E. Feichtinger;</p><p>1 M. P. Dareste. — Le Code pénal d'Italie et son système pénal, par
M. Paoli; M. A. Rivière. — Le pouvoir législatif et les Cortès en PORTUGAL, par M W. Roelants ; M. O. Laneyrie. — Sesiones de los Cuerpos
legislativos de la Repûblica de Chile (tome XIV), par M. V. Letelier;</p><p>M. Féraud-Giraud. — I. Lo Stato moderno; II. Unioni e combinazioni
fra gli stati; gli stati composti e lo stato féderale; par M. A. Brunialti;</p><p>M. Fbraud-Giraod. — Codice delia Giustizia amministrativa, par
M. C. Mezzogori; M. L. Lallemano. — O tabaco e o alcool, etc., par M. de
Armelimjunior; M. L.Lallbmand. — Procès-verbaux delà Commission
VV1II
</p><pb n="466"/><p>extraparlementaire du cadastre, instituée au Ministère des finances;</p><p>M. L. Thévenet. — La question des universités régionales et les
réformes proposées par M. LIARD, par M. D. de Folleville ; M. A.Darras.
— Introduction a Vétude du droit international privé, par M. A. Lainé
(t. II); M. A. Pillet. — Les étrangers devant la loi française, etc., par
M. J. DURAND, M. A. Darras. — Traité de droit commercial, par
MM. Ch. Lyon-Caen et L. Renault (t. II et III); M. Fauchille. — Le suffrage politique chez les principaux peuples civilisés, par M. H. Pascaud; M. F. Daguin. — Le capital, la spéculation, la finance au
XIX° siècle, par M. Claudio Jannet; M. Hubert-Vallbroux.</p></div><div type="section" feature="membres"><p>Liste des membres nouveaux admis par le Conseil de
Direction:</p><p>MM. Alencar Araripe junior (Tristào de), chef de bureau au ministère de l'INTÉRIEUR, à Rio de Janeiro (Brésil);</p><p>Alves da Silva Porto (Joâo), avocat, rua Marquez de OLINDA, ii,
à Rio de Janeiro (Brésil);</p><p>Barros Gmmarâes (J.-A. de), professeur à la Faculté de droit de
Pernambuco (Brésil) : actuellement 15, rue de Constantinople
(Paris);</p><p>Berl (Arnold), docteur en droit, Hof-und-GERICHTSADVOCAT, I.,</p><p>WERDERTHORGASSE, 17, à Vienne (Autriche);</p><p>Chauvin (EMILE, avocat à la Cour d'appel, 9, rue Claude Bernard
(Paris);</p><p>Costa Sima Drummond (Joâo da), procureur d'État et professeur
à la Faculté des sciences juridiques et sociales, à Rio de
Janeiro (Brésil);</p><p>Faure (Antoine), avocat à la Cour d'appel, 96, rue de l'Université
(Paris);</p><p>FIRMIN, ancien ministre des finances, du commerce et des relations extérieures d'HAÏTI, 1, rue de l'Abbé-de-l'Épée (Paris);</p><p>Jacquesson (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 18, rue du Cirque
(Paris);</p><p>Maillard (Georges), avocat à la Cour d'appel, 40, rue du Faubourg-</p><p>Poissonnière (Paris); &gt;</p><p>Romero (Sylvio), avocat, professeur au Gymnase national et à
la Faculté libre des sciences juridiques et sociales, à Rio
de Janeiro (Brésil);</p><p>Soarez Guimarâes (Carlos), avocat, rue Géneral CAMARA, 64, à
Rio de Janeiro (Brésil).</p><p>Liste des ouvrages offerts à la Société:</p><p>Vauban économiste; volume offert par l'auteur, M. F. DREYFUS,
avocat à la Cour d'appel de Paris.
</p><pb n="467"/><p>Élude sur l'histoire du droit romain. La folie et la prodigalité;
volume offert par l'auteur, M. Audibert.</p><p>Die Verstaatlichung des Grunds und Bodens; volume offert par
l'auteur, M. Ludwig Fuld.</p><p>Acts passed by ihe governor of India in council in the year 1891;
volume offert par le Gouverneur de l'Inde anglaise.</p><p>Précis de législation industrielle\ volume offert par l'auteur,</p><p>M. DUFOURMANTELLE, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Leçons d'économie politique, par M. André LIESSE, avec une
préface de M. Courcelle-Seneuil; volume offert par l'éditeur,</p><p>M. Giard.</p><p>De la preuve des contrats par correspondance (extrait des Annales
de droit commercial); brochure offerte par l'auteur, M. Jules
Valery.</p><p>Bulletin du Comité des travaux historiques et scientifiques (année
1891, n° 1); volume offert par le Ministère de l'Instruction publique.</p><p>Le Referendum en Suisse; volume offert par l'auteur, M. Simon
Deploige.</p><p>Rapport - au Président de la République sur la situation de la
Tunisie en 1391; volume offert par le Ministère des affaires étrangères.</p><p>Proposition de loi relative aux habitations ouvrières; volume
offert par l'auteur, M. Siegfried.</p><p>Code civil d'Haïti annoté; volume offert par l'auteur, M. Louis
BORNO, avocat à Port-au-Prince. , .</p><p>La Bancarnlla simplice davanti il nuoVo Codice penale; brochure
offerte par l'auteur, M. MATTIAUDA, .</p><p>Traité de droit commercial (t. II, fasc. 2, des Sociétés); volume
offert par les auteurs, MM. Lyon-Caen et RENAULT, professeurs à la
Faculté de droit de Paris. . ..
. Manuel populaire du conseiller municipal (4° édition);, volume
offert par l'auteur, M. F. DREYFUS, avocat à la-Cour d'appel de Paris.</p><p>Annuario statistico Italiano (1889-1890) ; volume offert par Mj le
Ministre de l'agriculture, du commerce et de l'industrie d'Italie.</p><p>Dos Gesetz vom 18 Juli 1890 ùnd die Verordnung vom 10 August
1890 betreffend die Unterbringung verwahrhster Kinder; brochure
offerte par M. BLUMSTEIN, avocat à Strasbourg.</p><p>Statuts du Canada pour 1891 ; volume offert par M. JETTÉ, conseiller à la Cour supérieure de Montréal. ;s..' '.:
</p><pb n="468"/><p><!-- break in hathi -->
La participation aux bénéfices facultative et obligatoire; brochure
offerte par l'auteur, M. d'Eichthal. .</p><p>Le nouveau projet de loi sur l ' arbitrage industriel facultatif;
brochure offerte par l'auteur, M. d'Eichthal.</p><p>Une corporation moderne; brochure offerte par l'auteur, M. Raoul
JAY, professeur à la Faculté de droit de Grenoble.</p><p>Corso di diritto penale (t. II); volume offert par l'auteur,</p><p>M. Pasqualo Tuozzi.</p><p>La législation internationale du travail; volume offert par l'auteur, M. Paul Bailly.</p><p>Traité de droit commercial, par MM. Bravard-Veyrières et
Demangeât; 6 volumes offerts par M. DEMANGEÂT, conseiller à la
Cour de cassation.</p><p>Code de commerce italien promulgué le 21 octobre 1883, -traduit
et annoté par M. Edmond Turrel; volume offert par le traducteur.</p><p>Pandecles françaises, publiées sous la direction de M. Rivière
{Donations et TESTAMENTS, t. III) ; volume offert par M. MARESCQ,
éditeur.</p><p>Commentaire du Code civil (tome 3); volume offert par l'auteur,</p><p>M. Théophile HUE, conseiller à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Revue critique de droit criminel; volume offert par l'auteur,</p><p>M. L. LIMELETTE, substitut du procureur général près la Cour
d'appel de Liège.</p><p>Des attributions des consuls en matière de notariat et d'état-civil;
volume offert par l'auteur, M. G. FLAISCHLEN, président du Tribunal de Suceana-Folticeni.</p><p>Les destinées de l'arbitrage international; volume offert par l'auteur, M. Rouard de Card.
. La Société anonyme en droit allemand. Élude de là loi du ISj'uilet 1884; volume offert par l'auteur, M. Bing.
'Les caisses d'épargne en France et à l'étranger; brochure offerte
par l'auteur, M. Linder.</p><p>Nouveau recueil général de Traités; 3 volumes offerts par les
auteurs, MM. de Martens et Stoerk.</p><p>Académie des sciences morales et politiques de Naples. Compte
rendu des travaux de 1801 ; 4 volumes offerts par l'Académie.</p><p>La Photographie devant la loi et la jurisprudence; volume offert
par l'auteur, M. Bigeon.</p><p>Di alcuni indici misuratori del movimento economico in Italia;</p><p>Statistica giudiziaria civile e commerciale per lanno 1889;</p><p>Lavori delia autorita Giudiziaria in materia civile e penale negli<!-- break in hathi --></p><pb n="469"/><p>anni 1880-1886, ed appunti di legislazione et di statistica comparata
suit1 ordinamento giudiziario;</p><p>Statistica giudiziaria per l'anno 1889;,</p><p>Annali di statistica. Atti delia commissione per la statistica Giudiziaria civile e penale; sessione del anno 1890;</p><p>Cinq volumes offerts par le Gouvernement italien.</p><p>Lo stato e la chiesa in Italia; volume offert par l'auteur, M. A.</p><p>Brunialti.</p><p>Essai sur les lois de la population; volume offert par l'auteur,</p><p>M. Charles Bertheau.</p><p>Ordonnance portant promulgation de la convention relative à
l'extradition des malfaiteurs, signée le il décembre 1891 entre la
principauté de Monaco et la Grande-Bretagne; brochure offerte par
M. JOLIVOT, secrétaire du Gouverneur et du Conseil d'État de
Monaco.</p><p>De l'assurance obligatoire contre les accidents et les maladies, spécialement en Suisse; volume offert par l'auteur, M. Ceresole.</p><p>La condition de la propriété dans le nord de la France. Le droit
de marché; volume offert par l'auteur, M. J. Lefort.</p><p>De Inorganisation militaire chez les Romains (traduction de
M. Brissaud); volume offert par l'auteur, M. Marquardt.</p><p>Le capital, la spéculation et la finance au XIX° siècle; volume
offert par l'auteur, M. Claudio JANNET, professeur à l'Institut
catholique.</p><p>LEYES, decretas y resoluciones expedidos por los congresos extraordinarios y ordinarios de 1890 (Equateur); volume offert par M. F.</p><p>I. Salazar.</p><p>Leyes y decretas expedidos por la convencion nacional de 1878;
volume offert par M. Salazar.</p><p>Dictionnaire international de la propriété industrielle; 2 volumes
offerts par l'auteur, M. Maillard de Marafy.</p><p>Manuel formulaire de l'enregistrement, des domaines et du timbre;
volume offert par l'auteur, M. Castillon.</p><p>Théorie du contrat de transport, par M. Exner (ouvrage traduit
et annoté par M. Seligman); volume offert par le traducteur.</p><p>Le droit musulman et son application par les autorités chrétiennes;
brochure offerte par l'auteur, M. Savas Pacha.</p><p>Traité élémentaire de droit civil germanique (t. II); volume
offert par l'auteur, M. LEHR, conseil de l'ambassade de France en
Suisse.
</p><pb n="470"/><p>Note sur la. troisième et dernière délibération du
Reichstag concernant le projet de loi du 23 novembre 1890 portant modification de la loi allemande sur
l'assurance contre la maladie, du 15 juin 1883, par
M. Maurice BELLOM, ingénieur au corps des mines.</p><p>L'auteur de la présente note a deux communications aux
séances du 9 décembre 1891 et du 13 janvier 1892 de la Société
de Législation comparée sur la première et la deuxième délibération du Reichstag concernant le même projet de loi (1). La présente a pour objet de les compléter par l'analyse de la troisième
délibération.</p><p>Commencée le 14 mars dernier, cette troisième délibération
s'est terminée le 19 du même mois. En dépit de sa faible durée
elle n'en a pas moins été féconde en enseignements et en résultats.</p><p>Le nombre des amendements qui y ont été discutés atteignait le
chiffre de 105, et, si des adversaires de la loi tels que les socialistes
n'en ont présenté qu'un nombre très restreint, c'est que, certains
à l'avance de l'échec de leurs propositions, ils ont préféré se borner
à exposer dans la discussion générale leur opinion sur ce projet.</p><p>La discussion générale, qui a ouvert la troisième délibération,
a permis, en effet, aux divers courants d'opinion de se manifester
nettement.</p><p>Le baron de WENDT, aux applaudissements du centre et de la
droite, déclara que la loi du 15 juin 1883 avait été une loi éminemment bienfaisante et que, si elle n'était point parfaite, les révisions
dont elle pouvait être l'objet permettraient d'en faire disparaître
les imperfections ou les lacunes.</p><p>M. BRUHNS, au nom des socialistes, combattit la loi tant dans
son principe que dans son organisation. Sous le prétexte du respect
d'intérêts d'ordre purement individuel, le législateur a dû constituer
une organisation d'une variété exagérée et disséminer des forces qu'il
aurait fallu réunir; et, pour ne rien laisser échapper à une réglementation minutieuse, il a entravé le fonctionnement de l'institution par les complications de la bureaucratie. Ce sont les caisses
libres qui auraient dû servir de bases à l'application de l'assurance
obligatoire comme réalisant au plus haut degré l'autonomie de la
gestion. Et cependant le législateur n'a pas attendu moins de huit</p>
<note place="bottom">(1) Voir Bulletin de la Société de Législation comparée, armée 1892,
il" 1, p. 81, et n°2, p. 157.</note>
<pb n="471"/><p>ans pour réviser son œuvre : d'ailleurs, eu la révisant, il conserve la
même base, et il compromet par des mesures nouvelles jion seulement le fonctionnement, mais encore l'existence des caisses libres.</p><p>Aussi M. Bruhns annonçait-il que les socialistes voteraient contre
la loi. Passant aux questions de détail, il résumait comme suit les
griefs essentiels des socialistes:</p><p>1° Le projet ne comprenait pas dans le domaine de l'assurance
obligatoire contre la maladie un grand nombre de travailleurs:
tels sont les ouvriers agricoles et les domestiques (1).</p><p>2° Les cas de déchéance (2) pour les maladies survenues à la
suite de rixes ou de batailles, de débauche ou d'ivresse étaient trop
nombreux; en raison de leur rigueur excessive, ces mesures
devaient être dans la pratique d'une application très difficile, probablement même impossible.</p><p>3° La nécessité de recourir à un médecin attitré présentait de
nombreux inconvénients déjà signalés au cours de la deuxième
délibération.</p><p>4° Les dispositions relatives à la double assurance paraissaient
inacceptables (3).</p><p>5° Le stage initial de trois jours aurait dû être supprimé et la
durée des secours portée au delà de treize semaines (4).</p><p>6° Il convenait de protéger les caisses libres contre les vexations
des patrons dont l'orateur apportait à la tribune de nombreux
exemples.</p><p>7° La suppression de la faculté, accordée aux caisses libres par
l'article 75 de la loi en vigueur, de substituer à la gratuité du
traitement un secours pécuniaire supplémentaire, leur semblait
inadmissible: ils croyaient pouvoir démontrer, la statistique à
la main, que les allocations des caisses libres étaient supérieures
à celles des caisses d'assurance obligatoire; ils ajoutaient que les
premières n'offraient pas moins de garantie que les secondes,
puisqu'elles avaient plus d'intérêt encore que celles-ci à éviter les
abus et à hâter la guérison des malades. Le régime que le projet
de loi tendait à instituer aurait, disait M. BRUHNS, pour résultat
inévitable la ruine des œuvres d'initiative privée, telles que les
caisses médicinales, qui.s'étaient élevées à la faveur et à côté des</p>
<note place="bottom">(1) Voir Bulletin de la Société de Législation comparée, année 1892,
n° 2, p. 161.</note>
<note place="bottom">(2) IBID, p. 162.</note>
<note place="bottom">(3) IBID, p. 168.</note>
<note place="bottom">(4) IBID, p. 161.</note>
<pb n="472"/><p>caisses libres, et qui exerçaient depuis plus de 50 ans leur action
bienfaisance.</p><p>8° L'obligation pour les caisses libres d'effectuer les déclarations
compliquées que le projet tendait à leur prescrire, devait avoir
pour résultat de leur imposer des formalités qui seraient fatales
à leur bon fonctionnement.</p><p>M. Gutfleisch réfutait les arguments opposés au principe même
de la loi: l'obligation avait para nécessaire pour obtenir l'application complète et pratique de l'assurance contre la maladie; et, si
le fonctionnement en avait été confié non à l'ETAT, mais à diverses
catégories decaisses, c'était en vue de respecter les intérêts locaux
que le pouvoir central aurait parfois ignorés ou méconnus. Ce
n'était qu'à titre subsidiaire que l'on avait eu recours: à l'intervention des communes, et encore cette intervention était-elle limitée au
cas où les intéressés négligeaient de pourvoir spontanément à l'assurance de leur personnel. Il ajoutait que, s'il combattait l'extension de
l'assurance aux personnes que les socialistes voulaient comprendre
dans le domaine de l'obligation, c'était uniquement pour éviter
toute ingérence administrative dans des rapports qui devaient courser ver un caractère d'intimité familiale. Il reprochait également au
projet du gouvernement de viser les employés de commerce : cette
mesure, qui ne lui semblait pas nécessaire, devait-elle d'ailleurs
procurer aux intéressés des avantages supérieurs à ceux dont ils
jouissent actuellement? Il regrettait que la nouvelle loi ne laissât
point à l'assuré affilié à l'assurance communale une autonomie
suffisante au point do vue de la gestion. Quant aux associations de
caisses que le projet tendait à développer, leur utilité lui paraissait
aussi douteuse que leur complication lui semblait certaine. Il
faisait d'ailleurs ses réserves au sujet du régime nouveau imposé
aux caisses libres, et déclarait que son adhésion et celle de ses amis-
à l'ensemble de la loi dépendraient de l'accueil dont leurs nombreux
amendements seraient l'objet.</p><p>M. von der Schulenburg-Beetzendorf demandait, au nom de la
droite, l'application de l'assurance obligatoire aux employés decommerce, celle de l'assurance facultative par voie de statut local
aux domestiques, et l'obligation de recourir à un médecin attitré.</p><p>Il ajoutait qu'il adhérait pleinement aux propositions du gouvernement relatives aux caisses libres : sous le régime en vigueur, elles,
jouissaient d'un privilège; il s'agissait de le leur enlever et de rétablir ainsi l'équilibre qui avait été rompu en leur faveur.</p><p>M. MOLLER, d'autre part, se plaignait de la multiplicité exagérée-
</p><pb n="473"/><p>des dispositions de la loi»résultant du louable mais imprudent
désir de prévoir tous les cas particuliers. Il ajoutait qu'il n'hésitait
pas à se séparer de ses amis politiques sur la question des
caisses libres : elles ne pouvaient à ses yeux rentrer dans le cadre
de l'assurance contre la maladie tel qu'il le comprenait, ayant l'intention d'édifier sur la réforme de l'assurance contre la maladie
celle des assurances contre les accidents et contre la vieillesse.</p><p>Aussi désirait-il les soumettre au même régime que les autres
caisses. En imposant le service médical, il n'avait du reste d'autre
but que d'assurer les soins thérapeutiques à des malades qui ne
les auraient certainement pas réclamés. Quant aux déclarations
imposées aux caisses libres, elles étaient nécessaires pour permettre aux patrons d'exercer la surveillance dont l'omission les
expose à des pénalités. Il repoussait en même temps la double
assurance comme un prétexte donné à la simulation et, en demandant l'assurance obligatoire pour les employés de commerce, il
réclamait pour les domestiques l'assurance facultative par voie de
statut.</p><p>ENFIN, M. Eberty déclarait que le projet équivalait à l'institution
de la ZWANGSKASSE, c'est-à-dire l'assurance à une caisse déterminée, et à la proscription du KASSENZWANG, c'est-à-dire de la libertédu choix de la caisse, en un mot à l'adoption d'un système que le
législateur de 1883 avait ropoussée après de longues et sérieuses
délibérations.</p><p>A la discussion générale succéda une discussion détaillée par
article.
«
I.</p><p>Forme de l'assurance.</p><p>Conformément à un amendement de MM. GUTFLEISCH, MERBACH,</p><p>Môller, von der Schulenburg et von Strombeck (1), le Reichstag
ajouta les entreprises de dragage à celles qui étaient déjà soumises
à l'obligation de l'assurance, mais il repoussa l'amendement Hôffel
qui exceptait de l'obligation de l'assurance les ouvriers dont le</p>
<note place="bottom">(1) Ce groupe de cinq-députés proposa un grand nombre d'amendements; pour simplifier la désignation de ce groupe nous emploierons dans
la suite l'expression : MM. Gutfleisch et consorts.</note>
<pb n="474"/><p>salaire annuel excède 2.000 marcs. Comme le fit observer M. Môller, cette proposition aurait privé des bienfaits de la loi un grand
nombre d'ouvriers, et l'on préféra limiter l'application de cette
mesure aux employés en y ajoutant les contremaîtres. Un amendement de MM. Gutfleisch et consorts, qui exceptait de l'obligation
de l'assurance le personnel des navires maritimes soumis aux prescriptions des articles 48 et 49 de la loi du 27 décembre 1872 fut voté
par leReichstag. Il en fut de même, en dépit des protestations exprimées au nom des socialistes par M. SINGER, de la proposition de
MM. Buhl et GUTFLEISCH, à laquelle se rallia M. Goldsmith et qui
limitait, pour les commis et apprentis de commerce, l'obligation de
l'assurance au cas où les droits qui leur sont conférés par l'article 60
du Code de commerce leur sont enlevés par voie de contrat. Le
Reichstag y ajouta d'ailleurs, sur la proposition de MM. Gutfleisch
et consorts, l'obligation (art. 49, § 1, in fine) de procédera la même
déclaration que pour l'entrée des membres nouveaux, si un changement survenu dans le contrat de travail rend applicable cette
disposition de la loi.</p><p>L'amendement de MM. HITZE, Spahn et Grœber, qui, dans la
même hypothèse, ne prévoyait que l'assurance facultative statutaire, fut repoussé.</p><p>M. Hirsch ne put obtenir, en faveur du personnel des études
d'avoués, de notaires et d'huissiers, des caisses de maladie et des
établissements d'assurance, la dispense de l'obligation de l'assurance qu'il proposait de leur accorder; mais MM. Gutfleisch et
consorts firent insérer dans la loi l'extension de cette obligation
au personnel des établissements relevant des administrations des
postes, des télégraphes, de la guerre et de la marine (1).</p><p>Aux termes d'un amendement de MM. Buhl et GUTFLEISCH,
adopté par le REICHSTAG, les commis et apprentis de commerce qui
ne sont point assujettis à l'obligation de l'assurance en vertu des
textes déjà votés, peuvent être soumis à l'assurance statutaire.</p><p>ENFIN, le REICHSTAG, après avoir repoussé une proposition du comte
de Holstein tendant à soumettre au même genre d'assurance les
domestiques, adopta un amendement de ce député qui, en vue</p>
<note place="bottom">(1) Cette disposition existait déjà dans la loi du 28 mai 1885 sur l'extension de l'assurance contre les accidents et la maladie: l'amendement
Gutfleisch avait uniquement pour objet de l'inscrire dans la loi d'assurance proprement dite; il en est de même des entreprises de dragage
mentionnées plus haut.</note>
<pb n="475"/><p>d'étendre aux entreprises agricoles les dispositions de l'article 2</p><p>(n° 2), substitua respectivement aux mots industriels et établissements industriels les mots chefs d'entreprises et entreprises.</p><p>II.</p><p>Organisation de l'assurance.</p><p>I. Assurance communale. — Le Reichstag rejeta par 105 voix
contre 104 une proposition de M. von der SCHULENBURG, qui, sous
forme d'un paragraphe 2 de l'article 6, tendait à décider que, si les
soins étaient donnés par des .personnes ne possédant point le titre
de médecin, l'assurance communale ne serait tenue de rembourser
les frais résultant de ces soins que s'ils avaient été donnés dans un
cas d'urgence, par ordre d'un médecin ou s'il s'agissait de soins
d'importance secondaire. Cette proposition avait pour objet de
satisfaire aux préoccupations des médecins effrayés par la concurrence des personnes étrangères au corps médical et réduits à se
coaliser pour imposer leurs conditions aux caisses de maladie.</p><p>Au contraire une disposition, proposée par MM. Gutfleisch et consorts, en vue de spécifier (art. 6, § 2 in fine) que, si le secours en
argent ne cesse qu'à l'expiration de la treizième semaine, le droit à
la gratuité du traitement s'éteint en même temps, fut adoptée par
le Reichstag.</p><p>La déchéance, prévue à l'égard des membres dont la maladie
résulte de débauche, donna lieu à une vive discussion. MM. Hirsch
et Gutfleisch en réclamaient la radiation, estimant que les maladies
de cette nature exigent un prompt secours et que la famille de la
victime pourrait être injustement frappée dans la personne de son
principal soutien. Le Reichstag ne partagea point cette opinion, et
il maintint la disposition existante, dans l'intérêt de la morale qui
lui semblait bien supérieur à celui de l'hygiène. Il limita du moins
à la durée de la maladie la période, jadis indéterminée, de la
déchéance du secours en argent.</p><p>Il consentit de même, dans le cas de fraude commise au détriment de la caisse, à limiter à douze mois la durée, jusqu'alors
indéterminée, de la déchéance des secours pécuniaires et à spécifier
que la fraude ainsi réprimée au lieu d'être « répétée », devrait
être « une action entraînant la perte des droits civils. »</p><p>Pour éviter du reste qu'une fausse interprétation du texte en
</p><pb n="476"/><p>vigueur ne conduise à déclarer les ayants droit déchus en même
temps que leur auteur et pour assurer à ces ayants droit le bénéfice effectif des secours pendant que leur unique soutien est soigné
à l'hôpital, le Reichstag estima, avec M. von STROMBECK, qu'il convenait de spécifier à la fin de l'article 7 que le secours en argent
pouvait être versé directement entre les mains de ces ayants
droit.</p><p>II. Caisses locales. — Deux amendements furent, sous forme
de deux paragraphes additionnels, apportés à l'article 22 sur la
proposition de MM. Gutfleisch et consorts : l'un autorisait les
caisses qui allouent, sur leur demande, aux parents des assurés les
secours médicaux et pharmaceutiques à prélever des cotisations
spéciales, l'autre leur permettait de, fixer le taux du salaire en
argent par branche d'industrie et par genre de travail.</p><p>M. Gutfleisch obtint la substitution du délai de six mois à celui
de six semaines pour la durée maxima du stage initial précédant
l'allocation des secours (art. 26, § 3); mais M. von Strombeck ne
put faire substituer le montant de la cotisation de l'assuré à celui
de la cotisation totale dans l'évaluation du droit d'entrée.</p><p>Les socialistes réclamaient la suppression de l'article 26 a relatif
à la double assurance et contenant des dispositions dont la rigueur
leur paraissait exagérée. Aussi demandaient-ils que, si cette suppression n'était pas votée, on admît, en cas de double assurance, que
les secours cumulés pussent excéder de 1/3 le salaire journalier
moyen et que la réduction profitât proportionnellement aux
diverses caisses qui avaient assuré le malade.</p><p>MM. Môller, MERBACH, von der Schulenburg et von Strombeck
obtinrent le rétablissement du texte du projet gouvernemental
pour le n° 1 du paragraphe 2 de l'article 26 a, qui oblige les nouveaux membres à faire lors de leur entrée la déclaration de leur
double assurance éventuelle, et M. Gutfleisch fit insérer au n° 6 du
même paragraphe une disposition autorisant à prendre pour base
des cotisations et des secours, jusqu'à concurrence de quatre marcs,
le salaire réel au lieu du salaire moyen.</p><p>Sur la proposition de M. Gutfleisch fut voté un article 52 a, aux
termes duquel l'autorité de surveillance peut ordonnor, à titre
rétroactif, que les patrons qui ont négligé de retenir sur le salaire
de leurs ouvriers le montant des cotisations exigibles et qui sont
dans la suite devenus insolvables, n'ont à payer que la part dont
ils sont redevables à titre de patrons et qu'alors les ouvriers doivent
payer directement à la caisse locale ou à l'assurance communale la
</p><pb n="477"/><p>part qui leur incombe. Appel de la décision de l'autorité de surveillance peut être interjeté, dans les deux semaines de la notification, devant l'autorité administrative supérieure. Cet appel n'est
pas suspensif. De plus un paragraphe 3 additionnel à l'article 53,
également voté en troisième lecture sur la motion de M. GUTFLEISCH,
dispose que, si l'autorité administrative supérieure ne recourt pas
à cette mesure, les patrons devenus insolvables doivent effectuer
les retenues et en verser immédiatement le montant à la caisse
intéressée.</p><p>Un amendement de M. von der SCHULENBURG, qui tendait à rendre
obligatoire le recours au médecin et limitait les cas où le malade
pouvait se passer de leur assistance, fut repoussé par le Reichstag
à la suite de l'intervention de M. LOHMANN, directeur au ministère
prussien du commerce et de l'industrie, représentant du Conseil
fédéral, qui fit observer que l'on ne pouvait refuser aux caisses de
maladie une liberté que personne ne songeait à contester à un père
de famille.</p><p>C'est à la suite d'un discours du même orateur que le Reichstag
rejeta la proposition de MM. Hirsch et GUTFLEISCH, tendant à autoriser les communes ou les caisses locales à rembourser, jusqu'à
concurrence du montant du secours en argent, la valeur des
dépenses faites par les malades pour les soins médicaux et pharmaceutiques. M. Lohmann montra en effet que les remboursements
opérés de la sorte pouvaient être inférieurs aux dépenses effectuées; c'est ainsi qu'en 1890 les secours médicaux et pharmaceutiques avaient atteint pour l'assurance communale 3.900.000 marcs,
tandis que les secours pécuniaires n'avaient pas excédé 2.500.000
marcs; de même les chiffres correspondants pour les caisses de
fabriques étaient 12.300.000 et 11.800.000 francs.
- Une lacune de la loi, relative aux cas [de maladie survenant, à
l'étranger, fut comblée par le paragraphe 3 ajouté à l'article 57 a,
sur la proposition de MM. Gutfleisch et consorts : aux termes de
ce paragraphe, si un assuré tombe malade à l'étranger et qu'il ne
puisse être rapporté sur le territoire national, le patron doit
fournir les secours de toute nature contre remboursement ultérieur
par la caisse de maladie.</p><p>ENFIN, le Reichstag admit un amendement do M. HEINE, qui
avait pour objet de substituer un délai de quatre semaines à celui
de deux semaines qui avait été fixé pour le recours contre les décisions réglant en première instance les contestations prévues à
l'article 58. . . .(.','
</p><pb n="478"/><p>III. Caisses minières. — Sur la proposition de M. GUTFLEISCH,
l'article 57a fut déclaré applicable aux caisses minières qui sont
dès lors autorisées à faire soigner, sauf remboursement ultérieur de
leur part, leurs assurés qui habitent hors de leur ressort, par la
caisse locale ou la commune du domicile.</p><p>IV. Caisses libres. — MM. Hirsch et Gutfleisch demandaient
que les caisses libres fussent autorisées à substituer aux soins
gratuits le remboursement des dépenses effectuées par l'intéressé
jusqu'à concurrence de la moitié du salaire de la localité. Ils prétendaient que cette mesure ne pouvait donner lieu à aucun abus
et qu'elle assurerait à tous les intéressés un secours efficace, sans
que la modicité du taux de l'indemnité pût servir de prétexte à la
simulation; ils espéraient réaliser de la sorte le vœu formulé dans
la séance du 3 décembre par le ministre d'ÉTAT, M. de Bœlticher,
d'après lequel le Gouvernement désirait assurer à l'ouvrier des
caisses libres les mêmes avantages qu'aux membres des autres
caisses. Tel ne fut pas l'avis de M. Lohmann ni celui de la majorité du Reichstag qui rejeta l'amendement. Ce dernier, présenté de
nouveau par ses auteurs, qui le limitaient au cas où la commune
ne contient que moins de vingt assurés, fut encore repoussé.</p><p>Il en fut de même d'une autre proposition de ces deux députés
ayant pour objet de contraindre l'autorité de surveillance à statuer
dans un délai de six semaines lorsqu'il s'agirait pour elle de
délivrer un certificat constataut que la caisse remplit les conditions
exigées par l'article 75. Comme le fit observer M. von Wœdtke,
l'autorité de surveillance, ne pouvant dans un délai aussi court
s'assurer de l'existence de ces conditions, serait conduite à refuser
des certificats qu'une enquête plus prolongée lui aurait permis
d'accorder.</p><p>Pénalités.—Les seules modifications apportées aux textes résultant des votes antérieurs au sujet des pénalités sont les suivantes:</p><p>1* L'article 81, qui prévoit des pénalités en cas d'omission de
déclaration, fut, sur la demande de MM. Gutfleisch et consorts,
rétabli conformément au texte du projet du Gouvernement.</p><p>2° L'article 82 fut également rétabli conformément à ce texte, à
cette double différence près que l'emprisonnement est prévu indépendamment de l'amende de 300 marcs, et que l'article vise les
contraventions au nouveau paragraphe 2 de l'article 53 introduit
en troisième lecture.</p><p>3* Un article 82a fut introduit à la demande de M. GUTFLEISCH,
par analogie de l'article 151 de la loi industrielle, afin de tenir
</p><pb n="479"/><p>compte do la responsabilité du patron en cas de faute de ses préposés, à cette différence près que le patron est responsable du choix
de ses préposés.</p><p>4° Un article 82 6, voté sur la proposition du même député^
menace d'une amende de 300 marcs, sauf circonstances atténuantes
et en tous cas de la perte des droits civils, les patrons qui opèrent
les retenues légales en vue d'en faire profiter soit eux-mêmes, soit
un tiers ou de porter préjudice à l'assurance communale ou à la
caisse intéressée.</p><p>Dispositions générales. — A la demande de M. von STROMBECK,
le mot Krankenversicherungsgeselz (loi d'assurance contre la maladie) fut substitué aux mots Geselz betreffend die Krankenversickerung der Arbeiler (loi sur l'assurance des ouvriers contre la
maladie). Cette modification de pure forme résulte de l'extension
du domaine de l'assurance au delà des limites du cercle des
ouvriers proprement dit : à ce titre elle mérite une mention
spéciale.</p><p>Enfin une résolution, votée sur la proposition de M. Rœsike,
invite les gouvernements des États confédérés à appliquer, lors de
l'entrée en vigueur de la loi, de nouveaux tarifs de salaires quotidiens locaux et à les publier périodiquement.</p><p>L'ensemble de la loi a été voté le 19 mars 1892; elle a été promulguée le 10 avril suivant. ,</p><p>Étude sur la. détermination de la compétence qu'il
contiendrait d'accorder a une juridiction internatio-</p><p>NALE, par M. Michel REVON, docteur en droit, lauréat de
l'Académie française et de VAcadémie des sciences morales
et politiques.</p><p>Supposons une juridiction internationale organisée; elle a pris
corps; elle fonctionne. Quelle que soit la forme de cette organisation, soit quant à la composition des membres du tribunal, soit
quant à la nature juridique du contrat qui les assemble, dans tous
les cas, une compétence générale s'impose, qui devra déterminer
les limites de l'activité judiciaire et l'enfermer dans les bornes que
la raison prescrit. L'examen de cette compétence semblerait à coup
sûr aisé si on ne considérait que la surface des choses; en effet,
d'un côté, dans l'état actuel de l'institution, un compromis préalable règle toujours la compétence des arbitres qu'il convoque pour
</p><pb n="480"/><p>une affaire spéciale, et d'un autre côté, plus tard, lorsqu'un tribunal général aura été établi, on ne manquera pas d'en préciser l'action dans un code où la compétence, tant « ratione materiœ » que
« ratione personœ », sera fixée avec grand soin; il semble donc que
la question ne présente guère d'intérêt à l'heure présente. Mais si
on laisse ce point de vue positif pour s'élever à l'ordre des idées
pures, on s'aperçoit bien vite que le problème de la compétence
arbitrale mérite une sérieuse attention. Nous ne faisons pas allusion ici à la compétence « ratione personae »: sur ce point, rien à
dire, sinon que dans l'avenir, lorsqu'un tribunal proprement dit
aura été constitué, il importera d'en déterminer le champ d'action,
de décider quels Etats seront justiciables de la juridiction nouvelle,
quels États au contraire pourront lui échapper; c'est alors que se
poseront des questions intéressantes, soit au sujet de certains
peuples civilisés, comme les TURCS, soit surtout au sujet des peuplades inorganiques de l'Afrique et des monarchies despotiques de
l'Asie ; autant de points trop vagues encore pour qu'on puisse tenter
utilement de les éclaircir. Mais il n'en est pas de même pour la
compétence « ratione materiee » ; car quelle que soit la forme de la
juridiction arbitrale, la question s'élève de savoir à quels objets
elle peut s'appliquer. Au-dessus des petits règlements de compétence que déterminent les compromis des parties, il doit exister
des principes communs, généraux, obligatoires. Comment les
découvrir? Par un double moyen : en tirant les conclusions qui se
dégagent de l'ensemble des arbitrages du siècle, observés au point
de vue de leurs objets divers, et en recherchant au point de vue
rationnel quels principes la justice commande en cette matière.</p><p>ICI, comme partout, l'histoire et la philosophie s'unissent pour
nous enseigner le droit.</p><p>Commençons par rattacher le problème à son principe le plus
élevé. Nous admettons que l'idée d'autonomie et l'idée d'arbitrage
sont absolument distinctes l'une de l'autre, que l'arbitrage ne saurait
porter atteinte à la vraie souveraineté, que tout au contraire la libre
acceptation d'un tel jugement par un État est la plus belle manifestation de cette autonomie souveraine. Cela étant, quels conflits vont
échapper à la compétence arbitrale? Uniquement ceux dont la solution pourrait blesser Cette autonomie elle-même. Sur ce point, aucun
compromis possible; nul droit pour les États de faire appel à dos
arbitres; incompétence absolue de toute juridiction. Les abus seuls
de la souveraineté pourraient donner lieu à un débat légitime;
mais quant au privilège de l'autonomie lui-même, ce n'est point
</p><pb n="481"/><p>un objet dont on dispose; c'est un droit imprescriptible, inaliénable, inviolable, pour l'appréciation duquel la plus haute justice
internationale n'aurait aucune capacité. Appliquons ce principe
fondamental à des questions contemporaines; nous verrons que
c'est le criterium le plus sûr, le plus équitable, le plus libéral
qu'on puisse désirer. Voici par exemple la question d'Alsace-Lorraine; peut-on la soumettre à un arbitrage? Non. Pourquoi?</p><p>Parce que le peuple alsacien-lorrain a le droit de disposer de luimême, et que ni la FRANCE, ni l'ALLEMAGNE, ni aucune autre puissance n'a qualité pour décider ou faire décider do son sort. L'Alsace et la Lorraine ne sont pas des métairies, les Alsaciens et les
Lorrains ne sont pas des troupeaux qu'on échange à volonté; ce
sont deux pays, deux peuples dont le droit à l'autonomie, pour être
méconnu en fait, n'en subsiste pas moins en principe; nul arbitre
ne saurait avoir compétence pour porter atteinte une fois de plus à
leur souveraineté. AINSI, le joug actuel de l'Allemagne est une
violation du droit; l'annexion nouvelle à la FRANCE, si elle n'était
pas approuvée par la majorité du peuple alsacien-lorrain, serait
une violation du droit; la neutralisation forcée serait une violation du droit. Le droit de l'Alsace-Lorraine ne sera respecté que
le jour ou elle sera appelée, par un plébiscite général, à choisir
librement sa destinée. A plus forte raison devons-nous repousser
la naïve proposition d'un ALLEMAND, qui conseillait récemment à
son gouvernement de céder à la FRANCE, pour prix d'une renonciation définitive à ses espérances, les possessions de l'Allemagne en
Afrique. Il y aurait là une double opération illicite : vente du
peuple alsacien-lorrain, vente des peuplades d'AFRIQUE, l'Allemagne ne possédant d'ailleurs, en droit, ni les ALSACIENS, ni les
AFRICAINS, et ne pouvant donner ainsi que ce dont elle n'est pas
propriétaire. De telles questions no sont pas plus de la compétence
arbitrale que de la compétence diplomatique; la liberté, le génie
humain, l'esprit sont choses trop sacrées pour être soumises à un
arbitrage; c'est l'esprit qui fait les peuples, et l'esprit souffle où il
veut. A ce point de vue, on pourrait discuter très sérieusement la
compétence d'un grand nombre de collèges d'arbitres qui, en tranchant des litiges relatifs aux possessions coloniales des Etats
d'EUROPE, ont disposé de peuplades indigènes sur lesquelles ils
n'avaient aucun droit. On pourrait en dire autant des propositions
d'arbitrage qui se sont fait jour au sujet de la question romaine.</p><p>Cette question n'est point de la compétence arbitrale; ni le pape,
ni le roi n'ont qualité pour soumettre à des juges la destinée du</p><fw place="bottom">XXIII. 33</fw><pb n="482"/><p>peuple romain; ce dernier seul pourra définitivement choisir entre
les deux puissances qui se disputent la prépondérance à ROME, et
s'attacher à l'une ou à l'autre selon les préférences qu'il aura dans
l'avenir. Quant aux autres points de la question romaine, qui ne
mettent pas en jeu l'autonomie des ITALIENS, ils pourraient être
évidemment soumis au jugement d'un collège d'arbitres. Rien de
plus clair, comme on voit, que ce criterium de la liberté humaine;
il permet de distinguer immédiatement entre les difficultés qui
sont de la compétence arbitrale et celles qui n'en sont pas. Tout se
ramène à la question de savoir, étant donné un conflit, quel qu'il
soit, s'il touche à l'autonomie souveraine d'un pouple; si oui,
incompétence absolue de l'arbitrage; si non, compétence également absolue.</p><p>Tel est le principe. Au cours de ces dernières années, il s'est très
heureusement répandu dans la doctrine pacifique. Témoin le programme détaillé, rédigé par le comité d'organisation du Congrès
pacifique universel tenu à Paris en 1889, et qui proclamait comme
une vérité manifeste, indiscutable, le droit des peuples à l'autonomie. « Il est de toute évidence, disait ce document, que les
questions dans lesquelles seraient mises en compromis l'autonomie ou l'existence d'un peuple ne peuvent être soumises à l'arbitrage ». Un peu plus loin, le même programme, définissant la
nature du traité d'arbitrage permanent, reprenait incidemment la
même idée : ce traité, déclarait-il, est « une convention par
laquelle une ou plusieurs nations s'engagent, sous la garantie préliminaire et réciproque de la pleine autonomie et souveraineté de
-chacune, à soumettre à des arbitres choisis par elles tous les différends et conflits survenus entre elles pendant la durée du traité ».</p><p>Même esprit enfin dans une note lue au CONGRÈS, et qui indiquait
très bien la véritable portée du principe : « La reconnaissance
réciproque et préliminaire, par tous les signataires du traité, de la
pleine autonomie et de la pleine souveraineté de tous et de chacun
d'eux, rend impossible toute contestation sur le fait même de cette
souveraineté, et, ce fait reconnu, toute question relative au mode
d'exercer cette souveraineté devient, comme toute autre, de la
compétence des arbitres ». L'année suivante, par malheur, les
auteurs du traité de Washington adoptaient une disposition fort
différente (1); en poussant à l'extrême le principe de la souverai-</p>
<note place="bottom">(1) Traité d'arbitrage permanent conclu à WASHINGTON, le 28 avril 1890,
par dix-sept Républiques américaines. — Article 4 : « Les seules questions</note>
<pb n="483"/><p>neté nationale, ils laissaient à la disposition de chacune des parties la faculté de décliner l'arbitrage sans motifs sérieux; c'était
mettre pour l'avenir les Etats faibles sous la dépendance des forts,
qui pourraient leur refuser trop aisément l'arbitrage, sous prétexte
d'indépendance, et les contraindre par une menaco de guerre à
accepter leur volonté. Les traités à venir devront donc remplacer
l'article 4 du traité de Washington par une clause plus claire et
plus précise, portant, d'une part, que l'autonomie des contractants
échappe à la compétence arbitrale, d'autre part, que toutes les
autres difficultés, sans distinction, rentrent dans son domaine
légal.</p><p>Nous avons ainsi déterminé nettement le fondement doctrinal de
la compétence arbitrale, son critérium exact et sa légitime portée.</p><p>C'est la théorie pure ; mais en pratique, il faut bien le reconnaître,
la compétence arbitrale n'est pas aussi étendue, et les auteurs discutent depuis longtemps pour savoir quels objets spéciaux doivent,
en fait, y entrer ou en être exclus. Calvo (1) estime que l'arbitrage,
bien que pouvant porter sur toutes sortes de désaccords internationaux, ne saurait aborder ceux dans lesquels l'honneur ou l'indépendance nationale sont directement en jeu, ceux qui « relèvent
d'un sentiment intime, pour ainsi dire personnel dont un Etat
tiers ne doit pas se rendre juge, chaque nation étant seule juge de sa
dignité et des droits qui en garantissent la sauvegarde ».Bluntschli (2) no range guère, au nombre des différends susceptibles de
décisions arbitrales, que les questions de dommages, d'étiquette, et
les contestations relatives à la nationalité des individus. M. Rouard
de Card (3) reconnaît l'utilité de l'arbitrage pour des objets considérables, comme les questions de frontières, les conflits de lois
civiles ou criminelles, les différends relatifs à des offenses, les
violations du droit des gens; mais, en revanche, tout espoir d'une
solution pacifique lui semble vain dès que le débat touche à des
questions d'indépendance nationale. M. Goldschmidt (4) croit
exceptées des dispositions des précédents articles sont celles qui, au jugement de l'une des nations enveloppées dans le litige, pourraient mettre
son indépendance en péril ; en ce cas, et pour une telle nation, l'arbitrage
sera facultatif; mais il sera obligatoire pour la partie adverse, s'il est
demandé. »</p><p>(1) CALVO, Le droit international, t. II, p. 472.</p><p>(2) BLUNTSCHLI, Droit intern. codif., article 498, et Rev. de dr. internat.,</p><p>1870, p. 120.</p>
<note place="bottom">(3) Rouard de CARD, L'Arbitrage international, p. 55-56.</note>
<note place="bottom">(4) GOLDSCHMIDT, Rev. de droit internat., 1874, p. 421.</note>
<pb n="484"/><p>devoir écarter « les contestations politiques de nature complexe où
des questions de nationalité, d'égalité de droits, de suprématie,
constituent soit le fond même, soit la cause latente mais réelle du
différend, les contestations qui, par leur nature même, sont moins
des questions de droit que de souveraineté «. M. Lacointa (1) estime
qu'on devra considérer comme en dehors des attributions de la
juridiction arbitrale toutes les questions qui ne sont pas en quelque
sorte tangibles, « toutes celles qui excitent d'une manière exclusive
les haines, les antagonismes internationaux, qui n'offrent à des
juges aucune difficulté précise à résoudre, aucun véritable litige
du ressort d'une juridiction et défient l'œuvre du meilleur arbitre ». M. Kamarowsky (2) insiste aussi sur le caractère essentiellement juridique des questions qui peuvent être soumises à la juridiction internati nale; il en exclut toutes celles qui présentent un
caractère politique; cependant, il reconnaît que le tribunal international, une fois établi et développé, ne manquera pas d'atteindre
et d'attirer à lui, par la force même des choses, « un nombre toujours croissant de différends même politiques, parce que le droit,
affermi par là, offrira des principes généraux pour examiner impartialement les différends, en les envisageant sous toutes leurs formes
et tels qu'ils sont réellement ». Il n'était pas inutile de rappeler
ces opinions si variées (3); car d'abord, elles montrent Uen la
complexité pratique du problème; ensuite, se complétant les
unes les autres, elles peuvent nous conduire à des résultats plus
généraux.</p><p>En effet, les énumérations diverses que nous venons d'analyser
semblent toutes se ramener à trois ordres de questions : les questions juridiques, les questions politiques et les questions d'honneur. Sur. les questions proprement juridiques, nulle difficulté;
elles sont toutes de la compétence arbitrale; elles entrent de la
manière la plus naturelle dans un mécanisme qui a été précisément
construit à leur usage. L'histoire des arbitrages prouve d'ailleurs
que, jusqu'ici, ce sont en principe des conflits susceptibles de recevoir une solution juridique qui ont été portés devant les collèges
d'arbitres. M. Goldschmidt en a fait la démonstration (4), et</p><p>(1) LACOINTA, introd. à KAMAROWSKY, Le tribunal international, trad.</p><p>Serge de WESTMAN, p. XIX.</p>
<note place="bottom">(2) KAMAROWSKY, op. cit., p. 317.</note>
<note place="bottom">(3) La question d'ailleurs est toujours discutée. Voyez par exemple l'article « Scope and limit of arbiiration » dans Concord juin 1891.</note>
<note place="bottom">(4) GOLDSCHMIDT, dans Rev. de droit, int., loc. cit., p. 421.</note>
<pb n="485"/><p>M. Mancini déclare (1) que « quiconque est familiarisé avec
l'administration des affaires étrangères attestera que presque toutes
les controverses qui s'élèvent entre les gouvernements et troublent
parfois la concorde des nations civilisées appartiennent à cette
catégorie ». Quant aux questions politiques, nous ne pouvons partager l'opinion des jurisconsultes qui les regardent comme dépassant la compétence arbitrale. Sans doute, elles ne se présenteront
guère devant ces juridictions; mais dans le cas où elles y seraient
portées, il appartiendrait, croyons-nous, aux arbitres d'en connaître; c'est même l'une des hypothèses où leur intervention pourrait
être le plus utile, et répondrait le mieux à l'idéal de pacification
générale qui est l'essence de l'institution. Nous ne ferions exception
que pour le cas où ces questions toucheraient à des difficultés de
politique intérieure; le respect de l'autonomie des peuples commanderait alors de les écarter. Quant aux questions de politique
internationale, pourquoi les soustraire à la compétence arbitrale?</p><p>Ne se ramènent-elles pas, presque toujours, à quelques incidents
juridiques précis? Ne naissent-elles pas en général par suite de
faits accidentels, fortuits, qu'une juridiction arbitrale pourrait
estimer à leur valeur réelle et ramener aux proportions d'un détail
de police? MM. Funck-Brentano et Sorel (2), tout en déclarant
que « les vraies causes de la guerre sont en général profondes et
latentes », reconnaissent cependant qu'elles « ne se manifestent
aux yeux des hommes que par un fait accidentel et très souvent
d'importance secondaire ». SEULEMENT, ajoutent-ils, « les passions
que la nation nourrissait en elle-même s'emparent de ce fait, le
colorent et le transforment; les gouvernements, qui partagent ces
passions, se croient engagés à les soutenir; ceux qui les exploitent
jugent l'occasion venue de les mettre au service de leurs calculs;
toutes les causes d'hostilités que les États rivaux accumulaient
depuis longtemps se rassemblent pour grossir l'événement; la
lutte s'impose comme une nécessité de salut public, et la guerre,
qui résulte en réalité de toute l'histoire des ETATS, éclate à propos
de cet accident : c'est le prétexte de la guerre ». Peut-être les
peuples sont-ils moins disposés à la guerre que ne le pensent les
savants auteurs; les incidents dérisoires auxquels ils font allusion
sont, croyons-nous, plus souvent la cause directe des guerres qu'un</p>
<note place="bottom">(1) MANCINI, discours au parlement italien, 24 nov. 1873, (dans la Rev. de
droit internat., 1874, p. 175).</note>
<note place="bottom">(2) Funck-Brentano et SOREL, Précis de droit des gens, p. 283.</note>
<pb n="486"/><p>simple prétexte à leur éclosion; dans tous les cas, si ces petits
événements étaient déférés sans retard à des juridictions arbitrales, la guerre se trouverait étouffée dans son germe. Nous
pensons doue que, comme les questions juridiques proprement
dites, les questions politiques rentreraient utilement dans la compétence arbitrale, toutes les fois qu'elles ne toucheraient en aucune
manière à l'autonomie des États.</p><p>Restent les questions d'honneur. C'est sur ce point que le débat
est le plus vif. Parmi les auteurs, les uns, comme Calvo (1),
repoussent ici la compétence arbitrale; d'autres, comme Bulmerincq (2), l'admettent. Nous n'hésitons pas à nous ranger du côté
de cette dernière opinion. Un diplomate expérimenté, sir Stafford
Norlhcote (3), disait que ce sont précisément les questions touchant
à l'honneur national qui sont les plus aisées à trancher par l'arbitrage. La remarque est tout à fait juste; on la peut faire à maintes
reprises, lorsqu'on étudie les grands arbitrages du siècle; c'est
ainsi qu'on peut voir, plus d'une fois, la susceptibité britannique
s'incliner devant de semblables jugements (4). Rien de plus
naturel; car dans une question d'honneur, le seul fait d'avoir
accepté l'arbitrage sauve d'avance l'amour-propre des parties;
elles doivent mettre et elles mettent en effet leur gloire à s'incliner
galamment devant l'arrêt. A l'heure présente, dans certains pays
plus avancés que le nôtre, en Suisse par exemple, l'usage du duel
disparaît devant celui des tribunaux d'honneur; c'est précisément
la réforme qu'il conviendrait d'apporter dans les relations internationales, en ce qui touche ces offenses souvent douteuses qui servent de prétextes aux grands duels des nations. Emile Beaussire le
disait excellemment (5): « Le point d'honneur est presque toujours
un motif hors de proportion avec un acte aussi grave, aussi terrible qu'une déclaration de guerre. L'empire d'Autriche est décidé
à céder la Vénétie, mais son honneur, tel que l'entendent encore
les nations européennes, lui commande de ne la céder qu'après
une guerre heureuse ou malheureuse, c'est-à-dire après qu'il aura</p><note place="bottom">(1) CALVO, op. cit., p. 472.</note><note place="bottom">(2) BULMERINCQ, analysé dans KAMAROWSKY, op. cit., p. 320.</note><note place="bottom">(3) Voy. de LAVELEYE, Des causes actuelles de guerre en Europe et de
    l'arbitrage, p. 191.</note><note place="bottom">(4) Un seul exemple : celui de l'arrestation des officiers anglais du navire
La FORTE,en 1862. (Voy. Rouard deCARD,p. 56; KAMAROWSKY, p. 187 j CALVO, II, p. 556.)</note><note place="bottom">(5) E. BEAUSSIRE, Les Principes du DROIT, X.</note>
<pb n="487"/><p>sacrifié des milliers d'hommes, épuisé ses finances, compromis
sa situation parmi les grands États. Est-ce là le véritable honneur?</p><p>Et ce qu'il y a,même de chevaleresque dans un tel préjugé n'estil pas un reste des coutumes barbares, du moyen âge? Les duels
ont encore des motifs semblables. On reconnaît qu'on doit des
excuses ; mais on ne veut les faire qu'après avoir prouvé son courage les armes à la main, c'est-à-dire, si le duel est sérieux, après
avoir mis en péril deux vies humaines et, avec elles, le bonheur
de deux familles. Notre éducation est ainsi faite que cela paraît
beau, quoique insensé. Du moins, dans un duel, les adversaires
n'exposent que leur propre vie ; dans les guerres, le point d'honneur est chez les gouvernants, les vies exposées sont chez les peuples ». Et après avoir developpé encore d'autres considérations
analogues, le fin penseur concluait par ce vœu de bon sens (1):
« Puisque la guerre, pour un motif d'honneur, se fait à l'image
du duel, il faudrait du moins qu'elle s'en appropriât les usages.</p><p>Tout duel est précédé d'une réunion de témoins, choisis de part et
d'autre, qui, en fait, constituent une sorto de tribunal d'honneur.</p><p>Si les particuliers, par cette obligation de soumettre leur différends
à un commencement d'arbitrage, consentent à ne se pas faire seuls
juges de leur honneur, les Etats n'ont aucune raison de se montrer
plus jaloux du leur. En fait d'honneur, comme pour tout autre
droit, le premier progrès devrait être de ne recourir à la guerre
qu'après l'échec d'une tentative d'arbitrage. Le point d'honneur
subsisterait encore dans ce qu'il a de faux et d'excessif, comme
dans ce qu'il a de respectable et de légitime; mais du moins la
guerre ne se refuserait plus aux garanties dont le duel a su s'entourer ». Cette page d'Emile Heaussire nous paraît condenser
toute la philosophie du sujet. Ajoutons-y seulement une remarque:
c'est que, si l'on faisait exception à la compétence arbitrale en faveur des prétendues questions d'honneur, si par exemple on inscrivait cette dérogation aux principes dans les traités d'arbitrage
permanent, on détruirait par là même presque toute l'efficacité
pratique de l'institution. En effet, supposez un cas de conflit quelconque; l'un des Etats en litige désire l'arbitrage ; l'autre, moins
sûr de son droit ou plus certain do sa force, refuse de s'y soumettre
avec lui; ne lui sera-t-il pas bien facile de découvrir dans le différend une atteinte à son point d'honneur, dont il est le seul juge, et
de saisir ce prétexte pour justifier sa conduite aux yeux des autres
(li Les Principes du DROIT, X, in fine.
-
</p><pb n="488"/><p>nations? Comment distinguer les questions d'honneur des questions politiques ou même juridiques? A quels signes? Par quel
critérium ? Nous pensons donc que toutes ces difficultés, si vagues
par leur nature première et si dangereuses par leurs résultats, doivent être comprises en bloc dans la compétence arbitrale. Nous ne
limiterons point, par suite, cette compétence comme M. Kamarowski (1), qui organise son tribunal international en quatre dépar.
tements (diplomatie, guerre et marine, droit international privé,
droit international social), et qui en exclut les autres litiges ; nous
ne l'amoindrirons même pas comme quelques autres juristes,</p><p>M. Goldschmidt par exemple (2), qui, sans préciser autant, écartent néanmoins toutes les questions relatives à la souveraineté, prise
dans son vieux sens, ambitieux et vague. Nous ne ferons exception
que pour le cas où la juridiction arbitrale léserait l'autonomie
proprement dite d'une nation ; hors de là, compétence universelle;
c'est le retour aux principes d'où nous étions partis, et que l'observation dès doctrines et des faits nous a paru confirmer, bien loin
d'en atténuer la portée.</p><p>Pour terminer sur ce problème délicat de la compétence arbitrale, une dernière question, fort importante, et qui va nous permettre de résoudre, grâce au principe de l'arbitrage, un des plus
intéressants problèmes du droit international public. Comme il s'agit
d'une solution qu'aucun auteur, à notre connaissance, n'a signalée,
on nous permettra d'y insister quelque peu. Nous supposons la guerre
terminée • les belligérants déposent les armes, et décident de substituer à l'état de guerre l'état de paix ; un traité intervient. Ce traité
est-il valable ? Très grave question ; car de là dépend la paix ou la
guerre dans l'avenir; aussi, vive controverse. Pour la comprendre,
il convient de remarquer qu'un traité de paix n'est point un traité
ordinaire. Rien de plus manifeste, si l'on songe aux circonstances
dans lesquelles il intervient. Lorsque deux nations concluent un
traité quelconque, par exemple un traité de commerce, ce document
est un contrat passé entre deux parties parfaitement libres; c'est
l'œuvre de deux volontés pleines et entières ; une série de droits et
d'obligations en découlent, que nul ne songe à contester. Tout
autre est la nature d'un traité de paix. Il est consenti, après une
guerre, par un vaincu qui ne voit devant lui que cette seule issue,
à un vainqueur qui lui dicte ses conditions ; c'est une paix imposée;</p>
<note place="bottom">(1) KAMAROWSKY, p. 505-506.</note>
<note place="bottom">(2) GOLDSCHMIDT, dans Rev. de droit int., toc. cit.</note>
<pb n="489"/><p>c'est presque un contrat unilatéral. AUSSI, voyez les conséquences:
si vous examinez un traité de commerce, vous y trouvez une série
de clauses par lesquelles les deux pays stipulent des avantages
réciproques; chacun, avant de s'engager, a pesé les bénéfices et les
inconvénieats de l'accord; s'il s'est obligé, c'est d'une manière
absolument spontanée. Au contraire, lisez un traité de paix: les
obligations du vaincu s'étalent ; où sont ses droits? Voilà donc un
traité considérable, qui peut contenir les clauses les plus graves,
cessions territoriales, démembrements du pays, indemnités de
guerre, inégalités extrêmes dans les avantages commerciaux, limitation des forces militaires que le vaincu pourra entretenir, défense
de fortifier certains points stratégiques, bref, conditions très lourdes,
destinées à l'affaiblir pour longtemps, peut-être à consommer sa
ruine, et ce traité n'est pas librement consenti!</p><p>Aussi certains auteurs ont-ils très nettement soutenu que de
tels documents ne sauraient être considérés comme des traités
véritables. Ce sont des conventions, sans doute; mais ces conventions sont juridiquement inexistantes, comme entachées d'un vice
essentiel : la violence. Conclusion: le vaincu pourra toujours se
refuser à leur exécution, lorsqu'il aura acquis une force suffisante
pour résister à son adversaire. D'autres auteurs se sont bornés à
admettre la nullité dans certaines limites; ils l'ont restreinte aux
cas où le vaincu aurait renoncé à certains droits cardinaux, inaliénables des peuples, où il aurait abdiqué, en d'autres termes,
tout ou partie de sa souveraineté. Ces théories se firent jour particulièrement en ITALIE, il y a un demi-siècle, pour justifier l'insurrection des Etats du nord contre la domination autrichienne.</p><p>De même, après 1871, la Russie soutint que, le système européen
ayant été profondément modifié, elle n'était plus désormais liée par
le traité de Paris de 1856 ; cette prétention fut vivement combattue
par l'Angleterre; finalement, à la conférence de LONDRES, la
Russie reconnut ses obligations, et le traité qui suivit consacra
définitivement cette reconnaissance. Mais en théorie, que décider?</p><p>Certains publicistes ont essayé d'établir que les traités de paix
sont conclus sans violence. Pour cette démonstration, ils ont
transporté dans le domaine du droit international une intéressante
théorie de droit privé : celle du quasi-contrat judiciaire. Lorsque
deux ETATS, ont-ils dit, en arrivent à se déclarer la guerre, ils conviennent par là même, tacitement, que le vaincu subira la loi du
vainqueur; le traité de paix qui clôt la lutte n'est qu'une application postérieure de ce consentement primitif, intervenu à un mo-
</p><pb n="490"/><p>ment où les deux parties étaient absolument libres: on ne peut
donc mettre en doute sa validité. Une telle argumentation est peu
rationnelle. Elle ne repose sur aucun fondement solide; car il est
vraiment difficile de découvrir en l'espèce le moindre quasi-contrat.</p><p>La déclaration de guerre est le fait d'un seul des belligérants, en général de celui qui, s'estimant à une certaine heure le plus fort, décide
d'amener l'autre à composition parla violence; il ne saurait être ici
question d'une convention sous-entendue; le duel judiciaire est une
institution du passé, à laquelle des juristes subtils peuvent songer
pour les besoins d'une thèse doctrinale, mais qui à coup sûr, pour
qui considère l'évidence des faits, n'existe plus aujourd'hui dans
l'intention des nations belligérantes. Les traités de paix sont donc,
sans aucun doute, entachés de violence. Mais ce vice suffit-il pour
empêcher qu'ils soient obligatoires? NON, pensent beaucoup d'auteurs; car la force des choses impose leur exécution; autrement,
plus de paix possible. En effet, si le vainqueur devait toujours s'attendre à voir ses traités méconnus, les conflits internationaux
deviendraient insolubles; l'État triomphant aurait sans cesse la
préoccupation inquiétante d'entretenir une armée beaucoup plus
forte que celle de l'Etat vaincu; le traité ne serait plus qu'un
armistice, la paix une trêve armée, une simple suspension de l'état
de guerre devenu l'état habituel des sociétés. Conséquences aussi
terribles pour le vaincu que pour le vainqueur; car, d'une part, le
vainqueur, toujours en haleine, verrait sa vie commerciale menacée par les précautions mêmes qu'il prendrait contre le vaincu, et
d'autre part, le vaincu, après chaque guerre, serait à la merci du
vainqueur, qui le bouleverserait à fond, annexerait peut-être son
territoire, absorberait son indépendance pour être plus sûr do lui,
à tout le moins tiendrait dans ses villes des garnisons permanentes, occuperait ses positions stratégiques et prendrait contre
lui mille autres mesures vexatoires. On ne peut donc proclamer,
en principe, la nullité des traités de paix, sans arriver à des conséquences funestes. EVIDEMMENT, s'il y avait eu, lors des négociations, atteinte formelle aux règles du droit des gens, par exemple
menaces ou voies de fait contre les plénipotentiaires, ou bien
conditions absolument contraires aux principes de l'humanité, le
traité pourrait être méconnu; mais hors de là, il est valable; lo
vice de violence qui l'entache ne suffit point à l'annuler.</p><p>Telle est la doctrine générale, la plus sage dans l'état actuel du
droit des gens. Mais ne pourrait-on pas imaginer un système plus
juridique, grâce à cette belle idée d'arbitrage, si féconde en appli-
</p><pb n="491"/><p>cations inattendues? Un différend est survenu entre deux peuples;
l'intervention de l'arbitrage n'a pu empêcher la guerre; le conflit
a éclaté. Après la lutte, traité de paix; les deux nations affaiblies
sentent maintenant que le droit a ses avantages; seulement, le
vaincu prépare dans l'ombre une revanche, et le traité reste chancelant. C'est ici que va intervenir l'arbitrage. En effet, pourquoi
l'incertitude du traité? Sans nul doute, parce que le vainqueur,
affolé par son succès, a dicté des clauses trop dures à l'adversaire;
s'il s'était montré plus prudent dans la stipulation des avantages
qu'il peut raisonnablement demander, le vaincu eût accepté sa
défaite. C'est l'histoire de tous les traités de paix; leur inégalité
fait leur faiblesse. Le vainqueur veut trop obtenir; il n'arrive qu'à
semer des haines qui bientôt se lèveront contre lui. Le vaincu,
placé entre la menace d'un écrasement terrible et une convention
humiliante, signe pour ne pas périr; mais c'est là une signature
extorquée; il so réserve de n'en tenir aucun compte dès qu'il aura
recouvré sa liberté. Cela étant, pour établir des traités de paix
durables, il faudrait, sans cesser de maintenir l'inégalité fatale qui
s'impose en de pareilles conventions, tâcher néanmoins d'égalisor
le plus possible la situation des deux parties contractantes, de telle
sorte que le vainqueur reçût des avantages légitimes sans que le
vaincu fût trop durement frappé. Or supposez que, le droit international se développant, on admette ici l'intervention des autres
puissances, leur appréciation nécessaire pour la validité des traités
de paix, leur jugement, d'un mot, leur arbitrage; quel changement! AUSSITÔT, les traités perdraient leur caractère violent pour
acquérir un caractère juridique. Désormais, plus de doutes sur la
validité ou la nullité de ces conventions; elles seraient nulles,
comme entachées de violence, toutes les fois que les nations neutres
n'y auraient point concouru: elles seraient valables, en tant que
librement consenties, toutes les fois que l'arbitrage des tiers serait
venu les sanctionner. Il y aurait là une règle générale, posée
d'avauce, pour tous les pays, pour toutes les guerres, avec des
arbitres prudemment choisis et universellement acceptés ; les vainqueurs qui n'auraient pas voulu s'y soumettre ne pourraient plus
s'étonner de voir leurs traités niés et méconnus; les vaincus, sauvés de l'humiliation, n'auraient plus le droit de s'élever contre des
clauses désavantageuses, conséquence fatale de leur défaite. AINSI,
toutes les théories juridiques que nous avons esquissées trouveraient leur conciliation. Pourquoi d'ailleurs une telle doctrine
</p><pb n="492"/><p>n'entrerait-elle pas dans la pratique des nations? En droit privé,
elle est depuis longtemps admise. Dans toutes les législations,
pour quelques contrats particulièrement dangereux, le consentement des parties ne devient valable qu'avec l'intervention de certains tiers. On se défie de la sagesse des contractants; on leur
adjoint donc des notaires, des témoins, des jurisconsultes, bref des
tiers étrangers, qui seuls peuvent apprécier froidement l'affaire
et empêcher des entraînements irréfléchis. Il y aurait lieu de
transporter cette idée dans le domaine du droit international, de
l'y développer, de l'y préciser sous forme d'arbitrages nécessaires.</p><p>Tous les peuples y trouveraient leur profit : le vainqueur, dont les
avantages deviendraient définitifs; le vaincu, dont les pertes
seraient moins dures; les tiers, qui pourraient vivre en paix.</p><p>Au fond, n'est-ce pas là tout le secret de la question d'Alsace-</p><p>Lorraine? La controverse juridique que nous avons discutée existe,
latente, entre deux grands pays : l'Allemagne qui affirme, avec
toute l'énergie de l'intérêt personnel, la validité du traité de FRANCFORT, mais, qui, ne se fiant pas à l'autre partie, demeure sur le
pied de guerre, dans l'attente; la FRANCE, qui conteste d'une manière plus ou moins ouverte la liberté du consentement donné, et
qui, partant, médite une revanche. De cette situation, les deux
pays souffrent; ils vont à la ruine, et ils le savent; ils y traînent
l'EUROPE, qui le sait. Or supposez que, lors des négociations, le
traité eût été soumis à l'arbitrage d'une élite d'hommes sages et
prévoyants. Si ces arbitres avaient proposé à la France vaincue de
doubler, de tripler, de quadrupler son indemnité de guerre, la
grande nation, consciente de la merveilleuse force intime qui est
dans ses entrailles, n'aurait-elle pas accepté ce sacrifice prodigieux
pour le rachat de ses deux provinces?L'ALLEMAGNE, malgré toutes
les ivresses du triomphe, n'aurait-elle pas été amenée à réfléchir,
à reconnaître que sa gloire était assez belle, que Guillaume à Versailles avait assez vengé les victimes de Napoléon ou de Louis XIV,
et qu'il fallait s'arrêter à temps si l'on voulait pouvoir se» reposer
sur une victoire définitive? L'Europe n'aurait-elle pas pesé de
toute son autorité pour assurer un tel arbitrage, qui, ménageant
les deux peuples, mettait fin pour jamais à leur duel toujours
renaissant? L'irréparable est accompli; beaucoup de gens, dont
nous ne partageons pas d'ailleurs l'avis, croient de nouveau la
guerre imminente; si par malheur elle éclate, l'Europe sera-t-elle
plus sage dans ses traités de paix de l'avenir? Qu'il nous suffise
</p><pb n="493"/><p>d'avoir indiqué la solution de principe qui seule, de ces conventions extorquées par la violence, pourra faire des traités juridiques,
réguliers, valables, conformes en un mot à l'éternelle théorie,
privée ou publique, du droit des obligations.</p><p>CONSEIL DE DIRECTION</p><p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p><p>DU 25 AVRIL 1892.</p><p>Présidence de M. H. Du Burr.</p><p>M. Léon Lallemand est nommé vice-président de la section des langues du Midi en remplacement de M. Paul DAVID,
    décédé.</p></div><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS</head><div type="subsection"><head>SECTION PE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du 3 juin 1892. — Présidence de M. G. Picot.—Présents:</p><p>MM. A. GIGOT, F. DAGUIN, NICOLAS, Hubert-VALLEROUX, LALLEMAND, Darrasr
FROMAGEOT, VALLERY, Angot des RETOURS, JACQUESSON, Guérin et Cheuvreux.
— Excusés : MM. Baillière et Dehaye.</p><p>Annuaire de 1892. — Grande-Bretagne : M. Hubert-Valleroux
a remis la traduction de la loi 21 relative aux Caisses d'épargne. —Avant
de déposer son travail sur les lois irlandaises, M. Baillière voudra bien le
soumettre à M. Babinet.— L'act 65 sur les aliénés, examiné par M. Léon
LALLEMAND, ne devra figurer que dans la notice générale. — États-Unis:</p><p>La notice générale de l'Illinois est confiée à M. DARRAS, celle du Massachussets à M. Baillière. — Canada: La notice du Dominion est attribuée
à M. JACQUESSON, celle de l'Ontario à M. Demombynes. — Australie:</p><p>M. Fromageot se chargera d'examiner le recueil des lois de la TASMANIE,
et, s'il y a lieu, de faire la notice de cet État.</p><p>Bulletin. — Bibliographie. — Les rapports sur l'instruction publique
et les Caisses d'épargne de Pennsylvanie sont remis à M. Hubert-VALLEROUX,
celui du Conseil d'hygiène, même ÉTAT, à M. Cheuvreux. La section se
</p><pb n="494"/><p>réunira à nouveau dans les premiers jours de novembre à l'effet de hâter
l'achèvement de la partie de l'annuaire relative à l'Amérique.</p><p>La séance est levée à cinq heures un quart.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Séance du 11 avril 1892. — Présidence de M. Ch. Lyon-Caen. —
Présents : MM. MARTINET, RIVIÈRE, Fernand DAGUIN, E. CHAVEGRIN,</p><p>H. FROMAGEOT, M. BELLOM, R. WORMS, PENET, DUFOURMANTELLE, CHALLAMEL, PRET, JACQUESSON, R. RAICH, G. Fabre de l'ARCHE, L. GUÉRIN,</p><p>Theurault et Maillard. — Excusés : MM. Thévenet et G. Huard.</p><p>Annuaire étranger 1891.— Russie : M. Kapnist a remis la notice
générale.</p><p>Annuaire étranger de 1892.— Allemagne : La loi du 31 mai 1891,
modificative de l'impôt sur le sucre, a été remise àM.DRIOUX, qui accepte
de la traduire. La loi du 19 mai 1891 modifiant l'impôt sur les successions, a été confiée à M. Wahl. — Alsace-Lorraine : M. Challamel fera
la notice générale.— Autriche : La loi du 22 décembre 1891, concernant les chambres de médecins, est attribuée à M. PENET, qui la traduira
intégralement. La loi du 30 décembre 1891, modifiant la loi sur les BRUDERLADEN, est remise à M. Dufourmantelle.</p><p>Bulletin de 1893. — M. Fromageot propose de préparer une étude
sur les clauses de non responsabilité dans les contrats de transport
maritime d'après les lois française, anglaise, allemande et américaine.</p><p>Cette étude ferait l'objet d'une communication pour le mois de décembre 1892. On offrira à M. Génart de faire une étude sur les syndicats de
production au point de vue commercial et pénal.</p><p>M. R. Worms examinera, s'il y a lieu, l'état de la question sur les
indemnités à accorder aux personnes injustement condamnées en Allemagne et en France.</p><p>M. Bellom fera une notice sur la troisième délibération de la loi modificative de la loi sur l'assurance-maladie en Allemagne.</p><p>M. Challamel analysera le compte rendu des travaux de la commission
juridique du cadastre paru dans les Jurisiische Bldtter.</p><p>La séance est levée à cinq heures un quart.</p></div></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LEGISLATIVE.</head><p>CHAMBRES PORTUGAISES.</p><p>L'année 1891 a été pour le Portugal l'année terrible; les pouvoirs
publics ont dû consacrer tous leurs efforts à lutter contre les multiples
et redoutables dangers qui ont assailli le royaume et la royauté; elle
</p><pb n="495"/><p> n'a pas été stérile cependant pour l'étude des législations comparées, et
l'on pourra signaler plusieurs documents intéressants.</p><p>Mais il convient de rappeler d'abord les événements politiques, et de
relater les incidents de la session parlementaire. On sait qu'au début de
l'année, les négociations avec l'Angleterre et avec l'État indépendant du
CONGO, qui intéressaient tout l'empire colonial portugais en AFRIQUE, étaient
loin d'avoir abouti; il semblait qu'à l'intérieur les partis dussent au
moins faire trêve. Le roi Charles l'espérait sans doute, et donnant de ses
tendances autocratiques une preuve de plus, il ajourna les Cortès le 3
janvier, après avoir, la veille, ouvert la session en personne, pour rendre à la constitution un hommage platonique, d'aucuns dirent dérisoire.</p><p>C'était peut-être manquer de prudence. L'effervescence qui avait agité le
royaume durant toute l'année 1890 et qui avait atteint son plus haut degré de violence au mois de septembre n'était point apaisée; les adversaires
et les ennemis du gouvernement travaillaient l'armée et les villes du
Nord. Le 31 janvier, à PORTO, boulevard et foyer du libéralisme, se produisit une insurrection à laquelle prirent part trois régiments et une
partie des troupes de la douane. Ce mouvement fut réprimé le jour
même, après une lutte assez meurtrière; il était mal préparé: deux officiers seulement, un capitaine et un sous-lieutenant commandaient les
troupes rebelles; le gouvernement provisoire proclamé pendant la bataille,
ne comptait que des hommes sans autorité; le parti républicain ne
s'était pas engagé; ses chefs s'étaient volontairement abstenus; répudiaient-ils, comme ils l'ont affirmé depuis, le recours à la force, ou, ce qui
paraît vraisemblable, jugeaient-ils la tentative prématurée et inopportune : toujours est-il que de Lisbonne ils avaient déconseillé l'action ; ni la
capitale, ni COÏMBRE, VIANNA, CHAVES, ne furent troublées.</p><p>Le gouvernement fut donc vainqueur et l'ordre immédiatement rétabli.</p><p>D'assez grandes rigueurs paraissent avoir été exercées contre les insurgés
et leurs partisans; l'état de siège fut proclamé pour trente jours à Porto;
les lois sur la liberté de la presse furent suspendues dans tout le royaume
pendant le même délai, qui fut ensuite, par décret du 28 février, prolongé jusqu'au 31 mars ; les journaux républicains furent partout supprimés ou réduits au silence, et nombre de journalistes emprisonnés; les insurgés furent jugés par des conseils de guerre fonctionnant à bord des
navires de l'État.</p><p>Rien ne pouvait, plus que celle sédition inconsidérée et en tous cas
intempestive, compromettre la cause des libertés publiques: le gouvernement qui, depuis l'avènement du jeune roi, répudiait de plus en plus les
principes libéraux, s'affermit dans ses desseins et s'avança plus résolument dans la voie qu'il avait choisie.</p><p>Les chambres ajournées ne furentmêmepas convoquées immédiatement;
les mesures de répression furent toutes prises en dictature. Le lamentable
état des finances publiques sauva peut-être le régime parlementaire : le
Roi craignait-il d'assumer seul la responsabilité des mesures nécessaires
</p><pb n="496"/><p>pour éviter la banqueroute imminente? fut-il contraint par les banquiers
étrangers auxquels il fallut emprunter, de consulter le Parlement?
quoiqu'il en soit, le 24 février, les Cortès furent convoquées pour le
4 mars, mais seulement en session extraordinaire, et pour délibérer uniquement sur un projet d'emprunt destiné à la consolidation de la dette
flottante.</p><p>Le 8 mars le ministre des finances, M. da CUNHA, demanda à la Chambre des députés la ratification d'un emprunt de 252 millions de francs
(45,000 contos de reis) par lui contracté à Paris au mois de décembre
1890; en garantie de cet emprunt le monopole de la fabrication des tabacs était concédé pour 35 ans aux prêteurs, moyennant une redevance
annuelle de 25 millions, et à la charge d'avancer immédiatement au
moins 200 millions, remboursables par annuités, qui se compenseraient
avec la redevance du monopole; les prêteurs auraient la faculté d'émettre
les titres de l'emprunt dans le public comme rentes sur l'état portugais:
le monopole pourrait toutefois être racheté au cours de la 16' année de
la concession.</p><p>L'émotion fut grande, mais le ministre exposa la situation critique des
finances : il fit connaître qu'à son arrivée aux affaires, le 24 novembre 1890,
il avait trouvé vides les caisses de l'État; la dette flottante s'élevait cependant à près de 190 millions (33,800 contos) et il fallait rembourser le
30 novembre, pour 4 millions, et en décembre, pour 28 millions de bons du
Trésor; il fallait payer, le l" janvier, un coupon de rente extérieure : il
déclara qu'il avait inutilement tenté d'emprunter à Berlin les sommes
nécessaires, et que pour obtenir, le 14 décembre, un prêt temporaire de
75 millions, il avait été contraint de déléguer au Comptoir d'Escompte
de Paris le produit des tabacs, avec affectation spéciale; à plus forte
raison les souscripteurs de l'emprunt exigaient-ils cette garantie.</p><p>Les Cortès durent s'incliner comme le Ministre devant la nécessité, et
le bill d'indemnité fut accordé: la Chambre des pairs le vota le 19 mars.</p><p>Le lendemain, la session extraordinaire fut close.</p><p>Les Cortès furent ensuite ajournées par décret du 31 mars, au 2 mai,
et, par décret du 30 avril, au 30 mai. Elles eurent, de cette date au
9 juillet, une session de six semaines.</p><p>Dans l'intervalle des sessions extraordinaire et ordinaire, le 21 mai,
le cabinet Joâo Chrysostomo de Souza e Abreu s'était retiré et avait été
remplacé par un ministère composé, sous le même président, de personnages importants du parti régénérateur, et d'un financier réputé, qui
avait été ministre dans un cabinet progressiste, mais se donnait comme
désormais étranger aux partis politiques, M. Marianno Cyrillo de CARVALHO, l'homme de la situation, disait-on.</p><p>Ce remaniement ministériel n'était en effet motivé que par les difficultés croissantes de la question financière; les conflits avec l'étranger
venaient de prendre fin par des arrangements que le nouveau cabinet
n'eut qu'à signer.
</p><pb n="497"/><p>Le 2 janvier, le Roi avait fait connaître aux Cortès la conclusion d'un
accord avec l'ANGLETERRE, aux termes duquel les deux puissances devaient
se maintenir pendant six mois dans les limites tracées par le traité du 20
août 1890 non ratifié. Le 28 mai, fut signée à Londres une convention fixant les bases d'un traité définitif, qui fut ratifié le 27 juin, après approbation par les parlements des deux États. Ce traité délimite les possessions
portugaises de l'Afrique orientale en y englobant un territoire étendu
au nord du ZAMBÈZE, mais en comprenant dans la sphère de l'influence
anglaise, pour le profit de la South African COMPANY, un district vivement
convoité par elle, celui de MUTASSA, sur le bord du plateau de Manica.</p><p>Ce traité stipule la liberté des cultes et la tolérance religieuse; il établit
la libre navigation du Zambèze et du Chiré et de tous les cours d'eau de
leurs bassins: il oblige le Portugal à limiter à 3 p. 100 les droits de
douane sur les marchandises en transit, à construire un chemin de fer
entre la baie du Pungue et le district de MUTASSA, et à laisser édifier à
CHINDE, à l'emboucLure du ZAMBÈZE, par une compagnie anglaise, des
docks de commerce. Enfin l'importation des boissons alcooliques sur les
rives du Zambèze et du Chiré et par ces rivières dans les possessions des
deux États est prohibée sous des peines à fixer dans des règlements qui
doivent être élaborés en commun.</p><p>Ce traité ne. paraît pas beaucoup plus onéreux pour le Portugal que
celui du 20 août 1890; il faisait en tous cas cesser une lutte inégale; il
devait être accepté par les CORTÈS, il le fut; il eut pû être voté sans mot
dire, comme un député le proposa.</p><p>Le Portugal était encore en contestation avec l'État indépendant du
Congo pour le protectorat du pays de LUNDA, contigu à sa colonie d'Angola et pour la délimitation des frontières de la partie enclavée de ses
possessions qui se trouve au nord de l'embouchure du Congo. Sur le
premier point fut conclue, le 25 mai 1891, à LISBONNE, une convention
aux termes de laquelle le cours du Ruango devint frontière commune,
le Portugal acquérant ainsi ou conservant 15,000 kilomètres carrés de
territoire litigieux. Le même jour, fut signée à Bruxelles une autre convention fixant les limites du district de Cabinda et réglant le partage entre les deux États des droits d'exportation conformément à l'esprit de la
convention conclue à BERLIN, le 14 février 1885, entre le Portugal et l'Association internationale du Congo: ces deux conventions furent approuvées par les Cortès. Les parties s'y engagaient à soumettre les difficultés
d'exécution ou même d'interprétation qui pourraient surgir à l'arbitrage
d'une nation amie.</p><p>Ainsi délivré des embarras qui troublaient ses relations extérieures, le
gouvernement pouvait s'appliquer tout entier à rétablir l'ordre dans les
finances. La loi du 23 mars n'avait été qu'un expédient; l'équilibre du
budget n'était rien moins qu'assuré pour l'avenir: le crédit de l'État
était épuisé; la situation était plus critique que jamais: les Cortès réunies
le 30 mai attendirent avec anxiété les propositions du ministre desfinan-</p><fw place="bottom">XXIII. 34</fw><pb n="498"/><p>ces, revenu de PARIS, où il s'était rendu pour sonder les dispositions du
marché. Le 27 juin seulement, M. Marianno de Carvalho présenta à la
Chambre des députés son projet de loi de finances, très étendu et très
complexe, et en sollicita le vole à bref délai: il avait à dessein incorporé
tout son plan à la loi dite de meios (correspondant à nos lois autorisant
la perception de douzièmes provisoires) et cette loi devait être votée
avant le 1" juillet, date du commencement de l'exercice. C'était rendre
à peu près impossible l'examen et la critique du PARLEMENT, auquel le
Ministre demandait d'ailleurs moins l'adoption de dispositions précises
que l'autorisation de légiférer à son gré, lui indiquant seulement les lignes générales de son plan, les bases de son système. Le Parlement ne
s'émut pas outre mesure du procédé; il donna au ministre le blanc-seing
qu'il demandait : depuis nombre d'années les chambres n'avaient eu qu'à
ratifier les mesures prises en dictature par les différents cabinets de toutes
nuances qui s'étaient succédé au pouvoir; elles consentirent à autoriser d'avance ce qu'elles auraient pu n'être appelées qu'à légitimer après
coup; d'ailleurs la gravité des circonstances rendait les questions de
forme inopportunes et secondaires: ce qui importait avant tout, c'est que
les mesures proposées fussent efficaces; on fit confiance à l'homme qui
passait pour le plus habile financier du pays.</p><p>La proposition de M. Marianno de Carvalho fut votée en douze jours
par les deux Chambres; elle devint la loi du 30 juin 1891. En voici le
principales dispositions; les unes tendent directement à la réduction des
dépenses publiques, d'autres à l'accroissement des recettes; plusieurs ont
pour but d'améliorer le régime de la comptabilité publique; il en est
qui sont destinées à modifier les conditions économiques du pays.</p><p>Le gouvernement est autorisé à prendre les mesures qu'il jugera convenables pour réduire l'effectif de l'armée à 22,000 hommes; pour réaliser sur le prix des travaux adjugés d'amélioration du port de Lisbonne
une économie d'au moins 2,000 contos de reis (11,200,000 francs); poui
payer en titres de rente sur l'ÉTAT, ou en valeurs garanties par l'ÉTAT, le
prix des travaux publics et le montant des subventions et garanties d'intérêts dûes pour ces travaux.</p><p>Les mesures prises en vertu des autorisations données au gouvernement ne pourront, en aucun cas, entraîner création de nouveaux emplois,
ni augmentation d'appointements.</p><p>Les traitements des fonctionnaires ne pourront à l'avenir être élevés
par des rémunérations supplémentaires, à quelque titre que ce soit, au
dessus de 2,600 milreis (14,560 fr.); et il ne sera pourvu aux emplois
vacants qu'à l'expiration du trimestre où les vacances se seront produites.</p><p>Le gouvernement est autorisé à créer de nouvelles ressources par les
moyens suivants:</p><p>1° Établissement au profit de l'État du monopole de la vente de la
poudre dans les colonies africaines (GUINÉE, ANGOLA, Mozambique);</p><p>2° Adjudication du monopole de la fabrication ou de la rectification
</p><pb n="499"/><p>des alcools industriels pour seize ans, moyennant redevance annuelle d'au
moins 450 contos de reis (2,500,000 francs);</p><p>3° Adjudication du monopole de la fabrication des allumettes chimiques pour douze ans moyennant redevance annuelle d'au moins 250 contos (1,400,000 francs);</p><p>4° Établissement d'une loterie officielle, de manière à procurer au Trésor
un accroissement de recettes d'au moins 280 contos par an (1,500,000
fraDcs).</p><p>Les règles de la comptabilité publique sont améliorées sur divers
points:</p><p>Les budgets rectificatifs sont désormais supprimés; toute augmentation
de crédit, en cours d'exercice, devra faire l'objet d'un projet de loi spécial
soumis aux Cortès avec le rapport du ministre compétent, et aucune
demande de, crédit supplémentaire ne pourra être faite pendant le premier semestre de l'exercice.</p><p>D'autre part aucune dépense non comprise dans la loi annuelle du
budget ne pourra être ordonnancée, même en vertu d'une loi spéciale,
que par décret rendu en conseil des ministres et publié au Journal
officiel.</p><p>Enfin les ministres sont autorisés à pourvoir par les moyens qu'ils
aviseront à l'amélioration des conditions économiques du pays, spécialement à modifier la circulation métallique par adoption de l'étalon d'argent concurremment avec l'étalon d'or, de manière à défendre les
réserves métalliques et à régulariser le cours du change; à traiter avec
la Banque de PORTUGAL, sans modifier la loi organique de son institution,
en vue de développer et de faciliter la circulation fiduciaire; à régler le
fonctionnement des banques de dépôt.</p><p>La loi porte en outre ratification de deux conventions conclues avec des
compagnies de navigation maritime pour l'établissement de communications régulières par paquebots à vapeur entre Lisbonne et les Colonies de
l'Afrique occidentale et de l'Afrique orientale.</p><p>Enfin le ministre de l'intérieur est autorisé à réglementer l'émigration,
qui prenait depuis plusieurs années des proportions inquiétantes; il
pourra, conformément aux principes admis par lui dans son projet de loi
spécial du 25 juin 1891, sans méconnaître le droit constitutionnel d'émigrer, en restreindre l'exercice, notamment par l'élévation de la taxe des
passeports : le produit de cette taxe sera partagé entre l'ÉTAT, qui prélèvera 12 contos (67.200 fr.), et les fonctionnaires spéciaux, les bourses du
travail qui seront établies dans l'année à Lisbonne et à PORTO, les sociétés
de secours mutuels, et les établissements de bienfaisance et d'enseignement public.</p><p>Après le vote de cette loi, ou plutôt de ce bill d'indemnité donné
d'avance par une véritable abdication de la puissance législative, la session n'offrit plus qu'un intérêt secondaire; les Cortès approuvèrent l'acte
général de la Conférence de Bruxelles du 2 juillet 1890, la Convention
de PARIS, du 9 février 1891, entre l'État du CONGO, la France et le Por-
</p><pb n="500"/><p>tugal, l'accord de BRUXELLES, du 5 juillet 1890, en vue de l'établissement
d'une union internationale pour la publication des tarifs douaniers;
elles votèrent les lois relatives aux contingents militaire et naval et à
l'effectif des armées. ENFIN, le 1°r juillet, le ministre des finances obtint
l'autorisation d'emprunter aux meilleures conditions possibles, sans limitation du taux ni des charges, et à la seule condition de n'engager aucun
des biens ou des revenus de l'ÉTAT, 40 millions de francs pour achat de
métaux précieux à monnayer.</p><p>Il ne restait qu'à voler une adresse en réponse au discours du Trône.</p><p>Cette formalité de pure déférence fut remplie silencieusement. Le 9 juillet,
les Chambres étaient prorogées au 14 novembre; un décret postérieur les
prorogea encore au 30 du même mois.</p><p>Lorsque le Parlement reprit séance, la situation n'avait pas changé;
le gouvernement n'avait pas usé des autorisations qu'il avait reçues depuis
cinq mois; le monopole des alcools n'avait pas été mis en adjudication;
on avait craint de ne pas trouver soumissionnaire, personne ne voulant
exposer les sommes nécessaires pour l'expropriation des fabriques existantes; le régime monétaire n'avait pas été modifié; l'émigration n'était
pas réglementée; les ministres avaient tenté de réaliser des économies
dans leurs services, les uns par des mesures administratives, comme le
décret du 8 octobre, qui réorganise l'enseignement technique, réduisant
le nombre des écoles industrielles; — etcelui'du 12novembre, remaniant
les services du ministère des affaires étrangères; d'autres, suivant les
vieux errements, par des règlements de l'ordre législatif; c'est ainsi que
le ministre de la justice avait modifié l'organisation judiciaire par un
décret qui supprimait les tribunaux administratifs de district: ce décret
toutefois n'était pas encore publié.</p><p>Après cinq mois de gouvernement sans contrôle, le cabinet du 21 mai
ne paraissait pas répondre à ce qu'on avait attendu de lui : il s'était fait
remettre le pouvoir législatif et n'avait pas justifié par ses actes la nécessité de cette atteinte inouïe au plus précieux des principes constitutionnels; on en venait à se demander s'il avait entendu restaurer les
finances ou ruiner les libertés publiques. Comme pour donner une raison
de plus d'en douter, le ministre de la justice fit paraître, le 2 décembre, au
lendemain de la reprise des séances des Cortès son décret du 12 novembre:
on ne pouvait marquer plus de dédain pour les prérogatives du Parlement. La question politique devait se poser de nouveau : les libéraux ne
pouvaient s'abstenir de critiquer la conduite du ministère. Ils soutinrent
que les autorisations données par la loi du 30 juin n'étaient nécessaires que
s'il en devait être fait usage dans l'intervalle des sessions des Cortès;
qu'elles étaient donc devenues caduques puisqu'on n'en avait pas profité;
qu'en tout cas, le ministre qui, pour en user, avait attendu le moment de
la reprise des séances, avait manqué d'égards envers le Parlement. Le
gouvernement répondit, s'appuyant de l'avis du procureur général de la
couronne, que les autorisations n'étaient pas limitées par le texte à l'intervalle des sessions; que celles relatives aux finances devaient durer au
</p><pb n="501"/><p>moins pendant tout l'exercice, sinon indéfiniment comme toutes les
autres; et loin de rendre compte de ses actes il ne présenta à la Chambre
des députés qu'un projet de loi d'intérêt communal portant sur un virement de crédit de 1.100 francs. Les séances de la Chambre furent occupées par des controverses constitutionnelles jusqu'au 15 décembre,
d'abord au sujet du décret sur l'organisation judiciaire, puis à propos du
décret sur l'enseignement technique; ces deux règlements furent d'ailleurs approuvés par la majorité.</p><p>Le 15 décembre, le ministre des finances présenta un projet de tarif
général des douanes; la veille, il avait déposé un projet tendant à permettre au gouvernement de concéder un monopole, pour dix années au
maximum, aux industries nouvelles autres que les industries agricoles
et les fabriques de médicaments, qui s'établiraient en Portugal : ces
concessions devraient être précédées d'une enquête, les réclamations
seraient jugées par le gouvernement, sauf recours au tribunal administratif suprême; les règlements nécessaires pour l'exécution de ces disposition seraient faits par le gouvernement. Ces projets ne furent discutés
ni l'un ni l'autre.</p><p>Il en fut de même d'un autre projet présenté le 18 décembre, qui tendait à augmenter le produit de l'impôt sur les alcools industriels au
moyen non plus de la concession d'un monopole, auquel on renonçait pour
les raisons rappelées ci-dessus, mais d'un véritable bail à ferme.</p><p>La session finit avec l'année, dans l'anxiété causée à tous, par la pénurie
toujours croissante du Trésor et l'imminence d'une catastrophe financière
désormais certaine; à toutes les questions qui leur sont posées, les
ministres font même réponse : les lois ne sont pas exécutées, les travaux
publics, même ceux d'entretien, sont interrompus ou ajournés, les réformes
les plus nécessaires sont abandonnées; cela est vrai, mais l'état des
finances ne permet pas d'agir autrement. C'est ainsi que le 21 décembre
un député demandant si les prisons de Coimbre et de Santarem seraient
terminées, afin que les condamnés à l'emprisonnement ne fussent plus
déportés en AFRIQUE, le ministre de la justice dut répondre que les fonds
manquaient pour achever la construction de la prison de Coimbre; il
s'agit de 500.000 francs; même difficulté pour l'exécution de la loi du
4 juillet 1889 relative aux aliénés, etc. L'état des finances fit l'unique
objet des discours tenus à la Chambre des pairs durant le mois de décembre; le problème est simple: il faut payer en or les intérêts de la dette
extérieure et le blé nécessaire à la consommation intérieure que n'alimente pas la production nationale; or les ressources du pays sont diminuées par les ravages du phylloxera, les événements du BRÉSIL, et la
mauvaise gestion des deniers publics, imputable aux ministères de tous
les partis.</p><p>Tel est le bilan de l'année 1891; des traités peu avantageux, une sédition militaire, deux dictatures à peine déguisées, le régime constitutionnel
discrédité, et, en ce qui concerne les finances, l'engagement d'un des
</p><pb n="502"/><p>principaux revenus de l'ÉTAT, et le recours à des expédients successivement tentés et abandonnés pour reculer de quelques mois une liquidation
inévitable. La politique peut tirer de cette sombre histoire des enseignements; l'étude des législations comparées s'attachera surtout aux documents qui vont être indiqués ; les principaux feront l'objet d'une analyse
sommaire.
a) Un décret du 28 février 1891 a réglementé l'organisalion et le fonctionnement des sociétés de secours mutuels.</p><p>Le décret dictatorial du 10 février 1890avait autorisé le gouvernement
à déterminer le régime de ces sociétés afin de les soumettre à une surveillance administrative efficace, et aussi de contribuer à leur développement; les règlements à intervenir devaient exempter ces sociétés de la
contribution mobilière (sur les loyers des maisons), leur concéder gratuitement, pour y établir leur siège, des bâtiments de l'ÉTAT, leur attribuer
des secours pécuniaires en cas d'épidémie, enfin instituer un tribunal
arbitral comprenant des membres élus par elles pour décider les questions où elles seraient intéressées. C'est en vertu de cette autorisation
qu'a été rendu le décret de 1891.</p><p>Ce n'est pas ici le lieu d'exposer en détail le régime établi par ce
décret; notons seulement que la première partie du programme de 1890
a été fidèlement exécutée; les sociétés de secours mutuels sont mises dans
la dépendance étroite de l'autorité administrative; les futurs ministres
auront un moyen de plus d'influencer les élections politiques. Du reste
le décret de 1891, dans ses traits généraux, se modèle sur notre législation
(loi du 20 juillet 1850; décret du 25 mars 1852).</p><p>Les sociétés de secours mutuels portugaises doivent compter au moins
vingt-cinq membres, le nombre maximum n'est pas limité. Elles peuvent promettre des pensions de retraite aux sociétaires et même à leurs
héritiers. Elles peuvent admettre des membres honoraires; les incapables peuvent, avec le consentement de leurs représentants légaux, en faire
partie comme membres participants, mais ne votent pas dans les assemblées générales.</p><p>Ces sociétés ont la personnalité civile; elles peuvent ester en justice
tant en demandant qu'en défendant; elles peuvent recevoir des legs avec
l'autorisation du gouvernement; mais, conformément aux lois sur la
mainmorte, elles ne peuvent posséder, même avec autorisation, que les
immeubles nécessaires à leur fonctionnement; tous autres immeubles à
elles légués doivent être vendus dans l'année, à peine de confiscation.</p><p>Elles sont exemptées des droits de timbre et d'enregistrement, de l'impôt
foncier, de la contribution mobilière; elles correspondent en franchise
avec les autorités publiques.</p><p>Elles peuvent se syndiquer entre elles, avec l'approbation du gouvernement pour assurer des services communs, ou pour constituer des
monts-de-piété.</p><p>Le décret organise séparément l'administration el la surveillance de
</p><pb n="503"/><p>ces sociétés. L'administration appartient à un conseil de direction dont
les membres sont responsables, hors le cas de protestation authentique
contre les décisions de la majorité; leur responsabilité se prescrit par six
mois écoulés après approbation de leurs actes par l'assemblée générale
des sociétaires. La surveillance est confiée au conseil fiscal, composé de
trois membres au moins, qui ont le droit de convoquer l'assemblée générale, et dont la responsabilité se prescrit comme celle des directeurs.</p><p>En cas de dissolution d'une société, la liquidation doit être faite dans
les six mois, sous la surveillance du gouverneur civil; ce délai ne peut
être prolongé qu'une fois et pour un an au plus par le tribunal administratif.</p><p>Il est institué deux conseils régionaux, l'un à Lisbonne l'autre à
PORTO, présidés par le gouverneur civil et composés, y compris le président, de neuf membres, dont cinq nommés par le gouvernement et quatre
élus par les sociétés de la région; ils exercent pendant deux ans leurs
fonctions, gratuites. Ces conseils peuvent émettre des vœux pour le perfectionnement de la législation spéciale sur les sociétés de secours mutuels;
ils doivent des avis au gouvernement quand il les demande; ils s'assemblent quatre fois par an, à dates fixes; ils rédigent des rapports annuels.</p><p>Ils connaissent comme tribunaux arbitraux des contestations entre les
sociétés qui se sont syndiquées dans les conditions prévues par le décret
et ci-dessus relatées.</p><p>Les sociétés de secours mutuels peuvent être dissoutes par le gouvei.
nement quand elles s'écartent du but de leur institution, ou cessent de
fonctionner pendant deux années de suite, ou manquent à leurs devoirs
envers l'Etat en négligeant de fournir les documents nécessaires pour
assurer le contrôle de l'administration.</p><p>L'État affecte une somme annuelle de 2.800 francs aux dépenses que
doit entraîner l'exécution du décret. Il concédera dans chaque quartier
de Lisbonne et de Porto un bâtiment, s'il en possède, aux sociétés qui
voudront s'y installer; ailleurs, il pourra concéder des locaux dépendant
d'édifices publics, s'il y en a de disponibles; les chefs de services publics
pourront permettre aux sociétés composées en majorité d'employés sous
leurs ordres de s'assembler dans les bâtiments de l'administration.</p><p>Les pensions et allocations dues par les sociétés de secours mutuels
sont insaisissables et se prescrivent par cinq ans.</p><p>Une disposition transitoire porte que les sociétés actuellement existantes
qui n'auraient pas mis leurs statuts en harmonie avec le nouveau décret
et obtenu l'autorisation du gouvernement le 31 décembre 1893 seront
dissoutes.</p><p>Un décret du 3 mai 1891 a réglementé les élections aux conseils régionaux institués par le décret du 28 février.
b) Un décret du 9 mai autorise la formation de syndicats professionnels
entre patrons, entre ouvriers, et entre patrons et ouvriers. Ces syndicats
(associaçôes de classe) ont pour but l'étude et la défense des intérêts
</p><pb n="504"/><p>économiques, industriels, commerciaux ou agricoles communs aux individus qui les composent; ils peuvent accessoirement créer des asiles,
infirmeries, écoles et bibliothèques, et même organiser au profit de leurs
membres des sociétés de secours mutuels, des caisses d'épargne, des
associations coopératives, mais en leur assurant une existence indépendante de celle du syndicat.</p><p>Les syndicats peuvent, par dérogation à l'article 282 du code pénal,
qui interdit les associations de plus de vingt personnes, compter un
nombre indéfini de membres; ils ont la personnalité civile, le droit d'ester
en justice, celui de posséder les immeubles urbains nécessaires à leur
fonctionnement, celui d'établir des bureaux de placement pour les employés, ouvriers ou apprentis de la profession; ils donnent des avis au
gouvernement, lorsqu'il les demande, sur les besoins et l'état de leur
industrie ou de leur commerce et les moyens de les encourager, et sur
les règles à prescrire pour assurer la salubrité des ateliers et la sécurité
des ouvriers.</p><p>Ces syndicats ne peuvent se constituer qu'avec l'autorisation du gouvernement; leurs statuts, et toutes modifications qui y sont faites, doivent
être approuvés par le ministre des travaux publics. Ils sont placés sous
la surveillance de l'autorité administrative. Ils ne peuvent s'occuper de
sujets étrangers au but de leur institution.</p><p>En cas de dissolution, la liquidation de l'actif est faite conformément
aux statuts, ou, dans le silence de l'acte constitutif, comme dans le cas
de retrait de l'autorisation du gouvernement, par deux liquidateurs
nommés par le tribunal administratif. Cette liquidation est contrôlée par
le gouverneur civil, et doit être terminée dans le délai de six mois.</p><p>Ce décret ne contient aucune disposition relative aux réunions ou congrès de membres ou de délégués de plusieurs syndicats; les assemblées
de ce genre restent soumises aux règles générales sur l'exercice du droit
de réunion et d'association; ces règles, tracées par le décret du 29 mars
1890, pouvaient eri effet paraître suffisantes même au gouvernement du
roi Charles; on ne voit pas que la rigueur eh eût pu être aggravée; les
réunions peuvent en effet être interdites ou dispersées et les associations
dissoutes par les gouverneurs civils, quand ces fonctionnaires administratifs le jugent opportun.</p><p>Le décret consacre expressément pour ceux qui font partie d'un syndicat le droit absolu d'en sortir; mais il ne punit pas ceux qui mettraient
obstacle à l'exercice de ce droit.
c) Le décret dictatorial du 10 février 1890 promettait aussi des règlements sur le travail des enfants et des femmes dans les établissements
industriels, et sur l'hygiène des ateliers et la protection des ouvriers contre
les accidents du travail. Un décret du 14 avril 1891 a été rendu en exécution de cette promesse; il contient, sur ces divers objets, des dispositions
assez complètes. Le rapport dont il est précédé énonce que ses auteurs se
sont conformés autant que possible aux résolutions de la conférence
</p><pb n="505"/><p>internationale tenue à Berlin en 1890; ils ont, en tous cas, emprunté à la
loi française du 19 mai 1874 la plupart de ses dispositions; aussi se bornera-t-on à signaler quelques articles qui méritent une mention distincte:
l'article 15 par exemple défend de recevoir dans un établissement industriel un mineur de seize ans ou une fille âgée de moins de vingt et un
ans s'ils ne sont vaccinés; et il exige qu'ils soient revaccinés au moins
tous les sept ans. L'article 21 impose aux fabricants qui emploient plus
de cinquante femmes à la fois, l'obligation d'établir une crèche, qui ne
peut être éloignée de la fabrique de plus de trois cents mètres. L'article 22
défend d'employer dans les établissements industriels les femmes accouchées depuis moins de quatre semaines. L'article 23 donne aux mères
le droit d'aller à la crèche pour allaiter leurs nourrissons.</p><p>La surveillance des établissements industriels est excercée par cinq
inspecteurs pris parmi les ingénieurs des travaux publics et placés sous les
ordres du directeur général des travaux publics; on signalera seulement
l'une des attributions de ces fonctionnaires : ils peuvent, lorsqu'ils estiment qu'un appareil, par sa disposition, est dangereux pour les ouvriers,
majeurs ou mineurs, prescrire, par une injonction écrite sur le registre
que doit tenir tout fabricant qui emploie plus de dix ouvriers à la fois,
les mesures qu'ils jugent nécessaires pour faire disparaître le danger. Le
fabricant devient responsable, dès le lendemain de cette injonction, des
accidents imputables à l'appareil incriminé; il jouit cependant d'un délai
de dix jours pour exécuter les travaux prescrits; pendant ce délai, il peut
requérir un arbitrage; il désigne alors son arbitre parmi les gens de l'art,
l'inspecteur désigne le sien; les deux arbitres doivent statuer dans les
quinze jours ou déclarer le partage; dans ce dernier cas un tiers expert
est nommé par le juge du lieu (Juiz de direilo da comarca) dans les
dix jours, elles trois arbitres prononcent dans la quinzaine.</p><p>Le Gouvernement pourra créer des comités industriels pour veiller,
concurremment avec les inspecteurs, à l'exécution de la loi; il y aurait
un comité par district; chaque comité se composerait de trois membres,
dont un médecin, qui pourraient être rétribués par le conseil général du
district, lequel serait également chargé de pourvoir aux dépenses faites
par le comité. L'avenir dira dans quelle mesure le gouvernement et les
districts useront de la faculté qui leur est donnée. La haute surveillance
du service tout entier est remise au conseil supérieur du commerce et de
l'industrie, qui étudie les rapports des inspecteurs et fait un rapport
annuel sur l'inspection, reçoit les plaintes des fabricants contre les inspecteurs, veille à l'application uniforme du décret; une somme de 3,600
francs par an est allouée pour les dépenses du conseil. Le ministre peut,
exceptionnellement, déléguer le directeur général des travaux publics ou
l'un des membres du conseil supérieur pour inspecter un ou plusieurs
établissements industriels.</p><p>Les pénalités qui sanctionnent les dispositions du décret sont des
amendes; la plus élevée est de 170 francs: toutes peuvent être doublées
</p><pb n="506"/><p>en cas de récidive. L'instituteur primaire qui ne délivrerait par les certificats exigés de lui pour établir le degré d'instruction et d'assiduité d'un
enfant ouvrier, encourrait une amende de 5 fr. 60 à 112 francs, recouvrée par voie de retenue sur son traitement. Le juge peut ordonner l'affichage des condamnations prononcées pour infraction au décret et leur
publication dans les journaux. Le décret devra être mis en vigueur dans
le délai de deux ans au plus.</p><p>L'intérêt témoigné aux ouvriers devait hâter la publication des règlements nécessaires à l'exécution de la loi du 14 août 1889 sur les conseils
de prud'hommes {Iribunaes de arbitros-avindores). Deux décrets ont
été rendus en effet, le 19 mars 1891; l'un organise les collèges électoraux
et fixe les formes des élections des membres des conseils de prud'hommes; l'autre règle la procédure des causes portées devant les conseils.</p><p>Ce dernier décret, le plus important, contient deux dispositions notables:
la citation n'a lieu que sur permis du président (comp. l'art. 17 de la loi
française du 2 mai 1855 sur les justices de paix); d'autre part, le demandeur qui ne comparaît pas est condamné à une amende de 5 fr. 60 à 28
francs, et la partie qui succombe, lorsque le jugement définitif constate
que sa demande était manifestement injuste, est condamnée à une
amende de 5 fr. 60 à 168 francs, au profit de la commune; enfin le plaideur convaincu d'avoir fait de mauvaise foi plusieurs procès à la même
personne ou à plusieurs personnes différentes, est condamné pour
chaque procès à l'amende de 5 fr. 60 à 168 francs.</p><p>Le décret décide que toutes les sentences des conseils de prud'hommes
seront publiées, chaque année, au mois de janvier, dans le Journal
officiel.</p><p>Si préoccupé qu'il se soit montré des intérêts des classes laborieuses,
le gouvernement Portugais n'en a pas moins porté son attention sur
d'autres objets. Deux décrets présentent un intérêt particulier.</p><p>L'un, du 26 septembre, a remanié le régime municipal de Lisbonne; la
loi du 18 juillet 1885, due à l'initiative libérale de M. FUSCHINI, député,
assurait à la ville l'autonomie presque complète; le Code administratif
du 17 juillet 1886 n'avait modifié de ce régime que quelques détails; le
décret dictatorial du 10 mars 1890, en prononçant la dissolution du conseil municipal, autorisa le gouvernement à réformer la loi de 1885 de
manière à rendre efficace la tutelle du gouvernement sur la capitale:
c'est dans ce but qu'a été rendu le décret, tout politique, de 1891.</p><p>Aux termes de ce décret, les 25 membres du conseil municipal de
Lisbonne sont élus directement par les six circonscriptions entre lesquelles
est divisée la ville: et, désormais, ne sont éligibles dans chaque circonscription que les citoyens qui y sont domiciliés, comme si le conseil ne
représentait pas la ville entière.</p><p>Le Conseil peut être dissous par le gouvernement, non seulement dans
les cas, prévus par le Code administratif, où il ne remplit pas ses obligations légales, mais encore s'il fait un acte quelconque contraire àlasla-
</p><pb n="507"/><p>bilité des institutions politiques du royaume, ou tendant à diminuer le
respect et l'obéissance dus à la CONSTITUTION, ou de nature à troubler
l'ordre ou la sûreté publique, ou à faire méconnaître l'obéissance légalement due aux autorités publiques.</p><p>Les sessions du conseil peuvent être ajournées ou suspendues, au gré
du gouvernement, par simple ordonnance rendue publique ou adressée
au président.</p><p>Les délibérations du conseil sont en général exécutoires par ellesmêmes, mais les plus importantes, celles qui intéressent les finances et
celles qui concernent la police, peuvent être, dans les 40 jours de leur
date, suspendues par le gouvernement, qui peut même les annuler et y
substituer ses propres décisions.</p><p>Les services de la salubrité et de l'enseignement primaire sont remis
au gouvernement, cessant désormais d'être municipaux.</p><p>Le conseil municipal élit une commission exécutive permanente: conseil et commission sont aidés et non moins contrôlés par deux autorités
distinctes; un inspecteur de finances désigné par la cour des comptes, et
un comité des travaux publics composé de 3 membres élus par le conseil
général des travaux publics, l'Académie des beaux-arts et la Société des
ingénieurs; ce comité donne son avis sur les questions techniques et sur
l'utilité des travaux projetés.</p><p>Notons que parmi les articles des recettes ordinaires de la ville, le décret fait figurer le produit des subsides fournis par les maisons autorisées de jeux de hasard.</p><p>Ce sont là seulement les traits les plus caractéristiques de la nouvelle
organisation municipale; le décret comprend 72 articles : ses autres dispositions ne font guère qu'appliquer à la ville les règles du droit
commun.
f) Le décret du 2 décembre 1891 mentionné ci-dessus concerne l'organisation judiciaire: sa principale innovation est la suppression des tribunaux administratifs, substitués en 1886 aux conseils de district, et l'attribution du contentieux administratif dont ils connnaissaient, partie aux
juges ordinaires et partie à des tribunaux collectifs nouvellement institués:
ces tribunaux, au nombre de 17, soit un par district, constituent
des cours au petit pied: ils sont juges d'appel en matière administrative
dans certains cas, en matière de police correctionnelle, et même en
matière civile pour les causes dont "la valeur n'excède pas 560 francs; ils
exercent en outre des fonctions de surveillance sur les magistrats de
l'ordre judiciaire, dans le district. Le décret dispose, d'autre part, que les
fonctions du ministère public seront exercées à l'avenir par des juges
commis à cet effet; enfin il fixe les bases d'un nouveau classement des
tribunaux de 1" instance. L'auteur de ce décret le présente comme la
première des mesures dont l'ensemble doit composer, aux termes du décret dictatorial du 29 mars 1890, un nouveau Code de l'organisation judiciaire; les autres parties de ce Code sont toujours en voie d'élaboration.
</p><pb n="508"/><p>En exécution du décret du 2 décembre, un classement provisoire des
comarcas de 2° classe a été arrêté et publié le 29 décembre.</p><p>On ne fera qu'indiquer, parmi les autres actes du gouvernement Portugais de 1891, les décrets suivants:</p><p>Droit administratif:</p><p>D. 30 avril. — Sur la procédure des recours formés par les conseils
municipaux contre les arrêtés des gouverneurs civils et des juntes générales des districts.</p><p>D. 8 octobre. — Sur les retraites des employés du conseil municipal
de Lisbonne.</p><p>D. 8 octobre. — Réglementant le service de la salubrité à LISBONNE,
mis, par le décret du 26 septembre, à la charge et sous la direction du
gouvernement.</p><p>D. 23 octobre. — Ouvrant un crédit pour les dépenses de ce service.</p><p>Justice et Culte:</p><p>D. 15 janvier 1891. — ORGANISANT, en vertu de l'autorisation contenue
dans le décret dictatorial du 29 mars 1890, le secrétariat du procureur
général de la couronne et des finances.</p><p>On peut rattacher à l'année 1891 les décrets publiés au mois de janvier:</p><p>Du 30 octobre 1890. — Qui assimile les curés aux fonctionnaires civils
en ce qui concerne la pension de retraite.</p><p>Du même jour. — Qui organise le secrétariat du tribunal suprême de
justice.</p><p>Affaires étrangères:</p><p>D. 12 novembre. — Réorganisant les services dépendant du ministère.</p><p>Finances:</p><p>D. 30 juin. — Établissant le budget de l'exercice 1891-92.</p><p>D. 23 avril. — Approuvant le règlement administratif de la Banque de
Portugal.</p><p>D. 1°r octobre. — Règlement sur la vente des billets d'enterrement,</p><p>(dont le produit est une des recettes de l'État).</p><p>Travaux publics, COMMERCE, Agriculture:</p><p>D. 21 février. — Organisant le service de la surveillance des chemins
de fer exploités par des compagnies.</p><p>D. 8 octobre. — Organisant l'enseignement industriel et commercial.</p><p>D. 8 octobre. — Organisant l'enseignement agricole.</p><p>D. 29 octobre. — Organisant les autres services agricoles (stations
agronomiques, musée, carte agricole, services zootechnique et des épizooties, forêts).</p><p>D. 8 octobre. — Organisant l'hôpital vétérinaire de Lisbonne.</p><p>Guerre et Marine:</p><p>D. 26 février — Sur la promotion aux grades inférieurs dans l'armée.</p><p>D. 23 juillet. — Sur les conseils de révision. L'article 33 de ce décret,
usant d'une autorisation dictatoriale de 1890, abolit l'obligation personnelle du service militaire en autorisant le remplacement.
</p><pb n="509"/><p>D. 14 septembre. — Règlement sur le remplacement militaire rétabli
par le décret du 23 juillet.</p><p>D. 30 septembre. — Réorganisation de l'École militaire.</p><p>D. 29 octobre. — Réglementation des services du recrutement.</p><p>D. 8 octobre. — Modifiant l'organisation de l'École navale.</p><p>Colonies:</p><p>D. 10 avril. — Établissant dans les tles de San Thome e Principe et au
Cap Vert le système décimal des poids et mesures.</p><p>D. 30 septembre. — Règlement général sur l'administration de la
province de MOÇAMBIQUE, qui prendra le nom d'État de l'Afrique
orientale. G. Laneyrie.</p><p>CHAMBRES FRANÇAISES.</p><p>SESSION ORDINAIRE DE 1892 ( 1™ PARTIE).</p><p>La session ordinaire de 1892 s'est ouverte le 12 janvier; M. Le Royer
fut réélu président du Sénat, et M. Floquet fut également réélu président
de la Chambre des députés. Ainsi qu'il a été dit dans le précédent compte
rendu, les premières séances de la session furent la continuation de la
session extraordinaire de 1891 et furent consacrées au vote du budget de
1892. Lorsque cette discussion fut terminée, les CHAMBRES, qui n'avaient
pas eu de repos depuis leur réunion d'automne, se séparèrent le 23 janvier et ne reprirent leurs séances que le 16 février ; ces séances continuèrent alors sans interruption jusqu'au 13 avril, date à laquelle le
Parlement s'ajourna au 17 mai.</p><p>Pendant que la Chambre des députés était encore occupée de la discussion du budget, se produisit un incident qui eut un certain retentissement. Le ministre de l'intérieur, M. CONSTANS, avait depuis un certain
temps été de la part du journal l'Intransigeant l'objet d'attaques inculpant son honorabilité. Le 19 janvier, M. LAUR, interpella le gouvernement en lui demandant quelles mesures il comptait prendre au sujet
de ces accusations. Dans son discours, l'interpellateur prononça contre le
ministre des paroles insultantes qui amenèrent une scène tumultueuse;</p><p>M. Constans se précipita sur M. Laur et le frappa. Après une suspension de séance, M. Constans fit des excuses à la CHAMBRE, et la question
préalable mit fin à l'interpellation. — Quelque temps après, M. Laur
mit le parquet en demeure de poursuivre M. Constans; le parquet
n'ayant pas agi, M. Le Hérissé interpella le gouvernement sur la cause
de cette inaction (18 février); le ministre de la justice répondit qu'en
matière de coups simples, le ministère public avait l'habitude de laisser
aux personnes lésées le soin de poursuivre directement; la Chambre
vota un ordre du jour acceptant cette réponse.</p><p>Ce même jour, 18 février, M. Hubbard demanda à la Chambre de
</p><pb n="510"/><p>déclarer l'urgence au sujet d'un projet de loi sur la liberté d'association
qui avait été déposé le 16 janvier par le Garde des sceaux. L'interpellateur annonçait que dans son esprit la déclaration de l'urgence devrait
annoncer l'intention de la Chambre de s'acheminer à la séparation de
l'Eglise et de l'ETAT, le projet de loi visant spécialement les associations
religieuses. M.deFREYCINET, président du CONSEIL, répondit qu'il acceptait
l'urgence mais à la condition qu'au contraire elle ne serait pas considérée comme un acheminement à la séparation. Après une discussion
à laquelle prirent part MM. de CASSAGNAC, BIGOT, d'ORNANO, de MUN,</p><p>BRISSON, Clémenceau et PICHON, le président du CONSEIL, posant la question de confiance, demanda à la Chambre de voter un ordre du jour de
confiance proposé par M. Trouillot. Cet ordre du jour fut repoussé, et
le ministère quitta immédiatement la Chambre. A la suite de cet incident la Chambre repoussa les autres ordres du jour proposés et rejeta la
déclaration d'urgence. En réalité, le centre s'était trouvé seul lorsqu'il
s'était agi de soutenir le ministère, et il s'était ensuite uni à la droite
pour repousser l'urgence qui pouvait être le signal d'une lutte religieuse.
— Le même jour, le Sénat prenait en considération une proposition de
loi relative aux associations précédemment déposée par M. Goblet.</p><p>Par suite de ce qui s'était passé à la Chambre des députés, la crise
ministérielle était ouverte; cette crise se prolongea pendant dix jours,
et ce long délai donna sujet à M de Baudry d'Asson de déposer une
proposition de révision de la Constitution destinée à abréger les crises
ministérielles; la Chambre en ajourna définitivement la lecture. — Le
nouveau ministère fut constitué par des décrets en date du 27 février,
insérés au Journal officiel le 2.8 ; il fut composé de la manière suivante:</p><p>Présidence du Conseil et intérieur. . . MM. Loubbt.</p><p>Justice et cultes Ricard.</p><p>Affaire étrangères Ribot.</p><p>Finances Rouvier.</p><p>Guerre Dis Freycinet.</p><p>Marine Cavaignac.</p><p>Instruction publique Léon Bourgeois.</p><p>Travaux publics Viette.</p><p>Commerce et industrie Jules Roche.</p><p>Agriculture Deyelle.</p><p>Par décrets en date du 8 mars 1892, l'administration des colonies fut
détachée du ministère du commerce et de l'industrie et rattachée au
ministère de !a marine; M. Jamais fut nommé sous-secrétaire d'ÉTAT,
spécialement chargé de l'administration des colonies.</p><p>Le 4 mars, le nouveau ministère lut aux Chambres une déclaration
disant qu'il ne proposera pas la séparation de l'Église et de l'ETAT, pour
laquelle il n'existe de majorité ni au PARLEMENT, ni dans le pays, mais
</p><pb n="511"/><p>qu'il tiendra à assurer la stricte exécution des lois scolaires et militaires
qui réalisent le principe de la laïcisation ;le gouvernement ajoutait qu'il
comptait s'occuper spécialement des mesures des lois destinées à assurer
le bien-être des classes pauvres et la prospérité économique du pays.—Celte
déclaration, qui ne répondait pas complètement aux préoccupations des
esprits, fut, séance tenante, l'objet de deux remarques à la Chambre des
députés. M. Rivet interpella le gouvernement sur les questions de savoir
s'il avait les mains liées touchant la question religieuse; M. Ribot lut,
en réponse, une dépêche, en date du 17 décembre 1891, adressée à l'ambassadeur de la République près du VATICAN, par laquelle, tout en tenant
un langage conciliant à l'égard du Saint-SIÈGE, il revendiquait l'observation des lois par le clergé français. Sur une question de M.BARTHOU,
relative au silence gardé par la déclaration ministérielle au sujet du
projet de loi sur les associations, le président du Conseil répondit qu'il
n'avait rien à dire de ce projet qui était soumis à la Chambre et que le
gouvernement ne retirait pas. Par 341 voix contre 91 la Chambre vota
un ordre de jour de confiance au ministère.</p><p>Cependant la paix religieuse et sociale paraissait compromise; des
troubles dans les églises et des attentats émanés des anarchistes vinrent
troubler le pays et eurent leur écho au Parlement. — Le 26 mars,</p><p>M. Jules Delahaye adressa une question au président du Conseil au sujet
des scènes de tumulte qui avaient interrompu, à l'église Saint-MERRI, les
sermons du Père Lemoigne ; M. Chassaing obtint la transformation de la
question en interpellation et demanda que des mesures fussent prises
contre les prédicateurs qui dirigeaient du haut de la chaire des attaques
contre la Révolution et les lois de la République. Msr d'HULST, dans un
discours qui était son début à la CHAMBRE, réclama, pour le clergé le
droit de pouvoir, sans attaquer la forme du gouvernement, faire connaître, à la suite du pape, son opinion sur les grands problèmes sociaux.</p><p>M. PICHON, abordant un autre fait, cita une phrase prononcée à Sainte-</p><p>Clotilde par un prédicateur et indiquant l'armée comme infestée de vices
honteux. Le président du Conseil répondit que ce dernier prédicateur,
sujet anglais, allait être expulsé de FRANCE, et que si des troubles semblables à ceux de Saint-Merri se reproduisaient, le gouvernement n'hésiterait pas à fermer les églises où ils auraient lieu. Puis la CHAMBRE,
conformément à l'avis du gouvernement, vota l'ordre du jour suivant,
qu'avait proposé M. Philipon: « La CHAMBRE, approuvant les déclarations du gouvernement, l'invite à faire respecter les dispositions du Code
pénal qui interdisent aux ministres du culte de critiquer publiquement,
dans l'exercice de leur ministère, les lois et actes de l'autorité républicaine, passe à l'ordre du jour ». — Cette question n'était pas épuisée;
les tumultes dans les églises devinrent plus nombreux et se produisirent
dans plusieurs départements aussi bien qu'à Paris; le 9 avril, M6' d'Hulst
considéra qu'il était de son devoir de signaler de nouveau le fait à la
Chambre et demanda au gouvernement s'il avait l'intention d'assurer la
</p><pb n="512"/><p>liberté du culte. Comme la première fois, M. Chassaing fit transformer
la question en interpellation, puis faisant dévier le débal originaire et
prenant l'offensive, signala un mandement de l'évêque de Mende recommandant de nommer, à l'occasion des élections municipales, des candidats décidés à défendre les principes catholiques. Le garde des sceaux,</p><p>M. RICARD, annonça qu'il allait déférer l'évêque au Conseil d'ÉTAT, et suspendre son traitement; la Chambre lui accorda un ordre du jour approbatif et ordonna l'affichage de son discours.</p><p>Plus encore que par les questions religieuses, les esprits étaient préoccupés parles attentats des anarchistes qui, à l'aide de la dynamite, produisirent à Paris et dans d'autres villes des explosions répétées. Ces crimes
amenèrent, le 28 mars, le dépôt à la Chambre de trois propositions ou
projets de loi : une proposition de M. Emile FERRY, établissant la responbilité de l'État en matière d'attentats ayant occasionné par explosion
la destruction totale ou partielle des propriétés privées; une proposition
de M. Camille DREYFUS, tendant à inviter le gouvernement à reprendre
et à exploiter directement la fabrication et la vente de la dynamite; un
projet de loi portant modification de l'article 435 du Code pénal, assimilant à l'emploi d'une mine celui de toute substance explosive et appliquant la peine de mort à toute explosion pratiquée ou tentée par ce
moyen. Ce projet fut voté séance tenante par la CHAMBRE, et adopté par
le Sénat le 31 mars (promulg. Journ. off. du 3 avril).</p><p>La Chambre consacra ses séances du 7 et du 11 avril à la discussion
simultanée de l'interpellation de M. Hervieu sur les affaires du Dahomey
et de la demande de crédits formée par le gouvernement pour agir dans
ce pays. BEHANZIN, roi de DAHOMEY, méconnaissant la récente convention conclue entre-le gouvernement français et lui, venait d'attaquer nos
protégés et de violer les frontières de nos possessions, et il s'agissait de
savoir ce qu'il y avait lieu de faire en cette occurrence ; certains députés,
craignant de voir s'engager une nouvelle aventure coûteuse, demandaient l'évacuation; d'autres, au contraire, voulaient qu'on maintint l'honneur du drapeau et que l'injure fût vengée. Le gouvernement, sans
expliquer ses projets, demandait qu'on lui fît confiance et qu'on lui votât
un crédit qui lui permettrait d'agir au mieux des intérêts du pays. La
Chambre vota, conformément au désir du ministère, l'ordre du jour pur
et simple et un crédit de trois millions.</p><p>Il reste à indiquer brièvement les travaux législatifs du Parlement.</p><p>Lois politiques. — Le 10 mars, la Chambre des députés vota la proposition de M. Camille DREYFUS, relative à la célébration du centenaire
de la République ; deux contre-projets, l'un de M. LAVY, tendant à faire
célébrer l'anniversaire du 10 août 1792, l'autre de M. COUTURIER, demandant que la fête nationale annuelle fût transférée du 14 juillet au 22 septembre, furent repoussés.</p><p>Lois administratives. — Le 16 janvier, la Chambre a voté en première délibération la proposition de loi sur Ja réforme de l'impôt des
</p><pb n="513"/><p>prestations; en même temps elle renvoya à la commission une motion
de M. Bourgeois (du Jura), invitant le gouvernement à présenter un
projet de loi ayant pour but de supprimer les prestations, au moins en
ce qui concerne les journées d'hommes, qu'elles soient payées en nature
ou en argent. — Le Sénat adopta, le 16 février, en première délibération, et le 7 mars, en deuxième délibération, la proposition de loi de
M. BOZÉRIAN, autorisant les préfets à rapporter les arrêtés administratifs
qui agréent les gardes particuliers; le projet primitif fut modifié en ce
que les arrêtés ne pourront être rapportés que par décision motivée, le
propriétaire et le garde entendus. Le 5 avril, cette proposition de loi fut
votée par la CHAMBRE, après déclaration d'urgence. — Le projet de loi
relatif à l'exercice de la médecine fut, après un certain nombre de
séances, voté par le Sénat, en première lecture le 22 mars, et en seconde
le 7 avril; des modifications [introduites au cours de la discussion nécessiteront le retour de ce projet à la Chambre. — La Chambre a voté deux
projets de loi relatifs aux élections des conseillers d'arrondissement:
l'un destiné à empêcher la simultanéité avec les élections des conseillers
généraux, ce qui amenait des confusions; l'autre ayant pour but de
reporter à la date des élections générales le remplacement des conseillers décédés ou démissionnaires depuis la dernière session de la période
pour laquelle ils avaient été élus. Cette dernière loi a été votée par le
Sénat le 7 avril et promulguée le 15. — ENFIN, la Chambre s'est occupée,
le 5 avril, de diverses propositions tendant à assurer la liberté du vote,
au moyen d'enveloppes ou de papier uniforme; elle a rejeté successivement toutes les propositions ainsi que les amendements.</p><p>Affaires étrangères; traités. — Ont été votées par les Chambres : une
loi portant approbation de la convention conclue, le 31 août 1891, entre
la France et la Belgique pour régler le service de la correspondance
téléphonique entre les deux pays ; une loi approuvant un traité analogue
avec la Grande-Bretagne (promulgation des deux lois le 20 mars);
une loi approuvant les conventions d'union postale universelle conclues à
VIENNE, le 4 juillet 1891 (promulgation 15 avril) ; enfin, une loi approuvant des arrangements signés, les 14 et 15 avril 1891, entre divers États
pour la protection de la propriété industrielle (promulgation 15 avril).</p><p>Justice. — Le Sénat a voté, en première et deuxième délibérations,
un projet de loi, précédemment adopté par la Chambre des députés,
créant à la Guadeloupe une deuxième Cour d'assises.</p><p>Droit criminel. — Le Sénat a, le 18 février, adopté en seconde délibération, la proposition de loi, votée par la Chambre des députés, imputant la détention préventive sur la durée des peines prononcées ; toutefois
des modifications introduites dans les termes de la loi en nécessiteront le
renvoi à la Chambre. — Le 7 avril, la Chambre des députés, saisie d'un
nouveau projet de la commission sur les indemnités à accorder aux victimes d'erreurs judiciaires, a adopté un texte donnant satisfaction au vœu
précédemment exprimé par MM. Bovier-LAPIERRE, de Ramel et PONTOIS,</p><fw place="bottom">XXIII. 35</fw><pb n="514"/><p>mais avec quelques modifications au texte proposé par ces députés.</p><p>Droit civil. — Le 18 février, le Sénat vota, en première délibération,
la proposition de loi de M. THÉZARD, relative au privilège du vendeur
d'un office ministériel; mais, le 8 mars la même assemblée, conformément à l'avis exprimé par le garde des sceaux, rejeta l'article 1" et par
conséquent la proposition tout entière. — Le 7 mars, la Chambre des
députés vota en première délibération la proposition de loi, précédemment adoptéë par le Sénat, ajoutant à l'article 2280 du Code civil un paragraphe ainsi conçu : * Le bailleur qui revendique, en vertu de l'article2102,
les meubles déplacés sans son consentement, et qui ont été achetés dans
les mêmes conditions, doit également rembourser â l'acheteur le prix
qu'ils lui ont coûtés ».</p><p>Instruction publique. — Le Sénat a consacré ses séances des 10, 11,</p><p>14 et 15 mars à l'examen d'un projet de loi ayant pour objet la constitution d'un certain nombre d'universités. M. Challemel-Lacour combattit
le projet; les universités que l'on veut créer, dit-il, n'auront pas la vitalité des universités anglaises et allemandes dont, au reste, on a exagéré
la valeur, et elles amèneront la destruction des facultés de province,
non érigées en universités. M. BOURGEOIS, ministre de l'instruction
publique, répondit qu'il est indispensable de créer des centres où la jeunesse studieuse trouve l'ensemble de l'enseignement supérieur; les
facultés, ajoute-t-il, conserveront leur utilité comme enseignement local
et préparatoire aux universités. Après deux autres discours prononcés
par MM. Goblet et de ROZIÈRE, le Sénat renvoya à la commission un
contre-projet de M. Bernard.</p><p>Agriculture. — Le Sénat a voté, le 21 janvier, en deuxième lecture,
la proposition de loi tendant à modifier la législation en vigueur en Algérie concernant les mesures de défense contre le phylloxera.</p><p>Industrie ; questions ouvrières. —* Le projet de loi sur le travail des
enfants, des filles mineures et des femmes dans les établissements industriels, déjà discutés et voté deux fois par le Sénat et trois fois par la
Chambre des députés, est revenu, le 22 mars, pour la troisième fois
devant le Sénat par suite des modifications introduites en dermer lieu
par la Chambre; le 29 mars, le Sénat l'a adopté de nouveau en première
délibération. — Dans ses séances des 8, 10, 12, 14, 15 et 17 mars, la
Chambre des députés a examiné et voté, en première délibération, le
projet de loi relatif aux conseils de prud'hommes; les deux points les
plus saillants de la discussion ont été : le rejet d'un amendement tendant
à rendre justiciables des conseils de prud'hommes les artistes dramatiques,
lyriques et chorégraphiques; et l'admission du principe de Pélectorat des
femmes, mais en leur refusant l'éligibilité. — La proposition de loi de
M. Bovier-Lapierre inffligeant des peines correctionnelles aux patroDs
qui renverraient des ouvriers pour cause d'affiliation à un syndicat avait
été deux fois adoptée par la Chambre des députés et deux fois rejetée
par le Sénat. Le 19 mars, son auteur la présenta de nouveau à laCham-
</p><pb n="515"/><p>bre, et, après une discussion qui dura cinq séances, la Chambre en
adopta de nouveau le principe, le 4 avril, en votant un texte punissant
de peines correctionnelles le patron qui refusera ou renverra des ouvriers
pour cause d'affiliation à un syndical, sans même que cette cause ait
besoin d'être formulée en cas de renvoi; la Chambre repoussa toutes
dispositions parallèles proposées pour réprimer les abus commis par les
ouvriers.</p><p>Postes et télégraphes. — La Chambre des députés a volé, le 19 mars,
le projet de loi concernant la taxe des lettres insuffisamment affranchies.
— Un crédit de 1.500 francs a été voté par les deux Chambres pour l'établissement d'une ligne télégraphique reliant les vallées d'Andorre à la
France.</p><p>Beaux-Arts. — Le 16 janvier, la Chambre a abordé la discussion des
propositions sur la liberté des 'théâtres et l'abolition de la censure émanées de MM. Proust et Le Senne ; le 18 mars, elle décida qu'elle ne passerait pas à la discussion des articles. A la suite de ce vote, M. Isambert
donna lecture d'une proposition de loi tendant à abolir la censure, mais
en donnant à l'autorité judiciaire le pouvoir, en cas de poursuites, d'ordonner préventivement la cessation des représentations d'une pièce. La
Chambre refusa de prononcer l'urgence sur cette proposition.</p><p>ARMÉE, marine. — Le 22 janvier, vint en discussion au Sénat une
proposition de loi de M. le colonel MEINADIER, tendant à accorder la gratuité aux élèves de l'école polytechnique, de l'école spéciale deSaint-CYR,
de l'école navale de Brest et des écoles du service de santé de Lyon et de
BORDEAUX, à condition pour les élèves de ces écoles de contracter un engagement militaire de six ans. En présence des dispositions défavorables
de l'assemblée, les auteurs de la proposition la retirèrent. — Une loi
modifiant l'article 3 du Code de justice militaire en ce qui concerne la
composition des conseils de guerre permanents a été votée par la Chambre le 17 mars, par le Sénat le 11 avril, et promulguée à ['Officiel du
24 avril. — Le 12 avril, le Sénat a voté la loi sur l'organisation de l'armée coloniale qui avait été adoptée par la Chambre au mois de
décembre 1891.</p><p>Finances. — Les 28 et 29 mars, la Chambre des députés discuta un
projet de loi portant ouverture et annulation de crédits sur l'exercice
1892. Quelques observations furent faites à propos des ministères de
l'intérieur et des travaux publics; mais les principales critiques furent
soulevées au sujet des crédits demandés pour le ministère de la guerre
et qui dépassaient 12 millions pour 1891 et 19 millions pour 1892; la
Chambre reprochait au ministre d'avoir engagé des dépenses trop consirables sans l'avis du Parlement et de n'avoir même pas indiqué d'une
manière bien nette la cause des déficits. M. de Freycinet répondit en
retraçant tout ce qu'il avait fait pour l'armée, et fit de l'adoption des crédits une question de confiance, en acceptant toutefois une réduction de
1.000 francs, proposée par la COMMISSION, afin d'indiquer son .désir de
</p><pb n="516"/><p>voir réaliser des économies. Les crédits .furent votés dans ces conditions; le Sénat les vota également le 31 mars (promulgation le 16 avril).
— Il y a lieu, enfin d'indiquer le vote, par les CHAMBRES, d'un crédit de
3.250.000 francs pour participation de la France à l'Exposition internationale de Chicago. P. Vial.</p></div><div type="section"><head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head><p>NOUVELLES LOIS PROMULGUÉES DANS LES PRINCIPAUX ÉTATS.</p><p>ALLEMAGNE.</p><p>Loi du 20 avril 1892, sur les Sociétés à responsabilité limitée.</p><p>AUTRICHE.</p><p>Loi du 16 mars 1892, sur les indemnités à accorder aux victimos
d'erreurs judiciaires.</p><p>PORTUGAL.</p><p>Loi du 21 avril 1892, sur les récidivistes et sur les attentats commis
à l'aide de la dynamite.</p></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES-RENDUS D'OUVRAGES.</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Harvard historical monographs (Monographies historiques de l'Université Harvard).— I. The Veto power (Le Droit de veto, son origine,
son développement et son rôle dans le gouvernement des États-UNIS, de
1789 à 1889), par M. Edward Campbell MASON, A. B., instructeur d'économie politique, sous la direction de M. Albert Bushnell HART, Ph. D.,
professeur suppléant d'histoire. — II. Introduction to the Study of the
Federal Government (Introduction à l'étude du gouvernèment fédéral),
par M. Albert Bushnell HART, Ph. D., professeur suppléant d'histoire. —
2 br. in-8°; BOSTON, Ginn et C», 1890, 1891.</p><p>Ces brochures sont les deux premières d'une série de monographies
historiques dont l'Université Harvard a entrepris la publication. Ce sont
moins des études critiques que des travaux de recherches, dont les résultats sont enregistrés suivant un classement rationnel et méthodique; à
raison même de ce caractère et grâce aussi à des indications bibliographiques qui témoignent de longues et patientes investigations, ce sont de
</p><pb n="517"/><p>précieuses sources pour qui désire être complètement renseigné sur les
institutions qui en font l'objet.</p><p>Le droit de veto, tel qu'il est consacré par la Constitution des Etats-</p><p>UNIS, est le droit qu'a le chef du pouvoir exécutif de refuser sa sanction à
un projet de loi adopté par le pouvoir législatif; en ce cas, le Président
de l'Union renvoie le projet au CONGRÈS, avec un message dans lequel il
fait connaître ses objections; et le Congrès ne peut triompher de cette
opposition et imposer la loi que si chacune de ses deux Chambres la vote
de nouveau à une majorité de deux tiers. Un chapitre est consacré par
l'auteur à la recherche des origines du droit de veto; trois, à l'étude des
velos en eux-mêmes, suivant qu'ils touchent à la forme du gouvernement, à la répartition des pouvoirs, à l'exercice de ces pouvoirs; un
cinquième, à la procédure constitutionnelle en cette matière; un dernier,
au développement politique du pouvoir de veto; enfin des appendices
donnent la liste chronologique de tous les vetos intervenus de 1789 à 1889,
le nombre des vetos émanés de chacun des présidents de l'UNION, les
dispositions des Constitutions particulières des États concernant le droit
de veto.</p><p>Considérée dans son histoire, dans son remarquable développement,
dans sa force actuelle, la Confédération des États-Unis d'Amérique est
certainement la plus importante et la plus intéressante de toutes; et,
pour le citoyen de cette UNION, étudier le gouvernement fédéral, c'est
étudier le principe même sur lequel reposent toutes ses institutions. Le
travail que M. le professeur Hart a consacré à cette étude, et dont nous
ne pouvons donner ici qu'une idée sommaire, se divise en six parties principales: — Théorie du gouvernement fédéral; distinction entre les fédérations proprement dites et les combinaisons de dépendance ou protectorat,
d'union comme la Suède et la Norvège ou l'Autriche et la HONGRIE, d'association d'intérêts politiques ou commerciaux; classification des fédérations en trois catégories, statenstaat, statenbund, bundesstaat; conditions
politiques du gouvernement fédéral. — Confédérations antiques : GRÈCE,</p><p>ITALIE, empire romain. — Ligues et confédérations nationales du moyen-
âge : ITALIE, ALLEMAGNE, Ligue hanséatique, Bourgs écossais, Cinque-</p><p>PORTS, Saint-EMPIRE, SUISSE, Pays-Bas. — Histoire des quatre grandes
fédérations actuelles : États-Unis d'AMÉRIQUE, SUISSE, ALLEMAGNE, Canada. — Histoire des fédérations de l'Amérique latine : MEXIQUE, Amérique centrale, Vénézuéla, République argentine, États-Unis de COLOMBIE,</p><p>Brésil. — Comparaison des Constitutions fédérales du CANADA, de l'ALLEMAGNE, de la Suisse et des États-Unis : cette dernière partie constitue une
véritable table analytique et par ordre de matières de toutes les dispositions constitutionnelles concernant chacune de ces quatre grandes fédérations, avec indication des textes dans lesquels elles sont écrites.</p><p>R. Nicolas.
</p></div><pb n="518"/><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Wôrterbuch des deuischen Verwaltungsrechts; I Erganzungsband (Dez. 1891).— (Dictionnairedu droit administratif allemand; premier supplément), par M. le professeur G. von Slengel. — 1 fasc. in-8°
118 p.; FREIBURG, i/B., 1892; Mohr.</p><p>Dans la préface du deuxième volume du Dictionnaire du droit administratif allemand de M. von STENGEL, on faisait déjà prévoir la nécessité de publier des suppléments devant tenir l'ouvrage au courant de la
législation. Cette nécessité n'a pas tardé à se manifester et le présent
fascicule vient y répondre. Bornons-nous à signaler les articles sur la
législation relative à la protection des ouvriers; l'impôt sur le revenu en
Prusse; les modèles d'articles courants; les brevets d'invention, les protectorats, l'impôt sur le sucre, etc.; autant de matières faisant l'objet de
lois récentes soit pour l'EMPIRE, soit en Prusse particulièrement.</p><p>Henri Fromageot.</p><p>Im Kônigreich Bayern zu Recht bestehende Gesetze und Verordnungen (Lois et ordonnances en vigueur dans le Royaume de Bavière),
par le docteur SCHANTZ, professeur à l'Université de Wûrtzbourg. —
WIÏRTZBOURG, 1891, imp. Hertz.</p><p>Au cours de l'enseignement qu'il professe à l'Université de Wutrzbourg
sur l'économie politique appliquée à l'agriculture, au commerce et à
l'industrie, M. Schantz a constaté à maintes reprises la difficulté qu'avaient
ses auditeurs à se procurer les textes de loi cités par lui. Il faut les
rechercher dans des collections volumineuses, et encore court-on le risque de commettre des erreurs, faute d'indications suffisantes sur les modifications ultérieures dont ils ont pu être l'objet.</p><p>C'est pour remédier à cet inconvénient qu'il a entrepris la publication
dont le premier volume vient de paraître. Il comprend les lois et ordonnances relatives à l'agriculture, aux forêts, à la chasse et à la pêche.</p><p>Trois autres volumes compléteront cette collection.</p><p>Le but même que s'est proposé M. Schantz indique le caractère de son
œuvre. Les textes y sont rapportés sans notes ni commentaires. Mais
ils sont groupés avec une méthode qui rend les recherches à la fois sûres
et faciles.</p><p>C'est un instrument de travail commode que le savant professeur a
voulu donner à ses lecteurs : il y a pleinement réussi.</p><p>Louis Theyenet.</p><p>Les protectorats allemands, par M. Pierre d'Orgeval.—.Félix ALCAN,
éditeur à Paris.</p><p>Le 15 octobre des années 1890 et 1891, M. d'Orgeval a fait paraître
dans les Annales de l'École libre des sciences politiques une substan-
</p><pb n="519"/><p>--- 519 —
tielle étude sur les protectorats allemands, ou mieux sur l'évolution qu
s'est produite en ces dernières années dans la politique coloniale de l'empire
allemand.</p><p>Avec une parfaite connaissance du droit international, M. d'Orgeval
rappelle d'une façon heureuse la nature juridique des liens qui s'établissent entre les États protecteurs et les États protégés; il dégage très habilement les règles qui ont guidé l'Allemagne dans ses rapports avec les
pays d'outre-mer qu'elle voulait acquérir, et démontré qu'après avoir
employé le protectorat administratif, délégué le pouvoir soit à des chels
indigènes, soit à des négociants chargés du soin de développer les colonies
qu'ils établissaient, l'Allemagne a dû se faire représenter par des fonctionnaires.</p><p>Notre auteur explique comment se règle le pouvoir de ces fonctionnaires
qui administrent au nom de l'empereur, et comment les territoires sur
lequel il s'exerce restent des pays étrangers dans leurs rapports avec
l'Allemagne et deviennent des annexes intangibles de l'Allemagne dans
leurs rapports avec les autres Etats. C'est ainsi que M. d'Orgeval arrive,
en d'excellents termes, à établir que l'Allemagne a créé pour ses possessions d'outre-mer une situation soi-disant juridique, qui confirme toutes
les forces d'actions et tous les privilèges de sa puissance internationale,
mais qui la décharge en même temps de nombreuses responsabilités;
c'est ainsi, également, qu'il met en relief cette prétention jamais oubliée
par l'Allemagne de pourvoir de la manière la plus stricte aux dépenses,
des territoires protégés avec leurs recettes propres. Pierre Lallier.</p><p>Tengeri magànjogunk és a francia reformok (notre droit privé maritime et les réformes françaises), par M. E. FEICHTINGER, directeur des
finances à Fiume. — BUDAPEST, 1891.</p><p>Cette brochure, extraite d'une revue de droit commercial, a pour but
de mettre les lecteurs au courant des dernières modifications apportées au
livre II du code de commerce français par les lois des 10 décembre 1874
et 12 août 1885. Elle n'aurait d'autre intérêt que celui d'une analyse bien
faite, si elle ne rappelait ce détail curieux et intéressant que le droit maritime français, promulgué dans les provinces illyriennes au moment de la
rédaction du code de commerce, y est resté en vigueur, sinon comme loi,
au moins comme raison écrite, et comme texte suivi dans la pratique, et
s'applique encore aujourd'hui. Il y a là un fait qu'il est bon de connaître
et d'indiquer, car il paraît généralement ignoré. On comprend qu'à ce titre,
les réformes introduites dans le livre II par le législateur français ne
passent pas inaperçus pour les jurisconsultes de ce pays. Il n'aurait pas
été sans intérêt de savoir comment elles y sont jugées et si elles y sont
imitées. M. le Dr FEICHTINGER, qui a déjà beaucoup écrit, en italien, en
hongrois, et même en français, nous communiquera peut-être quelque
jour, à ce sujet, de nouveaux documents que nous aurons plaisir à étudier
et à signaler. P. Daeestk.
</p></div><pb n="520"/><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>Le Code pénal d'Italie et son système pénal, par M. Louis Paoli. —
1 vol. in-8% PARIS, Durand et Pedone LAURIEL, 1892.</p><p>M. Paoli vient de publier sous ce titre une excellente théorie des
peines instituées par le Code du 30 juin 1889, suivie de considérations
pleines de justesse sur l'exécution des peines, sur l'imputabilité, la tentative, la récidive, la prescription, etc.. Les idées de M. Paoli sont le plus
souvent celles que nous avons toujours soutenues ici: il se déclare partisan de l'emprisonnement cellulaire, même prolongé; il donne une entière adhésion au principe de la libération conditionnelle, au principe
du payement de l'amende en journées de travail, au principe de la réparation par le travail du détenu du dommage causé par son délit. Il
approuve le maintien dans la législation nouvelle de la réprimande
judiciairek côté de YADMONITION, qui est plutôt une institution administrative réglée par la loi de sûreté publique. J'aurais bien des observations
à faire sur ce rouage qui, entre les mains d'un gouvernement autoritaire,
peut remplacer avantageusement la déportation en Sibérie. Je préférerais
pour mon compte une constitution moins rigoureusement parlementaire,
un Code pénal moins scientifique et plus arriéré; — et ne pas lire à côté
un article qui, sur une simple présomption, permet de m'envoyer sur
une île plus ou moins perdue rejoindre quelques centaines de suspects
(coatti, astreints au domicile forcé)</p><p>La question de l'enfance, la plus délicate et la plus importante du droit
pénal ! est traitée par l'auteur avec une grande prudence. Je ne puis néanmoins me ranger à son opinion quand il approuve la fixation d'un
âge au-dessous duquel l'enfant ne puisse jamais être traduit en justice.</p><p>Sans me préoccuper outre mesure de ce que font la plupart des pays
étrangers, il me suffit de rappeler (1) que l'absence de celte limite n'a
jamais chez nous donné lieu à de graves abus. La Société générale des
prisons vient également de consacrer plusieurs séances à la discussion
de cette question et ses membres se sont montrés très divisés. Il est probable que le prochain Congrès international pénitentiaire, qui siégera en
1895 à PARIS, inscrira cette question sur son programme, de même que
celle du recul jusqu'à dix-huit ans de l'âge de la pleine responsabilité, et
que, plus hardi que le Congrès de PETERSBURG, il lui donnera une
solution.</p><p>Une bibliographie très complète et un historique consciencieux précédent cette étude très claire et très nourrie. Même venant après celle de
notre éminent collègue M. LACOINTA, elle sera toujours lue avec fruit.</p><p>A. Rivière.</p>
<note place="bottom">(1) Voir mon rapport à l'Assemblée générale du 13 février 1889 (Bulletin
de 1889, p. 321).</note>
<pb n="521"/><p></p><p>Le pouvoir législatif et les Cortès en PORTUGAL, par M. W. Roelants.
— 58 p. in-8% BRUXELLES, F. LARCIER, 1890.</p><p>L'étude de M. William Roelants sur le pouvoir législatif et les cortès
en Portugal contient l'exposé méthodique et consciencieux des règles relatives à l'organisation du Parlement et de la Royauté et à leurs attributions législatives. L'auteur s'est plu à comparer les institutions politiques
de la Belgique et du PORTUGAL, pays analogues par l'étendue, la population,
le régime constitutionnel; ses comparaisons instructives, ses réflexions
judicieuses donnent à son travail un intérêt véritable; les pages qui concernent le pouvoir modérateur, les droits de sanction, de vélo, de dissolution, seront lues, entre autres, avec profit et avec plaisir.</p><p>Il y aurait mauvaise grâce à reprocher à M. Roelants de n'avoir pas
mentionné le décret dictatorial du 20 février 1890 qui a modifié la loi de
1881 sur l'élection des membres électifs de la Chambre des Pairs; ce décret est en effet postérieur à la publication de son étude ; on en rappellera
brièvement les dispositions: il fait concourir à l'élection des PAIRS, au lieu
des délégués des Conseils généraux de district, et des Chambres municipales, les délégués des Collèges électoraux auxquels appartient le
choix des députés; on comprend en effet que les corps administratifs
conservant leurs fonctions électives pendant trois ans et se renoulevant
d'un seul coup, pourraient se trouver, en cas de changement de ministère au cours de cette période, hostiles au nouveau cabinet lors d'une
élection de pairs ordonnée par celuf-ci; le décret de 1890 entend parer
à ce danger: M. Roelants l'appréciera dans une deuxième édition de son
travail.</p><p>On aperçoit moins aisément les motifs qui ont déterminé cet auteur à
passer sous silence les innovations importantes introduites dans le régime des élections des députés par la loi du 21 mai 1884, qui est toujours en vigueur (elle est traduite dans l'annuaire 1881, page 437 et
suivantes) ; on sait que cette loi, concertée entre les deux partis constitutionnels, organise un mode de représentation des minorités qui n'a
cessé de donner, depuis qu'il est mis en pratique, des résultats appréciables. D'une part le vote a lieu, dans les collèges les plus importants, par
le moyen des listes incomplètes; et d'autre part, six sièges de députés
sont réservés aux citoyens élus par accumulation des suffrages obtenus
dans les différents collèges. De plus, cette même loi charge un tribunal
spécial, composé de membres du tribunal suprême de justice, du contrôle des élections contestées qui lui sont déférées par la Chambre des
députés sur la réquisition de quinze de ses membres: la vérification des
pouvoirs, qui jusqu'alors appartenait à la Chambre des députés elle-même,
est faite désormais par des magistrats de l'ordre judiciaire, moins intéressés et dès lors moins suspects.</p><p>Ces lacunes, qu'on ne pouvait se dispenser de signaler, n'enlèvent pas
au travail de M. Roelants sa valeur doctrinale, et ne détourneront pas
de le consulter ceux qu'intéressent les questions de droit constitutionnel, à
</p><pb n="522"/><p>l'étude desquelles s'est livré l'auteur, qu'il connaît fort bien, et qu'il a su
traiter avec autant de clarté que de mesure et de jugement.</p><p>On ne doit pas oublier d'ailleurs que M. Roelants s'est volontairement
renfermé dans la théorie; il n'ignore pas que si, d'après l'article 3 de
l'acte additionnel de 1852, les députés ne peuvent cumuler leur mandat
électif avec les emplois publics hors les cas d'urgente nécessité, cette urgente nécessité se manifeste si fréquemment que le nombre des députés
fonctionnaires dépasse habituellement le tiers de celui des membres de
la Chambre; mais il n'a pas voulu donner place dans son travail à des
renseignements de cette nature; il s'est maintenu dans la région élevée
des principes; et l'on doit reconnaître dans cette préoccupation l'un des
mérites de son ouvrage, non le seul, assurément G. Laneyrie.</p><p>Sesiones de los Cuerpos lejislativos de la Repùblica de Chile; 1811
à 1845. Recopiladas por Valentin LETELIER, tomo XIV; SANTIAGO, 1891,</p><p>1 vol. in-4° à 2 coi., 496 p.</p><p>Nous n'avons pas à présenter l'analyse du nouveau volume de ce
recueil, mais nous devions signaler son apparition. Il contient les procèsverbaux des séances du Corps législatif du Chili et documents annexés,
pour l'année 1827. C'est le tome XIV de la collection. Un heureux choix
a confié la direction de cette publication à M. Valentin LETELLIER, professeur de droit administratif à l'Université du Chili. Féraud-Giraud.</p><p>I. LOStato modemo; TURIN, 1891 ; in-8°, 140 p.</p><p>II. Unioni e combinazioni fra gli stati; gli stati compostie lo stato
federale; TURIN, 1891; in-8°, 246 p., par M. Attilio BRUNIALTI, professeur de droit constitutionnel à l'Université de TURIN, député au Parlement
italien.</p><p>Ces deux travaux de M. Brunialti ont été publiés d'abord dans la
Bibliothèque des sciences politiques. Ils présentent un grand intérêt pour
l'étude de la Constitution des États. Quelque abstraite que puisse paraître
la matière, ce ne sont pas des observations exclusivement théoriques et
scientifiques que l'auteur met en lumière. Les principes qu'il discute, il
en suit l'application dans la vie des peuples, depuis leur berceau jusqu'à
l'époque actuelle; et ses livres à ce point de vue sont encore des travaux
pratiques de politique et de science gouvernementale.</p><p>Le traité sur l'État moderne que j'analyse d'abord, bien qu'il ait été
publié dans le septième volume de la Bibliothèque des sciences politiques, alors que le travail sur les États fédérés avait déjà été inséré dans
le sixième, est divisé en trois chapitres. Le premier, traite de la notion
de l'État et de ses éléments; le deuxième, de l'origine et du développement de l'État; le troisième, de l'État moderne.</p><p>Les éléments de l'ÉTAT, M. Brunialti les trouve dans la réunion des
</p><pb n="523"/><p>hommes, le territoire, le lien juridique. Il constate ensuite comment
l'État s'est constitué, en GRÈCE, à ROME, sous l'influence du christianisme
et de l'ÉGLISE, sous les barbares, au moyen âge, lors de la réforme et la
renaissance et dans les temps modernes; il signale les différences qui
existent entre la Constitution des États dans l'antiquité, sous le régime
féodal et à l'époque actuelle, et il finit en passant en revue et discutant
les diverses définitions qu'on a donné de l'ÉTAT, à l'étranger et en ITALIE,</p><p>Dans le deuxième chapitre l'auteur recherche comment on a pu rattacher l'origine de l'État au droit divin, d'après la théorie des théologiens
catholiques, à la force brutale, à un accord volontaire et contractuel. Il
apprécie les divers systèmes sur lesquels est fondé le principe de la souveraineté de l'État et le départ à faire entre l'individu et le corps social
pour l'exercice de ce droit. ,</p><p>L'étude de ces divers sujets est reprise dans le dernier chapitre, dans
leur application pratique plus directe aux États modernes et à l'Italie en
particulier.</p><p>Dans le second traité sur les Unions d'État et l'État fédéral, le
savant professeur s'est proposé principalement de faire connaître la
Constitution et le fonctionnement de deux États fédéraux qu'il considère
comme de véritables types, la Suisse et les États-Unis de l'Amérique du
Nord. Il nous dit les sources nombreuses où il a puisé; et nous le félicitons d'avoir placé l'excellente étude de M. Claudio Jannet à côté des travaux de MM. Simon STERNE, DAVIS, BOUTMY, GLADSTONE, Sumner MAINE,</p><p>T. COOLEY, J. BRYCE, A. CARLIER, duc de NOAILLES, pour les États-Unis.</p><p>E. CHERBULIEZ, F. DUBS, A. et C. CUNNINGHAM, L. MARSANCHE, E. FREEMAN, S. BRIE, JELLINCK, E. BOREL, etc., pour la Suisse. Mais si les États-</p><p>Unis et la Suisse paraissent donc être la base du programme, l'auteur
est loin de s'en tenir exclusivement à l'étude de la Constitution de ces
deux pays. La matière est traitée d'une manière plus large et plus
générale. Le sujet est divisé en cinq parties distinctes. En premier lieu,</p><p>M. Brunialti se demande comment une union d'Étals peut se former en
respectant le principe de souveraineté, élément essentiel de l'existence
de chacun d'eux. Il signale comment ces réunions peuvent être provoquées par les événements, la politique et les causes diverses qui donnent
lieu à des traités, des alliances, des vassalités, des protectorats. Il signale
les réunions que des intérêts économiques, industriels ou commerciaux
peuvent créer et en signale les règles. PUIS, dans une cinquième et dernière partie, discutant les avantages et les inconvénients de l'État fédéral, il préfère de beaucoup pour l'ITALIE, l'unité à la fédération. Mais si
un sentiment patriotique lui fait modifier ses préférences de publiciste,
il tient, avant de finir, à affirmer combien il est partisan de l'État fédéral;
il ne craint pas à ce sujet de combattre MAZZINI, qui ne voyait dans le
fédéralisme qu'un état de transition entre la désagrégation des peuples
et la constitution de leur unité. Pour lui, l'État fédéral est la forme la
plus élevée et la plus parfaite à laquelle il soit possible d'atteindre.
</p><pb n="524"/><p>Lo Stato federale è la forma piu elevata e perfetta che le unioni ira
gli stati possano assumère. Féraud-Giraud.</p><p>Codice delia Giustizia amministrativa ossia testo coordinato delie
leggi organiche con annotazioni, par M. Clemente Mezzogori. In-8°,</p><p>398 pages. ROMA, 1891.</p><p>En ITALIE, les lois des 3 mars 1877, n° 3761 (conflits entre l'autorité judiciaire et l'autorité administrative) ; 20 mars 1885, n° 2248 (réorganisation
du Conseil d'État); 1" mars 1890, n° 6877, entrée en vigueur le 1" juillet 1891 (juridiction des juntes provinciales), sont les principales sources
du contentieux administratif. L'élaboration de ces lois a duré 18 années
environ, de nombreux projets ont été présentés par les ministères MANCINI,</p><p>DEPRETIS, CRISPI, etc., les discussions parlementaires ont eu une grande
importance, il était donc nécessaire de coordonner le texte de ces actes
législatifs et de l'éclairer au moyen de notes destinées à en faire mieux
saisir l'esprit et la portée. C'est ce travail qu'a entrepris M. Mezzogori
en y ajoutant quelques aperçus sur les législations étrangères.</p><p>Cet ouvrage sera consulté avec fruit par tous ceux ayant intérêt à
connaître l'organisation et le fonctionnement des tribunaux administratifs
italiens, ils y trouveront un guide sûr qui leur évitera de longues recherches. L. Lallbmand.</p><p>O tabaco e o alcool estudo medico, economico e juridico, par
M. V. de Armelim Junior. In-8°, 251 pages. LISBOA, 1890.</p><p>M. de Armelim s'élève avec énergie contre le tabac qui est pour lui
&lt;t un des pires ennemis de l'homme et peut être le plus dangereux
parce qu'il est le plus insidieux ». « Porque é o mais insidioso ».</p><p>Ce début du chapitre premier permet de juger des autres chapitres
consacrés à l'étude de la question au point de vue: hygiénique, intellectuel, moral, économique, etc. L'auteur résume les arguments présentés
par les historiens, les savants, les médecins, les littérateurs, et énumère
les quelques mesures législatives prises à l'origine dans certains pays
pour arrêter l'emploi de cette plante. Les assertions de M. de Armelim
tout en renfermant, à notre avis du moins, un grand fond de vérité,
n'établissent pas assez la distinction nécessaire entre l'usage modéré et
l'abus du tabac.</p><p>En ce qui concerne l'alcool on ne peut que féliciter l'honorable avocat
de son chaud et vigoureux réquisitoire: « L'alcool, dit-il, loin de constituer un médicament est un poison, loin d'être un élément de vie, il est
un germe de mort. » Au courant des expériences faites à ce sujet, des statistiques publiées en Europe et en AMÉRIQUE, l'auteur n'omet rien de ce
qui peut fortifier sa thèse. Il exprime le regret de ne pas voir créer en
Portugal des sociétés de tempérance analogues aux sociétés Irlandaises.
</p><pb n="525"/><p>Il se montre également favorable à la fondation d'hospices affectés aux
ivrognes incorrigibles, ainsi que cela se pratique aux Etats-Unis. Au
point de vue du droit, indépendamment des décrets s'appliquant à l'armée
et à la marine, le Code pénal Portugais de 1886 s'occupe de l'ivresse et,
selon les circonstances y trouve une cause d'atténuation ou d'aggravation
de la faute commise. L'article 185, paragraphe 3, dispose également que
tout individu se montrant dans un lieu public en état d'ivresse manifeste
devient passible d'une amende et d'un emprisonnement que les récidives peuvent élever à un mois au maximum. En présence des ravages
causés par les boissons alcooliques, il faut se réjouir devoir surgir partout des écrivains adversaires résolus de ce fléau, source de tant de
maladies, de misères et de crimes. Léon Lallemand.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Procès-verbaux de la Commission extra-parlementaire du Cadastre instituée au Ministère des finances. — Imprimerie NATIONALE,</p><p>PARIS, 1891.</p><p>Un décret du 30 mai 1891 a institué au Ministère des finances, sous
la présidence du ministre, une Commission du CADASTRE, chargée d'étudier les diverses questions que soulève le renouvellement des opérations
cadastrales, notamment au point de vue de l'assiette de l'impôt, de la détermination juridique de la propriété immobilière et de son mode de
transmission. Le 10 juin suivant, la Commission se réunissait, et pour
faciliter sa tâche, elle se divisait en trois sous-commissions, sous-comission technique, sous-commission juridique, sous-commission de voies
et moyens.</p><p>Ce sont les procès-verbaux des séances ténues par les deux premières
de ces sous-commissions pendant les mois de juin, juillet, août que le
Ministère des finances vient de publier. Economistes et jurisconsultes
doivent lui en exprimer tous leurs remerciements.</p><p>Sans doute à cette époque les travaux des sous-commissions ne sont
pas suffisamment avancés pour que l'on puisse prévoir les conclusions
auxquelles elles doivent aboutir. Elles n'en sont qu'aux travaux préparatoires, aux études. Mais ces études mêmes, faites à la fois par des juristes et dés praticiens, à la suite de discussions où les théories de l'Ecole
se trouvent en face des nécessités de la pratique, ont en soi un intérêt
puissant, et dussent-elles ne pas aboutir, elles n'en resteront pas moins
comme une source de matériaux précieux pour l'étude des questions relatives à la propriété immobilière. Quiconque désormais voudra s'occuper
de la publicité des privilèges généraux et spéciaux, de la publicité des
actes de mutation de propriété après décès, de la spécialité des hypothèques légales, de l'utilité de l'hypothèque judiciaire, etc., etc., devra né-
</p><pb n="526"/><p>cessairement se reporter à ces savants débats, où la Société de législation
comparée a été si brillamment représentée.</p><p>Des documents annexes complètent cette intéressante publication.</p><p>Les uns sont les instructions techniques adressées aux agents des départements par la sous-commission technique pour se renseigner sur la
valeur du cadastre actuel, sur les modifications dont il serait susceptible,
et l'opportunité de sa réfection, etc., etc.</p><p>Les autres sont des notices sur diverses législations étrangères en ce
qui touche le régime de la propriété foncière. Deux fascicules spéciaux
sont consacrés à la Belgique et à la Tunisie. D'autres les suivront incessamment. La Société de législation comparée ne peut qu'applaudir à ces
études, dont elle a été la première à signaler l'utilité. Louis Theyenet.</p><p>La question des universités régionales et les réformes proposées
par M. LIARD, par M. Daniel de FOLLEVILLE, ancien doyen de la Faculté
de droit de Douai. — Une brochure in-8°; PARIS, Chevalier-Marescq.</p><p>Il se manifeste, à l'heure actuelle, dans la vieille Université de FRANCE,
une tendance marquée vers une véritable décentralisation; l'exemple est
d'ailleurs parti de très haut, puisque le Sénat vient d'avoir à discuter un
projet de création d'Universités régionales qu'avait déposé M. le Ministre
de l'instruction publique; ce mouvement a déjà donné naissance à un
certain nombre de publications, parmi lesquelles deux ouvrages dus à
M. LIARD, le directeur de l'enseignement supérieur au ministère de l'instruction publique. C'est en lisant ces livres, dans l'intention d'en faire un
compte rendu bibliographique, que M. de Folleville a été peu à peu
amené à composer cette brochure que nous venons de lire avec intérêt
et profit. L'ancien doyen de la Faculté de Droit de Douai admet en principe la légitimité et l'utilité de la création d'Universités régionales, mais
il ne pense pas qu'il soit bon, ainsi que le propose M. LIARD, de laisser
abandonnées à elles-mêmes les Facultés qui, à raison du hasard de leur
situation, ne seraient pas érigées en Universités; il voudrait qu'on en
ftt des centres secondaires d'enseignement, se rattachant par un lien plus
ou moins intime, à l'Université la plus proche; ce procédé, s'il était suivi,
calmerait peut-être, dans une certaine mesure, les susceptibilités des représentants des villes qui, possédant aujourd'hui des FACULTÉS, ne peuvent
espérer obtenir une Université; les attaques dont le projet Bourgeois a
été l'objet devant le Sénat montrent combien, sur ce point, les critiques
de M. de Folleville étaient fondées. Telle est, nous semble-t-il, 'l'idée à
laquelle l'auteur attache le plus d'importance; il en est d'autres dans cette
brochure si intéressante et si suggestive, comme, par exemple, lorsque
notre ancien et savant professeur expose ses vues relatives au recrutement du corps enseignant; malheureusement, les limites forcément
étroites d'un compte rendu ne nous permettent pas de suivre l'ancien
doyen de Douai dans l'exposé de ses aperçus toujours si ingénieux et toujours marqués au coin d'une sage expérience. Alcide Darras.
</p><pb n="527"/><p>Introduction à l'étude du droit international privé, par M. Armand
LAINÉ, professeur à la Faculté de PARIS, t. II. — PARIS, PICHON, 1892.</p><p>Le premier volume de l'ouvrage de M. Lainé a eu tout le succès qu'un
livre scientifique peut avoir. Rapidement connu il a été universellement
apprécié et ce n'est pas sans une vive satisfaction que je constatais
récemment encore la haute estime dans laquelle il est tenu à l'étranger.</p><p>On s'est accordé à dire que ce premier volume était excellent.</p><p>Le second vient de paraître, il n'est inférieur en rien au premier, et
l'on peut dire que l'ouvrage tout entier s'annonce comme le meilleur
de tous ceux qui ont été, depuis le Code civil, publiés en langue fran-
çaise dans cette branche du droit.</p><p>Sous ce modeste titre d'INTRODUCTION, c'est le droit international tout
entier que Fauteur tend à construire. La méthode qu'il a suivie est la
meilleure, la plus sûre de toutes. Il est remonté jusqu'aux origines de
notre discipline, en a suivi pas à pas tous les développements et est arrivé
ainsi dans deux volumes, que personne ne trouvera trop longs, à dresser
l'inventaire des nombreuses richesses disséminées et trop souvent
enfouies dans les in-folios de nos vieux praticiens.</p><p>Lorsque l'on étudie l'histoire d'une science, deux voies peuvent être
choisies; on peut faire l'histoire des ouvrages et on peut faire l'histoire
des idées. Chacune de ces voies a ses avantages, l'une est plus précise,
l'autre plus intéressante et peut-être plus instructive. M. Lainé n'a pas
choisi entre ces deux voies; soucieux de ne négliger rien il les a suivies
successivement l'une et l'autre. Après nous avoir parlé, dans le premier
volume, de l'école italienne, il a poursuivi dans le second l'histoire de
l'école française pour conclure par l'examen des doctrines hollandaises.</p><p>Dans l'école française, BOULLENOIS, FROLAND, le président BOUHIER, les trois
grands représentants de la science au XVIII* siècle, sont profondément
étudiés; la physionomie de leurs ouvrages, les traits de leurs doctrines,
tout jusqu'à leurs procédés d'étude et de discussion est fort ingénieusement reproduit par M. LAINÉ, et des nombreuses idées qu'il émet je n'en
vois qu'une qui soit peut-être discutable, c'est l'opinion d'après laquelle
Bouhier constituerait en quelque sorte un trait d'union entre la doctrine
primitive des Bartolistes et la doctrine moderne de Savigny. Que les
postglossateurs aient quelque ressemblance avec les disciples de Savigny
cela ne me paraît pas douteux. Ils ont au moins ce point de contact
d'avoir envisagé les questions de conflits avec la plus grande indépendance d'esprit, et sans se laisser dominer par des lois inflexibles telles
que celles qui ont constamment gêné l'expansion des écoles française et
hollandaise. Mais que Bouhier ait tenu de ces écoles, on peut le contester, et pour ma part je verrai en lui plutôt un classique parfois révolté
qu'un véritable indépendant.</p><p>Après avoir terminé l'histoire des doctrines, M. Lainé entreprend l'histoire des idées : il passe en revue les principaux conflits — état et capacité— régime des biens— successions—forme des actes, et à l'occasion de
</p><pb n="528"/><p>chacun de ces divers chefs, signale les idées qui ont été émises et l'évolution qu'elles ont subies. En procédant ainsi l'auteur s'exposait à des
répétitions. Ce n'est pas son moindre mérite d'avoir su disposer si bien
ses matériaux que les répétitions nécessaires passent inaperçues, et qu'un
intérêt tout nouveau s'attache à cette seconde partie de l'œuvre.</p><p>Rien n'est plus intéressant que cette seconde partie. Il faudrait pouvoir
tout citer; que l'on lise avec attention l'histoire de la règle mobilia
sequuntur personam, du régime international des créances, de la doctrine française des successions, et l'on verra que jamais rien n'a été plus
savamment et plus agréablement écrit sur ces divers points. La règle
locus regit actum est parfaite, et je ne pense pas qu'après avoir lu ce
qui se rapporte à son origine historique on s'avise de discuter, comme on
l'a fait jusqu'ici, son caractère facultatif.</p><p>J'aurai cependant deux observations àprésenter à M. Lainé. Il me paraît
mépriser trop la distinction très ancienne des statuts favorables et des statuts odieux. Évidemment en elle-même cette distinction ne répondait à
rien de réel, mais n'était-elle pas souvent un prétexte pour faire admettre
des solutions bonnes, justes, qui depuis ont été consacrées par l'expérience,
et qui présentées nettement auraient élé rejetées comme contraires à de
prétendus principes, en réalité à l'état de l'opinion. Et pour attaquer
M. Lainé sur son propre terrain, cette distinction ne permettait-elle pas
de résoudre des conflits conformément à la nature des choses, plusieurs
siècles avant que cette formule n'eût été proposée. Dans tous les droits
de formation coutumière, des considérations de cet ordre exercent leur
influence sur l'esprit du juge, et par lui sur la doctrine : je ne pense pas
qu'on doive le regretter, car souvent l'homme va d'instinct à une vérité
bien longtemps avant qu'il puisse en démontrer l'existence.</p><p>M. Lainé pense que, dans la formation de leurs doctrines, les jurisconsultes anciens tenaient compte des exigences de l'ordre public. Ce point
est peut-être contestable : au moins est-il impossible d'en citer un seul
qui ait nettement posé cette idée que sur le terrain de l'ordre public la
loi territoriale a une compétence absolue et exclusive. C'est même un fait
fort étrange qu'une idée aussi simple ait mis autant de temps à se
dégager.</p><p>Ces critiques sont bien peu de chose en face des nombreuses et grandes
qualités de l'œuvre. Érudition extrême, facilité de style, sûreté de la
méthode, délicatesse du jugement, tout se trouve réuni dans ces deux
volumes. Il faudrait pour les louer convenablement être capable d'en
faire de semblables, et je voudrais pour un moment pouvoir me considérer comme le représentant qualifié de la science, afin de dire à M. Lainé
que la science le remercie de son œuvre.</p><p>Tous les maîtres liront son livre, tous en profiteront, et les étudiants
qui suivront leur exemple seront fort étonnés de constater qu'un ouvrage
consacré à l'ancien droit leur apprend aussi, sans qu'ils s'en doutent, le
droit actuel. A. Pillet.
</p><pb n="529"/><p>Traité de droit commercial, par MM. Ch. Lyon-Caen et L. RENAULT,
professeurs à la Faculté de droit de Paris et à l'École des sciences politiques. Tomes II et III. — 2 vol. in-8°, 1891-1892; PARIS, PICHON,
éditeur.</p><p>Depuis notre dernier compte rendu, publié en janvier 1890(1), MM. Lyon-</p><p>Caen et Renault ont fait paraître deux volumes de leur Traité de droit
commercial. Ces volumes ne le cèdent en rien au précédent pour leur
importance et leur valeur scientifique. Nous y retrouvons toutes les qualités que nous avions rencontrées dans le premier volume : l'ampleur des
développements, la fermeté du raisonnement, la netteté du style.</p><p>Dans leur tome II, les éminents professeurs se sont attaqués à l'une des
matières les plus ingrates et en même temps les plus considérables du
droit commercial : la matière des sociétés. A vrai dire, sur ce sujet, il
n'existait pas de livre véritablement complet, au courant des nombreuses
questions que la pratique des affaires a fait naître depuis un certain nombre d'années; le traité de M. Pont avait vieilli; il s'agissait de le remplacer. On peut le dire sans exagération, MM. Lyon-Caen et Renault ont
fait une œuvre excellente et qui durera. Comprenant qu'à cet égard ils ne
devaient pas négliger les enseignements de la pratique, ils ont soigneusement passé en revue les monuments de jurisprudence les plus récents:
toutes les questions que la fièvre des affaires de bourse a suscitées dans ces
derniers temps ont été examinées et approfondies. Suivant le plan qu'ils
avaient adopté dans leur premier volume, ils ont pris soin d'indiquer,
sur les points les plus importants, la législation des pays étrangers, et ils
ont donné une large place à l'étude des conflits de lois. Il convient de
signaler tout spécialement la partie de leur livre relative à la condition
légale des sociétés étrangères en France: matière essentiellement délicate,
et qui demandait à être traitée de main de maître. On lira aussi avec le
plus vif intérêt les développements consacrés à la distinction de l'intérêt
et de l'action dans les sociétés : les diverses opinions qui, à ce sujet; se
sont fait jour sont finement analysées. Il faut encore citer les pages concernant la théorie des obligations et l'application de la loi du 15 juin 1872
aux titres étrangers négociés en FRANCE, ainsi qu'aux valeurs françaises
négociées à l'étranger. Le régime fiscal en matière de sociétés a fait
également l'objet d'observations intéressantes. ENFIN, deux chapitres
parfaits sont employés à l'étude de l'association en participation et des
sociétés civiles à formes commerciales.</p><p>Le deuxième volume du traité s'occupe des divers contrats commerciaux.</p><p>MM. Lyon-Caen et RENAULT, avant d'examiner chacun des contrats auxquels la vie commerciale peut donner lieu, ont tracé les règles générales
applicables aux différents contrats et posé les principes sur les preuves en
matière commerciale. Les conventions étudiées dans ce volume sont la
vente, le gage, la commission et le transport. C'est assez dire l'importance
pratique du livre. A propos du gage commercial, les savants professeurs</p>
<note place="bottom">(1) V. Bulletin de janvier 1890, p. 557. . •</note>
<fw place="bottom">XXIII. 36</fw><pb n="530"/><p>— r&gt;30 —
se sont longuement occupé de l'institution des magasins généraux : cette
institution, dont l'usage se répand chaque jour davantage daos le commerce, n'avait pas encore été étudiée avec cette ampleur. Il est encore
une partie du volume que nous devons spécialement signaler; c'est
celle qui donne le commentaire des nouveaux articles 105 et 108 du Code
de commerce en matière de transport. On n'appréciera pas moins les
développements consacrés à la matière si difficile du transport international, et à la récente convention de Berne. Les transports par la poste ont
de même attiré d'une façon particulière l'attention de MM. Lyon-Caen
et Renault.</p><p>En définitive, l'impression qui ressort de la lecture de ces nouveaux
volumes est excellente; MM. Lyon-Caen et Renault peuvent, à juste titre,
se considérer comme les représentants les plus autorisés de la science
française en matièrejde droit commercial. Des livres comme ceux des deux
professeurs de la Faculté de Paris sont rares, et c'est un véritable plaisir
que de les signaler au public. Paul Fauchille.</p><p>Les étrangers devant la loi française, recueil et commentaire des
lois, décrets, arrêtés, instructions et dispositions diverses avec
modèles et formules à l'usage des maires, des juges de paix, des
commissaires de police et tous officiers ministériels, par M. Jules
DURAND, ancien sous-préfet, attaché au ministère de l'intérieur. — 1 vol.
in-8"; PARIS, HENNUYER, 1890.</p><p>Les étrangers en ALGÉRIE, commentaire du décret du 21 juin 1890,
concernant le séjour des étrangers en ALGÉRIE, par le même. — Une brochure in-8°; PARIS, HENNUYER, 1890.</p><p>Ce livre et cette brochure sont spécialement destinés à tous ceux qui,
par leurs fonctions, sont chargés de la police des étrangers en France;
ils sont consacrés en grande partie au commentaire du décret du 2 octob&gt;e 1888 qui a imposé aux étrangers, qui se fixent (en FRANCE, la nécessité de faire une déclaration, et au décret du 21 juin 1890 qui a ordonné
des mesures analogues pour l'Algérie; indépendamment de ces questions,
l'auteur s'occupe encore dans son livre de l'expulsion des étrangers, des
déserteurs étrangers, de l'émigration, etc.; le tout est accompagné de
modèles, ce qui rend ces publications très utiles pour les intéressés.</p><p>Alcide Darras.</p><p>Le suffrage politique chez les principaux peuples civilisés, par
M. Henri PASCAUD, conseiller à la Cour d'appel de Chambéry. — 2 fasc.
in-8- ; BRUXELLES, 1891-1892.</p><p>Le travail que M. Pascaud vient de publier en brochures après l'avoir
fait paraître, sous forme d'articles, dans la Revue de droit international et de législation comparée, est détaché d'une étude d'ensemble,
dans laquelle l'auteur s'est proposé de résumer les dispositions législa-
</p><pb n="531"/><p>tives qui fixent les conditions de l'électorat politique dans les principaux
états du monde. Cette première partie de l'étude, la seule qui ait paru jusqu'ici, embrasse les États où le droit de suffrage est réservé à des catégories déterminées de personnes ; la seconde résumera la législation des
États où l'électorat est attribué à l'universalité des citoyens.</p><p>Les pays où règne le suffrage restreint sont divisés par Fauteur en
deux groupes : l'un comprend les nations d'origines anglo-saxonne, scandinave et germanique, c'est-à-dire les pays uon-latins; l'autre est constitué par les peuples de race latine établis en Europe et en Amérique. Un
chapitre distinct est consacré à chacun de ces deux groupes.</p><p>On conçoit qu'il est impossible d'analyser un ouvrage qui est lui-même
une analyse; nous devons nous borner à constater que les indications
fournies par M. Pascaud sont presque toujours exactes. TOUTEFOIS, il est
regrettable que l'auteur ait cru pouvoir se dispenser de citer, en note,
les ouvrages qu'il a consultés, car il est toujours agréable et souvent
nécessaire de se reporter aux sources. AINSI, nous lisons dans le deuxième
fascicule, page 29, que, dans l'ÉQUATEUR, l'électorat n'est accordé qu'aux
citoyens appartenant à la religion catholique; or, la dernière constitution de cette république, promulguée en 1884, est muette sur ce point;
il en est de même de la constitution antérieure, de 1878. On eût été heureux de savoir où le renseignement avait été puisé.</p><p>En tous cas, l'étude de M. le conseiller Pascaud sera utilement consultée par ceux qui désirent avoir une vue d'ensemble sur le droit électoral des pays étrangers. Fernand Daguin.</p><p>Le capital, la spéculation, la finance au XIX" siècle, par M. Claudio
JANNET, professeur d'économie politique à l'Institut catholique de Paris.—
PARIS, PION, 1892; in-8°, 607 pages.</p><p>Le capital n'a plus aujourd'hui l'aspect qu'il avait lorsqu'a été rédigé le
Code civil et nos autre Codes; qui oserait aujourd'hui répéter l'axiome
alors courant et vrai: Mobilium vilis possessio ? Le capital mobilier des
nations modernes est aussi considérable presque que leur capital i mmobilier,
il l'égalera bientôt en attendant qu'il le dépasse. Mais ce capital nouveau
que nos pères ne connaissaient pas et dont les auteurs des lois qui nous
règlent n'avaient pas prévus l'importance, ce capital se présente sous une
forme nouvelle et assurément surprenante, souvent même effrayante.</p><p>Alors que l'ancien capital était visible, apparent, facile à évaluer et sauf
des cas rares peu variable, le nouveau capital pour grand qu'il soit prend
une forme presque occulte, il est représenté par des titres, par des papiers
dont la valeur change avec une rapidité inattendue. D'où les spéculations
de Bourse avec toute la série d'opérations qu'elles entraînent : marché à
terme, à prime, reports, etc. Ce n'est pas tout: le commerce avec ses
allures actuelles n'a plus rien de la calme conduite qu'il avait il y a
encore moins d'un siècle; on spécule sur les marchandises comme sur les
titres et comme auxiliaires de cette spéculation on trouve de gigantesques
</p><pb n="532"/><p>
sociétés d'accaparements : corners, trusts, KARTELLES, dont noire Société
des métaux a été, en FRANCE, un récent exemple; les Sociétés anonymes
servent d'instruments à cette nouvelle forme de propriété et ensemble à
la spéculation. Que sont précisément ces nouveautés et quelle influence
ont-elles tant au point de vue matériel que du côté moral? Que peuvent
faire les lois pour régler ces grands mouvements et cette nouvelle organisation économique? C'est ce qu'a voulu exposer M. Claudio JANNET, et
comme il est à la fois économiste et juriste et qu'il a étendu ses recherches
aux divers pays et aux diverses législations, on ne peut trouver un meilleur guide pour étudier et pour approfondir ces questions si importantes
et si actuelles. Voici au surplus les titres des chapitres, ce sera la meilleure
des indications.</p><p>I. De la formation des classes riches et des prétendues injustices historiques (réponses aux écoles socialistes qui veulent voir dans l'existence
d'une classe riche le produit d'anciennes iniquités légales : conquête,
aristocratie. Il est prouvé qu'il n'y a nulle part plus de grandes fortunes
qu'aux États-Unis d'AMÉRIQUE, pays démocratique par excellence). —
II. La production caphalistique dans l'industrie et le commerce moderne
(formation des grandes fortunes modernes). — III. Le capital mobile
et le marché universel de l'argent. — IV. La plus-value foncière et les
spéculations sur le sol. — V. Les Sociétés anonymes par action (leur
utilité et l'abus qui en est fait; conviendrait-il de changer la loi actuelle?).
—VI. La morale dans le commerce et l'industrie, et VII. Les spéculations
commerciales (question de la concurrence; elle vaut mieux que la
réputation qu'elle a dans le public).—VIII. Accaparements commerciaux
et syndicats industri els (la question au point de vue économique avec indication de la législation etde la jurisprudence).—IX. La Bourse et son rôle dans
l'économie des Sociétés modernes (comparaison de la France et de
l'étranger). — X. Les emprunts publics et la finance internationale. —
XI. Histoire de la finance aux XVII° et XVIII° siècles (commencement
dans les divers pays de l'Europe des Bourses et de la spéculation). —
XII. La constitution de la haute banque et le développement des marchés
financiers au XIX° siècle. — XIII. Conclusion. Ce qu'il y a ù faire et ce
qu'il ne faut pas faire (il faut compter sur les mœurs plus que sur les lois
et sur l'initiative privée plus que sur les institutions d'État). Appendice : la
question monétaire en 1892.</p><p>On voit quel est le contenu de ce livre, et combien il peut servir à ceux
qui veulent s'éclairer sur ces sortes de questions aujourd'hui si mal
connues et qui pourtant se présentent à tout instant. La compétence de
l'auteur leur est un sûr garant de l'exactitude des faits comme de la
solidité des doctrines. Hubert-Valleroux.</p></div></div><fw place="end">LEditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>PARIS. — IMP. C. MARPON ET E. FLAMMARION, RUE RACINE, 2 .</fw></body></text></TEI>