<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp34&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822563">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k3a">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749568">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414867b">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822563"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.34 1904-1905.</title></ref>
<date when="1905-08-01">Aout-Septembre 1905</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 34</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 8-9</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>Nº* 8-9 - Aout-Septembre 1905.
    --
    -*</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ
| | INITI0 (0Il
------try-y-a-r-----</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Liste des ouvrages offerts à la Société. - Liste des ouvrages consultés par
M. DA SILVA GORDo pour la rédaction de son étude sur les rapports des
Églises et de l'État au Brésil. - Étude sur les rapports des Églises et de
l'État en ALLEMAGNE, par M. le vicomte COMBES DE LESTRADE. - Note
du Secrétariat sur le Concours ouvert, à la Société d'économie sociale, à
l'occasion du centenaire de F. Le Play - Note du Secrétariat sur le Congrès des Sociétés Savantes de 1906.</p><p>Chronique législative. - Chambres françaises.</p><p>Mouvement législatif. - Danemark. - Équateur. - Russie.- Suisse (Bâle-</p><p>Ville). -</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Social problems of the BAR, par M. J. Pergament; M. E. ALIx. - Los tribunales de comercio, par M. L. Benito ;</p><p>M. F. DAGUIN. - Delle società e delle associazioni commerciali, par
M. U. Manara; M. PIC. - Dictionnaire de l'administration française, par
Maurice BLOCK, 5° édition, refondue par M. E. Maguéro; M. BELLOM. - Les
lois sur les associations et le Bulletin de la Société d'éducation, par
MM. BONNET, Célier, de Mézerac, Michon et Bour ; M. F. DAGUIN. --</p><p>I. Liquidation en justice des biens des congrégations dissoutes, par M. A</p><p>Curet; II. Liquidation en justice des biens des congrégations enseignantes.
par le même ; M. F. DAGUIN. - Premier congrès national contre la pornographie; M. A. RAMPAL. - Étude sur la répression des outrages aux
bonnes mœurs au point de vue de l'infraction, de la pénalité et de la juridiction, par M. P. Nourrisson ; M. IIUBERT-VALLEROUx. - Recueil des
conventions et traités concernant la propriété littéraire et artistique; M. G.</p><p>HARMAND. - Le Droit d'auteur.Tables générales des matières (1888-1900) ;</p><p>M. G. IIARMAND. - La propriété industrielle. Tables générales des matières
t 1885-1900); M. G. IIARMAND.</p></div><div type="section"><p>Liste des ouvrages offerts à la Seciété :</p><p>Dédiché Prâvo Rahoushé se stanovisha srovnavagi vēdi pravni ;</p><p>1 vol. in-8°, offert par l'auteur, M. le professeur, Dr. Emmanuel
Tilsch ; -</p><fw place="bottom">XXXVI. 27</fw><pb n="374"/><p></p><p>Statistih des auswirtigen Handels des (Esterreichisch-Ungarischen Zollgebiets im Jahre 1904, (I. BAND, 2° Abteilung ;</p><p>II. Band); 2 vol. in-4°, offerts par le Gouvernement autrichien ;</p><p>Répertoire général alphabétique du Droit français, tome 35</p><p>(Successions-Travaux publics); vol.in-4°, offert par les éditeurs,</p><p>MM. Larose et Tenin ;</p><p>Étude sur la répression des outrages aux bonnes mœurs au
point de vue de la nature de l'infraction, de la pénalité et de la
juridiction; vol. in-8°, offert par l'auteur, M. Paul Nourrisson ;</p><p>Annuaire de législation haïtienne, contenant les lois votées par
les Chambres législatives en 1904, vol. in-8°, offert par l'auteur
M. G. Mathon ;</p><p>Laws of the State of New-Yorh (1 janvier-23 avril 1903); 2 vol.
n-8, offert, par M. le Gouverneur de l'État de New-York ;</p><p>La loi du 29 décembre 1904 sur le régime des Pompes FUNÈBRES,
vol. in-8°, offert par l'auteur, M. Dugas ;</p><p>Copyright in Congress. 1789-1904. A Bibliography and chromological record of all proceding in CONGRESS, prepared by Thorwald Solberg; vol. in-8°, offert par la Bibliothèque du CONGRÈS,
à Washington (États-Unis);</p><p>L'année administrative, 1904; vol. in-8°, offert par les auteurs,</p><p>MM. Hauriou et Zèze ;</p><p>Traité général des fonds de commerce et d'industrie, avec un
formulaire, par E. Boutand et CHABROL, offert par l'éditeur,</p><p>M. Arthur Rousseau ;</p><p>The Journal of prison. Discipline and PHILANTROPY, 1904 et
1905; 2 brochures in-8°, offertes par M. John Lytte ;</p><p>Il Giapone e la sua legislazione; brochure in-8°, offerte par
l'auteur, le professeur T. C. Giannini ;</p><p>Il notariato nel Brasile : brochure in-8°, offerte par l'auteur,</p><p>M. V. Pappafava ;</p><p>Association nationale des porteurs français de valeurs étrangères. Rapport annuel, exercice 1903-1904; vol. in-8°, offert par
l'Association ;</p><p>Sesiones de los cuerpos legislativos de la repùblica de CHILE,</p><p>1811-1845, XXVI (Camara de SENADORES, 1839); vol.in-8°, offert
par M. Valentin Letelier ;</p><p>Compte général de l'administration de la Justice civile et commerciale pendant l'année 1902 (FRANCE, ALGÉRIE, Tunisie); vol.
in-4°, offert par M. le Ministre de la Justice ;</p><p>1° Codigo penal dos Estados Unidos do Brazil ;
</p><pb n="375"/><p></p><p>2° Leyes colombianas de 1888; -</p><p>3° Leyes colombianas de 1890; brochures et volumes in-8,
offerts par M. F. Daguin ; - -</p><p>1° Recensement général de la population de la Roumanie ;</p><p>Résultats définitifs ; vol. in-4°;</p><p>2° Carte figurative des produits agricoles, des animaux domestiques et des forêts de la Roumanie; carte in-plano pliée in-8°,
par M. COLESCO, chef du service de la statistique du gouvernement
Roumain; offerts par M. le Ministre du Commerce et de l'Agriculture de Roumanie ;</p><p>De la liquidation des biens des congrégations dissoutes, par
M. C. Quiminal; vol. in-8° offert par la Librairie générale de droit
et de Jurisprudence ;</p><p>1° Statistique des chemins de fer français, au 31 décembre 1902;</p><p>Documents divers, deuxième partie ; -</p><p>2º Statistique des chemins de fer français au 31 décembre 1903 :</p><p>Documents principaux; 2 vol. in-4° offerts par M. le Ministre des
Travaux publics ;</p><p>Liquidation en justice des biens des congrégations enseignantes, par Albin Curet; 1 vol. in-8° offert par l'éditeur, M. Pedone.</p><p>Der Grosse Rat des Kantons Graubünden an die ehrsamen
Gemeinden desselben, 1902; brochure offerte par M. Lardy;</p><p>Recueil de l'Académie de législation de TOULOUSE, 1904; vol.
in-8°, offert par l'Académie de Législation de Toulouse ;</p><p>Royaume de Belgique. L'Office du TRAVAIL, de 1895 à 1905.</p><p>Notice ; vol. in-8°, offert par l'Office du travail belge ;</p><p>Revue critique du Droit criminel, 1904; brochure offerte par
l'auteur, M. Léonce Limelette ;</p><p>1º Actos del congreso Ecuatoriano de 1833; vol. in-8°;</p><p>2º Apendice a la Memoria del ministro de hacienda, presentada al Congreso de 1890; brochure in-4°; -</p><p>3º Código de Enjuiciamientos en materia civil; vol. in-8°;</p><p>40 Colección de los decretos ejecutivos expedidos en 1896-</p><p>1897-1898 ; 2 vol. in-8°;</p><p>5º Ley de Aduana expedida por la Convención nacional de
1896-1897; vol.in-8°; -</p><p>6° Código de comercio de la Repûblica del ECUADOR, 1878; vol.
in-8º ;</p><p>7 Constituciôn de la Repûblica del ECUADOR, 1878; br.in-8 ;</p><p>89 Constitución de la Repüblica del Ecuador 1883; brochure
in-8° ; -
</p><pb n="376"/><p>9º Constitución de la República del ECUADOR, 1897 ; brochure
in-8° ;</p><p>10º Acta oficial del pronunciamiento de 1883; brochure in-8°;</p><p>11" Ley de Instruccion pública, 1878; brochure in-8°;</p><p>12º Ley de ELECCIONES, 1878 ; brochure in-8° ;</p><p>13° Ley organica del Poder judicial, 1884; brochure in-8° ;</p><p>14º Ley de HACIENDA, 1886; brochure in-8° ;</p><p>15º Ley de regimen administrativo interior, 1884 ; brochure
in-8° ; * -</p><p>16° Ley de regimen municipal, 1878; brochure in-8° ;</p><p>17º Leyes que reglan el estado de las personas por no haber el
Ecuador registro civil ; brochure in-4° ;</p><p>18º Ley creadora de una comisión codificadora que hasta hoy
no se ha reunido, 1884 ; brochure in-8° ;</p><p>19" Ley de timbres, 1899; brochure in-8° ;</p><p>20º Código de Enjuiciamientos en materia civil de la República
del ECUADOR, 1897 ; vol. iń-8° ;</p><p>21º LEYES, decretos y resoluciones, 1896-1899; 2 vol. et 1 broch.
in-8°;</p><p>22º Leyes reformatorias de los códigos civil y judicial, de Registro y de Expropiaciones (Colombie), 1890; brochure in-8° ;</p><p>23° Leyes sobre Elecciones... Costa RICA, 1885; brochure in-8° ;</p><p>Volumes et brochures offerts par M. F. Daguin.</p><p>1º Constitución de los Estados Unidos de VENEZUELA, 1884;</p><p>2º Código penal dos Estados Unidos do Brazil ;</p><p>3" Leyes Colombianas de 1888 y de 1890; 2 brochures et 2 vol.
in-8°, offert par M. F. Daguin ;</p><p>Bulletin des lois et ordonnances du canton de BERNE, année
1904; vol. in-8°, offert par M. Lardy;</p><p>Años 1902 y 1903. Anuario estadistico de la República O. del
URUGUAY, tome I ; vol. offert par le gouvernement de l'Uruguay;</p><p>Los Tribunales de comercio ; brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. Lorenzo Benito ;</p><p>Premier congrès national contre la pornographie, BORDEAUX,</p><p>14-15 mai 1905; vol. in-8°, offert par MM. Paul Nourrisson et
Henri Hayem ; -</p><p>Recensâmântul general al populationei Romanici. Rezultate
definitive; vol. in-4", offert par le gouvernement Roumain ;</p><p>Trois études sociales et juridiques; brochure in-8°, offerte par
</p><pb n="377"/><p> l'auteur, M. Louis BRIDEL, professeur à la Faculté de droit de l'Université impériale de Tokio ; ,</p><p>La sociologia. Caracter cientifico de su enseñanza ; brochure
in-8°, offerte par l'auteur, M. G. Quesada ; --</p><p>De la liquidation des biens des congrégations dissoutes, par
C. Quiminal ;vol. in-8° offert par l'éditeur, la Librairie générale
de Droit et de Jurisprudence ;</p><p>Carte figurative des produits agricoles, des animaux domestiques et des forêts de la ROUMANIE, offerte par l'auteur, M. L.</p><p>Colesco ; - - - -</p><p>1° Statistique des chemins de fer français au 31 décembre 1902.</p><p>Documents divers ;</p><p>2º Statistique des chemins de fer français au 31 décembre
1903. Documents principaux ; 2 vol. in-4°, offerts par M. le
Ministre des Travaux publics ;</p><p>Conseil municipal de Paris. Rapport sur la municipalisation
du service des Pompes funèbres de la Ville de PARIS, par M. H.</p><p>RANVIER, 1903; vol.in-4°, offert par M. Baguenier-Désormeaux.</p><p>1° Atti della reale Academia di Scienze morali e politiche,
vol. 35 ; - - -</p><p>2º Rendiconto delle tornate dei lavori dell' Academia di
Scienze morali e politiche, anno XLIII ;2 vol. in-8°, offerts par
l'Académie royale des Sciences morales et politiques de Naples ;</p><p>Statistique des grèves et des recours à la conciliation et à l'arbitrage, survenus pendant l'année 1904 ; vol. in-8°, offert par la
Direction du travail ;</p><p>Atti del Consiglio superiore del lavoro. IV° Sessione ordinaria.</p><p>Marzo 1905; vol.in-4° offert par le Conseil supérieur du travail
italien ;</p><p>24º Repûblica de Costa Rica. Ley organica de TRIBUNALES,</p><p>1887; brochure in-8°;</p><p>25º Côdigo penal de la Repûblica de Colombia 1890; vol. in-8°;</p><p>26º Decretos y resoluciones sobre Escuelas federales, 1876; brochure in-8° ; -</p><p>270 Memoria que de orden del presidente de la REPÛBLICA, dirige el gobernador del distrito federal al congreso de los Estados
Unidos de Venezuela en 1881 ;vol. in-4° ;</p><p>28º Reglamento interior del consejo federal de los Estados Unidos de VENEZUELA, 1882; brochure in-4°;</p><p>29º Cuenta que al congreso de los Estados Unidos de Vene-
</p><pb n="378"/><p>zuela presenta el ministro de Relaciones interiores, 1882-1883 ;</p><p>2 vol. in-4° ;</p><p>30" Memoria de la Alta Corte federal al Congreso de los Estados Unidos de Venezuela en 1883; vol. in-4° ;</p><p>31" Recopilación de leyes y decretos de VENEZUELA, tome V et
IX, 2 vol. in-4° ; • • • • -</p><p>32º Proyecto de constitución de los Estados Unidos de Venezuela
1891 ; brochure in-8° ;</p><p>33° Ley organica y reglamentaria de Instruccion pública,</p><p>1882 (Guatemala); brochure in-8° ;</p><p>34° Reglamento para las Elecciones de Diputados a la Asamblea nacional ; 1885; brochure in-8° ;</p><p>35" Leyes emitidas por el Gobierno democratico de la República de GUATEMALA, desde 1º de julio de 1883 a 31 de diciembre
de 1885 ; vol. in-8° ;</p><p>36" Collección de varias leyes importantes de la República de
Honduras; brochure in-8° ; vol. et broch. offerts par M. F. Daguin.
. La Donna nell' Industria Italiana; vol. in-4°, offert par l'Office
du travail italien;</p><p>La céruse, le saturnisme chez les peintres en bâtiment à Paris;
brochure in-8°, offerte par l'auteur, M. le Dr Treille ;</p><p>The Statutes of New-South-WALES, 1904 ; vol. in-4", offert par
le Gouvernement de la Nouvelle-Galles du Sud;</p><p>1º República de Cuba. Trabajos realizados por la comision de
Relaciones eæteriores ; 4°, 5°, 6º legislaturas;</p><p>2º Universitad de la Habana. Memoria-anuario correspondiente al curso academico de 1902 a 1903 ;</p><p>3º Instituto de segunda Enseñanza de la Habana. Memoria
anual correspondiente al curso de 1903 a 1904; 3 broch. et 2 vol.
in-8°, offerts par M. Antonio de Bustamante;</p><p>Chambre des Députés. Rapport sur le projet de loi sur la Marine
marchande, par M. Pierre Baudin ; vol. in-4" offert par M. Thirault;</p><p>Die Sparhassen und die Erwerbs-und Wirtschafts-Genossenschaften in STEIERMARK, im Jahre 1902; brochure in-8°, offerte par
le Bureau de Statistique de STYRIE, à Graz;</p><p>Les étrangers au Vénézuela; brochure in-8°, offerte par l'auteur, M. Fernand Daguin;</p><p>1º La loi du 7 avril 1902 sur la Marine marchande et ses premiers résultats :
</p><pb n="379"/><p></p><p>2° La question des chemins de fer, en Italie ;2 brochures in-8°
offertes par l'auteur, M. Alexandre de Lavergne ;</p><p>Congrès des Sociétés Savantes à Alger. Discours prononcés à
la séance générale du CONGRÈS, le 26 avril 1905 ; brochure in-8°
offerte par M. le Ministre de l'Instruction publique ;</p><p>Statuts du Canada. Années 1903-1904; 2vol. gr.in-8°, offerts par
le Gouvernement du Dominion ;</p><p>Association internationale pour la protection de la propriété
industrielle. Congrès de LIÉGE, 12-16 septembre 1905. Programme ;
brochure in-8°, offerte par l'Association ;</p><p>Conseil supérieur du travail, 13e session, novembre 1904,
compte rendu; vol. in-4° offert par la Direction du Travail.</p><p>1° Il communismo giuridico del Fichte ;</p><p>2º I presupposti filosofici della nozione del diritto; broch. et
vol. in-8° offerts par l'auteur, M. G. del Vecchio ;</p><p>Annali di Statistica. Atti della commissione per la statistica
giudiziaria e motarile. Sessione del Luglio 1904; vol.in-8° offert
par la Direction générale de statistique italienne ;</p><p>Lettre ouverte au président et aux membres de la commission
de revision du Code civil, sur les personnes morales ; brochure
offerte par l'auteur, M. le marquis de Vareilles-Sommières ;</p><p>Statistica carceraria Italiana; brochure in-8° offerte par l'auteur, M. le prof. Ugo Conti ;</p><p>New-Yorh State Library-Year-Book of Legislation 1903; vol.
in-80, offert par le Gouvernement de l'Etat de New-York.</p><p>LISTE DEs oUVRAGEs coNSULTÉS PAR M. da Silva GORDO, POUR</p><p>LA RÉDACTION DE soN ÉTUDE SUR LES RAPPORTS DES ÉGLISES ET DE</p><p>L'ÉTAT AU BRÉSIL (1).</p><p>Pimenta Bueno : Direito Publico Brazileiro; 2 volumes, Rio-de-</p><p>JANEIRO, 1857.</p><p>Rodrigues de Souza : Analyse e Commentario da Constituicaõ Politica do Imperio do Brazil : 2 volumes,S. Luiz do MARANHÃO, l867.</p><p>Milton : A Constituição do Brazil; l volume, Rio-de-JANEIRO,</p><p>1898.</p><p>Annaes do Congresso Constituinte ; 3 volumes, Rio-de-JANEIRO,</p><p>1890 et 189l.</p><p>Livro do Centenario ; 2 volumes, Rio-de-JANEIRO, 1900.</p>
<note place="bottom">(1) Voir ci-dessus, page 333.</note>
<pb n="380"/><p></p><p>Consultas do Conselho de Estado sobre negocios ecclesiasticos ;</p><p>3 volumes, Rio-de-Janeiro l869.</p><p>Saldanha Marinho : A Igreja e o Estado; 4 volumes, Rio-de-JANEIRO,
] 875 et 1876. -</p><p>O Direito : Revista de legislacaö, doutrina e jurisprudencia ; Riode-JANEIRO, volumes 3, 4°, et 82°.</p><p>F. Badaró : L'Eglise au Brésil; l volume, Romé l895.</p><p>J. C. Rodrigues : Religioès acatholicas no Brazil ; l volume, Riode-JANEIRO, l904.</p><p>C. Mendes de Almeida : Direito civil ecclesiastico Brazileiro ;</p><p>2 volumes, Rio-de-JANEIRO, l866.</p><p>A. Manoel dos Reis : Obispo de Olinda ; l volume, Rio-de-JANEIRO,</p><p>1S78.</p><p>J. V. de Castro Tavares : Compendio de Direito Publico Ecclesiastico; l volume, RECIFE, l862.</p><p>Monte : Elementos de Direito Ecclesiastico ; 2 volumes, Rio-de-</p><p>JANEIRO, l857.</p><p>Lafayette : Direitos da familia ; l volume, Rio-de-JANEIRO, 1889.</p><p>Ferreira Alves : Juizo da Provedoria ; l volume, S. PAULO, l897.</p><p>LES RAPPORTS DES ÉGLISES ET DE L'ÉTAT EN ALLEMAGNE,
par M. le vicomte Combes de LESTRADE, Correspondant
de l'Institut.</p><p>C'est plutôt « des Eglises et des États » qu'il faudrait dire.</p><p>Chacun des pays dont la réunion forme l'empire allemand règle
à son gré les rapports entre le pouvoir politique et les associations religieuses, les religions. La Constitution d'Empire contient
à la vérité des dispositions générales qui inspirent, qui guident
les dispositions spéciales à chaque État. En ce sens, on pourrait admettre qu'il existe une sorte de formule commune. Ce serait une erreur en droit. En fait,- c'est peut-être une subtilité,
mais elle n'est pas sans importance,- ces clauses d'ordre général
de la Constitution impériale, auxquelles devaient se conformer
les lois des ÉTATS, se retrouvent toutes dans les constitutions ou
lois fondamentales de ces États. Beaucoup d'entre eux les y ont
insérées bien avant qu'elles ne devinssent partie intégrante de
la Constitution d'Empire.Ce n'est donc pas en vertu de celle-ci
que, par exemple, aucune différence de droits civils ou politiques ne pourra être faite entre les citoyens en raison du culte
qu'ils professent, car elle n'a fait que reproduire ce que prescrivaient la plupart des constitutions d'État.
</p><pb n="381"/><p></p><p>Certaines lois impériales ont, c'est incontestable, une influence
sur la façon dont les États peuvent traiter les ÉGLISES, mais par
voie indirecte. Elles constituent des éléments, des circonstances
dont les États doivent tenir compte, mais à côté d'autres éléments, d'autres circonstances. Elles n'influent pas sur l'essence
de ces rapports.</p><p>La tâche qu'ont bien voulu me confier mes collègues de la
Société de Législation Comparée présente, par suite, cette difficulté bien connue de tous ceux qui étudient le droit public de
l'Allemagne. Tous les États doivent être envisagés l'un après
l'autre. Une généralisation sans réserves suffisantes laisserait
inaperçues des particularités qui peuvent être bonnes à connaître,
malgré l'exiguité du territoire où elles subsistent, soit en nous
apportant la trace d'une institution considérable dans le passé,
soit parce qu'il s'y trouve l'embryon d'une organisation pleine
d'avenir.</p><p>SI, d'autre part, on procède par monographies, si l'on
étudie successivement les 25 États et la Terre d'EMPIRE, avant
tout on rebute l'attention par de fastidieuses redites et, ce qui
est bien pire encore, on doit renoncer à toute vue d'ensemble,
à obtenir aucune idée générale. PRÉCISÉMENT, ce que veut le
lecteur français, plus fréquemment presbyte que myope - soit
dit à sa louange - ce sont ces vues d'ensemble, ces idées générales. J'ose ajouter, à ma décharge personnelle, qu'un autre
obstacle vient s'ajouter à ceux-là. Pour observer exactement les
institutions allemandes, il faut aller en ALLEMAGNE, y séjourner
au milieu de ces institutions. Si l'on est alors admirablement
placé pour en voir les détails, on l'est fort mal pour en saisir
l'ensemble, cet ensemble qu'il faudra cependant exposer, décrire,
faire comprendre.</p><p>Ces difficultés doivent tout au moins valoir à celui qui tente
de les surmonter, l'indulgence de ceux pour qui il le fait et ils
l'excuseront s'il ne parvient pas à concilier les exigences contradictoires du travail qu'il a la témérité d'entreprendre.</p><p>La brièveté qui m'est imposée m'oblige à renoncer à tout ce
qui n'est pas ma tâche directe. Bien souvent, en écrivant, des
comparaisons sont venues sous ma plume. J'ai dû les effacer.</p><p>Plus souvent encore, j'ai été tenté d'indiquer, fût-ce en quelques
mots, l'intérêt spécial que telle ou telle loi offrait pour nous, en
raison des problèmes dont la France cherche la solution.J'y ai
renoncé. Avec peu de regrets, d'ailleurs. Les comparaisons se
</p><pb n="382"/><p> présenteront d'elles-mêmes à l'esprit de nos collègues ; les
indications leur auraient été inutiles.</p><p>I</p><p>C'est en ALLEMAGNE, disais-je, qu'il est surtout difficile d'embrasser d'un regard la situation faite aux Églises dans les divers
ÉTATS, ou même dans les divers groupes d'États. Pour employer
une vieille image, les arbres empêchent de voir la forêt.J'y ai
cependant recueilli, assez récemment, une de ces vues générales
que j'avais à cœur de récolter. Et dans l'endroit où je devais
m'y attendre le moins, dans un concert. Un concert de COUR, il
est vrai. Au milieu des fonctionnaires très chamarrés, des dames
très décolletées, un groupe sombre se détachait, de cinq ecclésiastiques en robe noire. Il y avait bien quelques différences de
coupe dans leurs robes, mais peu visibles. Leur entretien paraissait très cordial. Il ne fut interrompu que par l'entrée des
souverains qui commencèrent par eux leur promenade circulaire et leur témoignèrent la plus aimable déférence. De ces ecclésiastiques, deux appartenaient au culte luthérien qui est celui
de la grande majorité des habitants; deux autres étaient catholiques; le dernier, calviniste, était le prédicateur de la COUR, le
chapelain du souverain et du peu de ses sujets qui sont,
comme lui, réformés. Dans l'accueil qu'ils recevaient, aucune
différence. C'était là un exemple, minuscule certainement mais
significatif, de l'impartialité des gouvernants envers les trois
confessions chrétiennes et des égards qu'ils leur témoigne. Leur
présence à cette fête, motivée par un événement de famille, où
n'étaient conviés que les fonctionnaires immédiats et les relations personnelles des maîtres de maison, indiquait, en même
temps, que les dignitaires ecclésiastiques sont tenus en grand
compte par les chefs d'État et, aussi, qu'ils ne s'isolent pas,
qu'ils ne boudent pas. La cordialité de leur conversation démontrait celle de leurs relations habituelles et laissait deviner qu'entre
leurs adhérents respectifs, les rapports sont dépourvus de toute
acrimonie. L'exactitude de l'exemple allait jusqu'aux minuties.</p><p>Ils s'étaient, sans affectation, isolés, comme les cultes se séparent de toutes les autres hiérarchies existant dans l'État. Un
d'eux, sur sa robe, portait de nombreuses décorations. Je conjecturai, et j'eus raison, que c'était le pasteur réformé. Il était
naturel que les faveurs dont l'auguste maître de maison dispose
</p><pb n="383"/><p>à titre privé, pour ainsi dire, allassent à l'ecclésiastique qui
assiste aux grands actes de sa vie, de celle des siens. Dans une
sphère plus large, nous trouverons qu'en général, et dans Jes
États où coexistent vraiment plusieurs cultes, la seule infraction
à leur égalité c'est la plus grande autorité personnelle accordée
aux ministres de celui que pratiquent les gouvernants.</p><p>Les notes que l'on va lire ne feront que confirmer cette impression, tout en essayant d'éclaircir ce qu'elle ne montre pas.</p><p>Une des caractéristiques les plus marquées de la vie commune
des ALLEMANDS, c'est le développement presque régulier des
idées qui la dirigent. Leurs institutions, même les plus modernes, ne sont, en général, que l'épanouissement de germes
transmis par le passé. Dans les cas, assez peu nombreux, d'organisations nées spontanément des conditions modernes, les institutions que l'histoire a transmises les entourent, les forcent à
composer avec elles. Dans la catégorie des sciences morales,
l'Allemagne ne se laisse pas comprendre par qui ne veut étudier
son histoire. Peut-être cela est-il moins vrai pour la matière qui
nous occupe, une des seules où l'on n'ait pas uniquement
procédé par évolution, où l'on ait, à certaines époques, édifié
ex novo. Un résumé historique n'est donc pas indispensable.</p><p>Que nous montrerait-il qui ne se soit produit ailleurs ? Au
début, l'Église ne trouvant pas d'obstacle à son omnipotence,
ne supportant le pouvoir civil que pour en faire son agent, son
outil. PUIS, la situation se retournant, l'Église devient une
branche de gouvernement, et la culture religieuse entre parmi
les buts assignés à l'État. Plus tard encore apparaît cette théorie
de la « coordination », qui n'a pas perdu tous ses adeptes, que
l'on ne se borne pas à exposer, que l'on soutient dans quelques
écoles. La « coordination », c'est un pseudonyme de la séparation. Elle laisse les deux pouvoirs coexister, indépendants l'un
de l'autre, ne s'imposant aucune limite réciproque. Elle suppose
une sorte de prodige, une exception aux lois naturelles, une
exemption des conclusions de toute logique. Le plus petit lopin
de terre, par cela seul qu'il est possédé et que sa possession
est reconnue, impose une limite à l'agrandissement indéfini des
domaines d'un potentat. Si réduits qu'on les suppose, les droits
accordés à un individu empêchent le pouvoir des voisins d'être
illimité. C'est, dans un autre domaine, l'application de cette loi
</p><pb n="384"/><p>-*T-d'impénétrabilité qu'enseigne la physique élémentaire.Comment
deux pouvoirs pouvaient-ils coexister et ne pas se heurter si
leur territoire n'était pas défini?</p><p>La théorie contenait une autre erreur, une autre illusion, qui
reste chimérique même si l'on donne à cette théorie son vrai
nom. On dut reconnaître que la séparation est d'autant moins
réelle en fait qu'on la rend plus absolue en droit. Ignorer
l'ÉGLISE, ne lui accorder ou ne lui imposer aucun traitement
spécial, ne la soumettre à aucune des obligations qui pèsent sur
les associations, la priver des facultés et des garanties reconnues aux associations, c'est avouer qu'elle est une association
différente de toutes les autres, proclamer ou qu'on la respecte
trop pour l'assujettir à des devoirs - et elle ne tardera pas à
conquérir des privilèges - ou qu'on la redoute assez pour lui
dénier ses droits, - et l'on en viendra vite à s'en garantir par des
mesures d'exception.</p><p>Cette conception de deux pouvoirs parallèles a pu subsister
dans les esprits spéculatifs. Elle ne dirigea pas longtemps la
politique ecclésiastique. Dès que la notion de l'État se dégagea
clairement, la souveraineté devint, pour tous, son attribut essentiel. La souveraineté, ce « pouvoir du dernier mot », comme
la définit si justement M. E. d'EICHTAL, ce pouvoir au-dessus
duquel aucun pouvoir concret ne saurait exister, auquel sont
soumis les hommes, les choses, les rapports qui se trouvent sur
le territoire ! Les Églises sont subordonnées à l'ÉTAT, dont la
suprématie prend un nom spécial en s'étendant sur elles. Appliquée en général, elle est le « Hoheitsrecht ». Prise comme base
des rapports de l'État avec l'ÉGLISE, elle devient la « Kirchenhoheit », la suprématie ecclésiastique. Cette spécialisation de
terme a un sens. La Kirchenhoheit est le résultat d'une sorte
de bornage, de cantonnement, qui s'est opéré à mesure que
l'État perdait son caractère confessionnel et se déchargeait des
devoirs que lui imposait ce caractère. Il en a retenu ceux qui
ne pouvaient se dissocier de sa souveraineté politique, a délégué
le pouvoir ecclésiastique aux associations religieuses, mais cette
délégation de l'exercice d'une fraction de sa souveraineté confirme la plénitude qu'il revendique pour celle-ci.
</p><pb n="385"/><p>|
Au risque de nous écarter de l'ordre logique de cette exposition, il convient de se rendre compte tout d'abord de l'organisation actuelle des cultes en Allemagne. Ce sera d'ailleurs se
conformer à l'ordre naturel de notre étude, puisque ce qui
apparaît d'abord, c'est, comment dirai-je, les cadres de la population religieuse.</p><p>La Prusse compte douze diocèses, dont six au moins ont juridiction sur des terres non prussiennes et même non allemandes,
comme celui de Breslau qui a des diocésains en Silésie autrichienne. La Bavière en a huit. Le WURTEMBERG, Bade et la
HESSE, un chacun ; l'Alsace-LORRAINE, deux. Ces vingt-cinq circonscriptions diocésaines, ou archi-diocésaines, n'embrassent
pas tout le territoire de l'Empire dont une partie, et une partie
considérable, est considérée comme au pouvoir des infidèles et
confiée aux soins de prélats relevant de la propagandâ fide.Ce
sont les terres de mission. Elles contiennent : le vicariat apostolique du NORD, qui comprend les deux MECKLEMBOURGS, le
SCHLESWIG, les villes hanséatiques, et où les fonctions de vicaire
apostolique sont attribuées à l'évêque d'Osnabrück; le vicariat
saxon, dont le titulaire est choisi avec des formes semblables
à celles que nous verrons employées pour la nomination
des évêques. Il est présenté par le ROI, nommé par le Pape et
doit obtenir encore la confirmation royale. Il est assujetti à la
collaboration d'une sorte de consistoire où entrent deux laïques
agréés par le souverain; enfin, le vicariat d'ANHALT, simple section de l'évêché de Paderborn.</p><p>Avec quelques réserves, on peut ajouter â ces vicariats la
préfecture apostolique de Brandebourg et POMÉRANIE, régie par
le prévôt de Sainte-Hedwige de BERLIN, sur commission de
l'évêque de Breslau et celle des « terres à gauche de l'Elbe », soumise à l'évêque de Paderborn.</p><p>La différence entre les diocèses et les vicariats ou préfectures
est surtout de droit ecclésiastique, mais elle intéresse aussi le
droit public. Chaque gouvernement intervient dans le choix du
ou des prélats dont la résidence est sur son territoire. Il a contre
les écarts de ce prélat des moyens d'action très précis. Au contraire, les grands-duchés de MECKLEMBOURG, par exemple, ne
</p><pb n="386"/><p> sont jamais consultés quand il s'agit de pourvoir au siège d'Osnabrück. De là, des précautions toutes spéciales dans les pays
de missions contre les actes des autorités religieuses placées en
dehors des frontières.</p><p>Les chapitres ont des attributions fort étendues. Non seulement, la personnalité civile leur étant reconnue, ils gèrent des
biens souvent fort importants, mais encore c'est à eux qu'est
dévolu le droit d'élire les évêques, droit qui reçoit des règles,
plutôt que des limites, dans les conditions mises à son exercice.</p><p>AUSSI, les gouvernements ne se désintéressent pas de leur composition. Dans les diocèses de la vieille PRUSSE, ceux qui étaient
prussiens avant 1815, le Roi nomme les prévôts, c'est-à-dire les
chefs de chapitre et, en outre, aux sièges canonicaux devenus
vacants pendant les mois impairs ou pontificaux. Les vacances
survenant pendant les mois pairs sont remplies par l'évêque.</p><p>Dans les deux cas, le choix doit être approuvé par le Souverain
Pontife.</p><p>Dans les diocèses du Rhin et du HANOVRE, l'évêque et le chapitre sont appelés alternativement à nommer les chanoines
mais sur une liste de candidats approuvée par le Roi à qui l'on
présente quatre noms et qui a le droit indéfini de les récuser.</p><p>Le WURTEMBERG, Bade et la Hesse suivent à très peu près la
règle de la Prusse ancienne. La Bavière a des prescriptions encore moins simples : le Pape nomme le prévôt, le Roi le doyen.</p><p>Les postes de chanoine venant à vaquer dans les six mois impairs
relèvent du choix royal; en février, juin et octobre, de celui de
l'évêque ; en avril, août et décembre, de celui du chapitre.</p><p>Les nominations faites par le Roi doivent être sanctionnées par
l'évêque, et réciproquement. Celles que fait le chapitre doivent
être approuvées et par le Roi et par l'évêque.</p><p>On connaît la règle qui dirige en Alsace-Lorraine la nomination des chanoines. Elle est encore en vigueur en France.</p><p>Entre les chapitres et les curés, sont les archiprêtres dont
l'État n'a pas à s'occuper. Nous verrons que le recrutement des
chefs s'opère sous sa surveillance, tout au moins dans les conditions qu'il fixe. Il en laisse le choix à l'évêque, sous une réserve considérable : le respect des droits de « patronat ».</p><p>L'institution a disparu en France. En ITALIE, et plus particulièrement dans l'ancien royaume des Deux-SICILES, on en retrouve encore quelques traces. Quelques dignitaires ecclésiastiques survivent, qui ont dû leur nomination au choix d'un pa-
</p><pb n="387"/><p> tron. Ils aident à se rappeler que cette chose morte existait il y
a cinquante ans. En ALLEMAGNE, elle est en pleine vigueur.</p><p>L'article 17 de la Constitution prussienme en promettait l'abolition. Cette promesse est allée en rejoindre beaucoup d'autres.</p><p>On a, d'ailleurs, cessé bien vite d'en réclamer l'exécution. De
temps à autre, quelques farouches apôtres de l'égalité protestent contre un privilège qui leur paraît plein d'esprit féodal.</p><p>Son origine, en tout cas, n'est pas féodale le moins du monde.</p><p>Le droit de patronat n'est personnel que par exception. En
règle générale, il est réel, attaché à un bien. MAIS, réel ou personnel, il a été accordé en reconnaissance et même en échange
d'une fondation pieuse faite par le premier patron.</p><p>De tous les patrons et dans tous les pays, le plus important,
et de beaucoup, c'est le chef de l'État. De là, une facile confusion, qu'il faut éviter. Le patronat du chef de l'État n'est pas
une annexe de la suprématie ecclésiastique, de la « Kirchenhoheit ». C'est un droit spécial aussi bien par sa nature que
par son origine qui est la même dans ce cas que pour les particuliers : création d'un bénéfice, - au vieux sens du mot contre certaines attributions, sous certaines réserves. Si l'on
songe qu'il fût un temps où la plus grande partie du sol appartenait aux ancêtres de ceux qui règnent aujourd'hui, on comprendra qu'ils aient pu acquérir à titre onéreux, et par un contrat
de droit civil, d'innombrables patronats. Ils pourraient théoriquement les aliéner, comme le peuvent les patrons ordinaires.</p><p>La loi ecclésiastique, cependant, n'en autorise la vente qu'avec
celle du domaine que le patronat accompagne, tout en permettant qu'ils en soient détachés par legs ou donation.</p><p>La plupart des patronats remontent assez haut. Les héritiers
des fondateurs n'y ont pas renoncé en adoptant la Réforme et,
du moins depuis le xx siècle, l'Église catholique accepte fort
bien des patrons protestants. Il lui suffit qu'ils soient chrétiens.</p><p>Une propriété dotée de patronat est-elle achetée par un ISRAÉLITE,
- et le cas se produit tous les jours - le droit « sommeille »
pour reprendre son effet si le propriétaire devient chrétien. Les
femmes mariées et les mineurs l'exercent valablement par leur
représentant légal.</p><p>En quoi consiste-t-il? D'un côté, dans certains privilèges précis, stipulés généralement dans le titre original et que la coutume
rend partout semblables; de l'autre, dans une autorité morale
mais très efficace, reconnue à son titulaire. Les premiers sont :
</p><pb n="388"/><p></p><p>Avant tout, le jus præsentandi, qui équivaut en fait au droit
de nomination. Dans un délai donné, dès qu'une paroisse devient vacante, le patron présente son candidat que l'évêque doit
accepter s'il réunit les conditions canoniques et celles que les
États ont ajoutées. Contre un refus injustifié, le patron peut
appeler à la juridiction administrative. L'évêque a le droit de
nommer directement si le candidat qui lui est présenté est manifestement indigne d'être nommé.</p><p>De plus, certains honneurs : jus processionis, precum, honor
sedis, etc.; les cura beneficii : droit de surveiller l'administration, d'être consulté sur les aliénations, sur tout engagement
hypothécaire. ENFIN, et pour mémoire, le fondateur même, ou
son héritier du sang, a droit à des aliments s'il est tombé innocemment en mauvaise fortune et s'il n'a pas de parents à un
degré tel que l'obligation alimentaire leur incombe.</p><p>I II</p><p>Nommés par l'évêque, spontanément ou sur présentation, les
curés sont, bien entendu, les chefs uniques de leur paroisse, au
point de vue spirituel. Les intérêts matériels, l'administration,
en un mot, revient à un Conseil élu par les catholiques de la
commune religieuse, le plus souvent sous réserve que son électuon soit approuvée par l'autorité. Le patron, s'il en existe un,
entre dans ce Conseil avec voix délibérative, alors que le délégué
du Conseil municipal de la commune politique n'a que voix consultative et intervient surtout pour assurer le lien, l'accord nécessaire entre les deux corporations.</p><p>Lorsqu'il ne s'agit plus seulement d'administration courante,pour les aliénations, les emprunts, les dépenses au-dessus d'un
certain chiffre, - la représentation de la commune, de la commune religieuse, doit intervenir. Elle est formée d'un nombre d'élus trois fois plus grand que celui des membres du
Conseil auquel elle se joint. Son rôle est celui de la délégation
des bourgeois dans la vie municipale du Wurtemberg. On pourrait essayer de l'expliquer en le qualifiant de mission de curatelle. Lorsque le nombre des membres de la commune religieuse
descend au-dessous d'un certain chiffre, on ne procède pas à
l'élection de cette assemblée. La réunion de tous les membres
actifs, c'est-à-dire au-dessus de 25 ans, en tient lieu. Encore
</p><pb n="389"/><p> comme en WURTEMBERG, pour la délégation des bourgeois, la
représentation, ou l'assemblée, de la commune est surtout
consultée pour les impôts religieux à établir.</p><p>ENFIN, reste la principale question : Quels sont les membres
des communes catholiques?Tous ceux qui sont nés ou devenus
catholiques, à moins qu'ils n'aient manifesté la volonté contraire. Manifestation dont la forme est soigneusement réglée :
déclaration au curé qui, après avoir fait au déclarant les représentations qu'il juge nécessaires doit, si la démarche est réitérée,
après un délai d'ordinaire fixé à quelques semaines, lui délivrer
un certificat sur le vu duquel l'employé d'état civil inscrit un
nom de plus sur la liste des dissidents. Ceci dans le cas où
l'ancien catholique n'adopte pas un des autres cultes reconnus,
car, alors, c'est l'autorité ecclésiastique à laquelle il se soumet
qui est chargée de pourvoir à son incorporation. Il va de soi que
les impôts échus doivent être payés et même, dans certains
pays, ceux du semestre en cours.</p><p>En ce qui concerne les propriétés catholiques, trois théories
sont soutenues :</p><p>L'une veut que le propriétaire soit l'Église catholique, universelle. En droit et en fait, ce serait attribuer au Saint-Siège la
propriété de tous les biens détenus par les Églises en Allemagne. NUL, à peu près, ne s'y range.</p><p>Les deux autres, au contraire, partagent non seulement la
doctrine, mais les pays. Certains n'attribuent le droit de propriété qu'aux établissements eux-mêmes, considérés tous comme
des personnalités civiles, que ce soient des établissements proprement dits ou des paroisses. D'autres, au contraire, voient le
propriétaire dans la commune ecclésiastique. La divergence
n'est pas simplement idéologique. Un établissement peut subsister, même si ses fondateurs ou ses adhérents cessent d'exister
ou d'appartenir à la confession catholique. Une commune, au
contraire, est la collectivité d'un nombre de catholiques, si petit
qu'on le veuille, mais réel.</p><p>Dans la majorité des pays, et dans tous ceux où la population
catholique a une importance, on applique les deux principes.</p><p>Les diocèses, les fondations, les établissements possèdent indépendamment des diocésains et des fondateurs. Dans les pa-</p><p>XXXVI. - 28
</p><pb n="390"/><p> roisses, c'est la commune, c'est-à-dire la collectivité des catholiques, qui est reconnue propriétaire (1).</p><p>Cette dernière attribution n'est pas sans heurter l'Église. Elle
implique une sorte de dépossession du clergé, en même temps
qu'une certaine organisation des fidèles en corps agissant dont
l'Église s'accommode fort mal. La loi l'a faite sienne, à tel point que
la présomption même de propriété est reconnue à la commune
religieuse. Une question se pose qui prend, dans les circonstances actuelles, un intérêt spécial :</p><p>D'après le Landsrecht prussien - et cette disposition est appliquée partout, soit qu'on l'ait imitée, soit par analogie - les
biens d'Église sont la propriété de la commune, sous la condition formelle que la confession restera la même. L'abjuration
d'un ou de plusieurs membres est sans importance.Au contraire,
si toute la commune passe à une autre religion, elle est considérée comme éteinte, la paroisse comme n'existant plus, et il est
nécessaire de pourvoir à la destination de son patrimoine. Si
deux partis, plus ou moins équivalents, soutiennent respectivement qu'ils représentent la commune, qu'ils la prolongent, c'est
à la justice ordinaire de décider entre eux ou contre eux, mais
dans la forme seulement, uniquement pour que la sentence à
intervenir ait la force exécutoire. Le fond du litige est soumis
à l'autorité ecclésiastique, seule en mesure de le décider avec
compétence. C'est sa décision qui dictera l'arrêt des magistrats,
et cet arrêt en fera un lien de droit.</p><p>Lorsqu'un litige de ce genre prend des proportions inusitées,
surtout s'il se généralise, si ce n'est plus une question d'espèce
qui se pose, mais un point de droit à établir, le législateur est
consulté. Détenteur de la suprématie ecclésiastique, il peut seul
en faire usage et éviter d'inévitables décisions contradictoires.</p><p>C'est ce qui a eu lieu, non seulement en PRUSSE, mais dans
divers ÉTATS, lorsque les vieux catholiques ont revendiqué leur
part, au moins, des propriétés ecclésiastiques. Il fut décidé que
la propriété ne cesse pas d'appartenir à la commune, dont la
division n'est pas prise en compte, mais que le Président supérieur pouvait accorder un droit d'usage sur les bâtiments aux</p>
<note place="bottom">(1) U ne quatrième hypothèse pourrait être soutenue, celle de la proprieté
attribuée à l'ensemble des catholiques allemands, mais l'idée d'une église
nationale et catholique n'est pas acceptée par la Curie romaine.</note>
<pb n="391"/><p> l vieux catholiques, s'il les jugeait en nombre suffisant. On sait
que le Pape mit en interdit les Églises partagées et cette décision - qui, d'ailleurs, assura le triomphe des catholiques romains, - peut être utilement confrontée avec le deuxième chapitre de l'Édit de religion bavarois, simple promulgation du Concordat reconnue par le 8aint-SIÈGE, et où l'usage « simultané »
des Églises par les catholiques et les protestants est prévu et
organisé.</p><p>IV</p><p>L'organisation de la religion évangélique peut être décrite
avec une brièveté relative, si l'on ne veut l'étudier que pour
mieux saisir les rapports de l'Église et de l'État. -</p><p>Avant tout, le chef de l'État est aussi celui de l'Église. Il en
est le summus episcopus. Envers l'Église catholique, il détient
la suprématie de l'ÉTAT, est l'organe de sa souveraineté. Selon
l'expression théologique, il possède le jus circum sacra. Dans
l'Église protestante, c'est le pouvoir ecclésiastique même qui lui
revient, le jus in sacra, ce pouvoir définitivement subordonné à
l'ÉTAT, mais que l'État a doté d'une autonomie dont nous verrons
bientôt les limites. Il est à la fois le détenteur du pouvoir surveillant et celui du pouvoir surveillé. L'histoire seule peut expliquer le rôle ainsi donné aux souverains. Les juristes les plus
subtils n'essayent pas de le justifier, de motiver même cette infraction aux idées partout dominantes. C'est un fait, mais un
fait dont les Églises évangéliques se sont accommodées, sur
lequel elles ont modelé leur organisation et qui, comme tout ce
qui dure longtemps, n'est aucunement une entrave à la vie de
ces confessions.</p><p>Ce pouvoir, de summ:s episcopus, est distinct de la souveraineté politique. Par la suite des temps, le chef de l'État a dû,
soit partager cette souveraineté, soit l'exercer avec certaines
collaborations, soit l'assujettir à certaines limites. Comme chef
de l'ÉGLISE, il n'est soumis à aucun partage, à aucune collaboration, comme il ne rencontre aucune limite. Le contre-seing ministériel n'est nécessaire à la validité de ses actes que lorsque
ceux-ci dépassent la sphère purement ecclésiastique. On pourrait dire qu'en ce cas, la signature qu'il appose est double,
équivaut à deux signatures : l'une promulguant une décision
prise dans la pleine indépendance de son pouvoir ecclésiastique,
</p><pb n="392"/><p>l'autre approuvant au nom de l'État la mesure prise au nom de
l'ÉGLISE, et dont un ministre doit prendre la responsabilité.</p><p>Peu importe que le monarque soit protestant ou non. Le roi
de Saxe et le roi de Bavière sont summi episcopi, tout comme le
roi de Prusse. A la vérité, le roi de Bavière exerce ses fonctions
par l'intermédiaire du Haut-Consistoire de Munich et du Consistoire de SPIRE, en vertu de l'Édit de 1818, annexé à la Constitutution. Le roi de Saxe a remis les siennes aux ministres in
EVANGELICIS, c'est-à-dire à trois ministres appartenant à la relision évangélique, mais c'est là une règle sans exception, et il
n'est aucun des princes protestants qui n'ait ainsi confié
l'usage de sa prérogative à un CONSISTOIRE, comme il n'en est
aucun qui en ait abdiqué la moindre portion.</p><p>Le principe de 1848, devenu clause de style dans les Constitutions : « Chaque Église administre librement ses propres affaires
sous la surveillance de l'État », a donc une portée infiniment
moins grande pour les protestants. L'État ne s'ingère plus dans
leur administration, mais le chef de l'État continue à la diriger.</p><p>En outre, son droit in sacra est resté intact. -</p><p>De cette double qualité du souverain, dérive une double hiérarchie de fonctionnaires, les uns représentant l'ÉTAT, exerçant
sa tutelle ou sa surveillance, les autres administrant l'Église au
nom du summus episcopus.</p><p>La première comprend, en Prusse : le ministre des Affaires |
ECCLÉSIASTIQUES, dont la compétence pourrait s'exprimer en disant
qu'elle est parallèle à celle de l'Oberkirchenrat; les présidents
supérieurs de province, qui examinent l'opportunité des dépenses
nouvelles engagées par les synodes provinciaux et dont les dé-
|
cisions sont susceptibles d'appel au ministre; les Présidents de
gouvernement, qui rendent exécutoires les impôts établis par
les communes religieuses, à qui sont soumis les projets de statuts des communes, les difficultés en fait de patronat. Comme
seconde instance, le Président supérieur ou les tribunaux administratifs.</p><p>La seconde, celle des organes purement ecclésiastiques, que
domine le souverain, non pas comme chef de l'ÉTAT, mais comme
summus episcopus, a à sa tête, - en Prusse toujours - :
l'OBERKIRCHENRAT, dont les membres moitié laïques, moitié ecclésiastiques sont nommés par le ROI, sous le contre-seing ministériel, en tenant compte du caractère uni de l'Église évangélique
prussienne, c'est-à-dire en faisant sa part au culte réformé.
</p><pb n="393"/><p></p><p>Présidé par un laïque, le Conseil supérieur est indépendant du
ministère, a la gestion et l'administration de l'Église nationale,
en tant qu'elles ne sont pas réservées au Roi ou attribuées au
synode national. Il doit veiller à l'unité de culte et de croyance,
spécialement en contrôlant les décisions des synodes provin-</p><p>CL8LLLX.</p><p>Viennent ensuite les Consistoires provinciaux. Une seule
caractéristique est à retenir, l'existence de ces fonctionnaires
spéciaux : les superintendants. Ils sont tous nommés par le ROI,
mais les plus élevés en grade, les superintendants généraux, lui
sont présentés par le Conseil supérieur d'accord avec le bureau
du synode général. Leur mission semble parfaitement indiquée
par le titre qu'ils portent. Ils sont les commissaires royaux auprès
de l'administration ecclésiastique, représentant l'Église envers
l'autorité de surveillance et réciproquement. Les superintendants simples des deux provinces de l'Ouest sont élus par le
synode de cercle,</p><p>A ces deux hiérarchies s'en ajoute une troisième, complétée
depuis 1876, qu'on pourrait l'appeler celle des organes d'autonomie (1). A son sommet, le synode général avec 150 membres
élus par les synodes provinciaux, 30 choisis par le Haut-ÉVÊQUE,
les superintendants généraux, un professeur de chacune des six
Facultés de théologie. Émanant de lui, son bureau, sorte de
Commission de permanence qui devient le conseil du synode,
en s'adjoignant des huit membres de celui-ci. -</p><p>Dans chaque province, le synode provincial, formé d'un
nombre variable de délégués des synodes de cercle, moitié
laïques, moitié ecclésiastiques; en nombre égal au sixième de
celui-là, des membres nommés par le Roi. Son bureau forme sa
Commission exécutive.</p><p>Les synodes de cercle, présidés par le superintendant, réunissent les pasteurs du ressort et un nombre triple de laïques élus
par les communes religieuses.</p>
<note place="bottom">(1) Je ne fais que signaler, sauf à y revenir plus tard, le parallélisme de
l'autonomie religieuse et de l'autonomie régionale. Elles marchent du même
pas, ont des organes semblables, une hiérarchie pareille. Le goût de la
symétrie n'est pas seul en cause. Le fait paraît être né, sans même qu'on
l'ait voulu, d'un état gênéral d'esprit dont l'analyse serait ici hors de
place, mais que semble résumer parfaitement l'appellation donné à l'église
évangélique : « Landeskirche » église du pays.</note>
<pb n="394"/><p></p><p>ENFIN, l'entité fondamentale, celle qui existait bien avant que
l'organisation synodale fut possible et dont cette organisation
n'est que le développement : la commune évangélique. Sa constitution matérielle est pareille à celle de la commune catholique, mais les membres du CONSEIL, les anciens, délibèrent
d'autres intérêts que des intérêts pécuniaires. Ils administrent,
certainement. De concert avec l'assemblée, ils ont le droit de
taxation, mais leur mission est aussi du domaine spirituel. Dans
les communes où n'existe pas de droit de patronat, ils élisent le
pasteur ou, du moins, le proposent.</p><p>Une pareille organisation laisse aussi peu de place à la surveillance de l'ÉTAT, en utilisant sa collaboration, qu'à des revendications d'autonomie qu'elle satisfait à l'avance. Entre ces
hiérarchies diverses, ces organes multiples, des conflits peuvent
surgir, mais uniquement des conflits de compétence dont le
règlement trouve des règles teutes tracées et qui ne peuvent
s'écarter de la voie juridique. -</p><p>Elle n'est pas absolument pareille dans tous les ÉTATS, quoique
ceux-ci aient tous adopté l'idée fondamentale dont elles dérivent
et mettent, à côté des fonctionnaires ou des administrations
gérant au nom du Haut-Évêque les affaires de l'ÉGLISE, des administrations et des fonctionnaires publics exerçant la surveillance
dévolue à l'ÉTAT, une série de Conseils représentatifs représentant
la volonté des membres de l'Église. En HANOVRE, les prérogatives du souverain déchu sont allées dans les mains du roi de
Prusse qui les exerce sans le concours du Conseil supérieur de
l'Église par l'intermédiaire du ministre des Affaires Ecclésiastiques. En BAVIÈRE, où les protestants ne se sont pas unis, du
moins dans le PALATINAT, les calvinistes ont une administration
en partie distincte, dont le « moderamen » réformé est la
branche la plus haute. Les membres du Consistoire sont
nommés par le Roi et, ce qui est plus, sont fonctionnaires
« pragmatiques » de l'État (1). Les pasteurs sont nommés par le
ROI, sur l'avis du synode intéressé.</p><p>En SAXE, bien que le pouvoir ecclésiastique soit exercé par
les ministres in EVANGELICIS, - c'est-à-dire, je le rappelle, par le</p>
<note place="bottom">(1) On sait que les fonctionnaires bavarois ont cette qualité de « pragmatiques » lorsqu'ils ont reçu l'investiture définitive et qu'ils deviennent ainsi
inamovibles. (Voir mes « Monarchies de l'empire allemand » 2° édition,
page 256.)</note>
<pb n="395"/><p> ministre des Cultes et deux autres ministres au moins professant
la religion luthérienne, - c'est une question très controversée et
résolue, en fait, par la négative, que de savoir si les Chambres
ont, ou non, compétence pour les affaires intérieures de l'Église.</p><p>La singularité du système éclate ici dans tout son jour. CERTES,
les ministres saxons ne sont pas politiquement responsables. lls
ne dépendent pas de la majorité parlementaire, mais, cependant, ils sont responsables de l'exécution des lois et ne peuvent,
en somme, gouverner que d'accord avec la représentation du
pays. ET, pourtant, trois d'entre eux, dont les fonctions ecclésiastiques ne sont que le corollaire de leur situation politique,
sont exempts et du contrôle et de la collaboration de la Diète
dès qu'ils se réunissent en Conseil évangélique.</p><p>L'organisation saxonne offre deux autres particularités dignes
d'être enregistrées. L'inspection des écoles rurales est confiée,
de par la loi scolaire, au pasteur lui-même. SI, comme partout
ailleurs, les enfants appartenant à un cukte reconnu ne peuvent
être obligés à suivre l'enseignement religieux d'un autre culte,
les fils de dissidents ne pratiquant aucune religion sont tenus
de prendre part à l'enseignement d'un des cultes reconnus. Ces
deux dispositions sont en vigueur, nul n'y fait d'objection en ce
moment même où la ville libre de Brême étudie la suppression
de l'instruction religieuse dans ses écoles publiques.</p><p>Bade ne s'écarte de l'organisation prussienne qu'en attribuant
aux catholiques badois dans leur ensemble, à ce qu'on pourrait
appeler l'Église catholique badoise, la qualité de sujet de droits
de propriété. Absolument comme à l'Église nationale évangélique, les catholiques peuvent avoir deux catégories d'impôts religieux à acquitter : les impôts généraux, pour les besoins communs de leur confession, les impôts locaux, pour ceux de leur
commune religieuse.</p><p>Dans les grands-duchés de MECKLEMBOURG, - et nous bornerons là notre examen des particularités des États allemands au
point de vue qui nous occupe - nous trouvons une situation
spéciale, peut-être unique. L'Église luthérienne est seule à y
avoir une existence officielle. En 1624, dans l'année « normale »,
selon l'expression du traité de WESTPHALIE, il n'y existait aucun
dissident et, dans ce pays de parfaite stabilité, on considère
qu'il n'en est pas venu depuis. Pour le gouvernement, seule
</p><pb n="396"/><p> l'Église luthérienne a une existence. NATURELLEMENT, ce sont les
deux grands-ducs qui, dans leur territoire respectif, exercent
le pouvoir ecclésiastique : celui de Schwerin par son ministère de la JUSTICE, section des affaires d'Église ; celui de
Strélitz par son gouvernement tout entier puisque, dans son
ÉTAT, on n'en est pas encore aux départements spécialisés. Ce
sont les souverains qui nomment les pasteurs mais sous une
réserve qui détruit, ou peu s'en faut, cette prérogative. La
presque totalité du sol qui ne leur appartient pas à titre privé
est, on le sait, partagée en biens équestres dont les propriétaires
ont tous droit de patronat et c'est beaucoup plus comme patrons
sur leurs domaines que comme chefs d'État que les grands-ducs
choisissent les pasteurs.</p><p>En SCHWERIN, deux communes catholiques permanentes ont
pu s'établir et une commune réformée. En STRÉLITZ, une catholique et deux calvinistes. Elles l'ont pu en obtenant chacune une
permission particulière, concédée par l'administration et dont
la révocation ne saurait rencontrer aucune résistance.</p><p>Les ISRAÉLITES, encore assez nombreux dans les MECKLEMBOURGS,
où leur nombre dépasse 2000, n'ont pas même cette autorisation
précaire. Qu'ils l'eussent obtenu s'ils l'avaient demandé, c'est
probable, mais le fait est qu'ils sont inexistants pour le gouvernement. L'exercice de leur culte est toléré, pourvu qu'il ne soit
accompagné d'aucune pompe qui prouverait que le gouvernement sait qu'ils existent.</p><p>C'est une des singularités des Mecklembourgs. Elle étonne le
public allemand, plus peut-être qu'elle ne surprendra le lecteur
français. Avant même de la posséder, en en entendant parler
depuis de longues années, nous sommes arrivés à comprendre,
du moins à admettre, la possibilité d'une séparation complète de
l'Église et de l'ÉTAT, de l'État ignorant absolument, de parti
pris, qu'il y a une ÉGLISE, comme il ignore qu'il y a des francsmaçons. Nous ne sommes donc pas choqués outre mesure de
l'attitude des gouvernements mecklembourgeois envers les
confessions autres que luthériennes. Nous ne sommes que surpris de les voir identifier à un tel point l'État avec une des
Églises et le séparer si nettement des autres.</p><p>Ce n'est pas là une façon de penser allemande. Après une
période fort courte où les théories toutes faites tentèrent vainement de dominer la vie publique, tout le monde est d'accord en
Allemagne sur l'impossibilité de cette séparation, sur la rigueur
</p><pb n="397"/><p> du devoir qui s'impose à l'État de surveiller et aussi de protéger
les associations religieuses. On est également unanime à voir
dans l'égalité religieuse un des fondements de la constitution allemande. De là, une controverse fort curieuse, moins par son
objet, -- car il ne faut pas surévaluer l'importance de ce qui se
passe, ou plutôt de ce qui subsiste dans les grands-duchés du
NORD, - que par ce qu'elle montre.</p><p>Thudicum - et c'est certainement un des premiers parmi
l'admirable phalange des savants allemands contemporains qui
s'occupent de droit public - a soutenu (1) que la loi d'Empire
qui supprime toute inégalité civile ou politique dérivant de
celle de religion, oblige tous les gouvernements à abroger les
lois qui limitent la liberté des cultes; par suite, que les gouvernements mecklembourgeois n'avaient pas à accorder d'autorisations d'espèce aux communes catholiques ou réformées, que
les Israélites ne jouissent d'aucune tolérance mais d'un droit que
la législation particulière devrait reconnaître. Hinschius (2) et
G. Meyer (3) montrent l'erreur de cette affirmation. La loi fédérale de 1869, devenue loi d'EMPIRE, ne rend égaux que les
droits civils et les droits politiques. Le libre exercice d'un culte
ne rentre dans aucune des deux catégories et le sens de la loi ne
peut être étendu. Si l'affirmation de Thudicum était exacte, les
gouvernements n'auraient pas à abroger leurs lois restrictives,
elles le seraient ipso facto, en vertu de l'article de la Constitution qui subordonne les lois des États aux lois de l'Empire. Le
but de la loi de 1869 - et ici Hinschius et G. Meyer trouvent
pour les appuyer l'immense autorité du professeur Laband n'a pas été d'assurer la liberté du culte - elle ne l'a pas même
visée - ni même la liberté de penser, bien qu'elle ait garanti
celle-ci. Ce que voulait le législateur fédéral, c'est qu'aucun
gouvernement ne put, sous prétexte de différence de religion,
empêcher l'égalité. civile, mettre obstacle à l'exercice des droits
politiques dont l'universalité lui semblait alors nécessaire. S'il a
dû protéger la liberté de conscience pour sauvegarder la liberté
politique, il n'a pas voulu faire dans le domaine religieux un
pas de plus, qui lui aurait été inutile.</p><p>(1) Deutsches Kirchenrecht des 19JAHRHUNDERTS, vol. I, 173.</p><p>(2) Staat und kirch., p. 360.</p><p>3) D. STAATSRECHT, p. 610.
</p><pb n="398"/><p></p><p>V</p><p>Partout ailleurs qu'en MECKLEMBOURG, les Israélites sont reconnus et ont les droits corporatifs. Leur organisation dans les
divers États ne diffère qu'en ceci : là, les communes israélites
ont rendu la personnalité civile, ailleurs, un Conseil central en
est doté. Les rapports de la communauté israélite et de l'État
sont d'autant plus simples qu'elle a peu de privilèges, tout en en
ayant quelques-uns, et que sa situation diffère moins de celles
des associations non cultuelles.</p><p>V I</p><p>Peut-être cette description des organes ecclésiastiques, cette
sorte d'exploration de l'objet de cette étude, aurait-elle été mieux
placée si je l'eusse fait entrer dans le chapitre qu'on va lire.</p><p>J'ai cherché à dégager cet objet du plus de complications possible. Mon espoir d'être clair est bien faible, mais mon désir en
est si grand que j'essaye par tout moyen de le réaliser.</p><p>L'État a donc renoncé à tout pouvoir ecclésiastique, à toute
part du Kirchengewalt. Son chef est bien à la tête de l'Église
évangélique, mais c'est un pouvoir qui lui est personnel, qu'il
réunit dans ses mains avec le pouvoir politique, limité par la
CONSTITUTION, mais qui reste parfaitement distinct. L'ÉTAT, d'un
autre côté, n'a rien abdiqué de sa suprématie sur l'ÉGLISE, de sa
Kirchenhoheit. Celle-ci se manifeste de deux façons, ou se bifurque en deux faisceaux de droits et d'attributions dérivant de
ces droits. L'un porte le nom générique de « Droit de réformation », l'autre celui de « Droit supérieur de surveillance ».</p><p>Le premier est le droit qui appartient à l'État de reconnaître,
ou de ne pas reconnaître, une association religieuse et, s'il la
reconnaît, de lui assigner sa position juridique. A première vue,
on est tenté de croire qu'il a perdu de son importance, que
notre siècle est peu propice à l'éclosion de cultes nouveaux,
que les fonctions d'officier d'état civil des religions, qu'il donne
au pouvoir politique, risquent fort de constituer une sinécure
ou, même, que le registre des décès sera plus garni que le
registre des naissances. On se trompe peut-être. Les choses
</p><pb n="399"/><p> peuvent être ainsi, aujourd'hui, chez nous. Elles y étaient diffrentes hier. Elles sont diverses ailleurs.</p><p>Le droit supérieur de srveillance pourrait avoir des limites
plus vagues et, même, ne pas avoir de limites du tout. Les constitutions politiques ne sauraient lui en assigner qui tinssent
contre une revision que les diètes, d'accord avec le souverain,
sont toujours libres de faire. Les contrats entre l'Église et le
GOUVERNEMENT, là où il en existe, ne valent que comme lois,
dépendent uniquement de la volonté du législateur. L'exemple
de la Bavière et de la Terre d'Empire le prouvent sans conteste.</p><p>SI, donc, cette surveillance a les bornes que nous allons lui
trouver, c'est à l'opinion, à l'esprit public qu'on les doit. On est
d'accord pour empêcher que cette fonction du jus circum sacra,
empiète sur le jus in sacra.</p><p>Ces deux groupes de prérogatives conservées par l'ÉTAT,
« Droit de réformation » et « Droit de surveillance » forment le
côté actif de sa suprématie ecclésiastique qui a sa contre-partie.</p><p>Il protège les ÉGLISES, en prévoyant et punissant dans le Code
pénal toute entrave à leur culte, toute offense à leurs ministres.</p><p>Il prescrit le repos dominical. Les prêtres des confessions chrétiennes jouissent, soit par les lois d'EMPIRE, soit par celles des
ÉTATS, de privilèges nombreux quant au service militaire, aux
impôts fonciers, aux fonctions de juré et d'échevin. Dans la
presque totalité des ÉTATS, les Églises reçoivent une subvention
considérable. Dans tous, même dans ceux où, en temps normal.
cette subvention serait inutile, les caisses publiques les aident
dans les besoins extraordimaires. Les mêmes caisses opèrent
pour leur compte la perception des impôts religieux, dont l'autorité assure le recouvrement par les moyens dont elle dispose.Ces
privilèges accordés aux ÉGLISES, ces faveurs que leur fait l'ÉTAT,
ne sont pas, sans doute, d'une importance bien grande, mais ils
montrent la nature des rapports existant entre les deux organismes, donnent son sens véritable à ce mot de « surveillance »
que la traduction rigoureuse doit employer et qui porte avec lui
une idée d'hostilité, d'antagonisme, ici parfaitement fausse.</p><p>Reste à examiner comment sont exercés les droits rassemblés
sous ces deux titres.</p><p>L'apparition du « Droit de réformation » est forcément récente. Au moyen âge, nul n'aurait songé à le revendiquer pour
l'État. Une seule confession chrétienne existait. Aucune autre
ne se présentait pour solliciter son immatriculation. L'Église se
</p><pb n="400"/><p> faisait à elle-même sa situation juridique sans attendre que
l'État la lui assignât ou la lui reconnût. Aucun des deux objets
de ce droit ne se pouvait donc rencontrer.</p><p>Après la paix d'AUGSBOURG, les souverains eurent la faculté de
n'admettre sur leur territoire que les adhérents d'une seule confession. Ils pouvaient - cela résulte évidemment du texte - ne
pas profiter de cette faculté, ne pas user du droit qu'on leur
donnait d'expulser ceux de leurs sujets qui s'écartaient du dogme
dominant. Cette liberté de ne pas se servir du pouvoir d'expulsion se rapprochait fort, sans en porter le nom, du droit de
réformation. Elle lui devenait facilement équivalente, puisque
les princes pouvaient attacher à leur abstention telles et telles
conditions et, par cette voie, fixer à la confession tolérée,
quoique en minorité, sa position juridique. C'est, on l'a vu, la
deuxième face de ce droit de réformation dont le nom n'est prononcé qu'au traité de Westphalie.</p><p>On le voit apparaître pour la première fois à la paix d'Osnabruck. L'article 5(1) appelle formellement jus reformandi ce
droit, qu'il confirme aux souverains, d'admettre ou non des dissidents. On sait que, d'ailleurs, il le limitent. Chacun devait rester
attaché au culte qu'il pratiquait - lui ou les siens - dans cette
année 1624, choisie comme année normale (% 31 et 32)(2).</p><p>L'émigration volontaire ou l'exil imposé pour cause de religion
ne devait jamais servir de raison ni de prétexte à la confiscation des biens du dissident absent (% 36). Ceux qui n'émigraient
pas et que le souverain ne jugeait pas opportun d'expulser de
l'État devaient pouvoir exercer librement leur culte domestique
et jouir de l'égalité civile (% 34 et 35). Enfin - et je cite cette
clause en en omettant d'autres plus capitales, parce qu'elle
amène, encore aujourd'hui, dans certaines résidences allemandes
un état de choses qui nous surprend - le souverain protestant, mais d'une autre Église que celle de la majorité de ses
sujets, pouvait pratiquer son culte, l'installer, mais sans porter
atteinte à l'organisation de l'autre ni, bien entendu, à son libre
exercice public.AUSSI, dans la fête de Cour dont le souvenir me
revenait naguère, voyait-on le prêtre calviniste dont le troupeau
ne comprend guère que la famille régnante et une douzaine d'im-</p>
<note place="bottom">(1) s 30.</note>
<note place="bottom">(2) Sauf pour le PALATINAT, où l'année 1618 fut considérée comme normale.</note>
<pb n="401"/><p> migrés, à côté des pasteurs luthériens, chefs spirituels de toute
la population.</p><p>De cette juxtaposition dans un État de confessions différentes,
la tolérance devait naître forcément, surtout dans un État d'ordinaire fort peu étendu. Les plus minuscules de l'Allemagne
actuelle ont conservé les mêmes frontières, et ils étaient les
plus grands de l'Allemagne d'alors. Les communautés dissidentes étant autorisées à subsister, on ne pouvait leur interdire
de se développer. POURTANT, du principe cujus regio, ejus religio,
quelques conséquences se maintinrent. En général, dans un
territoire déterminé, si on ne le suppose pas trop vaste, tous les
habitants étaient coreligionnaires. Quand survenaient des modifications de territoire - et elles n'étaient pas rares à cette
époque où fonctionnaient le retrait lignager, la reprise seigneuriale, la vocation agnatique pour s'ajouter au bouleversement
qui suivait toute guerre, grande ou petite - les populations
annexées conservaient la liberté de leur culte. C'était leur droit,
d'abord, en force de la paix d'Osnabruck. Le violer, c'eût été
transformer en désert le territoire acquis ou conquis. C'est à ce
moment que le jus reformandi commence à s'exercer dans sa
forme positive. Ce n'est plus seulement en s'en abstenant que
que les souverains en profitent. Ils y recourent, non plus pour
expulser les dissidents, mais pour les recueillir ou les fixer, en
limitant la liberté qu'ils leur accordaient au point de vue religieux. Limites variables, différant beaucoup de pays à pays, à
une époque où n'opéraient les puissants facteurs modernes de
nivellement et d'assimilation (1). Variables aussi selon les religions. Les trois confessions chrétiennes sont considérées un peu
partout comme des corporations privilégiées ; les édifices
qu'elles consacrent au culte portent le titre d'église, leurs
fonctionnaires sont assimilés à ceux de l'État. Les autres peuvent bien célébrer leur culte mais ne peuvent pas l'annoncer
par des sonneries de cloches, pas plus que procéder à des cérémonies extérieures. Des autorisations d'espèce leur sont néces-</p>
<note place="bottom">(1) On a vu plus haut que les grands-duchés de Meklembourg sont restés
jusqu'à aujourd'hui à l'écart du mouvement que la paix de 1648 a sanctionné plus qu'elle ne l'a amené. Ils n'expulsent pas les dissidents et, pour
être juste, reconnaissons qu'il ne les expulsaient pas même avant que la
loi sur le libre séjour ne les en empêchât, mais ne s'occupent pas de leur
assigner des droits, de leur donner une liberté stable.</note>
<pb n="402"/><p> saires pour acquérir ou édifier des bâtiments cultuels qu'elles
ne peuvent appeler des « églises ».</p><p>En PRUSSE, du moins, il en était ainsi. Ce rapide coup d'œil
sur les précédents de la situation actuelle ne saurait se porter
sur le nombre infini des petits États d'alors. Beaucoup d'entre
eux, d'ailleurs, précisément ceux dont leur étendue, leur culture
ou leur influence faisaient plus que des possessions dotées de
l' « immédiatité » par un caprice de leur histoire, imitèrent le
royaume nouveau-né, qui était déjà le « grand voisin ». Dès
qu'ils étaient assez importants pour avoir une politique, cette
politique leur imposait la tolérance. Il y eut des oscillations,→non pas en ce qui concerne la religion évangélique, alors incorporée, identifiée à l'ÉTAT, puisque son Haut-Évêque détenait
seul les pouvoirs publics, ne les partageait avec aucune classe,
aucune représentation et que le départ était au moins difficile
entre deux puissances dont la plénitude se réunissait en lui,mais envers les catholiques. Leur « acceptation », ainsi s'exprimait la terminologie officielle de ce temps, ne fut jamais compromise. On ne pensa, en aucun temps, à de nouvelles expulsions, à un retour à l'unité de foi dans une unité de territoire,
mais on diminua parfois leur situation juridique. SURTOUT, le
droit de surveillance fut, à certains intervalles, exercé si rigoureusement qu'ils durent regretter leur immatriculation. Mais le
vent changeait à leur profit, pendant assez longtemps pour que
leurs regrets pussent devenir des espérances qui se réalisèrent au début du siècle passé.</p><p>En 1803, les monarchies qui subsistèrent n'eurent pas à
choisir entre diverses politiques religieuses, du moins dans la
partie de l'Allemagne où divers cultes étaient en présence. Les
souverains ne reçurent d'indemnités territoriales qu'à la condition d'octroyer à leurs nouveaux sujets catholiques le même
traitement qu'à leurs anciens sujets protestants: L'article 16 de
l'acte de la Confédération du Rhin promulgue et concrète cette
exigence. Il abolit l'ancienne faculté de « réprobation » qui
n'était autre que l'envers du droit de réformation. Sans attendre
la loi fédérale qui, en 1869, s'étendra à l'Allemagne tout entière,
les États particuliers insèrent dans leurs lois ou dans leurs statuts cette clause de la Charte éphémère (1) ou bien ils l'appli-</p>
<note place="bottom">(1) Bavière. Const. supp. II, art. 24. - Saxe. Const. art. 26. - Wurtenberg. Const. art. 10. - Hesse. Const. art. 21. - Brunswick. act. fond.</note>
<pb n="403"/><p> quent en fait. C'est grâce à cette transcription qu'elle survit à
la Confédération du RHIN, que le principe qu'elle proclame
entre, pour n'en plus sortir, dans le droit national, au sens le
plus élevé du mot.</p><p>Les autres cultes n'avaient reçu ni garanties, ni même une
preuve que les États songeassent à s'apercevoir officiellement de
leur existence. Ce n'était pas seulement les non-chrétiens, mais
les chrétiens qui n'étaient pas catholiques ou évangéliques, que
l'acte fédéral privait de toute faculté stable, laissait soumis au
bon plaisir des gouvernements.</p><p>A peu d'exceptions près, ce fut leur lot jusqu'en 1848. Le
mouvement de cette époque amène la reconnaissance du droit
d'association. Les cultes dissidents en profitent soit qu'il leur
soit étendu par des lois explicites (1), soit parce que, tacitement,
on leur applique le même traitement qu'aux associations non
religieuses.</p><p>Le droit de réformation, dérivé de la suprématie ecclésiastique revenant à l'ÉTAT, est propre aux États particuliers. Il n'aurait pu être transmis à l'Empire qu'en vertu d'une délégation
qui n'a pas été donnée. Néanmoins, et bien que son essence
reste intacte, la Constitution allemande ou les lois d'Empire
contiennent des dispositions qui influent sur son exercice, qui
restreignent son action.</p><p>La loi sur la libre circulation (Freizügizkeit), du 1er avril 1867,
donne à tout Allemand le droit de résider dans n'importe quel
État. Celle du 3 juillet 1869 prohibe, nous l'avons vu, toute inégalité « civile ou politique » basée sur la différence de religion. Le premier aspect du droit de réformation devient donc
superflu puisque l'État ne peut plus refuser à un dissident
l'entrée de son territoire, qu'il ne peut même pas l'exiler à
l'intérieur, l'éloigner de toute participation à la vie politique,
entraver ses rapports privés en les privant de garanties ou en
les soumettant à des formalités exceptionnellement lourdes.
art. 21 l. - Lippe même, mais beaucoup plus tard, le 9 mai 1854. Le retard
s'explique aisément, Lippe n'avait reçu aucun accroissement de territoire
nécessitant une tolérance dont le petit nombre de catholiques faisait plutôt
un simple hommage aux principes.</p><p>(1) Prusse. Const. art. 12. - Wurtemberg. L. 5 avril 1872. - Bade 9
avril 1863, art. 3 - Hesse. éd. du 8 mars 1848. - Saxe-Cobourg et Gotha.</p><p>Const. art. 33.
</p><pb n="404"/><p></p><p>En revanche, l'autre fraction subsiste, intacte : les gouvernements décident librement en ce qui concerne la formation des
associations cultuelles. Ils leur mesurent, comme ils l'entendent,
les facultés qu'ils leur accordent. Ce n'est pas l'égalité des
cultes que la loi d'Empire a prescrite, c'est l'égalité des croyants.</p><p>Ils profitent de cette liberté. Les uns - la PRUSSE, le Wurtemberg et la HFESSE, OLDENBOURG, les duchés de Saxe-Cobourg
et Gotha →- laissent en toute liberté créer un culte, l'exercer
non seulement en famille mais en public. L'autorité publique
n'intervient que si l'association qui s'est créée lui demande à
être reconnue comme corporation, à être investie de la personnalité économique, si elle sollicite des exemptions à la loi commune ou des privilèges. Ce n'est qu'alors qu'elle s'informe si
l'association remplit certaines conditions. Bien que le gouvernement soit absolument libre de fixer à son gré ces conditions
dont il fait dépendre la faveur qu'on lui demande, elles sont, en
fait, toujours les mêmes, comme prescrites par la coutume.</p><p>Pour doter une association cultuelle de la faculté d'acquérir et
de posséder - sous les réserves communes à toute association
- on lui demande de prouver : qu'elle réunit un nombre d'adhérents suffisants, qu'elle possède les ressources nécessaires à son
existence, qu'elle a pour objet le culte d'un Dieu personnel, et
que rien, ni dans ses croyances, ses préceptes ou ses rites, ne
lèse la morale ou n'offense les lois.</p><p>Bade et Waldeck ont une législation moins libérale. L'association religieuse peut, à la vérité, se former librement sans devoir solliciter aucune autorisation, mais celle-ci doit être nécessairement obtenue avant tout acte de culte public.</p><p>AILLEURS, c'est la constitution elle-même, la formation du
groupement à but religieux, qui doit être préalablement autorisée. C'est le cas en BAVIÈRE, en BRUNSWICK, en Saxe-MEININGEN,
en vertu de textes de lois. En fait, en Alsace-LORRAINE, grâce à
la vieille loi française sur les associations de plus de vingt personnes qui n'y a pas été abrogée.</p><p>Le « droit de réformation » est donc limité par les lois fédérales ou d'Empire. Il l'est plus encore par l'esprit dans lequelles
lois particulières sont appliquées, mais il n'a disparu nulle part.</p><p>Aucun État ne le laisse tomber en désuétude. Tous l'exercent
en partie au moins.Ceux-là même qui laissent toute liberté de
se former aux associations religieuses tiennent leur vie matérielle
à leur discrétion, puisqu'ils peuvent leur accorder ou leur refuser
</p><pb n="405"/><p> la personnalité économique indispensable à leur existence
durable.</p><p>Une grande partie de la doctrine allemande tient pour évident
que, par le fait de cette limitation, la théorie de « l'État chrétien »
est totalement abandonnée. La thèse est soutenue par des hommes
que je m'honore de considérer comme mes maîtres. Quoique
mon but actuel soit plutôt de rechercher des faits, d'étudier des
institutions que de discuter des opinions, celle-là devait être signalée et elle ne peut pas l'être sans quelques observations. Les
cultes non-chrétiens jouissent, c'est indiscutable, de la tolérance la plus parfaite, aussi large que sincère. Non seulement,
on proclame le principe mais on l'applique, par exemple en
reconnaissant la personnalité à toute association dissidente, dès
qu'elle remplit des conditions que le bon sens lui-même semble
avoir dictées. Mais cette tolérance n'est pas nouvelle. Elle ne
forme pas, pour employer une expression qui n'a pas eu le
temps de vieillir, un fait nouveau. Eile existait déjà à l'époque
où le principe de l'État chrétien dominait sans réserve et elle ne
lui était pas antinomique. Elle n'a guère gagné autre chose,
depuis lors, que d'être codifiée. Pourquoi serait-elle devenue
aujourd'hui incompatible avec ce principe ? Cette tolérance, très
large et très sincère, est cependant assez limitée pour ne pas
prendre un autre caractère. La loi d'Empire accorde aux adhérents de n'importe quel culte l'égalité civile et politique. Elle ne
parle pas de l'égalité sociale, bien entendu, et en outre nous
avons vu qu'elle n'avait même pas visé à assurer l'égalité religieuse. Elle a séparé les deux domaines, prohibé que, de ce qui
était dans l'un, on pût faire un obstacle à la liberté et l'égalité
qu'elle voulait dans l'autre. L'idée qui l'a inspirée, c est l'indifférence en matière de religion non chrétienne.</p><p>ET, d'ailleurs, en supposant que ce fût une largesse de la religion dominante envers les religions en infime minorité, alors que
c'en a été une des citoyens chrétiens envers les autres, que
serait-elle, mise à côté de la persévérance des gouvernements
et des dirigeants à inspirer leurs paroles et leurs mesures de l'esprit chrétien?Nul ne peut savoir si l'Empire et les États qui le
forment conserveront longtemps cette qualité d'État chrétien ;
mais, pour la leur enlever, pour qu'ils ne pussent la revendiquer,
il faudrait bien autre chose que l'accomplissement d'un devoir
humain, que la déférence à la nécessité politique de la tolérance,
que l'éloignement du statut religieux personnel du terrain des
XXXVI - 2)
</p><pb n="406"/><p> droits civils et politiques. Il faudrait enlever à toutes leurs institutions, l'esprit qui les imprègne et qui les dirige. La noblesse en Allemagne - et le rapprochement s'impose - n'a plus aucune sorte
de privilège légal. Toutes les constitutions proclament l'égalité
politique et civile de tous les citoyens. Qui en concluera que
l'Allemagne est un État égalitaire ?</p><p>A un plus haut degré encore, elle est un État chrétien. Elle le
restera même si, dans un avenir d'impossible mesure, la foi
chrétienne venait à sombrer dans les consciences, parce que le
christianisme l'a bâtie et l'a formée.</p><p>VI |
La seconde partie, la seconde face du Reformationsrecht est
la mission donnée à l'État de faire, à chacune des ÉGLISES, sa position juridique. En mettant à part les exceptions que nous avons
indiquées, les confessions sont à cet égard réunies ou plutôt réparties en trois groupes :</p><p>Les Églises catholiques et évangéliques (luthérienne et réformée) ont non-seulement la qualité de corporations, mais les
privilèges de corporations de droit public. On l'a contesté. A en
croire Schon et KAHL, elles relèveraient exclusivement du droit
privé. Contre leur opinion, on a l'exemple de BADE, celui de la
Bavière. Les deux pays ont reconnu explicitement cette situation
exceptionnelle, ambiguë même. La constitution bavaroise dit
textuellement : « Les associations religieuses constituées avec
le consentement royal jouissent des droits de corporations
publiques (1). » Quels sont, en réalité, les droits et les attributs
d'une corporation publique ?On ne répond aisément à cette question qu'en énumérant ceux qui sont reconnus aux trois Églises privilégiées et cela enlève au moins un peu d'importance à cette qualité, mais elles la possèdent indiscutablement.</p><p>Elles jouissent d'une sauvegarde spéciale. Les codes répressifs
contenaient des dispositions que s'est incorporées le code pénal
de l'Empire pour réprimer les offenses à leurs ministres, les outrages à leurs croyances, les entraves à leurs cérémonies. Leurs
prêtres sont traités comme des fonctionnaires de l'État. Ils ont
des prérogatives semblables, un rang pareil dans les États où</p>
<note place="bottom">(1) Der Rechte œffentlicher Corporationen. Const. Bavière. Supp. II
art. 28. -</note>
<pb n="407"/><p> subsiste ce tableau des rangs qu'on croit faussement étre spécial
à la Russie (1 .. Nous avons vu que les trois Églises reçoivent une
dotation, des subsides, que l'État leur prête son aide pour le recouvrement de leurs impôts, qu'il accorde à leurs prêtres des exemptions de divers genres.</p><p>Ces privilèges, d'ailleurs, ne forment pas un monopole. Les
Églises en question peuvent exiger qu'on les en fasse jouir, mais
non pas qu'on les en fasse jouir seules. A l'époque du KULTURKAMPF, Bade d'abord, la Prusse ensuite conférèrent aux vieux
catholiques une situation exactement pareille à celle des catholiques romains. La Saxe a fait la même faveur aux catholiques
allemands.</p><p>Les autres Églises chrétiennes - ainsi s'exprime la terminologie officielle - ont les droits de corporation. SINON, elles
seraient inexistantes aux yeux de l'État. Elles les ont reçus en
force d'une loi spéciale. - dans quelques ÉTATS, par décret en retirent des avantages moindres que ceux qui sont faits
aux trois grandes confessions, mais pourtant très réels puisqu'elles sont dispensées de certaines exigences imposées par la
loi aux associations, alors que les confessions qui n'ont pas reçu
la personnalité civile y restent soumises. Parmi elles, on peut
citer les Mennonites et les Baptistes en PRUSSE, les Moraves en
SAXE, les Orthodoxes grecs en Bavière.</p><p>Les Israélites sont le seul groupe religieux non chrétien qui
ait une importance. Ils forment à eux seuls, ou peu s'en faut,
la troisième catégorie. La loi qui règle leur situation varie selon
le pays. En WURTEMBERG, BADE, ILANOVRE, dans l'ancienne Ilesse
électorale, ils ont une organisation centrale. AILLEURS, dans les
anciennes provinces prussiennes et en BAVIÈRE, les communes
israélites ont une existence distincte. Les communes rabbiniques ont partout la personnalité civile. A Bade seulement, j'ai
rencontré, pour cette confession, la constitution synodale.</p><p>VIII</p><p>En vertu de sa suprématie et pour la conserver, l'État doit
encore surveiller ces Eglises qu'il reconnaît, qu'il investit de</p>
<note place="bottom">(1) Pierre-le-Grand l'a importé d'Allemagne. Le nom seul du « tchin »
est chinois. La chose aussi, peut-être. Mais son origine est bien allemande.</note>
<pb n="408"/><p> droits et de facultés, qu'il munit de règlements organiques. Autrement dit, il doit exercer son droit supérieur de surveillance,
son « Oberaufsichts recht ».</p><p>Si l'on voulait exposer simultanément la façon dont il le fait
vis-à-vis des catholiques et ses rapports avec les autres cultes,
la disproportion des sujets que l'on chercherait à maintenir en
parallèle rendrait l'exposé pour le moins obscur. L'Église évangélique a toujours été étroitement liée à l'État. Ce n'est pas son
autonomie qu'elle a revendiquée. Elle n'a jamais cessé de reconnaître au souverain la plénitude du pouvoir ecclésiastique, de
considérer comme une délégation de ce pouvoir propre au chef
de l'État celui qu'exercent ses autorités. L'État pouvant la
diriger n'a donc pas à la surveiller.</p><p>Les ISRAÉLITES, pour cent raisons évidentes, n'ont jamais inspiré aux gouvernements la crainte de les voir empiéter sur le
domaine civil. Il n'en résulte pas que l'État puisse se désintéresser de leur vie collective, mais il la contrôle tout autrement
qu'il ne fait celle de l'Église romaine.</p><p>Il convient donc de scinder l'examen et de voir successivement
comment l'État se défend contre les catholiques, comment il
participe à la direction des évangéliques, comment il surveille
les cultes non-chrétiens.</p><p>Lorsque le xvIII° siècle atteignit sa seconde moitié, la surveillance de l'État sur l'Église catholique s'était fort relâchée.</p><p>De longues années de guerre avaient absorbé son attention et
employé ses forces. Une sorte de réaction suit l'avènement de la
paix. L'Autriche a son « Josephisme ». La PRUSSE, dans son
LANDRECHT, formule des règles qui organisent un système équivalent, ou presque équivalent, autant qu'une chose prussienne
peut ressembler à une chose autrichienne. C'était un « Josephisme » régulier, bureaucratique, qu'elle se donnait, mais ce
qui était très simple, très facile dans un État presque complètement protestant, le devint beaucoup moins après les remaniements de 1803, lorsque sa population s'accrut de nombreux
catholiques. D'autres États se trouvèrent en même temps en
face du même problème. Des négociations s'ouvrirent entre lès
gouvernements et la Curie romaine. Leur but était l'établissement d'un Concordat pareil à celui qu'avait signé le Premier
Consul. Nulle part, en ALIEMAGNE, il ne fut atteint pendant la
</p><pb n="409"/><p> période napoléonienne. Ce CONCORDAT, pris comme modèle à
imiter, le nôtre, celui qui va cesser d'exister, est le seul qui
impère encore dans les frontières actuelles de l'Allemagne. Et
cela en vertu d'une subtilité juridique assez intéressante.</p><p>Comme traité intervenu entre la France et une puissance extérieure, il aurait cessé, en 1871, d'être applicable à l'Alsace-</p><p>LORRAINE, en même temps que toutes les obligations internationales souscrites par l'Allemagne incombaient ipso facto, et pour
sa part, au pays violemment annexé. Mais le Concordat est aussi
une loi française. Comme tel, il est en vigueur et y restera tant
que la législation ne l'abrogera pas. Bien entendu, elle est libre
de le faire sans rechercher aucun assentiment (1).</p><p>Les pourparlers qui avaient cessé quand leur inutilité était
devenue manifeste reprennent dès la fondation de la Confédération germanique. Un Concordat est signé avec la Bavière. Il
entre dans sa constitution, et il forme le premier appendice du
second de ces nombreux suppléments. De quelle nature sont les
rapports juridiques qu'il établit entre le Saint-Siège et la monarchie bavaroise? La question est uniquement théorique. Il est
hors de doute qu'il ne lie pas le gouvernement plus ni différemment que toute autre partie intégrante de la CONSTITUTION, qu'il
peut être revisé comme toute autre disposition constitutionnelle (2); en un mot, qu'il n'entre dans le droit public bavarois
que comme règle du statut fondamental.</p><p>Partout ailleurs, les négociations, fort longues et parfois agitées, se terminèrent par la promulgation de Bulles de circonscription. Elles fixaient les ressorts diocésains et, en outre, organisaient la hiérarchie ecclésiastique. Les gouvernements les
publièrent, voyant en elles comme un statut de l'association
catholique qu'ils revêtaient de leur sanction par ce fait de le
publier et qui devenait immuable, sans leur assentiment (3).</p><p>(1) Cf. G. MEYER, STAATSRECHT, 2° éd. 774. IIinschius. coll. Marquardtsen 278.</p><p>Léoni et MANDEL, Oeff. RECHT, V. II. 286.</p>
<note place="bottom">(2) C'est-à-dire par une majorité des deux tiers de chaque CHAMBRE, se
retrouvant dans un triple vote à des intervalles de huit jours au moins. Cf
mes « Monarchies de l'Empire allemand » p. 157.</note>
<note place="bottom">(3) Ce sont, pour la Prusse actuelle, la Bulle de Salute animarum, de
juillet 1821, qui concerne les anciennes provinces, la Bulle Impensa pontificum, du 26 mars 1824 pour Hanovre. La constitution ecclésiastique de
FRANCFORT, de Hesse-CASSEL, de NASSAU, et de Hohenzollern fut réglée avec
celle de Wurtemberg et de Bade par les deux Bulles Provida solersque
(16 août 1821) et ad Domini gregis custodiam (11 avril 1827).</note>
<pb n="410"/><p></p><p>L'assimilation était exacte en ce sens que ni les BULLES, ni leur
publication ne créaient à l'État de devoirs ou d'obligations.Sa
suprématie restait entière. libre de tout engagement. De lui
seul dépendait d'en faire usage. DONC, de permettre ou de défendre les modifications à l'organisation qu'il approuvait. Et
nulle part, il ne prit d'engagement restrictif.</p><p>J'exagèrerais ma pensée si je disais que jusqu'en 1840 environ,
les gouvernements furent anti-catholiques, mais, sans conteste,
ce n'est pas de la faveur qu'ils montrèrent à cette confession. La
surveillance ou, le mot est plus exact et plus courtois, le
contrôle fut sévère. SURTOUT, il fut strict, à la prussienne.</p><p>A l'avènement de Frédéric-Guillaume IV, il se détendit progressivement. Les sentiments du souverain étaient pour beaucoup
dans cette modification. C'est probable. Son exemple fut d'un
grand poids pour les autres souverains protestants, dans le Nord
surtout. On n'en peut douter. Cependant l'efficacité de ces sentiments et de cet exemple fut largement accrue par le courant des
idées d'alors, de ces idées qui aboutirent à ce mouvement de
1848 dont l'histoire ne sera jamais assez étudiée, car il n'a pas
fini de produire toutes ses conséquences. Un des principes fondamentaux que proclamaient les agitateurs était l'autonomie des
Églises. Dans l'éphémère Constitution qu'ils donnèrent en 1849
à l'Empire qu'ils ne purent créer, l'article 47 ordonne que
chaque Église règle et administre librement ses propres affaires.</p><p>Beaucoup de principes affirmés, de droits formulés alors, disparurent, emportés par la vague de réaction qui parcourut l'ALLEMAGNE, pour n'émerger à nouveau que plus tard, un à un, quelquefois déguisés sous une fausse apparence. L'indépendance
des Églises fut à peine atteinte par la lame. Quelques mois
plus tard, elle entrait dans la Constitution de la Prusse et elle y
est restée. Le droit a guidé le fait. L'article 15 a toujours presque toujours - été appliqué de façon à ce que le jus circa
sacra ne se fît même pas sentir sur ceux auxquels était laissée,
ou attribuée, l'intégralité du jus in sacra.</p><p>Certains estiment qu'on avait ainsi réalisé tout ce que la séparation de l'Eglise et de l'Etat contient de réalisable, dans la
limite et dans la forme que consent la nature des choses. On
était bien loin à la vérité du régime de la coordination, mais
peut-il exister autrement qu'en théorie ? N'est-ce pas une hypo-
</p><pb n="411"/><p> thèse forcément vaine que celle de deux pouvoirs souverains,
c'est-à-dire chacun n'en reconnaissant aucun autre supérieur à
lui dans l'étendue du territoire, juxtaposés dans ce territoire
sans que jamais un terrain se découvrît qui fût en litige ?</p><p>L'Eglise ne dominait pas l'Etat et l'Etat se bornait à revendiquer, à affirmer sa suprématie, nécessaire pour ne pas laisser
sans issue des conflits dont l'impossibilité n'était pas certaine,
laissant à l'Eglise la faculté de rendre cette suprématie purement formelle.</p><p>L'Eglise ne s'accommoda cependant pas longtemps de n'être
que libre, de ne régir qu'elle-même. Le Concordat de 1855 lui
avait donné, en AUTRICHE, une situation privilégiée. Elle chercha
à en obtenir une pareille dans l'Allemagne du SUD, sauf à
l'étendre plus tard. -</p><p>Avant même que le Concordat autrichien fût conclu, l'évêque
de MAYENCE, qui devait acquérir une si grande renommée et qui
possédait déjà une très grande autorité, Mgr KETTELER, avait signé,
avec le grand-duc de HESSE, un accord qui avait nettement le
caractère d'un contrat. Dès 1856, cette convention est élargie.</p><p>En 1857, une convention pareille est signée avec le Wurtemberg. En 1859, Bade accepte d'en conclure une autre, presque
littéralement la même. Le mouvement est rapide qui amène les
États à population catholique ou mixte vers une organisation de
leurs rapports avec l'Eglise romaine que celle-ci n'espérait
plus depuis 1648.Trop rapide, peut-être, et les positions si rapidement acquises seront perdues aussi rapidement. La Diète
badoise réclame son droit d'examiner l'accord de 1859. On le
lui soumet. Elle le rejette et assujettit les rapports avec l'Eglise
à une loi, à un acte unilatéral, à une décision du législateur
souverain qu'elle vote le 9 octobre 1860. Les prescriptions en
sont larges. Aucun esprit de réaction ne les inspire. MAIS, et
c'était l'important, le pouvoir civil s'est déclaré le seul maître,
a conservé ses pleins pouvoirs, a refusé de les laisser borner par
un contrat. -</p><p>SPONTANÉMENT, comme pour déférer à la jurisprudence badoise, le gouvernement royal de Wurtemberg s'en remet à la
Diète de décider sur la validité du Concordat de 1857, et la Diète
le met à néant. La Hesse avait été la première à conclure un
traité avec la Curie. Elle fut la dernière à déchirer son traité,
mais elle y vint, l'année suivante. Non sans luttes, et quoiqu'elle
</p><pb n="412"/><p>-dût déterminer ainsi une crise ministérielle, la seconde Chambre
hessoise obtint la nullité de cet accord signé avec Mgr Ketteler
d'où datait le mouvement ainsi terminé. Mais - et je ne saurais
trop insister sur un fait où éclate l'esprit qui dictait ces décisions - après que cet accord eût été annulé, après même que
l'évêque de MAYENCE, en 1866, eut ratifié cette résiliation forcée,
nul n'insista pour qu'une loi vint régler l'exercice de la souveraineté de l'Etat. D'une part, elle était affirmée hautement,
bruyamment, je ne puis dire avec solennité. Elle était acceptée
de l'autre. On ne voulait rien de plus. On ne songea pas à punir
l'Eglise de son éphémère victoire. Nulle idée hostile ne se fit
jour. La religion était hors de question mais la politique du
clergé elle-même ne fut pas attaquée. Le principe était hors
d'atteinte. On continua, et l'on continue, à appliquer les clauses
des contrats de 1854 et 1855.</p><p>Vers 1872, une nouvelle phase commence. La grue succède
au soliveau. De sa suprématie ecclésiastique, de sa « Kirchenhoheit », la Prusse ne se contente plus de faire un principe de
droit. Elle veut en faire la directrice de sa conduite journalière.</p><p>D'avril 1873 à juin 1876, les lois se succèdent sans trêve qui
effacent la règle proclamée en 1849, enlèvent à l'Eglise son autonomie, affranchissent de toute réserve et de toute forme l'exercice de son jus circa sacra, ne lui soustrayant plus le jus in
sacra. Elles sont précédées par une série d'amendements à la
Constitution où disparaissent les prescriptions qui pourraient
leur faire obstacle. L'article 15 est abrogé, ou autant dire, le
5 avril 1873. Une des lois de mai de la même année subordonne
la discipline ecclésiastique à une Cour royale spéciale, qui
devra être organisée. En juin 1875, on apporte à l'administration des biens d'Eglise toutes les entraves d'une surveillance
délibérément tracassière, qui proclame qu'elle veut l'être. Un an
après, une loi permet de la rendre plus rigide encore.</p><p>Arrivés à ce point - et si je ne rappelle que les actes du législateur, chacun a dans la mémoire ceux du Pouvoir exécutif que
les tribunaux secondèrent à son gré - il survint une période
d'hésitation assez naturelle. Mes collègues d'âge mûr se souviennent de la situation dans l'Allemagne d'alors : l'opinion universelle aurait accueilli une nouvelle loi restrictive comme
l'annonce et le début d'une persécution. OR, se faire le promo-
</p><pb n="413"/><p> teur et l'âme d'une persécution religieuse, c'était chose grave
pour un homme que sa gloire rendait justiciable du tribunal de
la postérité. Au moment décisif, au climax pourrait-on dire,
le Saint-Siège changea de titulaire. Léon XIII adoucit la voie de
Canossa au Chancelier de Fer qui s'y engagea délibérément et
librement. Les forces catholiques ne pouvaient ni au Landtag
prussien ni au Reichstag allemand faire échec à sa politique
anti-religieuse, s'il avait voulu la continuer. En tout cas, l'opinion populaire très surchauffée, les passions confessionnelles
envenimées par la lutte lui auraient donné tous les moyens
d'ignorer les résistances parlementaires. Sa situation personnelle, dans le sens le plus ample et le plus élevé du mot, n'avait
rien à redouter de la continuation du KULTURKAMPF, et il risquait de la diminuer en y renonçant. Il le fit cependant parce
que le pays, son pays, courait à cette lutte les dangers que lui,
personnellement, n'y courait pas, que le pays pouvait ne pas
le voir, mais que lui le voyant, devait lui faire ce sacrifice d'un
démenti de sa propre politique, d'une fluctuation de sa popularité et ne pas lancer sur les écueils qu'il pressentait ce bâtiment construit et gréé de ses mains.</p><p>A dater de 1880, les lois pullulent pour abroger celles dont
nous n'avons rappelé que les plus importantes. Les Etats mixtes,
la HESSE, le WURTEMBERG, BADE, avaient imité la Prusse dans sa
marche agressive, dans son « combat pour la civilisation ». Ils
l'imitèrent dans sa retraite. Les vues qui les avaient décidés en
1873 étaient moins larges que celles qui avaient inspiré la
Prusse. Ils eurent moins de mérite à revenir en arrière puisqu'ils ne firent encore que la suivre.</p><p>Au point de vue des textes comme à celui des faits, la période
de 1873 à 1903, à peu près, est inexistante. Sa seconde moitié
n'a fait que supprimer ce qu'avait apporté la première. Les rapports des deux pouvoirs sont, en ALLEMAGNE, tels que les ont
voulus les Constitutions qui ont suivi 1848, la majorité des Constitutions. Que depuis deux ans, ces rapports se soient modifiés,
que les Etats protestants par tradition ne réclament plus ce
titre et cherchent, dans celui d'Etats chrétiens, un élargissement
de leur personnalité morale dont profitera l'expansion politique
de l'EMPIRE, en un mot que la sujétion de l'Eglise catholique
soit mise en réserve, sinon en oubli, cela semble incontestable.</p><p>Mais ce n'est là qu'une orientation. Il ne m'appartient pas de
'étudier, pas plus que les causes qui l'amènent, et je n'ai pas
</p><pb n="414"/><p> besoin de signaler à mes collègues les dangers qu'elle offre aux
rivaux de l'Empire qui laisse tomber les armes qu'il recueille,
affute et retrempe.</p><p>IX</p><p>Une fois le terrain législatif déblayé des lois religieuses qui
ont suivi 1873 et de celles qui ont commencé à être promulguées
en 1880, le droit supérieur de surveillance se manifeste de
quatre façons diverses :</p><p>A) Par l'obligation du « placet ».</p><p>B) Par le « recours comme d'abus ».</p><p>C) Par la participation de l'autorité politique au choix, à la
nomination et à la révocation des fonctionnaires ecclésiastiques.</p><p>D) Par la surveillance sur l'exercice de certaines facultés
concédées à l'EGLISE, l'inspection des établissements et institutions ecclésiastiques.</p><p>A) Le placet. - Il était en vigueur en Bavière comme en
France déjà depuis le xve siècle. Dans les Etats allemands où
existe une autorité catholique, la nécessité lui en fut imposée
depuis que la paix de Westphalie eût donné à des souverains
protestants des sujets dépendant spirituellement de la religion
romaine. On pourrait le définir, s'il en était besoin, le droit
reconnu à l'Etat de prendre connaissamce de tout acte du pouvoir ecclésiastique, de ce pouvoir auquel il a donné, en 1847,
l'indépendance, mais en la soumettant au sien, et d'en autoriser
la publication. Cette autorisation oblige le gouvernement qui la
donne à respecter la mesure qui en est l'objet et qui acquiert
force de loi vis-à-vis de lui. S'il la refuse, la mesure reste lettre
morte pour lui; il l'ignore désormais, elle ne peut être invoquée
contre lui.</p><p>C'est en exigeant strictement l'observation de cette règle que.
depuis 1750 environ jusqu'en 1840, les gouvernements rendirent
si efficace leur droit supérieur de surveillance. A l'inverse, c'est
en déployant une tolérance sans cesse croissante à cet égard
qu'ils ont doté l'Eglise d'une autonomie si large, qu'elle aspire à
davantage encore. Dans sa vieille forme, dans sa rigueur primitive, il n'existe plus qu'en Bavière et en Alsace-Lorraine. La
Prusse est pourtant seule à avoir formellement renoncé à
</p><pb n="415"/><p> l'exiger. Les autres Etats ont pris une voie intermédiaire : tous
les actes de l'autorité ecclésiastique y doivent bien être portés à
la connaissance du gouvernement, mais ceux-là seuls ont besoin
d'être approuvés qui empiètent sur l'autorité politique ou administrative, qui ont trait aux droits civils et politiques des citoyens ou à l'exercice de ces droits (1).</p><p>B) Recours comme d'abus. - Cette voie de recours contre les
décisions ecclésiastiques existait déjà du temps de l'Empire
d'Allemagne. Elle était ouverte aussi bien contre l'autorité protestante que contre l'autorité catholique. Elle saisissait, soit le
Haut tribunal d'EMPIRE, le « Reichskammergericht », soit le
Conseil aulique, le « Reichshofrat ». Le choix entre les deux
juridictions était dicté par la nature du litige. Les droits méconnus s'adressaient à la première. Les intérêts lésés à la seconde. On pouvait la suivre, cette voie, même dans les Etats
particuliers, par une requête au prince, mais sans procédure
déterminée, sans règles bien fixes. L'arbitraire jugeait l'arbitraire. La partie s'adressait au souverain qui décidait, non pas
en se basant sur des textes, mais en force de son incontestable
droit de souveraineté, de sa suprématie ecclésiastique.</p><p>Depuis l'abrogation de ses lois de combat, la Prusse a, en fait,
renoncé à cette procédure. L'exercice du recours comme d'abus
y serait bien difficile puisqu'il n'existe pas de juridiction qui
puisse en être saisie. Dans les espèces où la mesure contestée
entre dans le domaine civil,- par exemple, si un fonctionnaire
ecclésiastique recourt contre une privation injustifiée de ses
fonctions, -- c'est aux juges ordinaires, ou administratifs, qu'il
appartient de décider. ET, en ce cas, l'action mérite-t-elle la
qualification spéciale d'appel comme d'abus?</p><p>Cette qualification, de l'avis général, s'applique exactement
au recours que la Constitution de Bavière accorde à tout sujet
contre les ordonnances ecclésiastiques et qu'aucune loi n'est
venue restreindre. Un doute se présente, néanmoins. Si c'est là
un recours comme d'abus, il ne ressemble pas du tout à ce que
nous appelons de ce nom, en France. La Constitution bavaroise,
dans ce deuxième supplément qui est, sinon la traduction, du</p><p>(1) VVurtemberg. Loi du 30 janvier 1S62, art. 1. - Bade. Loi 25 oct.</p><p>1860-65, art. 6. - IIesse. Loi religieuse, art. 5. - Saxe. Loi du 23 août 1876
art. 2 et 3. - Saxe-VVeimar. 7 oct. 1823. - Brunswick. loi fond. art 215.
</p><pb n="416"/><p> moins le commentaire du Concordat et qu'on nomme l'édit religieux, s'exprime ainsi : « Tous les membres d'une association
religieuse qui seraient lésés par l'exercice du pouvoir religieux
ont la faculté d'en appeler à la protection du pouvoir royal
(art. 52). Le recours peut être adressé à Sa Majesté ou à la
plus proche autorité publique qui le transmet au ministre de
l'Intérieur (53). Les plaintes seront instruites par ledit ministre
et, à l'exception des cas urgents, il ne sera pourvu que l'autorité
ecclésiastique entendue (54). »</p><p>C'est bien là un recours contre les abus, mais je n'y vois pas
un « recours comme d'abus », dans le sens où nous prenons
cette expression archaïque. N'est-ce pas, bien plutôt, l'exercice
de la KIRCHENHOHEIT, de ce pouvoir régulateur que les Etats ont
conservé ? On ferait la même remarque dans les autres Etats.</p><p>En Alsace-Lorraine seulement, les articles organiques y étant en
vigueur, les articles 6, 7 et 8 continuent à organiser ce recours
comme d'abus de la même façon qu'en France. Le jugement en
est attribué au Conseil fédéral, commission des affaires judiciaires.</p><p>Cette procédure exceptionnelle est, en ALLEMAGNE, un aspect
du droit général de surveillance et, spécialement, diffère très
peu de la prérogative que nous rencontrerons après celle qui
suit.</p><p>C) Participation de l'État au choix, à la nomination et à la
révocation des fonctionnaires ecclésiastiques.</p><p>D'une façon générale, sans qu'il soit besoin d'un texte de loi
taxatif, aucune fonction ecclésiastique ne peut être créée ou
modifiée sans l'assentiment de l'Etat. La sanction de cette règle
vient d'elle-même puisque l'Etat ne reconnaît pas les fonctions
qu'il n'a pas contribué à constituer. Mais elle ne va pas plus
loin. L'Etat ne s'occupe aucunement des fonctions qu'on ne lui
demande pas de reconnaître : un diocèse peut charger des
prêtres d'inspecter telles paroisses, de surveiller telle région.</p><p>L'Etat l'ignore.</p><p>Dans la plupart des pays, les lois exigent l'assentiment du
gouvernement à toute modification dans le ressort ou l'organisation des paroisses.</p><p>Son intervention dans les nominations affecte deux formes.</p><p>Il impose certaines conditions générales d'aptitude au sacerdoce : la nationalité, d'abord. ICI, l'on exige la nationalité
d'État; là, on se contente de la nationalité d'Empire. Depuis la
</p><pb n="417"/><p></p><p>Constitution fédérale, la différence n'a plus d'effet, puisque tous
les Allemands sont également aptes à toutes les fonctions en
Allemagne. En outre, la preuve d'une instruction déterminée,
au moyen d'abord d'un diplôme d'études secondaires (notre baccalauréat, la licence lycéale des Italiens), puis de la fréquentation soit d'une des facultés catholiques des Universités soit d'un
des grands séminaires approuvés et surveillés. Il s'y joint des
conditions d'âge et de moralité.</p><p>Le gouvernement se réserve non certes pour les candidats à la
prêtrise, mais pour les prêtres nommés à une fonction effective
quelconque, le droit de veto contre les personnes minus grate.</p><p>Le nom des candidats doit donc lui être donné. La manière dont
il notifie qu'il ne trouve pas lieu à opposition est diverse. Dans
certains pays, cette notification doit être explicite. Il suffit, dans
d'autres, d'un délai d'un mois écoulé sans qu'il ait répondu,
pour que cet acquiescement soit acquis.</p><p>La nomination des chefs de diocèse, archevêques ou évêques,
a une importance exceptionnelle. Exceptionnelles doivent être
les règles qui y président. En BAVIÈRE, elle appartient au roi.</p><p>Le Concordat du 5juin 1817 est très clair, très explicite. La querelle du « nominavit nobis » ne semble pas pouvoir s'y produire. L'article IX dit « Sa Sainteté. concède à perpétuité au
Roi et à ses successeurs catholiques indultum nominandi ad
vacantes archiepiscopales et episcopales Ecclesias regni Bavarici
dignos et idoneos Ecclesiasticos viros iis dotibus prœditos quas
Sacri Canones requirunt. Talibus autem viris, SS. canonicam
dabit institutionem juxta formas consuetas ». La portée de l'institution canonique est donc nettement précisée et, autant que cela
est possible en pareille matière, les conditions qui peuvent en
justifier les refus sont délimitées. Le Saint-Siège doit en investir
ceux qui possèdent les qualités que requièrent les Canons sacrés :
quas requirunt Sacri canones.</p><p>Ailleurs qu'en BAVIÈRE, les évêques sont élus par le chapitre
diocésain, le gouvernement conservant un droit d'exclusion. Les
noms des candidats que les chanoines considèrent comme les
plus aptes sont communiqués au Chef de l'Etat qui raye ceux
d'entre eux qu'il n'agrée pas, sans aucune limitation de cette
faculté. -</p><p>Tous les évêques doivent le serment de fidélité au souverain
et d'obéissance aux lois du pays.</p><p>Les lois de 73 tendaient à rendre effective la faculté de révo-
</p><pb n="418"/><p> cation des prélats et des hauts dignitaires écclésiastiques.A n'en
pas douter, elle est en partie corrélative du droit de nomination. Si on laisse de côté toute théorie juridique et le développement historique pour ne consulter que la logique terre à terre,
le sens commun, n'apparaît-il pas que deux pouvoirs devant se
mettre d'accord pour nommer un dignitaire, celui-ci ne peut
être révoqué que par leur volonté simultanée ? Cet accord constitue un contrat, qui n'est pas entièrement au bénéfice du tiers
investi car, dans son esprit il vise un tout autre but : le bon
accomplissement des fonctions concédées. Il n'est pas résiliable
au gré d'une seule des parties. Rien n'établit qu'il le soit et la
présomption n'est pas pour cette hypothèse. Ceci dit, si l'on reconnaît - et comment s'y refuser ? - que le pouvoir ecclésiastique
a la faculté de révoquer un prélat qui cesse de posséder les qualités requises par ses hautes fonctions, il est bien difficile de soutenir que le pouvoir civil est impuissant contre un évêque qui,
un jour ou dix ans après sa nomination, se manifeste sous un tel
jour que jamais la sanction ne lui aurait été accordée s'il avait
révélé sa vraie manière de voir.</p><p>On peut contester le droit de l'Etat à intervenir dans les nominations épiscopales, et même le faire sans redouter d'arguments irrésistibles. mais une fois cette participation acceptée, non
seulement en théorie, non seulement en général, mais encore
dans tous les cas particuliers et par le chapitre qui élit et par le
pape qui institue et par l'évêque élu et institué, peut-on vraiment soutenir qu'elle n'est qu'un acte de forme, par lequel
s'épuise toute l'autorité de l'État en la matière ? ET, en fait,
quelles compromissions que celles que ferait naître le succès
d'une pareille thèse ? Quelle prime à la dissimulation et combien
prochaine serait la revanche du pouvoir civil joué et bafoué?</p><p>CEPENDANT, malgré cette évidence, on n'alla pas à l'époque de la
lutte jusqu'à demander pour l'État le droit illimité de révocation.</p><p>Les lois de mars 1873 et d'avril 1875 permettaient au gouvernement
prussien de révoquer les fonctionnaires ecclésiastiques qu'une
sentence judiciaire aurait convaincus d'avoir violé les lois de
l'État 1). Elles ont été abrogées et le gouvernement ne peut rien,
sauf contre un ecclésiastique frappé d'une peine infamante.</p><p>4) Surveillance de l'Etat. - Surveillance proprement dite, en</p>
<note place="bottom">(1) La Loi saxonne du 23 août 1876, celle de Bade du 17 février 1875 avaient
le même sens.</note>
<pb n="419"/><p> opposition avec cette surveillance supérieure, dont elle fait partie, mais qui est plus large, plus haute, qui peut souvent se confondre en droit et en fait avec la tutelle. Elle pourrait, cette
surveillance, se subdiviser aussi, et à son tour, en cinq catégories de mesures que l'Etat peut prendre ou non.</p><p>I. - C'est à lui de limiter, s'il le juge à propos, le pouvoir disciplinaire de l'Église et d'en contrôler l'exercice.</p><p>Les moyens de répression contre les fidèles doivent être purement spirituels, consister uniquement dans la privation de
l'œuvre ecclésiastique, ne pas aller plus loin que l'expulsion de
la communauté religieuse. Les ecclésiastiques et - dans une
mesure moindre - les fonctionnaires et serviteurs laïques de
l'ÉGLISE, peuvent subir des retenues, des amendes et même des
peines privatives de liberté, mais dans des établissements
spéciaux.Ce sont les « établissements de démérite », que surveille l'autorité publique. La détention ne dure qu'autant qu'il
plaît à l'intéressé de s'y soumettre; son consentement même ne
peut autoriser ses supérieurs à l'y conserver au delà d'un maximum de temps, trois mois en général. Les amendes ne peuvent,
non plus, dépasser un certain chiffre. La révocation, si elle est
accompagnée de la suppression ou de la diminution du traitement ou du revenu, doit être précédée d'un procès régulier.</p><p>Aucune peine d'aucun genre ne peut viser ou atteindre l'accomplissement d'un devoir envers l'État ou l'usage d'un droit civique,
celui, par exemple, de poser une candidature ou de prendre
part aux élections. Toute décision disciplinaire, si régulière soitelle, ne peut attendre, pour son exécution, l'aide de l'État que
lorsque celui-ci en a examiné les motifs ou les conséquences, et
qu'il résout librement de la faire exécuter.</p><p>II. Surveillance des Séminaires. - Il va de soi que les établissements d'instruction secondaire créés par le clergé (1) et
ceux où les futurs prêtres reçoivent la préparation spéciale,
sont surveillés et contrôlés comme tous les établissements libres
d'instruction. Ce n'est pas en Allemagne qu'on peut s'attendre à
voir l'État négliger sa mission de tuteur de l'hygiène et de gardien des mœurs publiques. Il ne s'ingère pas dans l'enseignement et se borne à exiger, comme nous l'avons vu, un diplôme</p>
<note place="bottom">(1) Ils sont extrêmement rares ailleurs qu'en Bavière. J'oserai presque avancer, sous réserve de vérification, qu'il n'en existe ni en Wurtemberg ni en
SAXE, ni en Prusse.</note>
<pb n="420"/><p> de fin d'études secondaires et un certificat d'études théologiques
dans une de ses Universités (1).</p><p>III. - Les manifestations extérieures du culte, les processions, les pèlerinages solennels ou non, relèvent de la loi sur
les réunions. On ne peut y procéder qu'avec le consentement
préalable de l'autorité. Lorsque les manifestations extérieures
ont un caractère périodique, comme par exemple pour les pèlerinages traditionnels, les processions qui ont lieu chaque année
à la même époque, ce consentement est donné une fois pour
toutes, mais reste constamment révocable. En fait, c'est en
droit de veto que se transforme la faculté de permettre ou de
défendre. Je puis constater que ce veto est bien rarement
exercé. Non seulement dans les États ou provinces en majorité
catholiques, mais dans des contrées où les évangéliques prédominent aussi largement qu'en Westphalie et en Basse-SAXE, les
processions sont fréquentes, nul ne songe à les supprimer. En
le constatant, on fait moins l'éloge du libéralisme administratif
que celui de l'esprit public qui le rend possible.</p><p>IV. - Les ordres et les congrégations forment l'objet de dispositions très diverses, si l'on excepte la Compagnie de Jésus
dont la situation est réglée par une loi d'Empire. La Bavière et
le Wurtemberg ne les admettent qu'en vertu d'une autorisation
spéciale. Et la prohibition est réelle. ÉVIDEMMENT, on ne peut
pas empêcher d'entrer un ou deux moines isolés, on ne veut pas
faire une enquête pour savoir si tel étranger vivant seul est
moine ou ne l'est pas; mais tout établissement d'une congrégation, si provisoire, si dissimulé fût-il, serait rapidement dispersé.</p><p>Sauf exception, on ne laisse pas dormir les lois, en Allemagne.</p><p>A une prohibition semblable, Bade en ajoute une autre :</p><p>L'enseignement à tous les degrés est interdit aux congréganistes,
membres, cela se comprend, d'une congrégation autorisée, à
moins qu'ils n'obtiennent une permission individuelle, révocable
et - la loi le dit - exceptionnelle.</p><p>(1) La fréquentation des cours de l'Université peut être remplacé, en VVURTEMBERG, par exemple, par le séjour d'une durée déterminée au grand séminaire, approuvé et reconnu. D'autres exceptions sont d'ailleurs imposées
soit par l'absence d'Université sur le territoire, soit parce qu'il n'y a pas de
faculté catholique à l' Université.</p><p>Sans insister, on devine que le diplôme d'étude secondaire, aussi bien que
le certificat universitaire, n'a pas dans tous les pays une valeur égale. Le
degré de culture du clergé suit la même regle.
</p><pb n="421"/><p></p><p>Dans les autres ÉTATS, toute congrégation religieuse est interdite, en règle générale, mais les exceptions sont nombreuses,
dictées par des considérations diverses. ICI, on laisse subsister
des ordres très anciens. Là, tous les ordres qui existaient lorsque la loi fut promulguée, il y a quelque trente ans, et on prohibe non pas les congrégations, mais d'en fonder de nouvelles.</p><p>V. - Le dernier groupe des devoirs de surveillance de l'État
peut être exposé de deux façons : En donnant à son étude le
développement que mériterait son importance - et il faudrait
un volume - ou en le désignant, sans insister sur la différence
entre cette tutelle et son analogue de France. Mes collègues ne
me blâmeront pas d'adopter le second moyen. -</p><p>Dans la gestion de leurs intérêts économiques, les Églises
doivent soumettre à la sanction de l'État tous les actes importants ou jugés tels : aliénation d'immeubles ou d'objets mobiliers ayant soit une valeur considérable (le plus souvent 1000 M.),
soit un intérêt historique, ou artistique, ou scientifique, les emprunts autres que ceux d'administration courante, le tarif des
taxes ecclésiastiques. Leurs comptes sont revisés par l'ÉTAT, qui a
compétence pour décider sur les recours en matière pareille ou
semblable.</p><p>Laissons de côté les minuties de cette tutelle. Elle a, ellemême, une signification qu'on ne peut négliger. D'elle, provient
le lien le plus fort peut-être entre l'Église et l'ÉTAT, fait de mille
rapports de détails, de mille contacts journaliers. L'autonomie
très large qu'on a voulu donner et que, en somme, on a donnée
à l'ÉGLISE, est visible surtout dans les sommets, où elle équivaut
en apparence à une séparation. Si l'on descend du droit politique dans le droit administratif, surtout dans les details de ce
droit administratif, on trouve le pouvoir civil ne se désintéressant
pas des actes religieux, les autorités religieuses acceptant le
contrôle des pouvoirs civils pour toute la partie matérielle de
son administration. Ici encore l'Église est subordonnée à l'ÉTAT,
mais l'État prend soin des intérêts de l'Église. Il n'a pas cessé
de considérer l'enseignement religieux comme un des devoirs
qui lui incombent à lui, ÉTAT, de cultiver. Il en est venu à croire
que mieux valait s'en reposer sur l'Église du soin de le donner.</p><p>X</p><p>Le droit de réformation intéressant à un degré égal toutes les
Églises existantes a pu être étudié dans son ensemble. On a dû
XXXVI 30
</p><pb n="422"/><p> scinder l'étude du droit supérieur de surveillance, car, s'il reste
le même dans son essence, son application doit être bien différente envers l'Église romaine et les Églises évangéliques, les
landeskirchen, les Églises nationales.</p><p>Pour celles-ci, la simple nomenclature de leurs organes a
montré que l'action des gouvernements sur elles n'est pas une
action de surveillance, mais plutôt de haute direction. CERTES, à
vouloir subtiliser, on trouverait que l'État constitutionnel, dont
le chef a des pouvoirs limités et organisés, peut avoir à se protéger contre l'Église soumise au même chef mais n'apportant
aucune borne à sa puissance, prévoir le cas où le souverain
haut-évêque ferait servir sa suprématie ecclésiastique à combattre l'opposition qu'il trouve comme roi ou grand-duc. Les
hypothèses n'auraient ni vraisemblance ni possibilité, et leur
examen serait parfaitement inutile.</p><p>D'une façon générale, les lois ecclésiastiques doivent être
sanctionnées par le Synode général. Elles ne peuvent être promulguées avant que le ministre n'ait constaté qu'elles ne contiennent rien de contraire aux lois de l'État et sans que la
promulgation ne mentionne que cette formalité a été accomplie.</p><p>En matière économique, tous les corps administrants, depuis la
commune ecclésiastique jusqu'au Consistoire national, sont
assujettis à la même surveillance ou à la même tutelle que les
paroisses catholiques; mais alors que, pour celles-ci, le gouvernement ne peut que prohiber les mesures qu'il condamne, il peut,
pour les évangéliques, imposer celles qui lui semblent utiles.</p><p>Par exemple, dans le duché d'ANHALT, il y avait des communes
religieuses qui suffisaient à peine à leurs besoins pendant que
les communes voisines avaient des ressources surabondantes. Le
ministre d'État a prescrit la formation d'une caisse commune
où entre tout ce qui revient au pasteur au-dessus d'un chiffre
déterminé.</p><p>XI</p><p>Le culte israëlite est le seul parmi les cultes non chrétiens
qui se distingue suffisamment d'une association ordinaire pour
entrer dans notre étude.</p><p>Les communes israélites sont soumises à la surveillance de
l'État. Avant tout, parce qu'elles n'ont d'existence corporative,
de personnalité civile, que lorsque l'État a reconnu leur formation et approuvé leurs statuts. Leurs COMITÉS, leurs « Vor-
</p><pb n="423"/><p> staende », sont leurs représentants auprès des pouvoirs publics,
et ceux-ci doivent se réserver le droit de confirmer leur élection
afin de pouvoir s'y opposer, dans des circonstances possibles.</p><p>L'Etat exerce aussi sa surveillance sur la gestion financière. En
PRUSSE, en Bavière et en BADE, les tribunaux administratifs connaissent du recours des particuliers contre les actes de l'autorité
religieuse israélite (1). Peut-être, cette dernière observation montrera-t-elle mieux que tout autre la neutralité que la loi concerne entre les trois cultes dominants.</p><p>X I I</p><p>Le régime des églises en ALLEMAGNE, pas plus que la nature de
leurs rapports avec l'ÉTAT, ne se laisse résumer en un mot. Ce
n'est pas la séparation, ce n'est pas le régime concordataire,
encore moins le système de l'Église d'État. Sur un autre terrain,
j'ai rencontré une difficulté pareille quand j'ai cherché à exposer
les règles générales du droit constitutionnel allemand, la classification ordinaire ne me permettant pas de les préciser en les
rangeant dans une catégorie déterminée, et j'ai dû suivre
l'exemple de tous les écrivains de droit public, dire que le système dominant est la « monarchie constitutionnelle allemande ».</p><p>Les rapports avec l'Église sont de même établis sur une base
qui n'est pas exactement celle que l'on rencontre ailleurs. Le fait
peut enlever quelque intérêt à cette étude. Il laisse entière, je le
crois du moins, son utilité.</p><p>Malgré des difficultés dont sont exempts d'autres pays, l'Allemagne a su arriver à vivre en parfaite harmonie avec les grandes
associations religieuses qu'elle contient. Elle leur a accordé l'autonomie dans ume très large mesure. Les limites de cette autonomie sont plutôt destinées à en empêcher les déviations qu'à en
gêner le plein exercice. Reconnaissant la haute fonction sociale
des religions - il ne pouvait se placer qu'à ce point de vue l'État a donné aux Églises toutes facultés de la remplir. MAIS, si
haute que soit cette fonction, si grand que soit l'intérêt qu'elle
sert, l'État et la société ont d autres devoirs, la nation à d'autres
intérêts. L'ÉTAT, le gouvernement ont soigneusement tracé la
limite au delà de laquelle le pouvoir ecclésiastique ne peut intervenir.</p>
<note place="bottom">(1) Cf. G. MEYER, op. cit., p. 1690.</note>
<pb n="424"/><p>à
Que la solution adoptée en Allemagne ne puisse être imitée ailleurs, c'est fort possible. Qu'aucun de ses détails même ne puisse
servir d'exemple, c'est encore admissible. A les connaître on
trouvera un avantage. La vie spirituelle d'un grand peuple peut
ne pas être un modèle; elle est en tous cas, un enseignement.</p><p>NOTE DU SECRÉTARIAT SUR LE CONCOURS OUVERT A LA
socIÉTÉ D'ÉCONOMIE soCIALE, A L'oCCASION DU CENTENAIRE</p><p>DE F. LE PLAY .</p><p>L'année 1906 est pour l'École de la paix sociale une date
mémorable : c'est le centenaire de Le Play. Ce sera aussi le
cinquantenaire de la Société d'Économie sociale; en même
temps sera accomplie la vingt-cinquième année de la Réforme
sociale, et se tiendra le vingt-cinquième Congrès annuel des
Sociétés fondées par Le Play. La réunion annuelle de 1906 devra
donc avoir un caractère particulier et un programme spécial. Le
Conseil de la Société d'Économie sociale, associé aux correspondants régionaux des Unions de la paix sociale, s'occupera prochainement de préparer cette session extraordinaire. Dès maintenant, il constitue un prix de 1.000 francs pour le concours
suivant :</p><p>ÉLOGE DE LE PLAY.</p><p>Il ne s'agit ni d'un éloge purement académique, ni d'une étude
approfondie de l'œuvre de Le Play. Les concurrents sont invités
à préciser sa méthode et à mettre en lumière l'importance de
ses idées dans leurs rapports avec les transformations économiques et sociales de notre temps. Les mémoires devront être
assez courts pour ne pas dépasser l'étendue d'un petit volume
imprimé de 150 pages in-12.</p><p>La Société se réserve le droit : 1° d'imprimer à ses frais, en
tout ou en partie, le travail qui aura obtenu le prix; 2° de publier quelques extraits des mémoires qui n'auront pas été couronnés.</p><p>Les mémoires devront être déposés, au plus tard le 30 avril
1906, au Secrétariat de la Société d'Économie sociale, 54, rue de
</p><pb n="425"/><p></p><p>SEINE, à Paris. Le prix sera décerné en juin au cours de la Réunion annuelle.</p><p>Les mémoires, très lisiblement écrits en français, devront ne
porter aucun nom, mais une devise reproduite sur une enveloppe cachetée contenant le nom de l'auteur. L'enveloppe cor respondant au mémoire couronné sera seule ouverte.</p><p>NOTE DU SECRÉTARIAT SUR LE CONGRÈs DES SOCIÉTÉs
SAVANTES DE 1906 .</p><p>Le 44º Congrès des Sociétés savantes se tiendra à Paris. Il
s'ouvrira, à la SORBONNE, le 17 avril 1906. On trouvera, ci-dessous, la partie du programme susceptible d'intéresser les membres de la Société de Législation comparée :</p><p>SECTION DES SCIENCES ÉCONOMIQUES ET SOCIALES.</p><p>1º Distinction et rapports de la sociologie et de l'ethnographie. -</p><p>2º De l'organisation de la tutelle des mineurs.Quelles modifications les législations étrangères peuvent-elles suggérer pour
mieux assurer la protection des intérêts des mineurs ?</p><p>3° Faire connaître les principes qui régissent, chez les principales nations de l'EUROPE, la responsabilité de l'État envers les
particuliers dans l'exécution des services étrangers à la puissance publique.</p><p>4º Expliquer les circonstances économiques et sociales qui
ont notablement restreint l'usage des engagements à terme fixe
souscrits par les apprentis, ouvriers et serviteurs à gages.</p><p>5° ÉTUDIER, dans une région déterminée, les effets qu'ont pu
produire, sur la richesse agricole, les réformes des ministres
Bertin et de l'Averdy.</p><p>6° ÉTUDIER, dans une ville industrielle, les changements survenus dans la condition des ouvriers ou d'une famille ouvrière
au XIXe siècle.</p><p>7º Rechercher et produire des documents propres à faire
connaître dans une localité ou une région l'histoire de l'introduction des machines dans les usines et manufactures sous la
Restauration.
</p><pb n="426"/><p></p><p>8 ÉTUDIER, dans une ville ou dans une commune rurale, le
taux des salaires d'une certaine branche du commerce ou de
l'industrie depuis le milieu du xIxe siècle.</p><p>9° Étudier l'influence exercée par des causes d'ordre économique ou autre sur le développement d'une grande ville.</p><p>10° Les logements salubres et à bon marché.</p><p>11º L'impôt global sur le revenu et les impôts spéciaux sur
les revenus : examiner et apprécier les avantages et les inconvénients des deux systèmes.</p><p>12° Par quel procédé, autre que les prestations ou les centimes additionnels, pourrait-on assurer des ressources aux communes pour l'entretien des chemins vicinaux ordinaires ? ETUDIER,
à ce point de vue, ce qui se fait à l'étranger.</p><p>13° Exposer les diverses manières de comprendre la solidarité
sociale. -</p><p>14° ÉTUDIER, dans différents pays, les groupements ou unions
de Sociétés de secours mutuels.</p><p>15° Étudier la constitution des retraites par l'initiative privée
(mutualités ou institutions patronales).</p><p>(On ne demande pas aux auteurs de mémoires un travail général,
mais une étude précise sur un ou plusieurs cas particuliers.)</p><p>16° ÉTUDIER, dans une région de la FRANCE, l'état de l'enseignement primaire depuis l'ordonnance du 29 février 1816 jusqu'à la loi du 28 juin 1833.
* 17° Faire la statistique des édifices religieux non aliénés dans
un département ou dans un arrondissement, à la veille de l'application du Concordat en l'an X; distinguer ceux qui ont été
rendus au culte et ceux qui ne l'ont pas été.</p><p>18° Esquisser l'histoire d'une école centrale, d'un lycée ou
d'un collège communal. -</p><p>19° Étudier l'état et le mouvement de la population, dans une
commune de FRANCE, depuis la sécularisation de l'Etat civil jusqu'aux premières statistiques annuelles (1792-1801).</p><p>20° TRACER, d'après les documents d'archives, le tableau de la
vente des biens nationaux dans une commune.
- -----------
</p><pb n="427"/><p></p></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGIS LATIVE</head><p>CHAMBRES FRANÇAISES</p><p>(Session ordinaire de l905. 2 partie)</p><p>Le PARLEMENT, après une séparation beaucoup plus courte que d'ordinaire à cette époque de l'année, reprit ses travaux le l5 mai dans le
but, pour la CHAMBRE, de voter avant le l4 juillet, la loi de séparation
des Églises et de l'État. Ce désir fut réalisé; on s'expliquera plus complètement à ce sujet dans le paragraphe consacré aux Cultes.</p><p>La composition du ministère fut modifiée au mois de juin par suite
d'événements tenant à la politique étrangère. Le gouvernement allemand ayant émis l'idée de réunir une conférence internationale destinée à régler les affaires du MAROC, M. Rouvier trouva nécessaire d'assurer personnellement la direction du ministère des Affaires étrangères
en remplacement de M. Delcassé et appela M. Merlou au ministère des
Finances (décrets du l7 juin). Les négociations, entamées aussitôt par
le Gouvernement français, aboutirent à une entente avec l'Allemagne
dont M. Rouvier donna connaissance à la Chambre des députés au cours
de la séance du l0 juillet.</p><p>En dehors des lois proprement dites, les Chambres eurent à discuter
quelques interpellations. La discussion des interpellations de M. Jules-</p><p>Louis Breton et de M. Lafferre sur le fonctionnement des établissements
congréganistes d'assistance, commencée dès le mois de mars, fut reprise
le 19 mai et continuée les 23 juin et 7 juillet. A cette dernière date, la
Chambre clôtura cette discussion en décidant « de nommer une Commission chargée de faire une enquête sur les établissements de bienfaisance privés et de l'État ». Cette Commission devra être composée
de 22 membres. - Le 22 mai, fut discutée également à la Chambre une
interpellation de M. Augagneur sur la situation de la police lyonnaise,
tous les agents de police de Lyon s'étant mis en grève. M. Rouvier
affirma avec énergie qu'il ne reconnaissait pas aux citoyens chargés
</p><pb n="428"/><p> d'un service de sécurité publique le droit de se mettre en grève; la
Chambre vota un ordre du jour approuvant la déclaration du Gouvernement. - Le 26 mai, après discussion des interpellations relatives aux
abus provenant de l'existence des zones de la Haute Savoie et du pays
de GEX, la Chambre vota l'ordre du jour pur et simple. - Le Sénat discuta, les 22,29 et 30 juin, une interpellation de M. Aucoin sur la situation faite à certaines villes de garnison à la suite des enquêtes sanitaires de l90l et de l903. Le ministre de la Guerre déclara que tout ce
qui était possible et nécessaire avait été fait, et le Sénat adopta un
ordre du jour approuvant le Gouvernement. -</p><p>Lois.</p><p>Droit administratif. - Le Sénat aborda, le 8 juin, en première
délibération, l'examen de la proposition de loi, adoptée par la Chambre
des députés, relative à l'assistance aux vieillards infirmes et incurables ;
cette délibération se continua les 9 et l6 juin et aboutit à l'adoption de
la proposition en première délibération, mais le Sénat introduisit des
modifications qu'il maintînt en seconde délibération (6 et 7 juillet); il
changea également le titre du projet qu'il remplaça par celui de « proposition de loi relative à l'assistance obligatoire aux vieillards, aux infirmes et aux incurables privés de ressources ». La proposition de loi
retourna le l2 juillet à la Chambre qui adopta le texte voté par la Sénat ;
il fut décidé que la nouvelle loi sera applicable à partir du l° janvier l907 (promulgation, Journ. off. du l6 juillet). - Le 23 juin, le
Sénat reprit la discussion de la proposition de loi adoptée par la Chambre
des députés, ayant pour objet d'assurer le secret et la liberté du vote,
ainsi que la sincérité des opérations électorales. Mais l'accord n'ayant
pu se faire sur l'ensemble des dispositions proposées, la proposition
fut renvoyée à la Commission sur sa demande. - Le Sénat adopta définitivement, le 29 juin, le projet de loi concernant l'achat des marines
de la Réunion (promulgation, Journ. off. du 8 juillet). - ENFIN, la
Haute Assembiée adopta définitivement, le 4 juillet, une proposition de
loi complétant l'article l7 de la loi du l0 août l87l sur les Conseils
généraux, en décidant qu'en cas de division d'un canton en plusieurs
circonscriptions électorales, le conseiller général représentant le canton
divisé aura le droit d'opter pour l'une des nouvelles circonseriptions
(promulgation, Journ. off. du l l juillet).</p><p>Affaires étrangères; traités. - Le l2 juillet (soir), la Chambre
adopta un projet de loi portant approbation d'une convention signée à
la HAVANE, le 4 juin 1904, entre la France et la République de Cuba
pour la protection réciproque de la propriété industrielle.</p><p>Cultes. - La discussion de la loi sur la séparation des Églises et de
l'Etat fut reprise par la Chambre des députés dès le l6 mai.
</p><pb n="429"/><p></p><p>La discussion des articles révéla deux tendances contraires; des
dispositions favorables aux fabriques et aux associations cultuelles
appelées à les remplacer, amenèrent, le 23 mai, une rédaction
de l'article 6, suggérée par la délégation des gauches rétablie à ce
sujet, qui écarta, pour les questions contentieuses, la juridiction des
tribunaux civils et y substitua celle du Conseil d'État. Néanmoins, les
orateurs du CENTRE, et spécialement M. RIBOT, obtinrent, au moins
comme mesures transitoires, des adoucissements en ce qui concerne la
jouissance des églises et les pensions accordées aux membres des
clergés. Le 20 juin fut voté l'article l8 permettant aux associations cultuelles de se fédérer; le 2l il fut décidé que les associations pourront
avoir un fonds de réserve destiné exclusivement à assurer les frais et
l'entretien du culte; ce fonds ne pouvant dépasser, pour les associations
ayant plus de 5.000 francs de revenus trois fois, et pour les autres six
fois la moyenne annuelle des sommes dépensées pour les frais du culte
pendant les cinq dernières années. Revenant à des mesures plus restrictives, la CHAMBRE, dans les derniers jours de la discussion, décida
(22 juin) que les délits de parole imputés aux prêtres, seront déférés,
non au jury, mais aux tribunaux correctionnels, et que les ministres
des cultes seront pendant huit années après la promulgation de la loi,
inéligibles aux fonctions municipales dans les communes où ils exerceront leurs fonctions.</p><p>Le dernier article de la loi dispose que les sommes rendues disponibles chaque année par suite de la suppression du budget des cultes
seront réparties entre les communes, au prorata du contingent de la
contribution foncière des propriétés non bâties qui leur aura été assignée pendant l'exercice qui précédera la promulgation de la loi.</p><p>Le 3 juillet la Chambre fut appelée à se prononcer sur l'ensemble de
la loi. M. Raiberti demanda en vain le retrait de l'urgence et, à onze
heures du soir, la loi fut adoptée par 34l voix contre 233. - La Chambre
ordona en outre l'affichage du discours du rapporteur.</p><p>La loi sur la séparation fut aussitôt transmise au Sénat (4 juillet) qui
nomma une Commission de l8 membres presqu'entièrement favorable
au texte voté par la Chambre; aussi, après un prompt examen, ce texte
fut adopté sans aucune modification par la Commission sénatoriale.</p><p>Justice. - La proposition de loi concernant la compétence des juges
de paix, qui avait précédemment été à plusieurs reprises envoyée d'une
Assemblée à l'autre à la suite de modifications, a été définitivement
adoptée par la Chambre dans son ensemble le 27 juin et promulguée
au Journal officiel le l3 juillet. Le Journal officiel du lendemain l4
contient une autre loi votée par les deux Chambres le l3 et réglant la
procédure à suivre pour les affaires commencées avant la promulgation
de la loi ci-dessus. - Un projet de loi relatif à l'organisation de la juridiction d'appel des Conseils de prud'hommes, et déjà adopté par la
</p><pb n="430"/><p></p><p>CHAMBRE, a été, après déclaration de l'urgence, adopté les 4 et 6 juillet
par le Sénat, mais avec des modifications nécessitant une nouvelle discussion à la Chambre qui, le l3juillet, a adopté le texte du Sénat (promulgation, Journ. off. du l6 juillet). Le l3 juillet, M. Congy a fait
adopter par la Chambre une proposition de loi rendant les lois qui
déterminent la juridiction des Conseils de prud'hommes applicables aux
différends qui s'élèvent à l'occasion du contrat de louage d'ouvrage,
dans le commerce et l'industrie, entre les patrons ou leurs représentants
et les employés, ouvriers ou apprentis de l'un ou l'autre sexe. - Une
proposition de loi de MM. Millaud et DEANDREIS, ayant pour objet d'accorder aux notaires la faculté de déposer les minutes antérieures à 1790
dans les archives départementales, a été adoptée par le Sénat, en première et en deuxième délibération, les 29 mai et 29 juin ; elle sera
transmise à la Chambre des députés.</p><p>Droit criminel. - Le 27 juin, la Chambre a, après déclaration de
l'urgence, adopté l'article unique de la proposition de loi de M. CRUPPI,
portant modification de l'article 66 du Code pénal et fixation de la majorité pénale à l'âge de dix-huit ans. - Le 7 juillet le Sénat a adopté
définitivement la loi sur la répression des fraudes dans la vente des
marchandises et des fabrications des denrées alimentaires et des produits agricoles (l).</p><p>Droit civil et commercial. - Le Sénat, le 27 juin, et la CHAMBRE,
le l l juillet, ont adopté le projet de loi concernant la signification d'oppositions et de cessions faites entre les mains des comptables des deniers
publics et des préposés de la Caisse des dépôts et consignations (promulgation, Journ. off. du l3 juillet). - Le l4 juillet a été insérée au
Journal officiel une loi décidant que, lorsque les fêtes légales tomberont un vendredi, aucun paiement ne sera exigé, ni aucun protêt ne
sera dressé le lendemain de ces fêtes; et que, lorsqu'elles tomberont le
mardi, aucun paiement ne sera exigé, ni aucun protêt ne sera dressé la
veille de ces fêtes. - Le 10 juillet, la Chambre des députés a adopté,
après déclaration de l'urgence, une proposition de loi de M. François
Arago ayant pour objet de modifier l'article l953 du Code civil, en
limitant à l.000 francs la responsabilité des hôteliers s'ils mettent à la
disposition des voyageurs des coffres-forts individuels.</p><p>Instruction publique. - Le l0 juillet, la Chambre des députés,
statuant sur un projet de résolution de M. ENGERAND, tendant à avancer
la date des grandes vacances scolaires, invita le Gouvernement à :
l° Maintenir les dates actuellement fixées pour le commencement et la
fin des grandes vacances; 2° engager les professeurs de l'enseignement
secondaire à terminer l'examen des matières inscrites aux programmes</p>
<note place="bottom">(1) PROMULGATION, Journ. off. du 5 août,</note>
<pb n="431"/><p> avant le l4 juillet; 5° autoriser les familles qui le désireraient à retirer
leurs enfants à la date du 14 juillet.</p><p>COMMERCE, industrie, questions ouvrières. - La Chambre a, le
27 juin, après déclaration de l'urgence, adopté la proposition de loi,
précédemment votée par le Sénat, relative à la durée de la journée de travail dans les usines (promulgation, Journ. off. du 2 juillet). - Le 5juillet
(soir), la Chambre entama la discussion des diverses propositions relatives aux caisses de retraites ouvrières et portant création de retraites
de vieillesse et d'invalidité; les 5, 6 et l0 juillet la discussion générale
donna lieu à des discours de MM. DESCHANEL, MIRMAN, Charles Benoist
et de Gailhard-Bancel. Le l l (soir), la Chambre déclara l'urgence et
décida de passer ultérieurement à la discussion des articles.</p><p>Postes. - Le l3 juillet, la Chambre décida l'abaissement du prix des
transports par la poste. En attendant que cette réforme soit adoptée par
le Sénat, les deux Chambres votèrent des crédits pour la construction
nouvelle de wagons-poste (4. l0l.000 fr.) et pour l'établissement de
nouvelles machines pour la fabrication de timbres-poste (270.000 fr.)</p><p>(promulgation, Journ. off. du 23 juillet).</p><p>ARMÉE, marine. - Ont été votées : l° Une loi modifiant la loi du
l6 mars l882 sur l'administration de l'armée (Ch., 28 juin ; Sénat,
l2 juillet; promulgation, 23 juillet); 2° une loi modifiant la loi du
3 août l892 sur l'organisation du corps des officiers-mécaniciens de la marine (Sénat, 20 juin ;Ch., 7juillet; promulgation, Journ. off. du l° août).</p><p>Au Journal officiel du l0 juillet se trouve inséré un décret en date du
27 juin 1905 relatif aux engagements volontaires dans les troupes métropolitaines. - Enfin le l3 juillet, M. de Montebello déposa à la
Chambre une proposition de loi relative à l'organisation du haut commandement dans l'armée.</p><p>Finances. - La loi sur les contributions directes et taxes y assimilées, pour le budget de l906, a été adoptée par la Chambre le l2juillet,
par le Sénat le l3 et promulguée au Journal officiel du 20. - Une loi
établissant un droit de douane à l'entrée en France des caséines étrangères a été promulguée au Journal officiel du 25 juin. - Le projet de
loi concernant la fraude sur les vins et le régime des spiritueux a été
discuté par la Chambre des députés du l8 au 30 mai, puis par le Sénat
les l2 et l3 juillet, enfin adopté dans son ensemble à cette dernière
date (l). Une proposition de M. Jean Morel tendant à modifier le tarif
général des douanes en ce qui concerne les tissus de soie pure, discutée
par la Chambre du 24 mai au 7 juillet, a été, à cette dernière date,
ajournée par elle. - M. le ministre des Finances a, le 6 juillet, déposé
sur le bureau de la Chambre le projet de loi portant fixation du budget</p>
<note place="bottom">(1) PROMULGATION, Journ. off. du 8 août.</note>
<pb n="432"/><p> général des recettes et des dépenses de l'exercice 1906; ce projet a été
renvoyé à la Commission déjà existante.</p><p>Amnisties. - Le Gouvernement et les Chambres se sont préoccupés
de terminer la session par diverses mesures d'amnistie. Une proposition
relative aux cas de faillite simple et d'indiscipline militaire, adoptée
d'abord par la Chambre des députés, a été rejetée par le Sénat le l2juillet.
- Un projet se référant d'une part aux condamnations prononcées par
la Haute-Cour et aux infractions en matière de réunions, d'élections, de
grèves et de presse, et d'autre part aux conséquences pénales ou disciplinaires « se rattachant soit directement soit indirectement à la publication d'indications secrètes d'ordre politique, professionnel ou privé sur
des fonctionnaires publics, des militaires ou toutes autres personnes »
fut adopté dans son ensemble par le Sénat le ll juillet. Mais à la
CHAMBRE, des contradictions sérieuses s'étant élevées, le Gouvernement
mit fin à la discussion en prononçant la clôture de la session (13 juillet), se réservant d'agir par voie de grâces individuelles.</p><p>P. VIAL.
</p><pb n="433"/><p></p><p>MOUVEMENT LÉGISLATIF</p><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>DANEMARK</p><p>22 avril 1904. - Loi sur le repos du dimanche et des jours fériés de
l'Eglise nationale.</p><p>ÉQUATEUR.</p><p>5 octobre 1904. - Loi réformant la loi organique du pouvoir judiciaire.
l4 octobre l904. - Loi sur les cultes religieux.</p><p>20 octobre l904. - Loi sur le service militaire.</p><p>22 octobre l904. - Loi sur la régie du sel.</p><p>24 octobre 1904. - Loi réformant la loi sur le timbre.</p><p>28 octobre 1904. - Code de police générale.</p><p>29 octobre 1904. - Loi sur l'organisation de la Région de l'Orient.</p><p>31 octobre 1904. - Loi modifiant la loi sur les douanes.</p><p>5 novembre l904. - Loi modifiant la loi sur le mariage civil.
l4 novembre 1904. - Loi modifiant le Code de procédure civile.</p><p>RUSS1E</p><p>19 août 1905. - Oukase adressé au Sénat, ordonnant la promulgation
du manifeste du Tsar concernant l'institution d'une assemblée nationale
(Gossoudarstvermana Douma), et le règlement des élections.</p><p>SUISSE</p><p>CANTON DE BALE-VILLE.</p><p>27 avril 1905. - Loi sur le travail des femmes.
</p><pb n="434"/><p></p><p>COMETES ER, ENDUS D' OUVE&amp;,AG-ECS</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Social problems of the bar, conférence faite le l3 février 1905, par
M. Joseph PERGAMENT, président de l'ordre des avocats d'Odessa.–32 p.
in-8°; 1905. -</p><p>On a maintes fois parlé des avocats, de leur rôle social, mais à une
époque où, en FRANCE, l'utilité même du barreau est si souvent discutée,
il est intéressant de signaler cette conférence faite, chose digne d'être
remarquée, en anglais, par un avocat russe. Au nom des principes les
plus élevés de la philosophie du droit, autant que pour des raisons pratiques, l'auteur estime que le barreau est nécessaire. Après avoir montré
la noblesse du rôle de l'avocat considéré comme participant à l'œuvre
de la justice, en éclairant le juge, en favorisant l'évolution de la jurisprudence, en assurant ainsi le triomphe et le progrès du droit, il le
défend contre ceux qui l'accusent d'être un « sophiste moderne » et de
« prostituer sa parole ». Il remarque judicieusement que la profession
d'avocat est attaquée surtout parce qu'elle est peu connue de la plupart,
et que la partialité même de l'avocat est indispensable à la bonne administration de la justice, pourvu d'ailleurs que son assistance ne se transforme pas en complicité. En matière pénale, la présence de l'avocat doit
empêcher qu'une condamnation soit prononcée en dehors d'une preuve
indubitable de culpabilité, et en matière civile, le juge ne peut rendre
une décision en pleine connaissance de cause que lorsque la thèse de
chacune des parties lui a été présentée avec tous les arguments à l'appui
par des hommes ayant à la fois une grande connaissance du droit et
l'expérience des affaires. Il compare humoristiquement chacun des avocats d'un procès aux images d'une photographie stéréoscopique dont la
réunion seule donne la vision du réel. Se plaçant enfin particulièrement
sur le terrain des poursuites politiques et religieuses, il considère
l'avocat comme le champion du droit et le « procureur du peuple », et
il montre la nécessité d'un corps indépendant, instruit et courageux,
capable de défendre avec intelligence, modération et fermeté les droits
des citoyens contre l'arbitraire du pouvoir. La crise terrible et sanglante
</p><pb n="435"/><p>–- 435 que traverse la Russie augmente encore l'intérêt de ces considérations,
dont tous les peuples peuvent tirer parti. Le caractère libéral de M. Pergament a inquiété le gouvernement russe qui, ces jours derniers, l'a
exilé à Perm. Nous espérons que cette mesure de rigueur sera bientôt
rapportée et que notre éminent collègue reprendra d'ici peu sa place à
la tête du barreau d'Odessa.
- E. ALIx.</p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</p><p>Los Tribunales de Comercio; Conférence faite, le 26 novembre 1904,
par M. Lorenzo BENITO, vice-recteur et professeur de droit commercial
à l'université de BARCELONE, etc. - 32 pages in-18; BARCELONE, 1905.</p><p>L'Espagne a supprimé ses tribunaux de commerce en l868, et il parait qu'elle s'en trouve bien. Du moins ne semble-t-il pas que l'opinion
publique en réclame le rétablissement.</p><p>Dans la conférence qu'il a faite, au mois de novembre dernier, aux
voyageurs et représentants de commerce de BARCELONE, M. Lorenzo
Benito s'est demandé si ce rétablissement était désirable, et il a conclu
à la négative. Il a rappelé les critiques auxquelles avaient donné lieu
la juridiction consulaire, établie, comme on le sait, en 1829; on reprochait, notamment, aux commerçants appelés à composer les tribunaux
de commerce, de manquer d'initiative et d'opinions propres, la
plupart d'entre eux suivant aveuglément l'avis de l'assesseur gradué
en droit qui leur était adjoint et qu'ils considéraient comme plus
compétent qu'eux.</p><p>La loi du 7 mai l880, qui prescrivit la constitution d'une commission
pour la revision du Code de commerce, mit, de nouveau, à l'ordre du
jour la question de l'organisation d'une juridiction spéciale pour les
commerçants ; mais l'enquête qui eut lieu à cette époque, ne fut pas
favorable à un changement de régime ; la très grande majorité des
universités et des tribunaux d'appel (audiencias), consultés à ce sujet,
se prononcèrent pour le maintien du statu quo.</p><p>M Lorenzo Benito partage ce sentiment. Il remarque que, de jour en
jour, la vie commerciale et la vie civile des peuples se confond davantage, en se pénétrant réciproquement ; il devient donc de plus en plus
difficile de distinguer l'élément commercial de l'élément civil et, par
suite, d'assigner aux juridictions qui représentent spécialement l'un ou
l'autre un domaine exactement délimité.</p><p>TOUTEFOIS, le savant professeur de l'université de Barcelone estime
qu'il y aurait utilité à réformer l'organisation actuelle des tribunaux; il souhaiterait que l'on introduisît en Espagne le jury civil; ce
jury, siégeant à côté des magistrats de carrière, statuerait, dans chaque
</p><pb n="436"/><p> procès, sur les faits, tandis que les membres permanents du corps judiciaire prononceraient sur le droit. M L. Benito pense que, grâce à cette
réforme, on diminuerait notablement les chances d'erreur dans l'administration de la justice. C'est sur ce vœu qu'il a clôturé sa conférence.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>Delle società e delle associazoni commerciali(Trattato teorico-pratico), par M. Ulysse MANARA, professeur ordinaire de droit commercial
à l'Université de Gênes. 2 forts vol. gr. in-8°, TURIN, Union typographique, 1902-1904.</p><p>Le Traité des sociétés du professeur U. Manara est assurément l'une
des œuvres les plus marquantes de la littérature juridique italienne
contemporaine, si riche cependant en travaux originaux. M. MANARA,
loin de rechercher les sentiers battus, les divisions classiques, s'attaque
avec une vigueur inaccoutumée à certaines parties encore insuffisamment
explorées, les creuse profondément, se jouant avec les difficultés qu'il
semble rechercher pour avoir le plaisir de les résoudre.</p><p>Par l'originalité de son plan, la richesse de sa documentation - l'auteur
est en effet aussi familier avec les œuvres françaises ou allemandes
qu'avec les travaux de ses compatriotes, - la vigueur de sa dialectique,</p><p>M. Manara a conquis d'emblée, dès l'apparition de son premier volume,
l'un des premiers rangs dans la pléiade brillante des jurisconsultes
italiens. Ne pouvant songer à présenter ici une analyse complète d'un
ouvrage de cette envergure, nous nous bornerons à signaler certaines
parties dans lesquelles M. Manara a le plus fortement marqué son empreinte.</p><p>PREMIER voI.UME : Définition et conditions essentielles du contrat
de société commerciale; diverses espèces de sociétés comm ercia les
– Le chapitre l° (consentement et capacité) s'est signalé particulière-.
ment à notre attention par une dissertation des plus intéressantes sur la
capacité de la femme mariée et les conséquences juridiques du défaut
d'habilitation. Dès ce premier chapitre, nous voyons s'affirmer le goût de
l'auteur pour l'étude des anomalies, des irrégularités juridiques, son
penchant à l'analyse minutieuse des conséquences prochaines ou lointaines de chaque irrégularité relevée.</p><p>Les solutions proposées par l'auteur, très juridiquement déduites,
s'écartent sensiblement de celles généralement enseignées en France.</p><p>D'une part, en effet, il distingue entre le cas où la femme veut entrer
dans la société comme associée à responsabilité limitée, auquel cas il lui
suffit d'être autorisée à faire le commerce, et celui où elle entend contracter une responsabilité illimitée, cas auquel il lui faut une autorisation spéciale de s'associer. D'autre part, M. Manara n'hésite pas à reconnaître à la femme mariée le droit de s'associer avec son mari, à la
condition d'obtenir l'autorisation de justice, dans tous les cas où le lien
social serait susceptible de déterminer une opposition d'intérêts entre
-- - --- --- ---
</p><pb n="437"/><p> les deux époux, le mari ne pouvant être auctor in rem propriam
(v. p. 9l et s.). On sait qu'en droit français, si la doctrine est divisée, la
jurisprudence est depuis longtemps fixée dans le sens de la nullité
radicale des sociétés entre époux. La solution proposée par M. MANARA,
par une interprétation très probante de la législation italienne, nous
paraît très préférable socialement et économiquement. La femme peut
être, en fait, la cheville ouvrière de l'entreprise : pourquoi, dès lors, lu
refuser, suivant l'expression très juste de MANARA, la qualité d'uxor
socia (mercatrix), et la reléguer au rang subordonné d'uxor mercatoris alors surtout que les intérêts en jeu sont pleinement sauvegardés
par l'intervention de justice. -</p><p>Le chapitre III contient une analyse très complète des diverses espèces
d'apports sociaux. Nous avons particulièrement remarqué, dans ce
chapitre, les pages consacrées à l'apport en industrie. L'auteur s'élève
formellement contre l'opinion commune d'après laquelle l'apport en
industrie ferait antithèse à l'apport en numéraire ou en nature, et
devrait être représenté par des actions industrielles, ne correspondant
à aucune fraction du capital social. L'industrie de l'associé est, comme
tous autres apports, susceptible d'évaluation en argent : pourquoi dès
lors ne pas incorporer l'industrie au fonds social pour un chiffre déterminé à l'avance ? POURQUOI, par exemple, dans une société composée de
trois associés, dont l'un apporte 100.000 francs d'espèces, le second
l00000 francs d'immeubles, le troisième une industrie considérée
comme l'équivalent de chacun des apports précédents, ne pas fixer à
300.000 francs le capital social et attribuer à l'apporteur en industrie
des actions de capital jusqu'à concurrence de 100.000 francs ? Les
tiers ne seront pas lésés, puisqu'ils seront fixés par la publicité
donnée au pacte social sur la consistance des divers éléments du fonds
social.</p><p>Nous avons lu également avec intérêt les développements consacrés
par l'auteur dans son chapitre VI sur l'objet des sociétés, à la question
des coopératives. Pour M. MANARA, les coopératives de consommation
seraient de véritables sociétés commerciales, par le motifqu'elles poursuivent comme tout commerçant un but de lucre, d'enrichissement, en un mot
qu'elles spéculent : lorsqu'une collectivité de coopérateurs se substitue à
un détaillant pour s'approprier le bénéfice que celui-ci réalise sur la
revente, il y a bien changement de bénéficiaire, mais l'opération envisagée en elle-même ne change pas de nature. Le r tisonnement est spécieux, il ne nous semble pas convaincant. Nous admet'ons volontiers que
les coopérateurs poursuivent fréquemment un but de spéculaticn, d'enrichissement direct : mais ces coopérateurs, à notre avis, s'écartent de
l'esprit véritable de la coopération, et méconnaissent son objectif social.</p><p>La vraie coopérative cherche à réaliser des bénéfices, non pour enrichir
ses membres, mais pour transformer progressivement leurs modalités
d'existence : l'esprit mercantile lui est donc étranger, et il serait illogique
XXXVI, 3l
</p><pb n="438"/><p>et injuste, croyons-nous, de l'assimiler à une société commerciale,
notamment au point de vue fiscal.
. Dans la seconde partie du tome 1°, consacrée à l'étude des divers
types de sociétés commerciales, l'auteur étudie successivement les sociétés
de personnes et les sociétés de capitaux, les sociétés à capital fixe et les
sociétés à capital variable, les sociétés nationales et les sociétés étrangères.</p><p>Sur le critérium de la nationalité des sociétés, nous ne pouvons
qu'approuver sans réserves, l'ayant nous-même enseignée, la thèse
d'après laquelle la nationalité se détermine non d'après le centre d'exploitation, mais d'après le siège social, en supposant bien entendu un siège
social sérieux et non un siège fictif, arbitrairement choisi en vue
d'échapper à l'application d'une loi gênante.</p><p>A noter également le chapitre VII et dernier du tome l°, consacré
à l'étude, très fouillée, des transformations des sociétés. Déjà, dans ce
chapitre, apparaît nettement ce que nous appellerions volontiers le
leitmotiv de l'œuvre de M. MANARA, à savoir son hostilité foncière, irréductible, à l'encontre de la notion classique, énergiquement défendue
contre lui en Italie par Vivante et Bonelli notamment, de la personnalité
morale des sociétés.Une société quelconque, pour lui, n'est qu'une collectivité d'intérêts, une collaboration d'efforts en vue d'un but commun,
dépourvue de tout substratum métaphysique; d'où cette conséquence
logique que la société subsiste, quelles que soient les transformations qu'il
plaise aux associés de lui faire subir, et ce même s'il leur a plu d'en
changer, soit la forme, soit même l'objet, ou la nationalité. Le juge ne
doit admettre l'anéantissement de la société première et la naissance
d'un lien de droit nouveau que si telle est, d'après lui, l'intention manifeste des parties contractantes.
- s
Toute la section l* du second volume (l) est consacrée à la thèse
précitée, sur la non personnalité des sociétés commerciales. Tout en
rendant hommage à la vigueur de l'argumentation de l'auteur, à son érudition vraiment exceptionnelle et à l'habileté prestigieuse avec laquelle
il a fait tourner au profit da sa thèse favorite les hésitations, je dirais
même les contradictions des nombreux auteurs qui ont eu à examiner le
problème de la personnalité, nous sommes quelque peu surpris de la
place vraiment excessive occupée par cette question de métaphysique
juridique dans l'ensemble de l'œuvre de M. Manara. Le cadre de la présente étude bibliographique nous interdit d'entrer dans le vif de la discussion, et d'examiner la valeur des arguments produits de part et
d'autre. Nous nous bornerons à une double observation.</p>
<note place="bottom">(1) Le second volume comprend en réalité deux tomes distincts : le premier
(section 1 ) intitulé « La pretesa personalità giuridica delle Società Counmercuali », le second, consacré à l'étude des formes légales requises pour la
constitution des sociétés, et de la condition juridique des sociétés de commerce irrégulières. -</note>
<pb n="439"/><p></p><p>La première, c'est que, si l'on peut expliquer, comme l'affirme M. MANARA, certains effets communément attribués à la fiction d'une personnalité juridique s'interposant entre les associés et le patrimoine social par
des considérations d'un autre ordre, du moins, l'explication déduite de
l'existence d'une personne juridique ou corps moral (persona giuridica
o corpo morale) est-elle simple, de compréhension facile, et répond-elle
en définitive, au but poursuivi par le législateur, qui est d'affecter aux
créanciers sociaux un gage spécial, homogène, affranchi de la mainmise
possible des créanciers personnels des associés : créanciers qui, n'ayant
pas fait crédit à la société, ne sauraient en bonne justice s'approprier
son actif au détriment de ceux qui ont contribué à sa formation ou à sa
consolidation (l).</p><p>Notre seconde observation vise plus particulièrement l'étude critique
tout à fait remarquable d'ailleurs, de M. MANARA, sur la doctrine fran-
çaise (n° 337, 340). Que notre législation n'affirme pas expressément la
thèse de la personnalité morale des sociétés, nous en convenons volontiers; que les auteurs et les arrêts qui l'ont affirmée soient assez flottants dans l'exposé de leur doctrine, sur la nature et la portée pratique
exacte de la fiction de personnalité, nous l'admettons également. Mais il
n'en reste pas moins acquis que la grande majorité des auteurs, sauf
quelques divergences de détail (2), et l'unanimité ou peu s'en faut de la
jurisprudence française, admettent la personnalité juridique des sociétés
commerciales, voire même celle (beaucoup plus discutable) des sociétés
civiles. Il n'est pas moins certain que la majorité des auteurs et une
jurisprudence constante rattachent à la notion de personnalité, tout
idéale qu'elle puisse être (car nul ne songe bien sérieusement à envisager la société comme une entité vivante, par une adaptation risquée de
la sociologie physiologique)(3), tout un ensemble de conséquences juri-</p><p>(1) M. Thaller (TRAITÉ, n° 289), tout en critiquant la théorie classique de la
personnalité, rattache les effets que l'on déduit communément de cette
notion à l'idée de publicité ; les stipulations sociales, impliquant notamment
affectation exclusive du fonds social aux créanciers sociaux, s'imposeraient
aux tiers, parce que publiées. Cette idée nous paraît très juste ; mais au
fond nous ne sommes pas loin de nous entendre, car pour nous, c'est avant
tout dans cette affectation, dûment notifiée aux tiers, du patrimoine social
que réside la personnalité juridique des sociétés de commerce.</p><p>(2) Nous ne faisons cependant aucune difficulté pour reconnaître que la
jeune école, plus au courant que sa devancière des travaux étrangers, allemands ou italiens en particulier, contient de brillants protagonistes de la
thèse de Manara. - Citons notamment : L. GUÉRIN, La Société en nom collectif est-elle une personne morale? (art. de la Revue critique, 1902); -</p><p>GUISAN, La notion de « Gesammte Hand » ou de conjonction appliquée à la
Société en nom collectif, - Th. LAUSANNE, 1905. - Cf. notice bibliographique des Annales de droit commercial, juin 1905, p. 164 et suiv. -</p>
<note place="bottom">(3) Sur l'impossibilité d'assimiler à ce point de vue les sociétés commer-</note>
<pb n="440"/><p> diques que les adversaires de la personnalité admettent également mais
qu'ils ont parfois quelque peine à justifier en prenant pour point de
départ la notion d'un fonds social, copropriété indivise des associés (l).</p><p>Si nous ajoutons que ce postulat, nié par M. Manara et son école, de la
personnalité juridique des sociétés, semble être considéré en France
comme une sorte d'axiome par la plupart de ceux qui, dans ces dernières années, soit dans les CONGRÈS, soit dans les Commissions extraparlementaires ont étudié et préparé la refonte de notre législation sur
les sociétés, nous aurons, je ne dis pas réfuté la thèse, plus philosophique que juridique de M. MANARA, mais établi la valeur pratique, sur
le terrain parlementaire et législatif, de la thèse adverse. A le supposer
erroné, scientifiquement parlant, le système de la personnalité est encore
très communément admis ; n'est-ce pas le cas d'invoquer, surtout en
matière commerciale, où les précédents et les usages ont une importance singulière, l'adage traditionnel « error communis facit jus ! »
r
s
Le cadre limité de cette étude ne nous permet pas, à notre grand
regret, d'analyser la seconde partie du tome II de l'ouvrage de M. MANARA,
consacrée à l'étude des conditions prescrites pour la constitution légale
des sociétés et surtout à l'examen minutieux des difficultés multiples
que soulève l'irrégularité initiale de la société.</p><p>Qu'il nous suffise de faire observer, en terminant, que dans cette dernière partie, qui se réfère principalement a la discussion des systèmes
divergents proposés par les auteurs italiens, l'auteur a su faire preuve
mêmes qualités d'originalité, et de dialectique serrée, qui avaient
déjà signalé le tome I" à l'attention du monde savant.</p><p>P. PIC.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Dictionnaire de l'administration française par Maurice BLOCK,
membre de l'Institut; cinquième édition refondue et considérablement
augmentée, sous la direction de M. Edouard MAGUÉRO, docteur en droit,
directeur de l'enregistrement, des domaines et du timbre. - 2 tomes
grand in-8°, 2735 pages à 2 col., Berger-LEVRAULT, Paris et NANCY, l905.</p><p>Ce n'est pas une simple réédition du dictionnaire si justement réputé
ciales aux êtres juridiques ressortissant du droit public, cons. Thaller.</p><p>Droit commercial, n° 279 et 280.</p>
<note place="bottom">(1) Sur l'impossibilité de substituer ici, sauf après dissolution de la
société, le concept germanique de la Gesammte Hand au concept juridique
classique de la personnalité, cons. l'argumentation très pénétrante de Josserand : Essai sur la propriété collective (Le Code CIVIL, Livre du Centenaire
p. 337 et suiv).</note>
<pb n="441"/><p>- - 441 de Maurice Block que M. Edouard Maguéro vient de fournir à ceux qui
regrettaient de voir leur échapper un précieux outil devenu hors d'usage.</p><p>Les innovations et changements intervenus ne permettaient plus, en effet,
de consulter la quatrième édition dont la mise à jour était devenue
nécessaire.</p><p>Les personnes à qui Maurice Block a évité tant d'erreurs et facilité tant
de recherches devront désormais reporter leur tribut de gratitude sur
M. Maguéro qui s'est astreint, non à une simple mise à jour, mais à une
refonte complète de l'ouvrage. Des articles antérieurs ont été réunis ;
des articles nouveaux ont été créés; des tables alphabétiques ont été
ajoutées aux articles les plus étendus tels que ALGÉRIE, ARMÉE, BOISSONS,</p><p>Chemins de fer, COLONIES, COMMUNE, Contributions directes, ENREGISTREMENT, FORÉTS, Marine militaire, PATENTES, TIMBRE, Travail.</p><p>Le public auquel s'adresse le dictionnaire ne doit donc pas être surpris de se trouver en présence d'un livre remanié et étendu; les développements nouveaux qu'il comporte résultent, d'ailleurs, de la création
de services administratifs et de l'extension de services existants : tels
sont ceux de l'assistance médicale, du crédit agricole, de la réglementation du travail, des habitations à bon marché, de l'hydraulique agricole,
de la statistique, de la télégraphie sans fil, de la téléphonie, des postes
et télégraphes, du reboisement.</p><p>MAIS, à côté de ces innovations, le lecteur sera heureux de retrouver
dans l'ouvrage la méthode et les grandes divisions pour lesquelles
M. Edouard MAGUÉRO, collaborateur de Maurice BLOCK, a professé le plus
religieux respect. --- -</p><p>Ainsi conçue, cette cinquième édition a été exécutée sous une vigilante
direction avec une inlassable activité, et c'est avec confiance que l'auteur peut attendre l'appréciation du grand public sur un ouvrage dont il
a contribué à faire deplus en plus, au double point de vue des principes et
de l'application, l'encyclopédie des connaissances fondamentales de l'administration française.</p><p>Maurice BELLOM.</p><p>Les lois sur les associations et le Bulletin de la Société d'ÉDUCATION, par MM. Paul BONNET, CELIER, Delom de Mézerac, Michon et
Bour. - l60 pages grand in-8°; PARIS, au siège de la Société générale
d'éducation et d'enseignement ; 1905. - Prix : l fr.50.</p><p>Quatre lois récentes, mais d'inégale importance, ont défini et réglé la
situation des associations ; la première est du l" juillet l90l, la seconde
du 4 décembre 1902, la troisième, du l7juillet 1903, et la quatrième, du
4 décembre 1904. MM. P. BONNET, Célier, Delom de Mézerac, Michon et
Bour viennent d'en publier le texte, accompagné d'annotations très
complètes, tirées du Bulletin de la Société d'éducation. Ces annotations
résument les travaux parus dans le BULLETIN, auquel elles renvoient.</p><p>Elles sont disposées sous les différents articles de chaque loi, de façon à
</p><pb n="442"/><p> en former le commentaire, commentaire plein d'autorité, car il a généralement pour base les travaux parlementaires et les décisions de la
jurisprudence.</p><p>Les auteurs ont pris le soin d'indiquer, dans l'introduction placée
en tête de la brochure, à quelle pensée ils ont obéi en la publiant.</p><p>La loi de 190l a eu pour objet principal de supprimer l'enseignement
congréganiste, en interdisant aux membres des congrégations religieuses
non autorisées de se liver à l'instruction de la jeunesse; celle de l904
a supprimé radicalement l'enseignement congréganiste. Pour parer aux
dangers et aux inconvénients de cette suppression, de nombreuses écoles
libres ont été ouvertes depuis lors ; d'autres seront fondées par la suite.</p><p>Il importait de faire connaître exactement aux fondateurs de ces établissements les conditions légales de leur existence.</p><p>C'est à ce desideratum que les rédacteurs de la brochure ont voulu
répondre. Nous devons reconnaître que leur but a été pleinement atteint.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>I. Liquidation en justice des biens des congrégations dissoutes,
par M. Albin CURET, président du Tribunal civil de Marseille; l vol.
in-8°; PARIS, PEDONE, l904; prix : 6 francs. - II. Liquidation en justice
des biens des congrégations enseignantes, par le même ; l vol. in-8°,</p><p>PARIS, PEDONE, 1905; prix : 5 francs.</p><p>M. Albin Curet vient de publier, à une année d'intervalle, deux ouvrages qui rendront de grands services aux avocats appelés à plaider les
nombreux procès qui s'élèvent au sujet de la dévolution des biens provenant des congrégations religieuses dissoutes, et aux tribunaux chargés
de les juger.</p><p>Le premier volume est un commentaire très développé et très étudié
de l'article 18 de la loi du l" juillet 190l sur les associations. Cet article
a prescrit la liquidation des biens ayant appartenu aux congrégations
non reconnues, et posé les règles d'après lesquelles elle doit s'effectuer ;
mais, il n'est ni assez clair, ni assez complet, pour fournir par lui-même
la solution incontestée de certaines difficultés que la pratique a révélées.</p><p>AINSI, on s'est demandé si le juge des référés avait qualité pour statuer sur l'opposition formée par des personnes se prétendant propriétaires, contre l'apposition des scellés. Un autre point douteux est celui
de savoir si la tierce opposition est admissible contre la nomination du
liquidateur. On n'est pas non plus d'accord sur le paiement des dépens,
dans les instances en revendication, en cas de gain du procès par le
revendiquant.Sur ces questions et sur beaucoup d'autres, l'auteur fait la
lumière, en s'en référant principalement aux travaux parlementaires et
à la jurisprudence. En général, il se montre peu favorable aux congrégations et à leurs amis ; mais cela ne l'empêche pas de reproduire consciencieusement les arguments de ses adversaires.</p><p>Le second ouvrage de M. A. Curet est consacré à l'interprétation de
</p><pb n="443"/><p> l'article 5 de la loi du 7 juillet 1904, qui s'est occupé de la liquidation
des biens des congrégations enseignantes, radicalement supprimées par
l'article l" de la même loi. Comme dans le premier, l'auteur examine
dans quels cas il y a lieu à liquidation, quels sont les biens soumis à la
liquidation, dans quelles conditions le liquidateur est nommé, quelles
sont ses fonctions et comment les opérations doivent être conduites.</p><p>M. Curet a demandé, cette fois, une préface à M. Brisson. Peut-être
eût-il été mieux inspiré en choisissant un autre répondant ? Le patronage d'un politicien dont la partialité est bien connue, ne serait pas fait
pour donner de l'autorité à son livre, s'il n'avait, par lui-même, une
valeur très réelle.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>Premier congrès national contre la pornographie (BORDEAUX,
l4-15 mars 1905); RAPPORTS, discussions, vœux et conférences, BORDEAUX, Imprimerie commerciale et industrielle, l905, in-8, 30l pages.</p><p>Dans ce compte rendu des efforts de tant de gens dévoués réunis pour
la première fois en congrès afin d'émouvoir l'opinion au profit de la
défense de la société contre le vice, les rapports, à l'inverse de ce qui se
produit quelquefois, tiennent une large place, constituent de sérieux
documents ; et le lecteur ne se plaindra pas, car il saisit mieux ainsi la
pensée directrice des organisateurs, l'étendue du mal à combattre et le
terrain sur lequel la lutte doit s'engager de préférence.</p><p>Six rapports ont été présentés : Inventaire de la pornographie, par
M. le pasteur COMTE. - La législation actuelle relative aux outrages
aux bonnes mœurs, par M. Henri HAYEM; - La censure et le théatre,
par M. le sénateur BÉRENGER ;- Le droit de poursuite directe par les
associations pour la répression de la pornographie, par M. Paul
NOURRISSON; Action préventive et répressive : action d'un comité-type,
par M. l'avocat général RœDEL; - Action préventive et répressive,
action individuelle, par M. POURÉSY. Ils furent complétés par trois
conférenees publiques données à l'Alhambra par MM. les députés
LEMIRE et BUISSON et M. le pasteur COMTE.</p><p>Nous signalerons particulièrement le langage courageux de MM. Comte
et Pourésy flétrissant les défaillances de la littérature, de la presse, du
public à l'endroit de la pornographie. Peut-être ont-ils été trop véhéments ? M. Comte a dû certains procès à sa rude franchise, et n'a pas été
corrigé : nous oserons l'en féliciter. Ce n'est pas parce que tel organe,
tel auteur jouit de la faveur du public ou dispose d'une influence pas toujours apparente, mais trop réelle, qu'il y a lieu d'être indulgent à l'égard
de ses complaisances, de sa demi-complicité vis-à-vis de la littérature
immorale.</p><p>Les autres rapporteurs, sur un diapason moins aigu, n'on pas manifesté une opinion moins nette quand au danger que la pornographie
sous toutes ses formes fait courir à la mentalité de la jeunesse. Mais
</p><pb n="444"/><p>-nous regretterons que MM. Hayem et NOURRISSON, dans les réformes législatives qu'ils préconisent pour atteindre plus sûrement les pornographes,
recommandent des solutions qui tranchent trop avec les principes généraux du droit pénal. Une vive critique a été faite sur ce point à M. Nourrisson; nous demanderons à M. Hayem si le projet de revision de la loi
de l898 ne pourrait pas éviter d'introduire des idées anormales en matière de récidive ; la circonstance de la récidive faisant passer l'acte du
catalogue des contraventions à celui des délits, et pouvant être invoquée
au delà de l'année du fait originaire. CERTES, on peut dire qu'aucun principe essentiel n'est violé, à raison du caractère arbitraire de la distinction française des infractions ; et pourtant c'est entre contravention et
délit qu'on trouve une base rationnelle de distinction. Au reste il nous
parait fâcheux de multiplier les exceptions à une règle générale, même
arbitraire : mieux vaudrait une refonte du droit pénal, l'abandon de principes reconnus surannés.</p><p>Faut-il ajouter que l'assemblée n'a pas toujours admis les conclusions
des rapporteurs ? M. Bérenger voulait faire bénéficier la censure de la
loi de sursis ; la suppression en a été impitoyablement demandée.</p><p>Signalons comme résultat pratique du congrès la fédération de toutes
les sociétés disséminées sur le territoire pour la protection de la noralité publique.</p><p>A. RAMPAL.</p><p>Etude sur la répression des outrages aux bonnes mœurs au point
de vue de l'infraction, de la pénalité et de la juridiction, par M. Paul
NOURRISSON, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel de Paris (ouvrage
couronné par l'Académie des sciences morales et politiques). - PARIS,</p><p>Larose et TENIN, l905, in-89 de l80 pages, 3 fr. 50.</p><p>La question qui fait l'objet du livre de M. Nourrisson a été discutée
par notre Société en l903, elle l'a été, par la Société des prisons et par
l'Académie des sciences morales (section de législation) avant que cette
question eût été par elle mise au concours. Le livre de notre collègue
contient l'exposé complet du sujet : principe, législation, jurisprudence
avec les décisions les plus récentes. Un chapitre spécial donne les lois
étrangères. C'est assurément ce qu'il y a de meilleur à consulter pour
ceux qui désirent connaître l'état actuel de la question.</p><p>M. Nourrisson après avoir montré les progrès dans notre pays de la
littérature pornographique dans les écrits, dans les dessins illustrés, au
théâtre, progrès faits pour préoccuper et pour effrayer, constate l'insuffisance de la répression ; elle est illusoire. Les tribunaux condamnent
ordinairement les auteurs de ces outrages aux mœurs, mais bien entendu
il faut qu'ils leurs soient déférés, or ils le sont rarement; notre collègue
recherche et explique la cause de cette inertie du ministère public. Il voit
le remède dans l'action directe reconnue aux associations fondées dans
ce but, non pas à toute association, à celles seulement qui réuniront cer-
</p><pb n="445"/><p> taines conditions. Ce droit de poursuite est reconnu aux associations
dans divers pays, en Angleterre et aux Etats-Unis d'Amérique notamment et les résultats sont bons, ils sont très encourageants ; voilà un cas
où incontestablement l'exemple de l'étranger peut nous servir.</p><p>Sans doute la législation actuelle est incomplète, un projet de loi voté
par le Sénat, a pour but de mieux armer les autorités, mais il faut reconnaître qu'elles usent peu des pouvoirs qu'elles ont dès à présent, et le
but à poursuivre est justement de faire produire à la législation, même
telle qu'elle est, les résultats qu'on en peut attendre. Visiblement on n'y
arrivera que par le droit de poursuite conféré aux citoyens; la forme
est à débattre, mais le principe devrait être reconnu.</p><p>Notre auteur d'ailleurs indique aux particuliers qu'ils peuvent, qu'ils
ont dès à présent une action à exercer, car l'influence qu'exercent ces
journaux, livres, brochures, pièces de théâtre vient beaucoup de la facilité, de la complicité de l'esprit public. Les auteurs de ces productions
malsaines cherchent surtout le lucre et nous en aurions moins si elles
trouvaient moins d'acheteurs ou de spectateurs et moins de complaisance
chez trop de gens du monde qui craignent la raillerie, qui admettent
trop volontiers une morale relâchée pourvu seulement qu'elle ait une
tournure spirituelle et plaisante. Il y de ce côté un danger que signale
avec raison notre auteur, c'est de considérer comme des « doctrines philosophiques (l), des « manifestations de l'esprit moderne » et des produits
de la liberté ce qui n'est au fond qu'une corruption des âmes et surtout
de la jeunesse. Il faut retenir la devise qu'il a mise en tête de son travail : « Liberté n'est pas licence. La liberté c'est le respect des autres ».</p><p>HUBERT-VALLEROUx.</p><p>Recueil des Conventions et Traités concernant la Propriété
Littéraire et Artistique. - BERNE, Bureau de l'Union Internationale
Littéraire et Artistique. 1904. l vol. in-8°, XXXII, 876 pages.</p><p>Le Bureau de l'Union Internationale pour la protection des œuvres
littéraires et artistiques, qui siège à BERNE, a fait paraître, en l904, ce
volume. Il contient la convention d'Union de BERNE, du 9 septembre
l886, qui unit actuellement l5 pays du globe, par suite de l'accession
de la Suède et du DANEMARK, mais qui n'en unissait, au moment de la
publication du premier RECUEIL, que l3: l'Allemagne; la Belgique; l'ESPAGNE, avec ses colonies; la FRANCE, avec l'Algérie et ses colonies; la
Grande-BRETAGNE, avec ses colonies et possessions; HAÏTI, l'ITALIE, le
Japon; le Luxembourg; Monaco; la Norvège; la SUISSE, et la Tunisie ;</p>
<note place="bottom">(1) J'ai entendu plaider ce système à propos d'écrits obscènes, distribués à
des jeunes enfants, et condamnés d'ailleurs en première instance. C'était,
disait l'avocat de l'appelant, les opinions philosophiques de l'auteur de ces
écrits; peut-on, à une époque de progrès et de liberté, condamner une doctrine philosophique ?</note>
<pb n="446"/><p> puis l'acte additionnel du 4 mai 1896, ainsi que toutes les dispositions
législatives spéciales édictées par les pays unionistes pour la mise en
vigueur de ces conventions.</p><p>A ces actes sont joints la convention de Montevideo (l889), conclue
entre quatre pays sud-américains, la République ARGENTINE, le PARAGUAY,
le Pérou et l'URUGUAY, et à laquelle ont adhéré la BELGIQUE, la FRANCE,
l'Espagne et l'Italie; la Convention de La Haye (1896) relative à la dispense de caution judicatum solvi entre l6 États européens, l'Allemagne
et l'Autriche-HONGRIE, la BELGIQUE, le DANEMARK, l'ESPAGNE, la FRANCE,
l'ITALIE, le LUXEMBOURG, les Pays-BAS, le PORTUGAL, la ROUMANIE, la
RUSSIE, la SUÈDE, la Norvège et la SUISSE, et, enfin, toutes les conventions particulières entre les divers États du globe, au nombre de 35; en
outre, on trouvera dans le recueil des notices sur la situation de la protection de la propriété littéraire et artistique dans chacun de ces pays
et dans 19 autres ÉTATS, qui n'ont pas contracté de conventions particulières, mais dont cinq font partie de l'Union de Berne ou de l'Union de
Montevideo.</p><p>A cette collection fort importante pour cette branche juridique et qui
est publiée en langue française, s'ajoute le texte, dans la langue de chacun des pays de ces conventions, langues allemande, anglaise, espagnole,
italienne, hongroise, hollandaise, norvégienne, portugaise, roumaine
et suédoise.</p><p>Cette publication dans les diverses langues ajoute à l'intérêt du
Recueil celui de permettre de consulter les textes divers du même
traité, ou les textes originaux de ceux de ces traités qui n'ont pas été
conclus en langue française.</p><p>A ces documents s'ajoute une fort intéressante introduction, rédigée
avec toute la science et la compétence du distingué Secrétaire du Bureau
de BERNE, M. Ernest Rœthlisberger, qui constitue bien l'une des parties
les plus instructives du volume.</p><p>Les notices relatives à chacun des États dont le nom est donné dans
l'ouvrage, et cette introduction générale, sont le répertoire le plus complet de l'état d'avancement de la protection de la propriété littéraire et
artistique sur le globe. Il y a lieu de se féliciter que cette protection
ait fait, depuis l886, de rapides progrès, ainsi qu'il est facile de le
constater en étudiant ce RECUEIL, qui est appelé à rendre de grands services aux études juridiques et législatives sur cette question spéciale
de la propriété littéraire et artistique.</p><p>Georges HARMAND.</p><p>Le Droit d'Auteur. Tables générales des matières (1888-1900).-</p><p>BERNE, Bureau international de l'Union pour la protection des œuvres
littéraires et artistiques, l903. l vol. in-8°; XI, l5l pages.</p><p>Le Bureau international de l'Union pour la protection des œuvres
littéraires et artistiques publie, depuis l888, c'est-à-dire depuis la consti-
</p><pb n="447"/><p> tution du Bureau international qu'avait créé la Convention d'Union de
l886, un journal intitulé le Droit d'AUTEUR, bien connu de tous ceux
qui se livrent à l'étude des questions de propriété littéraire et artistique.</p><p>Ce journal, organe officiel du BUREAU, qui constitue une collection de
l7 volumes, non compris l'année en cours, devenait difficile à consulter,
bien que, cependant, des tables très développées figurent dans chaque
volume.</p><p>La table générale des 13 premières années, dont nous rendons
compte, va constituer pour les chercheurs un instrument aussi pratique
que maniable.</p><p>Les divisions du répertoire alphabétique et analytique, que complètent
un index des mots employés comme rubriques dans la table alphabétique, une liste des documents officiels publiés, relatifs à la propriété
littéraire et artistique; une liste des décisions judiciaires publiées ou
analysées, tant françaises qu'étrangères, et enfin une liste des noms des
parties nommées dans ces décisions, porte la trace de l'esprit de méthode et de clarté qui fait le mérite des distingués fonctionnaires du
Bureau de Berne et de son éminent directeur, M. Morel.</p><p>Georges HARMAND.</p><p>La Propriété Industrielle. Tables générales des matières ( l885l900). - BERNE, Bureau international de l'Union pour la protection de
la Propriété industrielle. l902, l vol. in-8° ; X, 189 pages.</p><p>Le Bureau international de l'Union pour la protection de la Propriété
industrielle a été créé, à BERNE, en exécution de l'Union conclue à
Paris le 20 mars 1883, entre onze États du globe, la FRANCE, la BELGIQUE, le BRÉSIL, l'ESPAGNE, le GUATEMALA, l'ITALIE, les Pays-BAS, le PORTUGAL, SALVADOR, la Serbie et la SUISSE, et dont font partie maintenant
dix-sept ÉTATS, par suite de l'adhésion du DANEMARK, de la République
DOMINICAINE, des États-Unis de l'Amérique du NORD, de la Grande-</p><p>BRETAGNE, du JAPON, de la Norvège et de la TUNISIE, et de la défection
du Guatemala et du SALVADOR, qui n'ont pas ratifié l'adhésion initiale
qu'ils avaient donnée.</p><p>Dans l'article 6, 6 alinéa, du protocole de clôture, les États adhérents
avaient prévu la création d'un organe officiel, contenant les documents
législatifs relatifs à la convention et à la réglementation de la Propriété
industrielle, ainsi que des études sur l'objet de la Convention.</p><p>Ce journal officiel fut créé en l885; il a paru depuis 20 ans, non
compris l'année en cours. La collection importante qu'il constitue était
rop considérable pour qu'une recherche d'ensemble sur une des mattières dont se compose la Propriété industrielle, brevets, marques,
dessins et modèles de fabrique et noms, puisse être menée à bien sans
un effort réel, dont la durée constituait un obstacle.</p><p>Le Bureau international a publié, avec un esprit de méthode et une
</p><pb n="448"/><p>abondance de rubriques qui seront vivement goûtées des chercheurs,
les tables générales des matières des l6 premières années.</p><p>Bien que chaque année de la publication contienne déjà une table
fort claire, la synthèse de ces tables, l'augmentation de leur développement, la création de nouvelles rubriques, des lois chronologiques, des
décisions judiciaires françaises et étrangères publiées ou analysées,
une liste alphabétique des noms des parties, la liste complète des documents législatifs publiés, et même une table des mots employés comme
rubriques, font de cette publication un ouvrage qui sera très utile aux
juristes.</p><p>Comme la précédente publication, elle fait honneur aux fonctionnaires du Bureau international de Berne pour la Propriété industrielle,
qui sont d'ailleurs les mêmes que ceux qui constituent le Bureau pour
la protection des œuvres littéraires et artistiques ; encore que les deux
Bureaux soient indépendants, ils ont le même DIRECTEUR, M. MOREL, et
le même sous-directeur, notre compatriote et ami, M. Léon Poinsard.</p></div><fw place="end">Georges HARMAND.<lb/>L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.
ti030. - Imprimerie LAHURE, 9, rue de FLEURUS, à Paris.</fw></body></text></TEI>