<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp63&amp;i=1">Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148824">Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb345086607"><title>Bulletin de la Société de législation comparée</title><date
                        when="1933-01-01">1933 (T63)-1934.</date></ref>
                    <date when="1934-01-01">Janvier-Mars 1934</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 63</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 1-2-3</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure
                            unit="pages" quantity="1933">1933</measure>pages OCR accuracy
                        95%.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
                <div type="frontMatter">
                    <head>BULLETIN TRIMESTRIEL </head>
                    <p>DE LA SOCIÉTÉ </p>
                    <p>DE LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                    </div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head>
                    <p>Statuts. </p>
                    <p>Règlement. </p>
                    <p>Liste des membres. </p>
                    <p>Assemblée générale du 21 décembre 1933 et séance commune à l'Office de
                        législation étrangère et à la Société de législation comparée. </p>
                    <p>Allocution de M. le Président Grusebaum.Bali.in. </p>
                    <p>Élections. </p>
                    <p>Le code de procédure pénale du royaume d'Italie du 19 octobre 1930, par
                        Joseph DEPEIGES. Interventions de MM. DE Casabiaxca et Cosentini. </p>
                    <p>La responsabilité de l'Etat pour les fautes de service dans la législation
                        yougoslave, par Stotan Pkébitchévitch. </p>
                    <p>Rapport sur l'unifi. ation du droit des obligations dans les Etats slaves,
                        par Vida"x 0. Bi.agoïiWitch. </p>
                    <p>Bibliographie. </p>
                    <p>Liste des lois des principaux pays. </p>
                    <pb/>
                        <pb/></div><div type="section">
                    <p>Présidence de M. Grunebaum-Ballin, conseiller d'Etat M. LE Président. –
                        Messieurs, </p>
                    <p>La courte durée que doit avoir cette séance m'oblige à résumer brièvement
                        l'activité de notre Société pendant l'année qui s'achève. Vous n'avez pas
                        perdu le souvenir du brillant exposé que nous fit ici même, dans ce beau
                        cadre, M. Safranek, sur la législation, relative à la prévoyance. sociale,
                        de la Tchécoslovaquie. Quelques mois plus tard, nous tenions une autre
                        séance commune, avec l'Institut de droit comparé de la Faculté de droit de
                        Paris, cette fois, et non plus avec l'Office de législation étrangère. Pour
                        bien montrer qu'une société savante peut ne pas se désintéresser de
                        l'actualité, nous entendimes les communications de MM. Colmo et Roger, sur
                        la capacité civile de la femme mariée dans le droit argentin et de M.
                        Champcommunal sur la condition des époux au Mexique elles nous éclairèrent
                        sur ce grave problème qui retient aujourd'hui, à la suite du dépôt de
                        l'important projet de loi de M. René Renoult, l'attention de nos
                        législateurs. Ce fut l'occasion d'un débat fort animé et qui préludait en
                        quelque sorte, par sa vivacité, aux futures discussions parlementaires. </p>
                    <p>Le temps me manque pour rappeler nombre d'articles intéressants parus dans
                        notre Bulletin. Il faut dire, pourtant, avec quelle satisfaction nous avons
                        publié une communication faite par M. Neumark à notre groupe strasbourgeois
                        sur les relations financières de l'Empire des pays et des communes en
                        Allemagne. Nous devons à notre groupe roumain deux articles l'un de M.
                        Angelesco sur l'avant-projet de code civil roumain, l'autre de M.
                        Rainniceano Popesco sur l'incapacité de la femme mariée en Roumanie. Nous ne
                        saurions jamais trop encourager nos groupes locaux à collaborer ainsi à
                        notre tâche commune et à enrichir notre Bulletin.' </p>
                    <p>ASSEMBLÉE GÉNÉRALE DU 21 DÉCEMBRE 1933 TENIIE DANS LE GRAND SALON DU
                        MINISTÈRE DE LA JUSTICE </p>
                    <pb/>
                    <p>Nous pouvons espérer d'ailleurs que le nombre des groupements provinciaux et
                        étrangers se rattachant à notre Société ne fera que croître. Nous sommes
                        heureux de pouvoir signaler, à ce point de vue, la création, à La d'une
                        filiale de notre Société, sous la présidence d'honneur de M. de Rustainante.
                        Cette créalion, dite à l'initiative de M. Lévy-Ullniann, nous prouve que
                        t'influence de notre Association peut, si nous le voulons, s'étendre au delà
                        des limites de notre modeste local de la rue du Pré-aux-CIercs. </p>
                    <p>La confection de notre Annuaire de législation Étrangère demeure l'une de nos
                        préoccupations essentielles. Sans doute ne pouvons-nous plus songer à
                        remplir l'ambitieux programme de nos fondateurs, c'est-à-dire à donner la
                        traduction intégrale. de toutes les lois votées dans les divers pays du
                        monde. L'Annuaire, sous sa forme actuelle, n'en demeure pas moins un guide
                        précieux pour les travailleurs. Depuis longtemps, nous était apparue la
                        nécessité de publier une nouvelle table trentenaire comprenant ]a période
                        1001-1030. M. Onrlin s'est acquitté, avec un zèle minutieux, de
                        l'établissement du manuscrit de cette table qui verra le jour au cours de
                        l'an prochain. </p>
                    <p>Toutes ces publications grèvent lourdement notre budget, sur lequel la crise
                        fait par ailleurs sentir ses effets. Nos ressources diminuent nos
                        subventions sont réduites. Nous connaissons, nous aussi, les difficultés que
                        rencontre la recherche de l'équilibre budgétaire. Et vous ne serez pas trop
                        surpris si, en ce temps où le redressement financier est à la mode, je
                        viens, tout à l'heure, vous signaler l'impérieuse nécessité où nous nous
                        trouvons de relever légèrement le montant de la cotisation. Il me faut
                        maintenant accomplir un triste devoir, évoquer le souvenir de ceux de nos
                        collègues que la mort nous a ravis. Particulièrement douloureuse pour nous
                        fut la disparition d'un homme qui, soit en qualité de vice-président ou de
                        président, soit comme membre de notre Conseil, n'a pas cessé de porter à
                        notre institution l'intérêt le plus vif, de lui témoigner, le mot • n'est
                        pas trop fort, un véritable attachement. Maurice Dufourmantelle a succombé
                        le 20 octobre dernier, après de longues et cruelles souffrances, aux
                        atteintes d'un mal inexorable. Appelé à prendre la parole lors de ses
                        obsèques, votre Président n'a pas manqué de rappeler les services éminents
                        que M.'Diifourntantelle nous .avait rendus, notamment lorsque, devenu le
                        col- </p>
                    <pb/>
                    <p>laboraleur le plus actif, du Secrétaire général, il se dévoua à une tâche
                        nrduc entre toutes, l'établissement de ce grand catalogue qui nous fut d'une
                        si précieuse utilité. Docteur en droit, chargé de cours n la Faculté de
                        droit, professeur au Collège libre des sciences sociales, Maurice
                        Dufourmanlelle n'était pas qu'un juriste il fut, avant tout, .un ardent
                        ouvrier du progrès social. Ce grand homme de bien qui aurait pu continuer au
                        barreau une brillante carrière d'avocat, consacra tout son savoir juridique,
                        tout l'effort de sa pensée et de son action à l'amélioration du sort des
                        humbles. Ce fut son désir de mieux connaître et de mieux faire connaître les
                        lois sociales des pays étrangers qui l'attira vers notre Société où il
                        devait tenir une si grande place, où il laisse d'unanimes regrets. Ceux qui,
                        comme moi, eurent l'honneur de collaborer avec lui, non pas ici seulement
                        mais aussi à l'Office public d'habitations du département de la Seine, ceux
                        qui l'ont vu accomplir, presque jusqu'au dernier jour de sa vie, la tâche
                        que lui imposait la présidence du Centre fédératif du Crédit populaire,
                        savent quelle chaleur de cœur, quelle tendre sollicitude pour les petits,
                        pour les modestes travailleurs, animaient cet esprit lucide et pondéré.
                        Maurice Dufourmanlelle a vécu loin des agitations du Forum il n'a été
                        investi d'aucune fonction publique, d'aucun mandat électif. Il fut pourtant,
                        pendant sa longue et laborieuse carrière, un actif serviteur du bien public.
                        Son souvenir demeure parmi nous il ne nous a d'ailleurs pas quittés tout
                        entier nous avons le plaisir de voir siéger dans notre Conseil son gendre,
                        M" de Ségogne et, il y a quelques semaines, celle qui fut la compagne de sa
                        noble existence, Mme Maurice Dnfourrnsnntelle, par une démarche vraiment
                        touchante, demandait à s'inscrire- parmi nos membres. Une telle adhésion
                        nous est particulièrement précieuse. Il nous est doux de penser que le nom
                        de Maurice Dufourmantelle figure toujours sur la liste des adhérents de
                        cette Société à laquelle il a consacré une si grande part dé son inépuisable
                        activité. </p>
                    <p>Une autre perte vivement ressentie par nous a été celle de M. Ernest
                        Chavegrin, décédé le 8 février dernier dans sa 78e année. Ce maître éminent
                        de la Faculté de droit de Paris où il professa, durant sa longue carrière,
                        les enseignements les plus variés," a occupé' pendant plus de trente ans la
                        chaire de droit constitutionnel comparé. Membre très assidu de notre
                        Société, </p>
                    <pb/>
                    <p>collaborateur actif de notre Annuaire auquel il a donné de savants
                        commentaires de nombre de lois constitutionnelles, il exerça les fonctions
                        de vice-président un choix unanime l'eût sans doute porté à La présidence si
                        sa modestie n'eût décliné cet honneur. Ce grand travailleur aura eu le
                        mérite d'être l'un des premiers, parmi les maîtres de notre haut
                        enseignement, à comprendre la valeur et à répandre le goût du droit
                        comparatif il fut un pionnier dans cette voie qui devait aboutir récemment à
                        la création de l'Institut de droit comparé de la Facuté de Paris son nom ne
                        sera pas oublié. </p>
                    <p>C'est aussi après l'achèvement de sa carrière et dans le calme de La retraite
                        que la mort est venue frapper notre collègue Charles Fraissingea, professeur
                        honoraire à la Faculté de droit de Toulouse. Une rare fermeté d'âme lui
                        permit de dissimuler, aussi bien pendant l'accomplissement de sa tâche
                        professionnelle que dans les relations de la vie sociale c'était un causeur
                        charmant et enjoué les souffrances physiques d'un corps atteint, dès la
                        jeunesse, par la maladie. Bordelais de naissance, devenu toulousain, il
                        donna un enseignement scientifique hautement apprécié et publia aussi un
                        fort joli recueil de vers. Il ne pouvait mieux remplir sa destinée dans la
                        ville de Cujas et de Clémence Isaure. </p>
                    <p>Saluons aussi d'un dernier hommage la mémoire de nos collègues étrangers
                        disparus au cours de la présente année de AI. Alexandre Stoppato, avocat,
                        professeur, sénateur du royaume d'Italie, qui occupa une place éminente
                        parmi tant de maîtres de la science du droit pénal que nous a donnés
                        l'Italie moderne de M. Lucchini, également sénateur et président de chambre
                        à la Cour de cassation de Rome de M. Astrôm, avocat à Malmô, qui collabora à
                        notre Annuaire et y commenta la loi suédoise sur le régime des eaux; de M.
                        Contuzzi, professeur de droit international à l'Université de Naples de MM.
                        Cruz, professeur à la Faculté de droit de Biienos-Ayres Duran Ventosa,
                        «vocal à Barcelone Infante, avocat à Bosario de Santn-Fé Miettinen, avocat
                        de la Légation de Finlande, à Berlin Tasluanu, président honoraire de la
                        Cour de cassation de Bucarest. A leurs familles, à tous ceux qui les ont
                        connus et aimés, nous adressons ici l'expression de notre sincère sympathie.
                        Ces disparitions, une certain nombre de démissions qui nous sont parvenues
                        ont réduit l'effectif de nos membres. Sans doute </p>
                    <pb/>
                    <p>le nombre de ceux-ci reste encore imposant et le prestige dont Jouit notre
                        Association lui assure pour l'avenir un recrutement aisé do nouveaux
                        adhérents. Laissez-moi, une fois de plus, exprimer le vœu que notre Société,
                        qui assurément ne sent pas le poids des années malgré la date déjà ancienne
                        de sa fondation, songe pourtant ;'i se maintenir toujours jeune par
                        l'infusion d'un sang nouveau. Une proposition qui tendait à faciliter
                        l'entrée dans nos rangs de la jeunesse studieuse, on établissant un taux
                        réduit de cotisation pour les étudiants, n'a pas été retenue, lorsqu'elle
                        fut formulée naguère devant votre Conseil d'administration. Peut-être
                        pourra-t-elle un jour être reprise avec plus de chances de succès. Je
                        persiste, pour ma part, à penser qu'il n'est pas de meilleur moyen d'assurer
                        à notre Société un long destin que d'attirer vers nous les jeunes
                        générations, de plus en plus intéressées par la connaissance des
                        législations contemporaines. Il faut, vivre avec son temps. Ce temps-ci est
                        fertile non pas en miracles mais en révolutions. Les bouleversements
                        politiques et sociaux dont nous sommes témoins ont fait surgir des
                        législations toutes nouvelles bien différentes de celles qui les précèdent.
                        Il y a là vraiment de quoi susciter la curiosité de ceux dont les pères et
                        les gmnd-pôres, vivant en un monde à la stabilité duquel chacun croyait,
                        s'attachaient à l'étude du passé, aux recherches touchant l'évolution
                        historique du droit. Certes il est intéressant de bien connaître la maison
                        familiale, d'en étudier la structure et les fondations on' encore de
                        s'attarder à regarder la galerie des portraits d'ancêtres. Mais comment les
                        jeunes n'auraient-ils pas envie, par dessus tout, d'ouvrir la fenêtre sur ]e
                        vaste monde, offrant .aujourd'hui à leurs regards tant de spectacles
                        imprévus, de franchir le seuil pour mieux connaître, pour mieux comprendre
                        les formidables transformations qui s'accomplissent tout autour d'eux.
                        L'aspect juridique de ces transformations, c'est précisément l'étude des
                        législations étrangères nées hier ou avant-hier, qui l'offre à nos esprits.
                        Jamais cette étude ne fut plus passionnante, plus émouvante. Que la jeunesse
                        soit donc conviée à s'y associer avec nous. (Applaudissements prolongés.) </p>
                    <p>Avant l'ouverture de la séance commune, il est procédé à l'élection d'un
                        vice-président en remplacement de M. Joseph Depeiges, et de quatre membres
                        du Conseil, en remplacement de </p>
                    <pb/>
                    <p>MM. Nicolas Politis, de Ségogne, Jules Valéry et Mirkine-Guetzé\itch. Ont
                        télé élus vice-présidenl M. Robert Beudant, conseiller à la Cour de
                        cassation membres L. Paul-Henry, avocat à la Cour de cassation et au Conseil
                        d'Etat Ed. Lambert, professeur ù la Faculté de droit de l'Université de Lyon
                        Albert Lemoine, conseiller honoraire à la Cour d'appel Alfred Nast, ancien
                        chef de bureau au Crédit agricole. </p>
                    <p>Sur la demande du trésorier, il a été décidé que la cotisation serait majorée
                        de cinq francs elle est fixée à 50 francs pour les membres habitant la
                        France et à GO francs pour les membres habitant l'étranger. </p>
                    <p>SK.ÏXCE COMMUNE .V 1/ OFFICE DE LÉGISLATION ÉTRANGÈRE ET A LA SOCIÉTÉ DE
                        LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                    <p>La séance commune à l'Office de législation étrangère et à la Société de
                        législation comparée du 21 décembre 1933 s'est ensuite tenue également dans
                        le grand salon du ministère de la Justice, en présence de AI. Pignatti da
                        Costa, ambassadeur d'Italie M. Ilaynaldy, garde des Sceaux, ne pouvant
                        assister à la séance, s'était fait représenter par M. Didier-Durand, son
                        chef de cabinet. </p>
                    <p>Excusés MM. le Garde des Sceaux, Paul-Boncour, Chéron, sénateur,
                        Lévy-Lllrnann, de la Pradelle, Lémonon, Loriot, H. Weiss, Frankenstein,
                        Georges Blondcl, Bouteron. M. le Président donne la parole à M. Dcpeiges
                        (1). </p>
                    <note place="bottom">(1) V. cette communication page suivante </note>
                    </div>
          <pb/>
          <div type="article"><head>LE <lb/>CODE DE PROCÉDURE PENALE DU ROYAUME D'ITALIE DU 19 OCTOBRE 4930 </head>
          <p>PAR</p>
                    <p>JOSEPH DEPEIGES </p>
                    <p>conseiller honoraire à la Cour de cassation </p>
                    <p>PROLÉGOMÈNES </p>
                    <p>Le nouveau Code de procédure pénale, promulgué par décret royal du 19 octobre
                        1930, est entré en vigueur le 1er juillet 1931. En vous en donnant une
                        analyse succincte, nous ferons quelques incursions dans le Code pénal
                        promulgué et mis en vigueur aux mêmes dates. En effet, il n'est guère facile
                        de séparer complètement le droit formel du droit matériel et, dans les deux
                        codes, beaucoup de chapitres sont consacrés aux mêmes sujets (Voir la
                        traduction du Code pénal pour l'Office de législation étrangère et de droit
                        international, par notre collègue M. de Casabianci, 1932). </p>
                    <p>Comme précédents historiques, nous rappelons sommairement que le Code de
                        procédure pénale piémontais de 1805, devenu Code du royaume d'Italie et
                        inspiré du Code français de 1808, modifié par une loi du 28 juin 1876
                        (traduction Marey en 1881) avait été remplacé par le Code du 27 février
                        1913. Elaboré rapidement, ce Code avait suscité certaines critiques et la
                        réforme en a été entamée suivant un décret du 28 mars 1915. Interrompus par
                        la guerre, les travaux de la Commission ont été approuvés par la Chambre des
                        députés et par le Sénat en 1925. A la fin de la même année était déléguée au
                        gouvernement la faculté de pourvoir à la réforme pénale. Le rapport de M. le
                        Garde des Sceaux Rocco témoigne que le projet établi en 1929 a été soumis à
                        une commission composée de magistrats, de professeurs, d'avocats, de
                        procureurs. Mais ce même rapport indique que l'honorable auteur du texte
                        définitif ne s'est pas toujours inspiré de l'opinion de la Commission. </p>
                    <pb/>
                    <p>Evisagé dans sa forme, le Code comprend 675 articles (22 de plus ([ne celui
                        de 1913). Cette augmentation est expliquée par la nécessité de réglementer
                        une matière nouvelle, savoir les mesures de sûreté. l.a disposition des
                        matières est commandée par la logique. Le Code traite successivement des
                        actions pénales et privées et des actes de procédure en général, puis de
                        l'instruction, ensuite du jugement et de l'exécution. Le dernier livre
                        constitue une sorte d'appendice il s'agit du droit pénal international. </p>
                    <p>En somme, ce qui est remarquable dans la rédaction du Code, c'est qu'elle est
                        synthétique et conçue en même temps avec beaucoup de détails, qualités
                        précieuses toutes les fois qu'il s'agit de formes de procédure et plus
                        spécialement de procédure pénale, où les droits et pouvoirs de chacun
                        doivent être rigoureusement déterminés et où il faut laisser le moins
                        possible à l'interprétation. </p>
                    <p>I </p>
                    <p>Des actions </p>
                    <p>A. De l'action pénale (art. 1er à 21) </p>
                    <p>L'exercice de l'action pénale est parfois subordonné à une réquisition, ou à
                        une demande de poursuites. En dehors de ces cas exceptionnels, l'action est
                        poursuivie d'office, à la suite d'un rapport, ou d'un renvoi d'une mitre
                        autorité (referto), ou d'une dénonciation, ou de toute autre circonstance
                        ayant porté le fait délicteux à la connaissance du magistrat. </p>
                    <p>Le rapport, en général obligatoire, correspond à ce que nous appelons « le
                        procès-verbal ». Il émane des agents de la police judiciaire ou d'autres
                        officiers publics il doit être adressé sans délai au procureur du Roi ou au
                        préteur. Le renvoi (referto) a trait aux délits que les juges découvrent
                        dans les procédures civiles, administratives ou disciplinaires il donne lieu
                        à un rapport au procureur du Roi et entraine le sursis. Les autorités
                        publiques agissent à ce point de vue comme les juges civils. 11 y a lieu, à
                        ce sujet, de rapprocher du Code de procédure pénale les dispositions des
                        articles 301 et suiv. du Code pénal, desquelles il résulte 1° que
                        l'omission, par les personnes chargées d'un service public, de porter les
                        délits à la connaissance du magistrat, est sanctionnée par des pénalités 2°
                        que tout </p>
                    <pb/>
                    <p>citoyen qui a eu connaissance d'un délit contre la personnalité de l'Etat
                        punissable de la peine de mort ou des travaux forcés à perpétuité
                        (ergastolo), est également passible de peines s'il omet de le dénoncer. On
                        sait que des dispositions semblables ont disparu de notre législation depuis
                        la réforme de 1832. La réquisition de poursuites a lieu dans le cas de
                        délits imputés à des officiers ou agents de La police judiciaire. On
                        insiste, dans la doctrine fasciste, sur ce que « l'agent » n'est pas
                        l'ennemi du « citoyen » et sur ce que la police ne doit pas, lorsqu'elle
                        agit, avoir la préoccupation des suites judiciaires données à ses actes. La
                        réquisition de poursuites est réservée au ministre de la Justice, seul juge
                        de la nécessité de l'acte accompli par le fonctionnaire de la police. Cette
                        réquisition est aussi nécessaire lorsqu'il s'agit de délits commis envers le
                        Roi, le Régent, la Reine, le Prince héritier ou une autre personne de la
                        famille royale (art. 127 C. pén.). La demande de poursuites (islanza de
                        procedimento) est une institution nouvelle, introduite par le Code pénal.
                        Elle est requise de la personne lésée par un délit commis à l'étranger. On
                        peut faire ici des rapprochements avec les dispositions des art. 5 et suiv.
                        du Code d'instruction criminelle français. La dénonciation, facultative en
                        principe, obligatoire (comme nous l'avons vu) dans certains cas, est
                        adressée par toute personne autre que la partie lésée au procureur du Roi ou
                        au préteur. Elle doit contenir les mêmes éléments de l'ail qu'un rapport
                        (procès-verbal). Suivant une règle qui s'applique à tous les écrits versés
                        dans une procédure (art. 141), elle est rejetée de plano si elle est
                        anonyme. La plainte, émanée de la partie lésée, doit être écrite, à moins
                        qu'elle ne soit contenue dans un procès-verbal signé du plaignant ou de son
                        mandataire spécial. Le plaignant est tenu de justifier de son identité. Les
                        incapables (mineurs de 14 ans, aliénés) qui ont à déposer une plainte sont
                        pourvus d'un curateur spécial nommé par le président du tribunal à la
                        requête du procureur du Roi. La plainte est irrecevable si la personne lésée
                        a porté son action en restitution et dommages-intérêts devant la juridiction
                        civile ou si elle a transigé sur le montant de l'indemnité. La partie peut
                        aussi renoncer purement et simplement à son droit de porter plainte et sa
                        renonciation, que s'étend à tous co-auteurs ou complices, peut être expresse
                        ou Lacite. Il est intéressant de rappeler qu'aux termes de l'article 13 qui
                        doit être, rapproché des dispositions </p>
                    <pb/>
                    <p>de l'article 124 du Code pénal, le droit de plainte s'éteint, en règle
                        générale, par un délai de trois mois i dater du jour où t'intéressé a eu
                        connaissance du fait qui constitue l'infraction. Si le délit est de ceux qui
                        ne peuvent être poursuivis sans la plainte préalable, La partie lésée peut
                        retirer sa plainte, sous la condition de l'acceptation par l'adversaire.
                        Certains délits rtfe peuvent être poursuivis sans une'autorisation spéciale
                        (délits commis par les officiers et agents de la police judiciaire dans
                        l'exercice de leurs fonctions, militaires en service public, personnes
                        légalement requises) dans ce cas, le ministère public doit demander
                        l'autorisation avant toute poursuite en cas de flagrant délit,
                        l'autorisation doit être demandée immédiatement et le prévenu reste en état
                        d'arrestation si le délit comporte La détention préventive. On remarque que
                        si l'action pénale est déclarée irrecevable faute de plainte, de
                        réquisition, etc. (ou d'irrégularités dans ces actes) la décision n'empêche
                        pas de reprendre l'action pénale contre la même personne et pour le même
                        fait. Le procès pénal est suspendu, s'il y a lieu, par des cluestions
                        préjudicielles. Ces questions peuvent être, suivant les cas, soumises à une
                        autre juridiction pénale, ou à une juridiction civile. Parmi ces derniers il
                        convient de noter spécialement les questions d'état. Le Code de 1805 (art.
                        2) limitait la suspension aux cas de filiation actuellement, toutes les
                        questions d'état civil rentrent dans les dispositions de la loi (art. 19).
                        Une prescription très intéressante, à notre avis, est celle qui permet au
                        ministère public, en cette matière, d'exercer l'action civile en appelant en
                        cause toutes les parties intéressées (art. 19 in fine). On obvie ainsi à la
                        négligence regrettable des parties qui peuvent, dans notre législation,
                        paralyser à tort l'action du ministère public pour la poursuite d'un crime
                        relatif à l'état civil. 11 ne semble pas que le Code italien connaisse la
                        distinction, admise en France, entre les questions préjudicielles à l'action
                        et les questions préjudicielles au jugement. Le sursis est prononcé, à ce
                        que nous pensons, quel que soit l'étal de la, procédure et la décision qlli
                        l'admet est susceptible de pourvoi. Ajoutons que, pour toutes au Ires
                        questions préjudicielles, le juge pénal peut, même d'office, renvoyer la
                        solution au juge civil ou administratif il fixe la durée du sursis, qui peut
                        être prolongé. La sentence civile ou administrative s'impose, sous réserve
                        des limitations que, la loi peut édicter quant à la preuve du délit. </p>
                    <pb/>
                    <p>B. De l'action cirile (art. 22 à 28) </p>
                    <p>Les règles générales de l'action civile contiennent certaines dispositions
                        qui ne sont pas dénuées d'intérêt. Cette action, qui a pour but les
                        restitutions et les .dommages-intérêts, est exercée par la victime du délit
                        ou son représentant légal (mandataire général ou spécial) ou encore par son
                        héritier dans la proportion de sa part héréditaire. On n'accorde pas
                        l'exercice de l'action civile aux créanciers, au cessionnaire ou à
                        l'assureur de la personne lésée (Trar. prép, t. VIII, p. K5). Le juge pénal
                        ne peut statuer sur l'action civile si le procès pénal se termine par une
                        fin de non-recevoir ou par une absolution prononcée pour quelque cause que
                        ce soit. Si l'action civile a été portée devant le juge civil avant le
                        procès pénal, la demande peut être transférée devant le juge pénal si
                        l'action civile n'est pas exercée devant le juge pénal, le criminel tient le
                        civil en élat. Les articles 25 à 28 traitent de l'autorité des décisions
                        pénales sur l'action civile. Cette action ne peu) être portée devant le juge
                        civil (ou administratif) si le juge au criminel a déclaré que le fait était
                        inexistant ou que le prévenu ne l'a pas commis, ou que le fait a été
                        perpétré dans l'accomplissement d'un devoir ou dans l'exercice d'une faculté
                        accordée par la loi, on encore si le juge a déclaré qu'il n'y a pas preuve
                        suffisante que le fait ait eu lieu ou que le prévenu en fût l'auteur. </p>
                    <p>En cas de condamnation, l'action civile ne peut être proposée de nouveau
                        devant le juge civil ou administratif, sinon pour la liquidation des
                        dommages postérieurs au jugement. II </p>
                    <p>De la compétence (art. 29 à, 7'2j </p>
                    <p>Le Code s'occupe d'abord de la compétence ralione materix. Les cours
                        d'assises connaissent de tous les délits passibles de la peine de mort, de
                        Yergastolo ou de la réclusion de 8 à 12 années. Les tribunaux connaissent de
                        tous les délits qui ne sont pas attribués à la Cour d'assises on au préteur.
                        Le préteur juge les délits punis d'une détention de trois ans au maximum ou
                        d'une peine pécuniaire, seule ou jointe à une peine de détention, dans la
                        limite de 10.000 lires an maximum. Lo taux de ces </p>
                    <pb/>
                    <p>CODE DE PROCÉDURE PÉNALE ITALIEN 1 C\ 1, </p>
                    <p>pénalités était auparavant de 6 mois et de 2.000 lires. Le rapport explique
                        que l'élévation de la compétence a suivi normalement l'accroissement des
                        pénalités et que la juridiction du préteur offre toutes les garanties
                        nécessaires, étant donné surtout que ses décisions peuvent être frappées
                        d'appel. Au surplus le procureur du Roi, avant l'ouverture du débat, peut
                        retenir l'affaire devant le tribunal. Dans un autre sens, la législation
                        antérieure admettait la prorogation de compétence des juridictions
                        inférieures lorsque la juridiction de renvoi (Chambre d'accusation, juge
                        d'instruction, etc.) reconnaisssait que le délit était minime ou que la
                        responsabilité du prévenu était très diminuée. Cette mesure, présentée (à
                        tort, croyons-nous), comme une imitation de La correctionnalisalion en usage
                        dans la pratique française, n'a pas été maintenue. Pour la détermination de
                        la compétence, on s'en réfère à la peine prononcée par la loi pour le délit
                        consommé ou tenté on ne tient pas compte de l'aggravation de peine
                        résultant, d'après le Code pénal, de ce que le prévenu a commis plusieurs
                        violations de la même disposition (art. 81, C. pén.). On ne tient pas compte
                        davantage de l'aggravation résultant de l'état de récidive non plus que de
                        certaines circonstances préuies par l'art. 61 du Code pénal (délit commis
                        pour perpétrer ou cacher un autre délit, ou pour s'assurer à soi-même ou à
                        un autre le profit ou le prix de l'impunité d'un autre délit). Enfin, on ne
                        tient pas compte des circonstances atténuantes, exception faite pour celle
                        qui résulte de l'âge du prévenu. </p>
                    <p>Le juge doit, le cas échéant, se déclarer incompétent, même d'office, en tout
                        état de. cause. Mais l'exception d'incompétence ne peut être soulevée pour
                        la première fois en appel (art. 33). En cas de déclaration d'incompétence,
                        le dossier, suivant certaines distinctions, est renvoyé an ministère public
                        ou -transmis à la Cour de casation pour le règlement du conflit (art. 34).
                        Les dispositions concernant la compétence ratione loci sont dignes de
                        remarque. S'il s'agit d'un délit tenté, le juge compétent est celui du lieu
                        où a été commis le dernier acte ayant pour but d'accomplir le délit. Le Code
                        s'occupe aussi des délits continus ou permanents. D'une manière générale, on
                        peut saisir, à défaut d'autres, le juge du lieu de l'arrestation, le juge du
                        lieu où a été décerné le mandat d'arrêt, le juge du lieu où a été accompli
                        le premier acte de procédure, enfin le juge du lieu de </p>
                    <pb/>
                    <p>la résidence ou du domicile. En ce qui concerne les mineurs de 18 ans, ils
                        peuvent être déférés par le procureur général au juge du lieu où siège la
                        Cour d'appel, s'ils n'ont pas de complices majeurs la raison de celte
                        disposition est la nécessité d'assurer l'application des règles sur
                        l'arrestation, la liberté des mineurs et les mesures de sûreté que peut
                        comporter leur libération. Pour les délits commis à l'étranger, les
                        dispositions du Code italien sont assez analogues à celles de notre Code
                        d'instruction criminelle. La loi prévoit le fait. d'un délit commis
                        partiellement à l'étranger et trace des règles de compétence suivant que
                        telle ou .telle circonstance est constatée dans un Etat ou dans l'autre. </p>
                    <p>Les règles de compétence sont modifiées, s'il y a lieu, par la connexité qui
                        a pour effet principal de faire saisir le juge de l'ordre le plus élevé. Le
                        Code analyse d'une façon complète les cas de connexité il y a lieu de
                        signaler que La connexité résulte, entre autres circonstances, du seul fait
                        que plusieurs délits sont imputés à une seule et môme personne, </p>
                    <p>Les conflits de compétence, positifs ou négatifs, sont jugés par la Cour de
                        cassation en chambre du conseil. Si le conflit s'élève entre nn juge de
                        droit commun et un juge spécial (tribunaux militaires, etc.), le conflit est
                        jugé par les chambres réunies de la Cour suprême. La loi décide dans quelle
                        mesure les actes faits par le juge incompétent conserveront leur validité.
                        La Cour de cassation statue aussi sur les demandes de renvoi qui peuvent
                        être basées soit sur de graves motifs d'ordre public, soit sur la suspicion
                        légitime. La demande est formée par le procureur général près la Cour
                        d'appel ou par le procureur général près La Cour de cassation. Le prévenu
                        peut demander le renvoi pour suspicion légitime mais ce droit n'appartient
                        pas aux autres parties privées. </p>
                    <p>III </p>
                    <p>Des parties (art. 73 à 136) </p>
                    <p>Les parties qui figurent au procès pénal sont le ministère public et les
                        parties privées. </p>
                    <p>A. Ministère public. Le ministère public exerce l'action pénale qui, une fois
                        intentée, est irrévocable, c'est-a-dire ne peut </p>
                    <pb/>
                    <p>être arrêtée ou suspendue que dans les cas prévus par la loi. Le préteur est
                        considéré comme exerçant l'action pénale pour les délits qui sont de sa
                        compétence. </p>
                    <p>B. Prévenu. Le prévenu est la personne arrêtée sans ordre de justice, celle
                        .auquel un acte judiciaire imprime la qualité de prévenu, celle qui est
                        désignée dans les rapports, dénonciations, plaintes ou réquisitions de
                        poursuite. La loi assimile les registres des prisons ou des établissements
                        de sûreté publique à des actes judiciaires les détenus peuvent y faire
                        insérer leurs recours. </p>
                    <p>La poursuite se préoccupe en premier lieu de 'l'identification du prévenu
                        mais si l'on est certain de son identité physique, on ne suspend pas la
                        procédure pour rechercher son vrai nom des rectifications peuvent avoir lieu
                        plus tard. Mais la recherche de l'idenlité physique peut, si des doutes
                        subsistent, donner lieu à un incident qui se termine par un renvoi à
                        l'autorité de sûreté publique avec, suivant les cas, la libération
                        provisoire sous caution ou garantie, ou la détention du prévenu dans un
                        manicome. L'erreur sur la personne, reconnue au cours d'une procédure, donne
                        lieu à une décision d'urgence en chambre du conseil. </p>
                    <p>Le Code (art. 88) prévoit la survenance de la folie du prévenu au cours de la
                        poursuite. En ce cas, le juge d'instruction rend une ordonnance pour
                        suspendre la procédure et renvoyer le prévenu dans un manicome public la
                        procédure est reprise après sa guérison. Il est à noter que la partie civile
                        peut, dans le cas de sursis, transporter son action devant le juge civil.
                        L'art. 90 proclame l'irrévocabililé des jugements soit d'acquittement, soit
                        de condamnation. Le fait ne peut être repris même sous une qualification
                        nouvelle. 11 y ka exception à la règle de La chose jugée lorsque l'action a
                        été rejetée à défaut de plainte préalable ou si le prévenu que l'on croyait
                        mort est vivant ou s'il y a réouverture des poursuites par la survenance de
                        charges nouvelles (art. 17, 89 et 402). </p>
                    <p>C. Partie civile. – La personne lésée peut se constituer partie civile en
                        tout état de cause il n'est pas nécessaire qu'elle se soit portée au
                        préalable dénonciatrice on plaignante. Les incapables sont représentés,
                        autorisés ou assistés conformément à la loi les personnes juridiques peuvent
                        se porter parties civiles, par exemple les associations agricoles et
                        industrielles, les </p>
                    <pb/>
                    <p>syndicats, lorsqu'ils sont revêtus de la personnalité morale il faut, à ce
                        point de vue, se référer aux lois spéciales. La constitution se fait par une
                        déckiralion au greffe si elle a lieu pendant les débats, le greffier qui
                        assiste à l'audience l'annexe au procès-verbal. Mais, devant le juge du
                        premier degré, la déclaration ne peut se produire que jusqu'au moment où a
                        été accomplie pour la première fois la formalité de l'ouverture des débats
                        le rapport témoigne qu'on a voulu éviter, et avec raison, croyonsnous, les
                        coups de théâtre résultant de constitutions tardives. La partie civile, si
                        elle a l'assistance judiciaire (pairocinio gratuilo) est pourvue d'un
                        défenseur d'office. </p>
                    <p>Le ministère public, et le prévenu peuvent former opposition à l'admission de
                        la partie civile constituée pendant l'instruction formelle. Le juge
                        d'instruction statue sur cette opposition le rejet est définitif et la
                        partie civile ne peut se représenter aux débats l'admission lui donne au
                        contraire le droit d'y prendre part sans qu'une opposition ultérieure soit
                        possible. Cependant l'opposition peut, par exception se produire au cours
                        des débats si la constitution de partie civile a eu lieu pendant
                        l'instruction sommaire ou après la décision de renvoi, ou pendant les
                        formalités d'ouverture des débats. Le juge peut aussi déclarer d'office la
                        constitution de partie civile non reccvable. Le rejet n'empêche pas de
                        reproduire l'action devant la juridiction civile d'autre part, l'admission
                        ne préjuge pas le droit, pour la partie, d'obtenir des restitutions ou
                        dommages-intérêts. La constitution de partie civile peut être révoquée par
                        une notification aux autres parties, à toutes les phases de la procédure. La
                        partie peut d'ailleurs renoncer soit expressément, soit tacitement à son
                        action. Elle est considérée comme renonçant si elle fait défaut ou si elle
                        ne prend pas de conclusions. Mais au cas de renonciation tacite, elle
                        conserve le droit de saisir le juge civil. Une disposition fort importante
                        (art. 105) donne au ministère public le droit d'intenter l'action civile
                        lorsque la victime du délit est légalement incapable, soit à raison de son
                        état mental, soit a raison de son état de minorité et qu'elle n'est pas
                        légalement représentée. </p>
                    <p>D. Personnes civilement responsables. La responsabilité civile porte sur les
                        restitutions et dommages-intérêts. Mais bien plus fréquemment qu'en droit
                        français elle s'étend aussi parfois à l'amende. S'il y a plusieurs prévenus,
                        l'un d'eux peut être </p>
                    <pb/>
                    <p>appelé comme civilement responsable de ses coprévenus pour le cas où il
                        viendrait à être absous de l'action pénale. La personne civilement
                        responsable peut être appelée dans l'instruction préalable. Devant le juge
                        de fond, elle peut intervenir jusqu'à ce que soit accomplie, pour la
                        première fois, la formalité d'ouverture des débats. Réciproquement, elle
                        peut être mise hors de cause sur sa demande ou sur celle du préveau ou sur
                        celle du ministère public lorsqu'il ne l'a pas citée. Mise hors de cause, la
                        personne civilement responsable peut encore être traduite devant le juge
                        civil, sauf les effets de la chose jugée dans les cas que nous avons cités
                        plus haut (art. 25 et s.). A propos de l'intervention volontaire ou forcée
                        des personnes qui peuvent être tenues civilement du paiement des amendes, il
                        importe de rappeler les dispositions des art. 190 et 197 du Code pénal. La
                        responsabilité civile a lieu 1° dans le cas de contraventions commises par
                        des personnes soumises à l'autorité d'aulrui, à sa direction ou ù sa
                        surveillance, si l'auteur de la contravention est insolvable Ia personne qui
                        a l'autorité est alors condamnée à payer une somme égale ù l'amende si elle
                        ne peut payer le condamné est soumis à une peine corporelle substituée à
                        l'amende (1) 2° dans le cas où la contravention est reprochée au
                        représentant d'une personne juridique, par exemple une société commerciale,
                        une œuvre pie, une institution charitable reconnue ou gérée par l'Etat. On
                        considère que ces personnes juridiques sont responsables comme ayant commis
                        une faute en ne faisant pas respecter la loi. Ceci ne s'applique pas à
                        l'Etat, à la province ou à la commune. Il va de soi que les personnes
                        civilement responsables ou pouvant être tenues subsidiairement de l'amende
                        jouissent, pour leur défense, des mêmes droils et garanties que les
                        prévenus. </p>
                    <p>E. De la défense. La défense des prévenus (et des autres parties privées) est
                        assurée par des désignations faites d'office à défaut du choix des
                        intéressés. Le Code (art. 12i et s.) entre dans des détails circonstanciés
                        sur les cas d'absence, d'abandon </p>
                    <note place="bottom">(1) En droit français, en dehors des infractions pour lesquelles l'amende a
                        un caractère de réparation civile (amendes fiscales, douanes, contributions
                        indirectes, etc.) on peut citer quelques, exemples rentrant dans l'idée de
                        défaut de surveillance. Ainsi, la loi du 16 avril 1899 (art. 19) permet
                        d'atteindre les parents dont les enfants se livrent à la contrebande des
                        allumettes. Voy. aussi art. 4G Code forestier. </note>
<pb/>
                    <p>de la défense, de révocation du défenseur. Nous pouvons, semble-t-il,
                        négliger ces particularités qui paraîtraient, à certains points de vue,
                        excessives dans notre droit à raison des usages constants du barreau. Il est
                        plus intéressant de signaler que, moins libéral que nplre loi du 8 décembre
                        1897, le Code italien n'autorise les communications du défenseur avec le
                        prévenu détenu, pendant l'instruction, qu'après la fin des interrogatoires
                        et avec l'autorisation du juge. Lorsque l'instruction est terminée et que le
                        dossier est déposé au greffe, le défenseur peut communiquer librement avec
                        son client. Pour le jugement, l'assistance d'un défenseur n'est pas requise
                        si l'infraction n'est pas punie d'une peine supérieure à 3.000 lires
                        d'amende ou d'un emprisonnement dépassant un mois. Si le délit n'est
                        passible que d'une amende, le prévenu peut être représenté par son défenseur
                        muni d'un pouvoir spécial. Le prévenu ne peut être assisté de plus de deux
                        défenseurs les autres parties n'ont droit qu'à un seul. Lorsqu'il s'agit de
                        faire certains actes de procédure, il faut un mandat spécial. Le prévenu ne
                        pourrait d'ailleurs constituer ce mandataire s'il s'était soustrait à un
                        mandat de justice, à une condamnation corporelle ou à une mesure de sûreté,
                        s'il était à l'étranger, s'il avait quitté illégalement le territoire de
                        l'Etat. IV </p>
                    <p>De la procédure en général </p>
                    <p>I. Des actes judiciaires (art. 137 à 147). Les actes de procédure sont
                        rédigés en langue italienne. Les parties et les témoins doivent s'expliquer
                        oralement mais les uns et les autres peuvent être autorisés à consulter des
                        notes ou des aides-mémoire de même les experts ou les conseillers techniques
                        qui en font la demande. Le serment est prêté avec solennité l'autorité est
                        tenue d'avertir l'intéressé de l'importance de cet acte juridique, de son
                        caractère religieux et des peines du faux serment. Toutes les parties ont la
                        faculté de déposer entre les mains du chancelier (greffier) des mémoires ou
                        demandes écrites, dont la communication préalable aux autres parties n'est
                        nécessaire que dans les cas où la loi l'exige. Suivant une règle dont nous
                        avons déjà vu une application, les écrits anonymes ne doivent pas être
                        joints à la procédure et il ne peut en être fait usage, ù </p>
                    <pb/>
                    <p>moins qu'ils ne constituent le corps du délit ou qu'ils n'émanent, d'une
                        manière quelconque, du prévenu lui-même. La preuve des délits se fait par
                        des procès-verbaux qui font foi, en général jusqu'à inscription de faux
                        (art. 158) ou par des témoignages. Sont incapables de déposer en justice les
                        mineurs de 14 ans, les aliénés, les individus en état d'ivresse manifeste,
                        les personnes détenues par une mesure de sûreté ou soumises à la liberté
                        surveillée (art. 159). </p>
                    <p>II. Dés décisions de justice (art. 140 à 218). Les décisions judiciaires sont
                        rendues, suivant des distinctions établies par la loi sous forme de
                        sentences (prononcées au nom du Roi) d'ordonnances ou de décrets. Le Code
                        reconnaît aussi les ordres provisoires (provedimenli) qui sont destinés à
                        nssurer l'exécution des règles de la procédure et peuvent être purement
                        oraux. La délibération a lieu en chambre du conseil sur le rapport d'un
                        magistrat désigné par le président. Les sentences et les décrets doivent
                        être motivés. S'il existe une raison déterminante de renvoyer le prévenu des
                        poursuites, le juge doit rendre une sentence motivée, quel que soit l'état
                        de la procédure. Autrement dit, il est tenu de déclarer d'office qu'à ses
                        yeux le fait retenu n'existe pas ou que le prévenu ne l'a pas commis ou que
                        ce fait n'est pas qualifié délit par la loi pénale ou que la poursuite
                        n'était pas recevable. Lors même que l'action pénale serait éteinte, s'il
                        est déjà prouvé d'une façon évidente que le fait n'existé pas ou que le
                        prévenu ne l'a pas commis, ou que ce fait n'est pas qualifié délit, le juge
                        doit statuer au fond par une sentence d'absolution. Les sentences et
                        ordonnances peuvent être publiées (sauf lorsqu'elles sont rendues à buis
                        clos dans le cas de poursuites contre des mineurs de 18 ans). Mais il est
                        interdit de publier les actes d'instruction, par la voie de la presse ou
                        autrement, jusqu'à ce qu'il en ait été donné lecture dans le débat public. </p>
                    <p>Les décisions des juridictions pénales sont, en général, susceptibles de
                        recours. Le procureur du Roi et le procureur général peuvent les attaquer,
                        quelles qu'aient été les conclusions du ministère public. De même, le
                        prévenu peut enlever tout effet à la déclaration de son défenseur par une
                        déclaration contraire, sauf en matière de peine capitale. La déclaration, en
                        règle générale, doit être faite au greffier du juge qui a rendu la décision.
                        Le ministère publie .a le droit de faire une déclaration </p>
                    <pb/>
                    <p>écrite, même par un télégramme qui est annexé à la procédure. Le recours est
                        inadmissible de la part du prévenu latiians ou évadé, non plus que son
                        défenseur. Si le prévenu doit subir au moins un an de détention, il est tenu
                        de se constituer prisonnier avant le jour fixe par les débals. </p>
                    <p>V </p>
                    <p>De l'Instruction </p>
                    <p>A. Actes préliminaires (art. 219 à 234). Le premier chapitre est consacré aux
                        actes préliminaires qui émanent soit des officiers et agents de la police
                        judiciaire, soit du préteur, du procureur du Roi ou du procureur général.
                        Les officiers et agents ont le droit d'arrestation on cas de flagrant délit
                        ils doivent prendre toutes les mesures nécessaires pour conserver le corps
                        du délit et que l'état de choses soit modifié avant que l'autorité
                        judiciaire soit saisie. Dans le même cas de flagrant délit, ils peuvent
                        procéder à des visites personnelles ou domiciliaires, même en temps de nuit.
                        Ils ne peuvent ouvrir les lettres closes, sauf l'autorisation de l'autorité
                        judiciaire la plus voisine, s'il paraît qu'il est nécessaire et urgent d'en
                        connaître le contenu. Ils interrogent les prévenus ils entendent les témoins
                        sans prestation de serment. Jls ont des devoirs spéciaux pour faire
                        respecter la liberté individuelle. C'est-à-dire qu'ils doivent faire mettre
                        en liberté toute personne illégalement détenue ou séquestrée et s'il s'agit
                        d'un mineur ou d'un incapable, le remettre à la personne qui exerce sur lui
                        la puissance paternelle ou la tutelle. Les officiers et agents et tous ceux
                        qui concourent à la police judiciaire sont astreints strictement au secret
                        professionnel. </p>
                    <p>Le préteur, pour les délits de sa compétence, ordonne ou accomplit, avant
                        d'émettre l'ordre de citer, les actes de police judiciaire qui lui
                        paraissent, nécessaires. S'il s'agit d'un délit de la compétence du
                        tribunal, il transmet les pièces au procureur du Roi après avoir accompli
                        les actes urgents si la loi autorise l'arrestation, il peut émettre
                        provisoirement un mandat d'arrêt. Le procureur du lloi, avant de requérir
                        l'ouverture d'une instruction, peut exercer les mêmes droits. De même le
                        procureur général, (lui peut faire par lui-même les actes réser- </p>
                    <pb/>
                    <p>vés au procureur du Roi et qui a, en outre, un droit d'évocation lui
                        permettant de saisir la chambre d'instruction de la Cour d'appel. </p>
                    <p>B. liestriction de la liberté individuelle (art. 233 à 2G8). Le chapitre II,
                        consacré à la liberté individuelle du prévenu, présente un intérêt
                        particulier en ce qu'on peut le rapprocher de notre dernière loi du 7
                        février 1933. Suivant le Code italien, l'arrestation par les officiers et
                        agents de la police judiciaire est obligatoire en cas de flagrant délit s'il
                        s'agit d'un délit contre l'Etat passible d'une peine corporelle (ergastolo,
                        réclusion) ou de la peine capitale, ou encore, s'il s'agit d'un autre délit,
                        d'une peine de réclusion supérieure à un an ou d'une peine plus grave.
                        L'arrestation est facultative (toujours en cas de flagrant délit) s'il
                        s'agit d'infractions aux lois sur les armes et les' explosifs, ou si la
                        peine encourue est supérieure à six mois de prison. L'arrestation est
                        d'ailleurs obligatoire pour les délinquants d'habitude ou par tendance, ceux
                        qui se sont soustraits à une mesure de sûreté publique, les oisifs, les
                        mendiants, etc. Elle est encore facultative dans certains cas déterminés
                        (emploi des mineurs à la mendicité, ivresse dans un lieu public, possession
                        injustifiée de valeurs, etc.). Mais l'arrestation sans mandat de justice ne
                        peut avoir lieu si l'acte paraît avoir été fait dans l'accomplissement d'un
                        devoir ou dans l'exercice d'une faculté légitime. En cas de flagrant délit,
                        les simples particuliers peuvent procéder à l'arrestation ils peuvent même
                        prendre en garde le corps du délit. L'individu arrêté est interrogé par le
                        procureur du Roi ou par le préteur dès qu'il a été mis à la disposition du
                        magistral, qui statue sur le maintien de la détention. Des mesures
                        spéciales, telles que le renvoi dans une réformatoue ou les arrêts à
                        domicile, sont prévus pour les mineurs, les femmes enceintes, les personnes
                        dans un état de santé particulièrement grave. (Ces mesures s'appliquent
                        aussi dans le cas d'arrestation en vertu d'un mandat de justice). </p>
                    <p>Les mandats judiciaires affectent à peu près les mêmes dénominations et
                        produisent les mêmes effets qu'en droit français, mandat de comparution,
                        mandat d'amener (mandato d'ac-' compagnamenlo) mandat de capture ou mandat
                        d'arrêt. La loi détermine les cas dans lesquels le mandat d'arrêt est
                        obligatoire et ceux où il est facultatif. Elle interdit aux agents
                        d'exécution de s'introduire dans les maisons ou les lieux clos adjacents </p>
                    <pb/>
                    <p>plus d'une heure après le coucher du soleil et plus d'une heure avant le
                        lever. </p>
                    <p>C. Détention préventive (art. 209 à 294). La détention préventive a pour
                        point de dépari l'arrestation de l'inculpé. Suivant les dispositions du Code
                        pénal (.art. 137), elle est imputable sur la durée de kl peine. Sa durée est
                        fixée en principe il un maximum de quatre mois pour les .affaires soumises
                        au juge d'instruction, de iO jours pour les affaires soumises à
                        l'instruction sommaire et de 30 jours pour les affaires de la compétence du
                        préteur. Si ces délais sont dépassés, il y a lieu d'en référer à une
                        autorité supérieure (président du tribunal, procureur généra), procureur du
                        Roi suivant le cas) qui peut prendre les mesures nécessaires pour accélérer
                        la marche de l'instruction. Dans la législation française récente, le délai
                        uniforme d'un mois a été généralement considéré comme trop bref. </p>
                    <p>La liberté provisoire n'est pas admise dans les cas prévus à l'article 253 ce
                        sont les cas où le mandat d'arrestation est obligatoire (délits contre la
                        personnalité de l'Etat passible de deux à dix ails de réclusion ou d'une
                        peine plus grave, homicide volontaire consommé ou tenté, lésion personnelle
                        grave, vol avec violences (rapina), séquestration, autres délits passibles
                        de la réclusion de cinq à dix ans ou d'une peine plus grave). Lorsqu'elle
                        est admissible, la liberté provisoire peut être subordonnée aux conditions
                        ordinaires de versement d'un cautionnement ou de présentation d'un
                        fidéjusseur. Mais le juge peut aussi exiger que le prévenu s'éloigne du lieu
                        du délit, de celui où résident la victime et sa famille il peut même lui
                        imposer une résidence éloignée. La liberté provisoire est révoquée si le
                        prévenu viole ses engagements, par exemple s'il prend la fuite il est alors
                        délivré un mandat d'arrêt et l'ordonnance emporte hypothèque et
                        expropriation forcée des biens qui répondent du paiement du cautionnement. </p>
                    <p>D. De l'instruction forntelle (art. 295 à 388). L'instruction dite « formelle
                        » a lieu pour les délits de la compétence de la Cour d'àssises ou du
                        tribunal. Lorsque la chambre d'instruction de la Cour d'appel est saisie
                        extraordinairement d'une poursuite, elle délègue un conseiller qui exerce
                        les fonctions de juge d'instruction. Le juge, avant de décerner aucun
                        mandat, peut entendre contradictoirement le dénonciateur, le plaignant, la
                        personne lésée et l'individu indiqué comme inculpé. Il peut, par </p>
                    <pb/>
                    <p>une ordonnance, appliquer provisoirement au prévenu les peines accessoires
                        édictées par le Code pénal (interdiction de fonctions ou de droits
                        politiques, d'une profession ou d'un art) ou des mesures de sûreté publique.
                        Par suite d'une disposition dont l'importance ne saurait échapper, le
                        ministère public peut assister, s'il le requiert, aux actes d'instruction.
                        Dans le premier acte auquel est présent l'inculpé, le juge l'invite à
                        choisir un défenseur, sinon il lui en donne un d'oflice. La personne. lésée,
                        même sans se porter partie civile, peut, dans tout le cours de
                        l'instruction, présenter des mémoires et indiquer des éléments de preuve. 11
                        est remarquable que, dans le droit pénal italien les règles qui limitent 1.1
                        preuve en droit civil ne s'appliquent pas, sauf ce qui concerne l'état des
                        personnes. </p>
                    <p>Les actes d'investigation ne présentent pas, en général, de caractères
                        particuliers (inspection des personnes ou des lieux, témoignages,
                        expertises, reconstitution du crime, etc.). Mais il est interdit de faire
                        des expériences qui offenseraient le sentiment national ou religieux, ou la
                        piété envers les morts, ou la morale publique ou qui seraient dangereuses
                        pour l'ordre public. Les expertises ne sont pas admises pour établir les
                        circonstances de délinquant d'habitude ou professionnel, ou par tendance
                        (1), le caractère du prévenu, sa personnalité et en général les qualités
                        psychiques indépendantes d'une cause pathologique, Mais l'expertise
                        psychiatrique joue un rôle important dans l'instruction et le juge peut
                        demander à l'expert si le prévenu est une personne socialement dangereuse,
                        lorsque cette déclaration est nécessaire pour l'application d'une mesure de
                        sûreté. Une institution des plus intéressantes est celle des conseils
                        techniques. Elle parait avoir eu pour but de proscrire les </p>
                    <p>(1) Le droit pénal italien distingue le récidiviste du délinquant d'habitude,
                        du délinquant professionnel et du délinquant par tendance. La récidive
                        suppose une condamnation antérieure s'il ne s'agit pas d'infraction de même
                        nature, le juge peut l'exclure. (Art. 99 du C. p.) L habitude est présumée
                        par la loi lorsque, après avoir été condamné à plus de cinq ans de réclusion
                        pour trois délits de même nature, le prévenu, dans certaines conditions de
                        temps, commet le même délit (art. 102). L'habitude peut, en outre, être
                        retenue par le juge lorsqu'il estime que d'après la nature et la gravité des
                        infractions, le délai dans lequel elles ont été commises, la conduite et le
                        genre de vie du prévenu, celui-ci doit être considéré comme s'adonnant au
                        délit (art. J03). Le délinquant (ou contrevenant) professionnel est celui
                        qui vit habituellement des produits de l'infraction (art. 105). </p>
                    <p>Le délinquant par tendance est celui qui, sans être récidiviste ou </p>
                    <pb/>
                    <p>contre-expertises et d'écarter les discussions entre experts. Lorsque le
                        défenseur a reçu La notification du dépôt de l'expertise, il peut, dans les
                        trois jours, au nom d'une des parties privées, nommer un conseil technique
                        (ou deux au plus). Le conseil peut examiner le rapport de l'expert, la
                        personne ou la chose qui fait l'objet de l' expertise et déposer des
                        observations cinq jours avant l'ouverture des débals. D'autres auxiliaires
                        de l'instruction sont les interprètes, charges de traduire les écrits ou les
                        paroles d'une langue étrangère en Langue italienne le juge est tenu de
                        nommer un interprète même s'il connaît personnellement la langue ou le
                        dialecte dans lequel s'est exprime l'intéressé. </p>
                    <p>Les perquisitions ou visites ont lieu soit sur la personne, lorsque le juge
                        soupçonne quelqu'un de cacher sur lui des objets ayant trait au délit, soit
                        dans le lieu du délit en vue d'arriver il la preuve, soit dans le domicile
                        pour arriver à l'arrestation. Le juge peut procéder lui-même, mais il peut
                        déléguer un officier de police judiciaire. Sauf en cas d'urgence,
                        l'ordonnance du juge prescrivant une visite domiciliaire est notifiée à la
                        personne chez qui cette visite doit avoir lieu, avec invitation à y
                        assister. La visite corporelle peut être ordonnée verbalement. </p>
                    <p>Dans le cours de l'instruction, le juge peut par une ordonnance (decreto)
                        rendue même d'office, mettre sous séquestre des objets appartenant au
                        prévenu. Il peut faire saisir dans les bureaux de poste les lettres, pièces,
                        papiers qui paraissent adressés par le prévenu ou lui être adressés sous des
                        noms divers. Le juge a accès dans les bureaux téléphoniques publics pour
                        transmettre, intercepter ou empêcher toute communication ou </p>
                    <p>délinquant habituel ou professionnel, commet un délit contre la vie ou
                        l'intégrité individuelle, lequel en soi et avec le concours des
                        circonstances prévues en l'art. 103 (genre de vie, conduite familiale,
                        antécédents), révèle une inclination spéciale pour le délit. La tendance ne
                        se confond pas avec la démence totale ou partielle elle tient au caractère
                        malfai• sant de l'individu (art. 108 et 109). </p>
                    <p>La récidive comporte une augmentation de peine de même la circonstance que le
                        coupable est délinquant d'habitude ou professionnel. Dans ces derniers cas,
                        comme dans le cas de criminalité par tendance, des mesures de sûreté
                        viennent s'ajouter à la peine. </p>
                    <p>Les personnes déclarées « socialement dangereuses » (art. 202 et s. C. pén.)
                        sont soumises à des mesures de sécurité publique même lorsqu'elles ont
                        commis un fait non prévu par la loi pénale s'il est probable qu'elles
                        commettront ultérieurement des délits. </p>
                    <pb/>
                    <p>en prendre connaissance ce pouvoir peut être délégué aux officiers de police
                        judiciaire. Dans les banques, la saisie peut porter même sur les objets
                        déposés dans des coffreforts. Chez les défenseurs ou conseillers techniques,
                        les pièces remises pour l'accomplisscincnit de leur mission sont
                        insaisissables, à moins qu'elles ne constituent le corps du délit. Enfin les
                        dépositaires publics doivent remettre à l'autorité judiciaire les piècçs
                        qu'elle réclame, à moins qu'ils ne déclarent par écrit qu'il s'agit d'un
                        secret politique ou militaire ou qu'ils sont liés par le secret
                        professionnel. </p>
                    <p>Les témoins doivent être entendus sans qu'il leur soit posé de questions
                        suggestives. Ils ne doivent pas donner leur appréciation personnelle des
                        faits, ou rapporter le bruit public ou déposer sur la moralité du prévenu ou
                        d'autres personnes, à moins, pour ce dernier cas, qu'il ne s'agisse de
                        savoir si le fait doit être considéré comme étant en rapport avec La
                        situation d'une personne socialement dangereuse. Les officiers et agents de
                        la police judiciaire ne sont pas tenus de révéler les noms des personnes qui
                        leur ont donné connaissance des faits dont ils déposent. Les personnes
                        soumises n\\ secret ne peuvent être obligées de déposer. Ce sont d'abord
                        celles qui sont tenues par le secret professionnel ministres du culte
                        catholique ou d'un autre culte reconnu par l'Etat, avocats, avoués,
                        conseillers techniques, notaires, médecins, chirurgiens, sages-femmes,
                        pharmaciens. Ce sont ensuite les officiers publics, les employés d'un
                        service public, qui peuvent s'abstenir lorsqu'ils déclarent que le fait est
                        parvenu à leur connaissance à raison de leur fonction et qu'il doit rester
                        secret. Les secrets d'Etat, politiques ou militaires, doivent aussi être
                        respectés. En principe, les témoins ne prêtent pas serment dans
                        l'instruction préparatoire on exige le serment de ceux qui, suivant les
                        prévisions, seront empêchés par la maladie ou une autre cause grave, de
                        comparaître aux débals. Les règles sur la reconnaissance des personnes, les
                        confrontations et les interrogatoires ne nous paraissent pas comporter
                        d'observations particulières. </p>
                    <p>L'instruction est close après les réquisitions du procureur du Roi et les
                        pièces sont déposées au greffe où la défense peut en prendre copie. Le juge
                        renvoie l'affaire pour être jugée soit devant la cour, soit devant le
                        tribunal, soit devant le préteur, suivant la compétence sinon il rend une
                        ordonnance de non-lieu </p>
                    <pb/>
                    <p>{proscioglernenlo). Il est à remarquer que la loi distingue formellement les
                        cas où la poursuite est absolument écartée (manque complet de preuves,
                        inexistence du fait, irresponsabilité du prévenu) et le cas où il y a
                        seulement insuffisance de preuves. Le juge peut «aussi, lorsque le prévenu
                        est âgé de moins de 18 ans, le faire bénéficier du pardon judiciaire,
                        c'est-à-dire s'abstenir de le renvoyer devant les juges du fond. L'exercice
                        de cette faculté suppose que la peine édictée par la loi n'est pas supé-
                        rieure à deux ans de réclusion ou à dix mille francs d'amende et que le juge
                        a envisagé toutes les circonstances de fait pouvant atténuer la culpabilité
                        du prévenu et permettre de présumer qu'il ne commettra pas un nouveau délit
                        (Cf art. 169, C. p.). L'ordonnance de non-lieu peut être attaquée par le
                        procureur du Roi et par le procureur général devant la chambre d'instruction
                        de la Cour d'appel dont la décision est susceptible de pourvoi en cassation.
                        Le prévenu peut déférer à cette même chambre t'ordonnance de non-lieu basée
                        sur l'insuffisance des preuves ou la concession du pardon judiciaire, s'il
                        s'agit d'un délit puni de la réclusion ou d'une peine plus grave.
                        L'instruction close par une dérision de non-lieu peut être rouverte s'il
                        survient des charges nouvelles. Ces charges résultent de nouvelles
                        dépositions, de rétractations ou de nouvelles déclarations de l'inculpé,
                        d'éléments techniques nouveaux, d'actes ou documents qui n'ont pas été
                        soumis au premier juge. Une particularité très importante consiste en ce
                        que, dans le cas où le non-lieu est basé sur l'insuffisance des preuves,
                        l'individu renvoyé des poursuites peut demander lui-même la réouverture par
                        une requête motivée, indiquant les preuves qu'il peut faire valoir. Mais il
                        peut être renvoyé devant les juges du fond, même s'il a demandé seul qu'il
                        fût, procédé à une nouvelle instruction. </p>
                    <p>E. De l'instruction sommaire (art. 389 à 101). L'instruction sommaire est
                        faite par le procureur du Roi, à propos de délits de la compétence du
                        tribunal ou de la Cour d'assises, lorsque le délit est flagrant ou a été
                        commis pendant que le prévenu était détenu ou interné par mesure de sûreté.
                        L'instruction formelle est convertie en instruction sommaire si le prévenu a
                        fait des aveux et si d'autres actes d'instruction ne paraissent pas
                        nécessaires. Le préteur procède aussi à une instruction sommaire pour les
                        délits rentrant dans sa compétence. Mais il peut </p>
                    <pb/>
                    <p>aussi, suivant les circonstances, procéder par voie de décret ou (le jugement
                        d'urgence, modes de procédure dont nous parlerons un peu plus loin. </p>
                    <p>Dans l'instruction sommaire, le procureur du Roi désigne un défenseur dès le
                        premier interrogatoire les formes des actes d'instruction sont celles de
                        l'instruction formelle les mandats changent simplement de noms. A la clôture
                        de l'instruction si le procureur du Roi conclut à un non-lieu, il transmet
                        la procédure au juge d'instruction s'il conclut à des poursuites, il
                        requiert du président du tribunal un ordre (décréta) de citation. Si
                        l'affaire a été évoquée par le procureur général, c'est la chambre
                        d'instruction de la Cour d'appel qui remplit les fonctions attribuées au
                        juge d'instruction et au président. Si l'affaire a été instruite par le
                        préteur, la décision do non-lieu est susceptible d'appel devant le juge
                        d'instruction. </p>
                    <p>VI </p>
                    <p>Procédure devant les juridictions de jugement (art. 405 à 574) A. Cour
                        d'assises. Dans les affaires de la compétence de la Cour d'assises (1), les
                        actes préliminaires sont remplis par le premier président de la Cour
                        d'appel. Im Cour d'assises est convoquée même s'il n'y a à juger qu'une
                        seule affaire, si le prévenu est en état de détention. Pour les autres
                        juridictions, le président du tribunal ou le préteur, suivant les cas,
                        donnent l'ordre de citer. Les affaires doivent être portées rapidement au
                        rôle. Celles qui concernent des délenus passent avant les autres. </p>
                    <p>(t) La Cour d'assises est une, émanation de la Cour d'appel. Le jury,
                        introduit dans le Piémont en 1848 pour les délits de presse, était devenu,
                        depuis 1859, le juge du fait pour les crimes graves il a été supprimé en
                        1931. La Cour d'assises se compose d'un président, d'un conseiller
                        rapporteur et de cinq assesseurs nommés par le Gouvernement, formant un
                        collège unique qui statue sur le fait et sur le droit. Les assesseurs
                        doivent être citoyens italiens, jouir de leurs droits civils et poliliques,
                        être âgés de 30 à C5 ans, avoir une conduite morale et politique sans
                        reproche et appartenir à certaines catégories (hauts fonctionnaires,
                        capacités, employés de l'Etat, etc.). Les listes d'assesseurs sont préparées
                        par les podestats, et au deuxième degré par le Président de la. Cour et le
                        Procureur général. La nomination est faite pour deux ans. Sur la liste on
                        tire au sort les noms des cinq assesseurs qui doivent compléter la Cour
                        d'assises (D. du 23 mars 1931, Goz. 0/ 28 mars). Sur le régime de
                        l'assessorat en matière criminelle, voy. ta résolution votée au Congrès
                        international de Palerme, Bull., supra, p- 441. </p>
                    <pb/>
                    <p>La liste des témoins est rédigée par le ministère public qui doit éliminer
                        les témoins légalement incapables et ceux qui déposent de faits n'ayant pas
                        trait directement à l'objet du débat. Les règles de procédure sont, au
                        surplus, sensiblement les mêmes devant la Cour d'assises et devant les
                        tribunaux. </p>
                    <p>B. Tribunal de première instance. Les audiences sont publiques mais le
                        président ou le préteur peut ordonner le huisclos, total ou partiel, si les
                        débats peuvent nuire à la sécurité de l'Etat, à l'ordre public ou à la
                        morale, s'ils peuvent exciter une curiosité répréhensible, si le public se
                        livre à des manifestations pouvant troubler la sécurité des débats, s'il y a
                        des motifs d'hygiène (maladies épidémiques ou contagieuses). Les mineurs de
                        18 ans sont jugés dans des audiences spéciales tenues à huis-clos. La
                        Commission parlementaire avait proposé de faire de l'asistance des parents
                        un droit formel le texte admis en définitive décide seulement que le
                        président ou le préteur peut admettre les parents, le tuteur, les
                        représentants des institutions d'assistance. L'accès de l'audience est
                        interdit aux vagabonds, aux individus notés comme délinquants, aux mineurs
                        de dix uns. Si le prévenu détenu refuse de comparaître, il est représenté
                        par son défenseur. Si le prévenu libre quitte l'audience au cours des
                        débats, l'affaire continue cependant, on peut prononcer le renvoi si le
                        prévenu s'absente par suite d'une nécessité absolue, après avoir subi
                        l'interrogatoire. </p>
                    <p>L'ouverture du débat donne lieu à une déclaration, empreinte ,de quelque
                        solennité. Les assistants sont tenus au silence il leur est interdit de
                        porter des armes, de se livrer à des manifestations. Le président a le droit
                        de les faire expulser; il peut même faire expulser momentanément le prévenu.
                        Les délits commis à l'audience, du moins s'ils sont passibles de moins de
                        cinq ans de réclusion, peuvent être jugés immédiatement. Après l'ouverture
                        du débat, on tranche d'abord les questions incidentes un seul défenseur est
                        admis les répliques sont prohibées, le temps de la discussion est limité. Le
                        débat continue par l'interrogatoire du prévenu et de ses coïnculpés (qui
                        peuvent être éloignés provisoirement). Le prévenu peut faire toutes les
                        déclarations qu'il juge opportunes il peut conférer avec son défenseur,
                        excepté durant l'interrogatoire ou avant de répondre. Le Code prévoit
                        spécialement les cas où les débats révèlent à la charge du prévenu un
                        nouveau délit ou des circonstances du délit poursuivi </p>
                    <pb/>
                    <p>non comprises dans l'ordonnance de renvoi ou la citation dans le premier cas,
                        le ministère public agit suivant les règles ordinaires. Les circonstances du
                        fait peuvent être un délit concurrent la continuité du délit une
                        circonstance aggravante. Dans ce cas, le président avertit le prévenu et les
                        autres parties privées et la sentence de condamnation peut englober toutes
                        ces circonstances. Le prévenu peut demander un délai de cinq jours pour
                        préparer sa défense et le débat est suspendu. </p>
                    <p>Les témoins sont entendus après avoir prêté le serment dont la formule est la
                        suivante « Conscient de la responsabilité que par le serment vous assurnez
                        devant Dieu et devant les hommes, vous jurez de dire toute la vérité et rien
                        que la vérité. » Les juges, les magistrats du ministère public, les
                        greffiers et secrétaires qui ont eu, dans l'exercice de leurs fonctions, à
                        s'occuper de La poursuite, ne peuvent être entendus comme témoins. Les
                        proches parents du prévenu peuvent s'abstenir de déposer, à moins qu'ils ne
                        soient dénonciateurs, plaignants ou parties civiles. Après l'audition des
                        témoins, s'il est intervenu dans l'instruction des experts ou des
                        conseillers techniques, le président fait donner lecture de leurs rapports
                        ou observations. Au surplus, les règles générales prescrites pour la preuve
                        dans l'instruction formelle (inspection des lieux, expertises,
                        perquisitions, etc.), s'appliquent à la procédure suivie devant le tribunal.
                        La lecture des déposistions faites dans l'instruction est permise 1° si les
                        parties y consentent 2° s'il s'agit de faire disparaître des contradictions
                        dans les déclarations successives des témoins 3° s'ils sont morts ou
                        empêchés 4° s'ils ont été entendus par commission rogatoire à l'étranger. La
                        discussion finale, qui a lieu ensuite, est réglementée par des dispositions
                        assez minutieuses interdiction partielle des répliques, mesure du temps
                        accordé pour les plaidoieries, etc.) </p>
                    <p>C. De la sentence (art. 472 à 57i). – Le Code contient quelques prescriptions
                        sur le délibéré ainsi, il est indiqué que le </p>
                    <note place="bottom">(1) Les auteurs du Code ont ajouté une grande importance à la prohibition des
                        plaidoiries trop longues, emphatiques ou théâtrales. La prolixité, la
                        difficulté de se faire comprendre, l'appel au sentiment, peuvent (dit le
                        rapport) se comprendre devant le jury. Avec la suppression de la juridiction
                        populaire, c'est à la raison et aux arguments juridiques que les avocats,
                        sous le régime fasciste, doivent s'adresser (Trav. prép. t. VIII, p. 90). </note>
<pb/>
                    <p>juge le moins élevé en grade opine le premier à parité de grade, le moins
                        ancien. Aux assises, les assesseurs votent les premiers en commençant par le
                        plus jeune. En cas de partage sur la peine, ceux qui ont voté pour la peine
                        la plus grave se rallient à la peine immédiatement inférieure jusqu'à ce
                        qu'une majorité soit formée. L'absolution peut être prononcée par l'effet du
                        pardon judiciaire (dont nous avons déjà parlé) ou pour autres motifs,
                        c'est-à-dire si le fait est déclaré inexistant, ou s'il est affirmé que
                        l'accusé ne l'a pas commis, ou si le prévenu est irresponsable, ou si le
                        fait ne constitue pas un délit, ou s'il y a absence complète de preuves, ou
                        s'il y a insuffisance de preuves, deux situations qui sont toujours
                        distinctes, suivant le Code. Le juge ordonne, s'il y a lieu, la mise en
                        liberté de l'accusé et la cessation des peines accessoires suivant les cas,
                        il supprime ou maintient les mesures de sûreté. </p>
                    <p>Si l'accusé est reconnu coupable, les juges ne sont pas liés par la
                        qualification donnée au fait dans la poursuite et peuvent prononcer une
                        peine plus grave que ne le comportait cette qualification. Les juges
                        ajoutent, s'il y a lieu, les mesures de sûreté (lui, comme les peines
                        accessoires (interdiction des droits, déchéance de la puissance paternelle.)
                        sont exécutoires par provision. Les juges décident, en outre, si le
                        délinquant (ou le contrevenant) doit être considéré comme un délinquant
                        d'habitude, professionnel ou par tendance. Pour certaines peines, le juge,
                        en ordonnant que l'exécution en sera suspendue, peut décider que la
                        condamnation ne sera pas inscrite au casier judiciaire, du moins sur les
                        certificats délivrés aux simples particuliers. La publication de la sentence
                        peut être ordonnée à titre de réparation civile (art. 186 Code pén.). </p>
                    <p>Le procès-verbal des débats résume les déclarations des parties, des
                        civilement responsables, des témoins. Le greffier peut employer la
                        sténographie. Sur la demande des parties, le président peut toujours
                        ordonner que les déclarations seront sténographiées. </p>
                    <p>D. Des procédures spéciales (art. 497 à 510). Sous ce titre, le Code comprend
                        trois ordres d'idées assez différentes, savoir 1° les jugements rendus par
                        contumace, 2° les jugements rendus sur poursuite d'extrême urgence
                        (direttissimo), 3° les jugements rendus par décrets. </p>
                    <pb/>
                    <p>I. Dans la procédure contumaciale, on doit remarquer que le juge apprécie
                        libéralement les causes d'absence le prévenu peut d'ailleurs demander à être
                        jugé par défaut et le juge accède à cette demande si la comparution
                        personnelle n'est pas indispensable. Une autre particularité est que le
                        défenseur représente l'accusé pour tous les actes de procédure. La sentence
                        rendue par contumace est susceptible d'appel mais le prévenu doit se
                        constituer avant le débat. </p>
                    <p>II. La procédure de poursuite d'extrême urgence (giudizio direttissimo) a une
                        certaine analogie avec celle qui a été instituée en France par la loi du 20
                        mai 1863. On suppose que le prévenu a été arrête en flagrant délit et
                        conduit devant le procureur du Roi (art. 244). Si le fait n'exige pas de
                        recherches spéciales, le procureur du Roi interroge le prévenu et le traduit
                        à l'audience, soit immédiatement, soit dans les cinq jours qui suivent. Si
                        le délit est de la compétence de la Cour d'assises et que cette Cour soit en
                        session ou doive être en session dans les cinq jours, on procède de la même
                        manière. </p>
                    <p>Dans cette procédure, le prévenu est cité verbalement un défenseur lui est
                        désigné. Les témoins sont amenés sans citation. Si après la clôture du
                        débat, l'affaire n'est pas suffisamment élucidée, on la renvoie à
                        l'instruction formelle. La poursuite d'urgence peut avoir lieu dans les
                        affaires de la compétence du préteur. Ce magistrat cumule alors les
                        fonctions de juge et d'officier du ministère public. </p>
                    <p>III. Le jugement par décret (art. 506) correspond à ce qui est appelé, dans
                        d'autres législations, « l'ordonnance pénale » (1). On suppose que le fait
                        n'est pas passible d'une peine supérieure à une amende de cinq mille livres,
                        que le prévenu n'est pas noté comme étant un délinquant ou contrevenant
                        habituel, professionnel ou par tendance et qu'il ne doit pas ôtre soumis à
                        une mesure de sûreté. Dans ce cas, le préteur prononce sans débat et sans
                        formalités. Mais sa décision est susceptible d'opposition et l'opposition
                        formée par l'une des parties bénéficie aux autres intéressés (coprévenus,
                        civilement responsables, etc.). Si l'opposant ne se présente pas, le préteur </p>
                    <note place="bottom">(1) Voy. Cod. proc. pén, allemand (art. 447 et suiv. Trad. F, Daguin, p.
                        2351. Cpr. pour l'Alsace, Soc. des prisons, Revue pénil, 1921, p. 253. </note>
<pb/>
                    <p>ordonne l'exécution du décret. S'il se présente, l'affaire est reprise et le
                        préteur peut prononcer, dans les limites légales, une peine supérieure à
                        celle qui résultait du décret. </p>
                    <p>E. Des roies de recoun. – I. Appel. Les jugements du préteur peuvent être
                        déférés au tribunal par le prévenu condamné à une peine de détention ou à
                        une amende supérieure à 2.000 lires, ou par celui qui a été déclaré
                        contrevenant habituel, professionnel ou par tendance, ou par celui qui n'a
                        été acquitté qu'à raison de l'insuffisance des preuves, ou qui a obtenu le
                        pardon judiciaire, si, dans ces derniers cas, la peine applicable était la
                        réclusion. Le ministère public peut faire appel en cas d'acquittement si la
                        peine légale était celle de la réclusion en 'cas de condamnation, si la
                        peine infligée est une peine privative de la liberté ou une peine pécuniaire
                        dépassant 2.000 lires. L'appel de la sentence du tribunal, qui est porté
                        devant la Cour, est régi par des règles analogues. Sur le seul appel du
                        prévenu, sa situation ne peut être aggravée. La compétence du juge d'appel
                        est d'ailleurs limitée aux points énoncés dans l'acte d'appel. Mais dans ces
                        limites, les juges d'appel peuvent modifier les mesures de sûreté édictées
                        en première instance. L'appel incident du ministère public peut avoir lieu
                        dans les huit jours du dépôt de l'appel principal au greffe. L'affaire,
                        comme en France, est jugée sur rapport et lecture des pièces. Les décisions
                        de la Cour d'assises ne sont pas sujettes à appel. </p>
                    <p>II. Pourvoi en cassation. Les décisions rendues en dernier ressort sont
                        susceptibles de pourvoi pour inobservation de la loi pénale ou des autres
                        règles juridiques dont il doit être tenu compte dans l'application de la
                        peine, pour empiètement sur les .pouvoirs des autorités législative ou
                        administrative, pour inobservation des formalités requises à peine de
                        nullité, d'inadmissibilité ou de déchéance. Il est remarquable que là encore
                        le prévenu acquitté pour insuffisance de preuves ou par concession du pardon
                        judiciaire (si la peine est la détention ou une peine plus grave) peut
                        exercer le recours. Il est à remarquer aussi que le pourvoi n'a pas d'effet
                        suspensif mais le ministère de la Justice peut suspendre l'exécution de la
                        peine de mort. Le Code italien connaît la mise en état qui a été supprimée
                        récemment en France. </p>
                    <pb/>
                    <p>Les effets de l'annulation par la Cour de cassation sont, à quelques détails
                        près, ceux qui résultent de notre législation. Mais il convient de noter que
                        le renvoi n'est pas nécessairement prononcé au profit d'une juridiction du
                        même ordre que celle dont la décision a été cassée la Cour suprême peut
                        renvoyer devant une autre chambre de la même juridiction, ce qui ne peut
                        avoir lieu, dans notre législation, du moins pour la France continentale. </p>
                    <p>III. Révision. La révision est possible en tout temps, en faveur du condamné,
                        lorsque celui-ci a été déclaré coupable d'un délit ou même d'une
                        contravention, si, dans ce dernier cas, il a été déclaré contrevenant
                        habituel ou professionnel. Les causes de révision sont les suivantes
                        contradiction entre plusieurs sentences inconciliables, condamnation
                        prononcée en conséquence d'une décision civile ou administrative annulée
                        postérieurement, fait nouveau ou preuve nouvelle rendant évidente
                        l'innocence du condamné, condamnation prononcée par suite d'un faux commis
                        dans les actes ou par suite d'un autre délit. La demande en révision est
                        formée par les intéressés (condamné, proche parent, héritier) ou par le
                        procureur général près la Cour d'appel ou le procureur général près la Cour
                        de cassation sur la réquisition du ministre de la Justice. Le condamné peut
                        être mis en liberté provisoire. Ija discussion a lieu en chambre du conseil.
                        La Cour statue tantôt sans renvoi, tantôt avec renvoi devant une juridiction
                        du même degré que celle dont la décision est sujette à révision. </p>
                    <p>VII </p>
                    <p>De l'exécution des sentences (art. 575 à 590) </p>
                    <p>1. Matières pénales. Les sentences de renvoi des poursuites sont exécutoires
                        aussitôt prononcées. Les sentences de condamnation sont exécutoires par
                        l'autorité compétente dans les cinq jours à partir de celui où lui a été
                        notifiée la décision devenue définitive. L'exécution de la peine de mort (1)
                        donne lieu à des </p>
                    <note place="bottom">(1) La peine de mort a été rétablie par la. loi du 25 nov. 1926 concernant la
                        défense de l'Etat. (Ann. 1927, p. 94). Voy. art. 21 Cod. pén, de 1930, 241
                        et s., 270 et s., 4?2, 576, etc.). </note>
<pb/>
                    <p>règles spéciales après en avoir référé au ministre de la Justice, l'officier
                        du ministère public fixe le jour et l'heure de l'exécution et en donne avis
                        à la direction de l'établissement dans lequel elle doit avoir lieu. Les
                        condamnés sont fusillés dans l'intérieur de l'établissement ou dans un autre
                        lieu fixé par le minislre de la Justice. L'exécution n'est pas publique.
                        L2exécution est certifiée par un procès-verbal dans lequel le médecin requis
                        atteste la réalité de la mort. Les autres assistants sont le ministère
                        public et son secrétaire et un ministre du culte professé par le condamné,
                        s'il en a fait la demande. </p>
                    <p>L'exécution des peines d'emprisonnement a lieu par les soins de l'autorité de
                        sûreté publique, avertie par le ministère public (1). Pour les peines
                        légères, une injonction est adressée au condamné avant l'ordre d'exécution
                        forcée. L'exécution des peines pécuniaires est régie par des lois spéciales.
                        L'exécution des peines corporelles est suspendue dans certains cas (femmes
                        enceintes, femmes ayant accouché depuis moins de dix mois, condamnations à
                        la peine de mort faisant l'objet d'un recours en grâce) le sursis est tantôt
                        obligatoire, tantôt facultatif. Il y a lieu de se reporter, à ce sujet, à
                        diverses dispositions du Code pénal (art. 146, 147, 168, 175). De plus, les
                        dispositions du Code de procédure criminelle sont complétées, quant à
                        l'exécution des peines, par le règlement des établissements de prévention du
                        18 juin 1931 entré en vigueur le 1er juillet suivant. Il faut'noter que la
                        législation italienne est hostile à l'emprisonnement cellulaire et qu'elle
                        est favorable au contraire au travail en commun dans les prisons ou à
                        Yaperlo. La peine, dans son système, est un moyen -d'expiation, de
                        prévention et de rééducation. Pour atteindre ce triple but, une part
                        importante est faite à l'autorité judiciaire dans la personne du jugé de
                        surveillance, auquel le règlement confère des pouvoirs d'inspection, de
                        délibération et de consultation (art. 4 à 7. Voy. la note de M. de
                        Casablanca, sous l'art. 144 du Code pénal). Nous devons nous borner à
                        rappeler que la loi et le règlement tendent à une spécialisation
                        considérable des établissements pénitentiaires et que toutes les
                        prescriptions légales semblent converger vers l'individualisation de la
                        peine. </p>
                    <note place="bottom">(1) Voy. le décret du 6 nov. 1926, art. 165 (Ann. de
                        législ. élr. 1927, p. 80). </note>
                    <pb/>
                    <p>VIII </p>
                    <p>Des causes d'extinction des peines (art. 591 à 610) Amnistie. Induit (ou
                        pardon général) (1). Grâce. </p>
                    <p>IlèhabUitailon. </p>
                    <p>A. – L'amnistie est accordée par décret royal. Le juge en fait application en
                        faveur des prévenus, même d'office in limine litis. De même pour l'induit.
                        Si la question se pose devant la Cour de cassation, la Cour statue, à moins
                        que des éléments de fait ne soient indispensables. S'il s'agit de condamnés,
                        la compétence appartient au juge qui a prononcé la condamnation mais le
                        ministère public ou le préteur peuvent accorder la liberté provisoire. </p>
                    <p>B. L'induit est accordé, comme l'amnistie, par un décret. Les juges en font
                        application par une décision rendue en chambre du conseil. La peine de mort
                        et celle de l'ergastolo sont remplacées par la mise en liberté surveillée
                        pour une durée de trois ans et plus. </p>
                    <p>C. La grâce doit être demandée par une requête adressée au Roi et déposée
                        soit au ministère de la Justice, soit entre les mains du procureur général
                        ou du directeur de l'établissement où le condamné est détenu. </p>
                    <p>Le Code prévoit l'amnistie, l'induit et la grâce conditionnels et règle les
                        délais pendant lesquels les conditions devront être remplies et la
                        révocation de la mesure a défaut d'accomplissement des conditions. </p>
                    <p>D. Les demandes en réhabilitation sont soumises à la Cour d'appel. Le délai
                        d'épreuve fixé par le Code pénal (art. 178) est de cinq années depuis
                        l'exécution ou l'extinction de la peine principale le condamné doit avoir
                        donné des preuves réelles et constantes de bonne conduite. Le délai est
                        porté à dix ans pour les récidivistes, les délinquants d'habitude, de
                        profession ou de tendance. En principe, la réhabilitation ne peut être
                        accordée au délinquant soumis à une mesure de sûreté publique. Les </p>
                    <note place="bottom">(1) Voir le décret royal du 5 nov. 1932 (Gaz. O/f. 7 nov.) accordant
                        l'amnistie et l'induit à l'occasion du 10e anniversaire de l'établissement
                        du régime fasciste. </note>
<pb/>
                    <p>incapacités résultant d'une décision motivée par l'insuffisance des preuves
                        s'éteignent, par le délai de cinq ans depuis que la condamnation est devenue
                        irrévocable. Xotons qu'il est défendu de mentionner dans les actes de l'état
                        civil La mort par exécution capitale, la naissance d'un enfant dans une
                        prison, etc. IX </p>
                    <p>Exécution des condamnations civiles </p>
                    <p>prononcées par les juridictions pénales (art. 611 à 632) A. Les frais des
                        procès criminels sont avancés par l'Etat, Mais le condamné en doit le
                        remboursement. Dans la législation italienne, ce remboursement s'étend .aux
                        dépenses occasionnées par le séjour du condamné dans les établissements
                        pénitentiaires (1) mais cette obligation ne passe pas à ses héritiers. Les
                        frais d'exécution de la peine de mort restent toujours à la charge de
                        l'Etat. Le remboursement, lorsqu'il est dû, est assuré par divers moyens les
                        biens du condamné peuvent être mis sous séquestre et l'Etat a, sur ses
                        immeubles, une hypothèque qualifiée de légale dont le ministère public peut
                        requérir l'inscription après le premier acte de poursuite. Pour les délits
                        de presse, il est admis que les .machines, les caractères, le matériel
                        quelconque répondent du montant des condamnations. Les incidents auxquels
                        peut donner lieu l'exécution sont jugés par le tribunal qui a rendu la
                        décision. Si cette décision émane de la Cour d'assises, la Cour d'appel
                        devient compétente. X </p>
                    <p>Exécution des mesures de sûreté (art. 633 à 655) </p>
                    <p>Les mesures de sùreté, qui s'appliquent tantôt à des condamnés après
                        l'exécution de la peine, tantôt à des individus acquittés comme non
                        responssables, concernent les personnes socialement dangereuses, déclarées
                        telles par suite de l'examen des circons- </p>
                    <note place="bottom">(1) Il s'agit des dépenses d'entretien (manlenimenlo)
                        telles que la nourriture, le vêtement, les médicaments, etc. Les frais
                        d'exécution proprements dits, transports, surveillance, etc., restent à la
                        charge ife VÈt&amp;t,</note>
                    <pb/>
                    <p>c- </p>
                    <p>tances du fait, des antécédents, de la situation sociale ou familiale du
                        prévenu, etc. Les mesures de sûreté peuvent être appliquées provisoirement
                        pendant l'instruction aux mineurs, aux faibles d'esprit, aux ivrognes
                        d'habitude, aux individus adonnés .à l'usage des stupéfiants, à ceux qui
                        sont dans un état d'intoxication chronique causée par les stupéfiants ou
                        l'alcool. Ces mesures consistent alors dans l'internement provisoire du
                        prévenu dans un établissement de réforme ou un manicome judiciaire, ou une
                        maison de santé et de garde. Des mesures définitives sont ordonnées par la
                        décision de condamnation ou la décision d'acquittement. Dans certains cas,
                        la personne est présumée légalement être socialement dangereuse. La loi
                        pénale détermine les cas dans lesquels cette présomption existe et les
                        conditions exigées pour qu'elle soit reconnue (art. 204, C. pén.). En ce qui
                        concerne leur nature, les mesures de sûreté sont personnelles ou réelles.
                        Les mesures personnelles se divisent en mesures restrictives de la liberté
                        et non restrictives. Les premières sont 1° le renvoi dans une colonie
                        agricole ou un atelier de travail 2° le renvoi dans une maison de santé ou
                        de garde 3° le renvoi dans un manicome judiciaire. Les autres sont 1° la
                        liberté surveillée; 2° l'interdiction de séjour dans une ou plusieurs
                        communes, ou une ou plusieurs provinces 3° la défense de fréquenter les
                        cabarets ou débits de boissons alcooliques 4° l'expulsion d'un étranger hors
                        des frontières de l'Etat. Le Code pénal édicte ainsi des mesures de
                        précaution contre les délinquants d'habitude, les mineurs délinquants, les
                        faibles d'esprit, etc. Le Code de procédure règle la mise à exécution de ces
                        mesures qui appartient à l'autorité chargée de la sûreté publique (Autorité
                        di publica securezza) (1). L'application en est, en outre, soumise à la
                        surveillance d'un magistrat spécial désigné sous le titre de ce « jllge de
                        surveillance)). Ses fonctions sont notamment intéressantes dans le «as de
                        liberté surveillée. Le juge de surveillance est généralement le préteur de
                        l'arrondissement dans lequel réside l'individu soumis a la mesure de sûreté.
                        Ce juge n'est pas le supérieur hiérarchique des fonctionnaires de
                        l'administration. Mais ses pouvoirs sont très étendus; il peut aller jusqu'à
                        donner des ordres. Il y a là une </p>
                    <note place="bottom">(1) Sur les attributions de la Sûreté publique, voy. décr.
                        6 nov. 1926 précité. </note>
                    <pb/>
                    <p>solution intéressante de la question, souvent examinée en France, de
                        l'intervention du pouvoir judiciaire dans l'exécution des peines. </p>
                    <p>XI </p>
                    <p>Des rapports entre les tribunaux italiens et les autorités étrangères (art.
                        656 à 675) </p>
                    <p>Dispositions générales. Le Code pose en principe que pour tout ce qui regarde
                        les commissions rogatoires, les extraditions, les effets des condamnations
                        prononcées à l'étranger et, en général, pour tous les rapports avec les
                        autorités étrangères concernant l'administration de la justice criminelle,
                        les conventions et usages internationaux doivent être observés de préférence
                        à la loi locale qui n'est appliquée qu'à titre subsidiaire. Il est ensuite
                        traité des commissions rogatoires, des extraditions et de l'exécution des
                        jugements étrangers. </p>
                    <p>A. Les commissions rogatoires, transmises normalement par l'intermédiaire du
                        ministre de la Justice, peuvent, en cas d'urgence, être adressées
                        directement aux agents diplomatiques ou aux consuls d'Italie à l'étranger, a
                        la condition d'en donner avis au ministre. L'exécution des commissions
                        rogatoires provenant des autorités judiciaires étrangères, appartient en
                        principe à la chambre d'instruction de la Cour d'appel qui examine si la
                        commission n'est pas contraire à la loi italienne. B. C'est au ministre de
                        'la Justice qu'il appartient d'offrir ou d'accorder l'extradition d'un
                        individu poursuivi ou condamné à l'étranger. L'extradition est toujours
                        subordonnée à la condition que l'extradé ne sera pas jugé pour un fait
                        antérieur à l'extradition ou ne sera pas frappé d'une peine autre que celle
                        qui a été appliquée par le jugement visé dans la demande d'extradition La
                        demande est soumise à l'examen de la chambre d'instruction de la Cour
                        d'appel du district où se trouve le prévenu ou condamné qu'il s'agit
                        d'extrader, à moins que celui-ci ne consente à être livré sans formalités.
                        L'avis de la Cour, favorable à l'extradition, ne lie pas le ministre. Devant
                        la chambre d'instruction, l'intéressé est pourvu d'un défenseur. Un
                        conseiller délégué procède aux actes d'investigation nécessaires. La Cour
                        examine si le fait retenu est prévu comme délit par la législation
                        italienne, si l'extradition est demandée </p>
                    <pb/>
                    <p>conformément aux conventions internationales et s'il y a des indices
                        suffisants de culpabilité. </p>
                    <p>Lorsqu'il s'agit de demander l'extradition d'un étranger qui doit être
                        poursuivi ou doit subir une peine en Italie, l'autorité judiciaire agit par
                        l'intermédiaire du ministre de la Justice. C. Exécution de jugements rendus
                        « l'étranger. Cette exécution est possible lorsque le condamné est Italien
                        ou a perdu la qualité d'Italien, ou encore s'il est étranger ou s'il est un
                        individu sans patrie résidant sur le territoire italien. Le procureur
                        général examine s'il y a lieu de requérir de la justice italienne une
                        décision de reconnaissance (riconoscimento) sorte d'exequalur du jugement
                        étranger. En principe, cette mesure ne doit être provoquée que s'il s'agit
                        d'un Etat avec lequel l'Italie est liée par un traité d'extradition. Elle a
                        pour effet de classer le condamné parmi les récidivistes, ou délinquants
                        d'habitude, ou professionnels, etc. Elle permet aussi l'exécution des
                        condamnations civiles à des restitutions ou dommages-intérêts. On peut
                        peut-être rappeler utilement que, suivant la jurisprudence française la plus
                        récente, l'exequatur d'une décision d'une juridiction répressive étrangère
                        peut être admis pour ce qui regarde les condamnations civiles. Voy. aussi
                        Niboyet, Manuel de droit international privé, n° 817, p. 920. </p>
                    <p>La reconnaissance du jugement étranger est accordée par un arrêt de la Cour
                        d'appel qui examine si les dispositions de ce jugement sont définitives et
                        si elles ne sont pas contraires à la loi italienne ou aux principes généraux
                        de l'ordre judiciaire du Royaume. </p>
                    <p>la réhabilitation s'applique aux condamnations prononcées par des jugements
                        ayant fait l'objet d'une décision de reconnaissance (art. 181, Cod. pén.). </p>
                    <p>Conclusion </p>
                    <p>Après cette analyse des dispositions du Code, nous aimerions, sans doute, à
                        jeter un coup d'oeil général sur l'ensemble des règles qu'il a édictées et à
                        nous pénétrer davantage de l'esprit qui l'a inspiré. A "ce point de vue,
                        nous ne saurions mieux faire que de nous en rapporter a son éminent auteur,
                        M. le Garde des </p>
                    <pb/>
                    <p>Sceaux Rocco qui en peu de mots a caractérisé lui-même son œuvre. </p>
                    <p>« Arriver à la plus grande célérité des procédures, dans la « mesure
                        compatible avec les exigences de la justice éliminer « tout ce qui est
                        superflu combattre les causes et les manifes« lations de l'esprit de chienne
                        empêcher les discussions de « dégénérer en disputes académiques ou
                        théâtrales augmenter « le prestige et le sérieux de la défense; réprimer les
                        fraudes « et les procédures haineuses; empêcher les recours sans fonce
                        dément élever l'autorité du juge restituer au ministère pu« blic les
                        fonctions qui lui sont propres faire que la justice « substantielle
                        l'emporte toujours sur la justice purement for« melle », tel a été le but,
                        au dire de l'honorable Garde des Sceaux, du législateur italien de 1930.
                        Sans aucun doute, l'expérience n'a démenti en rien son espoir. Cependant,
                        nous ne devons pas cacher que le Code de procédure pénale a suscité
                        certaines critiques (1). Envisagé sous l'angle des doctrines libérales, on
                        lui a reproché de sacrifier trop complètement les indidus à la sécurité de
                        l'Etal. De fait, le législateur italien s'élève avec force contre la
                        présomption d'innocence qui, dans les législations issues de la philosophie
                        du xvme siècle et des principes de la Révolution française couvre le prévenu
                        jusqu'au jugement (1). Mais nous sommes porté à croire qu'il y a là surtout
                        un malentendu. La présomption légale n'empêche pas le magistrat français de
                        considérer soigneusement ce qui, à l'encontre du prévenu, constitue soit des
                        indices, soit des charges, soit des preuves de culpabilité de son côté, le
                        Code italien ne s'oppose pas à ce qu'il soit instruit, comme nous avons
                        coutume de dire « tant à décharge qu'à charge ». Aussi, réserve faite sur
                        certaines idées qui prendraient peut-être difficilement place dans nos lois
                        ou nos doctrines empreintes de libéralisme, on ne saurait méconnaître que,
                        clans-la réforme projetée de notre Code d'instruction criminelle, le Code
                        italien ne soit l'un des documents les plus importants à consulter et à
                        mettre en parallèle avec nos textes actuellement en vigueur. </p>
                    <p>(Appaudissemenls répélés.) </p>
                    <note place="bottom">(1) Voir Morris Ploscow, La procédure criminelle dans l'Ilalie fasciste,
                        Revue des sciences politiques ocl.-déc. 1932, p. 497. </note>
<note place="bottom">(2) Trav. prép. t. VIII, p. 22. </note>
                    <pb/>
                    <p>M. de Casadianca, conseiller à la Cour de cassation. Excellence, Messieurs, </p>
                    <p>C'est le premier souci d'un nouveau régime politique que d'adapter sa
                        législation, et surtout sa législation pénale, a ses' conceptions
                        gouvernementales, sociales ou économiques, dans le but de consolider et de
                        défendre les institutions qui en dérivent. Et l'on ne peut qu'admirer la
                        maîtrise avec laquelle l'Italie nouvelle a accompli cette transformation, «
                        la plus caractéristique du régime fasciste », suivant l'expression de S. E.
                        M. d'Amelio, l'éminent premier président de la Cour de cassation du Royaume.
                        Effort graudiose qui, après d'immenses travaux préparatoires, en dehors du
                        Parlement, peu apte à des œuvres de longue haleine et peu disposé i se
                        dépouiller de son droit d'amendement, /i permis d'élaborer parallèlement le
                        Code pénal et le Code de procédure pénale, de les publier et de les mettre
                        en vigueur le même jour </p>
                    <p>En ce qui concerne le Code de procédure pénale, comme !'a dit dans son
                        analyse si complète et si suggestive mon collègue M. Depeiges, S. E. Alfredo
                        Rocco dont le nom demeurera attaché aux nouveaux codes, comme le Code pénal
                        de 1889 s'appelait le Code Zannardelli, S. E. Rocco, que le chef du
                        gouvernement a proclamé le réformateur de la législation criminelle
                        italienne, déclarait dans son rapport au Roi que l'un des buts du nouveau
                        Code était « d'exalter l'autorité du juge et de restituer au ministère
                        public les fonctions qui lui sont propres ». C'est donc l'application dans
                        le domaine propre de La procédure criminelle du principe d'autorité qui est
                        à la base même du régime fasciste. En voici quelques témoignages. </p>
                    <p>Lorsqu'un officier ou agent de la police judiciaire entrave, retarde ou omet
                        l'exécution d'une mesure quelconque de justice, le procureur général a le
                        droit de le censurer et de lui infliger, après l'avoir entendu en ses
                        explications, une amende de 500 à 1.000 lires, par une décision sans recours
                        dont il donne avis aux supérieurs hiérarchiques de l'agent (art. 217),
                        sanction à la fois disciplinaire et pénale qui permet au procureur général
                        d'avoir bien en main la police judiciaire. </p>
                    <p>A tout instant et dans tous les cas, le procureur général est nulorisé à
                        dessaisir discrélionnnircment un juge d'instruction </p>
                    <pb/>
                    <p>régulièrement saisi d'une information, pour La confier ù la section
                        d'instruction de la Cour d'appel, qui se rapproche quelque peu de la chambre
                        d'accusation de nos Cours d'appel. De même, le procureur du Roi peut
                        dessaisir le prétcur d'une affaire de sa compétence pour la déférer au
                        tribunal. </p>
                    <p>Le procureur général peut aussi enlever à un juge d'instruction ou à un
                        tribunal la connaissance d'une instruction ou d'une poursuite concernant un
                        mineur de dix-huit ans, pourvu qu'il n'ait pas de coauteurs ou de complices
                        au-dessus de cet âge, pour confier l'information ou le procès au juge
                        d'instruction ou au tribunal du siège de la Cour d'appel. Le juge
                        d'instruction ou ce tribunal est plus directement sous La surveillance du
                        procureur général. Dans les grands centres, chefs-lieux de Cour d'appel, il
                        y a au tribunal des juges spécialisés pour les affaires de mineurs traduits
                        en justice et souvent un patronage où, pendant l'information, le mineur
                        pourra être recueilli. On n'est pas peu surpris de rencontrer dans les
                        dispositions du nouveau u Code pénal d'institution de ces patronages de
                        prisonniers libérés ou de mineurs, dont le procureur du Roi est
                        obligatoirement le président et dont l'Etat prend la charge. Dans le même
                        cadre d'idées, le Code de procédure pénale permet au ministère public de se
                        porter partie civile à l'instruction ou à l'audience, en faveur d'un mineur
                        ou d'un incapable qui n'est pas légalement représenté. </p>
                    <p>Donc, l'ordre des juridictions qui, en France, est un principe primordial
                        d'ordre public, s'efface en Italie devant l'autorité du procureur général ou
                        du procureur du Roi. Il semble que la notion d'ordre public soit sinon
                        absente, du moins latente, dans la procédure pénale italienne. </p>
                    <p>Ainsi le Code de procédure énumère nombre d'actes qui doivent être accomplis
                        ou rédigés, à peine de nullité de droit étroit nullités substantielles ou
                        nullités de forme, mais il admet leur redressement, « en vue de se dégager,
                        dit le rapport, d'un formalisme pédant et préjudiciable » il organise donc
                        ce que l'on pourrait appeler une orthopédie judiciaire. Lorsque cela se
                        peut, le juge est autorisé à éliminer la cause de la nullité. Si le
                        ministère public ou les parties, par exemple, ont participé à la nullité ou
                        y ont renoncé tacitement, ou bien si l'acte nul a atteint son but
                        intrinsèque, la nullité est considérée comme effacée. Un prévenu a été
                        appelé devant le tribunal par une citation </p>
                    <pb/>
                    <p>radicalement nulle il comparaît cependant, ne fût-ce que pour exciper de
                        cette nullité la nullité est couverte, mais pour qu'elle ne puisse porter
                        atteinte au droit de défense, le juge peut renvoyer l'affaire à bref délai.
                        Aussi bien, toutes les nullités, même celles concernant la composition de la
                        juridiction, la capacité juridique des juges, l'intervention du ministère
                        public, qui sont formes substantielles de la procédure pénale, peuvent être
                        « réparées » dans les conditions prévues par l'article 187. Le régime des
                        nullités est autrement rigoureux dans notre droit français. s Ce qui frappe
                        celui qui étudie la nouvelle procédure, c'est la multiplicité des recours.
                        Le droit d'appel ou de recours en cassation est un droit personnalissime,
                        disent les Italiens enclins aux superlatifs. Il n'est presque pas
                        d'ordonnance du juge d'instruction, de décision du ministère public, de
                        décret, sans parler des jugements ou arrêts d'avant dire-droit ou
                        définitifs, qui ne soient susceptibles d'être déférés à la Cour de
                        cassation. C'est pourquoi elle comprend deux sections pénales qui, à grand
                        peine, suffisent à leur tache. Elles ont connu en 1930 de 13.610 et en 1931
                        de -10.180 recours. Comparez ces chiffres au nombre d'affaires que notre
                        unique chambre criminelle a jugées pendant les mêmes années et qui ne
                        dépassaient guère 5.500 en moyenne. </p>
                    <p>Le législateur italien s'est donc inspiré d'autres directives que le
                        législateur français il a voulu que le ministère public et les justiciables
                        eussent cette éminente garantie que représente le contrôle de la Cour
                        suprême, mais par cela même, la Cour de cassation appelée à connaître d'un
                        recours contre. une ordonnance de mise en liberté provisoire, par exemple,
                        ne devientelle pas un troisième degré de juridiction ? </p>
                    <p>A propos de recours, voici quelques dispositions dignes de remarque. Aux
                        termes de l'article 207, l'irrecevablité de l'appel peut être prononcée par
                        le juge qui a rendu la décision attaquée, le juge a quo il se substitue au
                        juge ad quem. Le pourvoi en cassation dans l'intérêt de la loi n'est pas
                        prévu par la législation italienne. Chez nous, une des fonctions
                        primordiales de la Cour de cassation, régulatrice suprême, est de redresser
                        les violations de la loi, en vertu de l'une des prérogatives essentielles du
                        ministre de la Justice. Il a paru au ministre de la Justice d'ftnlie, je
                        cite son rapport, « que l'intérêt pu- </p>
                    <pb/>
                    <p>blic qui impose de maintenir inébranlablement l'autorité de la chose jugée,
                        l'emporte de beaucoup sur l'intérôt qu'il y a à corriger les erreurs
                        juridiques de quelques décisions judiciaires ». N'y a-t-il pas excès, dans
                        certains cas, du droit de recours ? Ainsi un inculpé a bénéficié d'une
                        ordonnance de non-lieu ou d'une décision d'acquittement à raison de
                        l'insuffisance des charges; si l'infraction relevée contre lui est
                        punissable d'une certaine durée de réclusion, lorsqu'il aura recueilli des
                        preuves démonstratives de son innocence, il pourra saaisir la juridiction
                        répressive pour la faire reconnaître et proclamer. </p>
                    <p>Un mineur de dix-huit ans a bénéficié, soit à l'instruction, soit devant le
                        tribunal, du pardon judiciaire. Chez nous aussi, depuis la loi du 22 juillet
                        1912 sur les tribunaux pour enfants et adolescents, le juge d'instruction,
                        le tribunal ou la Cour peuvent, encore que la prévention soit établie,
                        décider qu'il n'y a pas lieu de renvoyer le mineur devant le tribunal ou de
                        prononcer contre lui une peine ou son envoi dans une maison d'éducation
                        correctionnelle, mais nous n'avons pas donné de nom à cette bienfaisante
                        mesure. Quoi qu'il en soit, c'est une faveur. Le mineur en Italie car le
                        pardon judiciaire est réservé aux mineurs pourra, de par le Code, prouver
                        qu'il devait être purement et simplement acquitté, et demander à comparaître
                        à nouveau devant les juges, dans ce but. </p>
                    <p>Si les recours ordinaires ou extraordinaires sont on ne peut plus nombreux,
                        bien que le Code se soit efforcé de restreindre « les recours sans fondement
                        », les délais sont fort courts. « Il faut obtenir la plus grande célérité
                        compatible avec les exigences de la justice », a dit avec raison le ministre
                        Rocco, car les lenteurs et les retards sont le véritable fléau de la justice
                        civile ou criminelle. Ainsi, le délai pour relever appel est de trois jours,
                        à partir de la sentence, pour les parties comme pour le ministère public. Le
                        délai accordé au procureur général pour relever appel est de trente jours
                        (chez nous deux mois) et celui accordé au procureur du Roi pour faire appel
                        d'une sentence du préteur, de vingt jours. </p>
                    <p>Dès que les pièces relatives au recours en cassation sont parvenues au greffe
                        de la Cour, le greffier prévient l'avocat que dans le délai de quinzaine,
                        délai prescrit à peine de déchéance, il en pourra prendre connaissance ou
                        copie l'avocat a un délai de quinze jours pour déposer le mémoire contenant
                        les moyens </p>
                    <pb/>
                    <p>P:-| </p>
                    <p>1 i,' i </p>
                    <p>et il est prévenu quinze jours à l'avança de la date à laquelle l'affaire
                        sera appelée à l'audience. Tous ces délais sont de rigueur. Ce n'est pas en
                        Italie que les avocats à la Cour de cassation déposent leurs mémoires
                        longtemps, très longtemps après la formalité du pourvoi. </p>
                    <p>Ce souci de la rapidité se manifeste dans tous les domaines de la procédure
                        criminelle. </p>
                    <p>Lorsque l'inculpé a été surpris en flagrant délit, ou quand il a commis
                        l'infraction étant arrêté ou détenu pour autre cause, le ministère public,
                        même dans les affaires de la compétence de la Cour d'assises, procède à une
                        instruction sommaire. Il fait tous les actes, prend toutes les mesures
                        dévolues au juge d'instruction il désigne l'avocat, commet les experts,
                        délivre les mandats, mais il ne peut rendre une ordonnance de non-lieu qui
                        relève de la compétence exclusive du juge d'instruction, lequel peut décider
                        qu'il échet de procéder à une instruction formelle. A cette instruction
                        sommaire fait suite le jugement immédiat, direttissimo, très rapide, qui
                        ressemble fort à notre procédure de flagrant délit, avec comparution
                        d'urgence, et faculté -d'accorder un délai de cinq jours au prévenu pour
                        préparer sa défense. </p>
                    <p>Autre forme accélérée de jugement. Lorsque l'infraction de la compétence du
                        préteur comporte une amende de cinq mille lires au maximum, le préteur
                        prononce la condamnation sans comparution ni débats. On peut faire
                        opposition au jugement par décret. Si le décret a été rendu,en dehors des
                        cas spécifiés par la loi, le procureur du Roi engage les poursuites suivant
                        la procédure normale et le décret est révoqué. </p>
                    <p>Le Code pénal a prévu aussi en matière de contraventions l'oblation qui
                        allège singulièrement les rôles des audiences des préteurs. Système pratique
                        que nous devrions adopter et généraliser. </p>
                    <p>Brièveté des défais, rapidité des procédures, restriction du rôle de-
                        l'avocat, limitation des débats oraux, tout se tient. Certes, le droit de la
                        défense est intangible et le Code le proclame. Mais il semble que le régime
                        fasciste, qui a bridé les avocats, ne leur soit guère favorable. Le chef du
                        gouvernement est homme d'action par dessus tout. Ce n'est pas qu'il
                        n'atteigne les plus hauts sommets de l'éloquence quand il parle, mais de
                        préférence il agit et quand il apparaît aux foules enthousiastes </p>
                    <pb/>
                    <p>qui l'acclament, il se borne à les saluer à la romaine, sans s'attarder à de
                        vaines paroles. Suivant une -fameuse figure de rhétorique française, le Code
                        entend tordre le «ou à l'éloquence et prend à tâche « d'empêcher les
                        discussions de dégénérer en pajabres du genre académique ou théâtral et
                        aussi de prolonger outre mesure l'instruction ou les débats». </p>
                    <p>D'abord, l'avocat n'assiste jamais aux interrogatoires de l'inculpé devant le
                        juge d'instruction. Pourquoi lui permettre de lui suggérer ses réponses ? La
                        procédure ne lui est communiquée qu'après la clôture de l'information. </p>
                    <p>Pendant l'information, l'inculpé, la partie civile, le civilement responsable
                        ne peuvent se faire assister ou représenter que par un seul avocat. </p>
                    <p>L'assistance de l'avocat à l'audience est imposée à peine de nullité, à moins
                        qu'il ne s'agisse d'une infraction punissable d'une amende de trois mille
                        lires seulement ou d'un mois d'emprisonnement. </p>
                    <p>En aucun cas, le défenseur ne peut abandonner son client à l'instruction, ni
                        aux débats, sous peine d'être frappé par le préteur, le magistrat
                        instructeur ou le président d'une suspension de trois mois à un an et
                        condamné à tous les frais qu'entraîne la remise de l'affaire. Le Code n'a
                        pas fait confiance aux commissions royales pour l'ordre des avocats ce sont
                        les juges qui, sur l'heure, répriment ces manquements à un devoir qui
                        équivaut, a dit le ministre, « à une véritable fonction publique ». Si
                        l'avocat choisi par l'inculpé ou désigné d'office n'est pas présent, il est
                        remplacé par un autre que désigne le président de la commission royale,
                        celui que nous appelons le bâtonnier de l'ordre. </p>
                    <p>Si le fait se produit à l'audience et s'il est impossible de trouver un
                        avocat, le préteur ou le président commet un vicepréteur (l'assesseur du
                        préteur) ou un auditeur judiciaire ou même un officier du ministère public
                        près la préture pour présenter la défense. </p>
                    <p>A l'audience, dans la discussion des incidents, l'intervention d'un seul
                        avocat est admise pour la défense au fond, deux avocats au plus. Chaque
                        défenseur ne peut prendre la parole qu'une fois et pendant le temps
                        strictement fixé par le magistrat qui préside. S'il excède les limites
                        fixées, le président lui retire la parole. Une plaidoirie ne peut être
                        renvoyée au lendemain </p>
                    <pb/>
                    <p>lorsque l'audience doit durer encore deux heures. Un seul avocat peut
                        répliquer, et sans se répéter. </p>
                    <p>Enfin dans tous les cas, même dans les limites de temps imposées, si les
                        avocats ou le ministère public abusent, par prolixité, des digressions,
                        lorsque le président les a deux fois vainement rappelés au sujet, il leur
                        retire La parole et rend sa décision, même à défaut de conclusions du
                        ministère public ou d'une plaidoirie achevée. </p>
                    <p>Non seulement, aux yeux des auteurs du Code, les discours interminables
                        entravent fâcheusement le cours de la justice, mais ils sont considérés
                        comme indignes de la haute mission de la Justice à laquelle les avocats
                        collaborent. « Seule, a écrit, S. E. le sénateur I^onghi, procureur général
                        près la Cour de cassation, la véritable éloquence, claire, directe,
                        tranchante comme une épée, doit continuer à briller dans les prétoires, pour
                        frapper ou pour défendre. » </p>
                    <p>M. Depeiges disait tantôt que ce sont des détails ils sont significatifs et
                        symptomatiques, en parfait accord avec l'esprit du fascisme. </p>
                    <p>Et de combien d'innovations intéressantes, je voudrais vous entretenir, si je
                        n'avais crainte de lasser votre bienveillante attention. </p>
                    <p>Ce réseau de mesures de sûreté destinées à défendre préventivement l'ordre
                        social contre les délinquants d'habitude, de profession, ou par tendance,
                        contre ces toxicomanes, demi-aliénés, vagabonds et autres ennemis plus ou
                        moins dangereux. Cette institution du juge de surveillance, nouvel organe
                        juriclictionnel, chargé de veiller sur le condamné pendant l'exécution de la
                        peine ou en liberté surveillée, et, à l'exclusion de l'administration
                        pénitentiaire qui ne s'occupe que de l'exécution matérielle de la peine, de
                        favoriser l'amendement moral, le reclassement du libéré, et dont les
                        décisions sont souvent soumises au contrôle d'un conseiller à la Cour de
                        cassation qui, le ministère public entendu, statue par un décret motivé.
                        Cette organisation des patronages dont j'ai parlé, et c'est une réalisation
                        intéressante plus que je ne puis dire, qui assiste les détenus libérés pour
                        leur trouver du travail, ou leur famille pendant qu'ils sont écroués, et
                        aussi les mineurs abandonnés, dévoyés, en danger moral ou délinquants. </p>
                    <pb/>
                    <p>Cette caisse des amendes, institution autonome qui a son siège au ministère
                        de la Justice, où sont versées certaines amendes parfois fort élevées, Car,
                        en Italie, les sanctions pécuniaires sont proportionnelles aux ressources
                        des délinquants et peuvent être doublées, triplées quand ils ont agi par
                        esprit de lucre, ou par cupidité. Grâce à cette caisse destinée à subvenir
                        aux dépenses des patronages, ceux-ci pourront remplir leur tâche et, en tout
                        cas, les subventions du gouvernement y suppléeront, car il trouve toujours
                        des ressources pour les grandes œuvres d'assistance ou d'hygiène sociale. </p>
                    <p>Il y aurait encore beaucoup à dire. </p>
                    <p>Si je devais, en une brève formule, synthétiser le nouveau Code de procédure
                        pénale italien, je dirais qu'il constitue une forte discipline qui s'intègre
                        à la mystique d'un régime qui, en quelque dix ans, a créé une Italie
                        nouvelle: mais il me semble que nous ayons moins à lui emprunter qu'au Code
                        pénal. (Vifs applaudissements.) </p>
                    <p>M. F. Cosentjni, professeur de l'Université de Turin, directeur général de
                        l'Institut américain de droit et de législation comparée. Messieurs, comme
                        membre italien de la Société de législation comparée, je désire avant tout
                        exprimer mes sentiments de vive admiration pour l'exposé objectif détaillé
                        de M. Depeiges et pour les objections subtiles de M. de Casabianca. J'ai
                        suivi de très près le mouvement scientifique qui a abouti à la rédaction du
                        nouveau Code pénal et du nouveau Codé de procédure pénale italiens, et j'ai
                        en quelque sorte participé il ce mouvement (V. mon essai critique La
                        philosophie positive du droit pénal; Paris, Giard et Rrière, 1907; le
                        chapitre sur le droit pénal de ma Philosophie du droit, Torino, 1914 le
                        chapitre sur la sociologie criminelle de mon Traité de sociologie ma
                        monographie récente Las bases fondamentales de un nuevo Codigo penal,
                        Habana, 1929). </p>
                    <p>Je parviens à des conclusions bien différentes de celles formulées par
                        l'éminent magistrat que nous venons d'entendre. Loin d'avoir un caractère et
                        un but politiques, le Code de procédure pénale italien est essentiellement
                        l'épilogue de tout un mouvement scientifique et de toute une longue
                        expérience en matière de procédure pénale. </p>
                    <p>Au point de vue scientifique, le Code de procédure pénale ita- </p>
                    <pb/>
                    <p>lien est une harmonisation des tendances, un compromis entre les postulats
                        des trois écoles qui, en Italie, se disputaient la suprématie en droit pénal
                        l'école classique de Carrara, l'école positiviste de Lombroso, Ferri,
                        Garofalo, et l'école critique dont on parle peu hors d'Italie, mais qui a eu
                        des partisans autorisés Impallomeni, Alimena, et, actuellement, Manzini,
                        Rocco. </p>
                    <p>L'influence de cette école critique a été considérable. En se consacrant à
                        une révision critique des conceptions des deux autres écoles et
                        particulièrement de l'école positiviste qui était plus en vogue, l'école
                        critique a mis en relief ce qu'il y avait de justifié et de raisonnable dans
                        les conceptions nouvelles positivistes et ce qu'elles avaient de
                        fantaisiste. </p>
                    <p>J'oserais affirmer que l'apport de l'époque critique à la formation du Code
                        pénal et du Code de procédure pénale italiens a été décisif. Ni les
                        conceptions de l'école classique, ni celles de l'école positiviste ne sont
                        intégralement acceptées. Même où la dérivation paraît évidente, la forme et
                        jusqu'à la substance des conceptions originaires sont radicalement changées
                        lors de la rédaction des articles, de façon à constituer un ensemble d'une
                        physionomie nouvelle. </p>
                    <p>Avant mon départ pour l'Amérique, j'eus une entrevue avec Enrico Ferri, et je
                        lui demandai son avis sur le projet Rocco. Il ne s'est pas montré si
                        mécontent, qu'on l'eût pu supposer. « C'est me disait-il une œuvre
                        éclectique qui a accueilli plusieurs postulats de l'école positiviste », et
                        il me signala les conceptions dérivées de son école. Je lui fis observer que
                        même le projet connu sous le nom de « Projet Ferri avait été une œuvre
                        éclectique. Il en convint, en relevant cependant que ce projet avait été
                        l'apport d'une commission composée de membres de différentes écoles. </p>
                    <p>On peut nettement distinguer ce qui dérive du positivisme, même dans le Code
                        de procédure pénale italien. Les « mesures de sûreté qui ont été si âprement
                        critiquées avaient déjà été envisagées par l'école positiviste, et d'une
                        façon plus étendue encore, comme un moyen efficace de protection et de
                        défense sociale, de prévention de la criminalité. L'idée de l' « état
                        dangereux » du criminel est une vieille idée de Garofalo. La disposition qui
                        attribue au juge, qui a prononcé la sentence de condamnation, la tâche de
                        surveiller le criminel pendant l'expia- </p>
                    <pb/>
                    <p>tion de la peine est aussi un apport positiviste, et je la trouve tout à fait
                        justifiée, car le juge qui a étudié le procès, qui connaît les précédents,
                        les habitudes, les tendances du criminel, peut efficacement contribuer à son
                        amendement, à'sa réhabilitation. </p>
                    <p>La distinction des différentes catégories de criminels d'habitude, de
                        profession, de tendance (Ferri les avait plus justement définis « d'occasion
                        »), est également d'origine positiviste. Les exemples pourraient se
                        multiplier. </p>
                    <p>Ce que je tiens surtout à relever ici, c'est que les critiques les plus
                        sévères ont été formulées précisément là où le Code en question a
                        rigoureusement réalisé deux postulats fondamentaux de la science juridique
                        en matière de procédure civile et pénale l'accélération de la procédure,
                        l'extension du pouvoir discrétionnaire du juge postulats qui sont en
                        connexion étroite. En matière de procédure civile, on a considéré comme
                        indispensable d'éviter les entraves et les longueurs de la procédure
                        formelle, avec l'interminable échange des conclusions des parties, les
                        innombrables renvois l'introduction du débat oral après une période
                        préliminaire, où les questions se posent par écrit enfin le développement de
                        La procédure dite « déclaratoire », en vertu de laquelle le juge, en
                        présence de preuves suffisantes, déclare le droit et prononce directement la
                        sentence procédure déclaratoire dont a si longuement discuté le premier
                        Congrès international de droit comparé réuni à La Haye l'an passé. Si cette
                        rapidité est considérée comme indispensable en procédure civile, où sont en
                        cause des intérêts particuliers, elle doit l'être à plus forte raison en
                        procédure pénale, où les intérêts en cause regardent surtout la collectivité
                        entière. Il faut remarquer que cette rapidité profite non seulement a
                        l'accusée en lui évitant une longue période de prison préventive, mais aussi
                        à l'Etat en évitant les frais énormes de justice. En effet, à une époque où
                        l'on se préoccupe si souvent cle redressement budgétaire, il n'est pas sans
                        importance de relever que ce Code de la « justice rapide » apporte aux
                        finances de l'Etat une économie de plus de 100 millions de lires. </p>
                    <p>L'expérience judiciaire italienne a aussi contribué à provoquer des réformes
                        qui ont impressionné ici pour leur divergence de la procédure français». </p>
                    <p>Le Gode italien T*'»«e»pf« pas pour l'accusé la présomption </p>
                    <pb n="1"/>
                    <p>Si un agent public, dans l'accomplissement de sa fonction, commet, soit par
                        un acte positif soit par une omission, une faute causant un préjudice
                        matériel à un particulier, ce dernier aura le droit de réclamer des
                        dommages-intérêts. C'est un principe universellement reconnu dans toutes les
                        législations modernes. la seule question qui se pose, c'est celle de savoir
                        à qui le particulier lésé doit s'adresser pour réclamer les dommagesintérêts
                        à l'agent lui-même ou à l'Etat? En d'autres termes, la question est de
                        savoir qui est matériellement responsable des fautes de service l'agent
                        public qui les a commises ou l'Etat ? Dans différents pays, diverses
                        solutions ont été adoptées en réponse a cette question. Pour mieux
                        comprendre le système actuellement en vigueur en Yougoslavie, je passerai
                        brièvement en revue les systèmes adoptés en France, en Allemagne et en
                        Angleterre. </p>
                    <p>1. En France, il y a lieu de distinguer trois phases de développement dans la
                        question de la responsabilité civile des fautes de service. </p>
                    <p>Au début, la jurisprudence française considérait que l'Etat ne pouvait jamais
                        être responsable des fautes de service. Celait </p>
                    <pb/>
                    <p>toujours l'agent public qui en était personnellement responsable, et c'était
                        toujours contre l'agent fautif que le particulier, lésé par la faute de
                        service, devait porter plainte en dommages-intérêts. </p>
                    <p>Au cours du temps, ce système a été un peu modifié. La jurisprudence
                        française a commencé à faire une distinction entre les actes de gestion et
                        les actes d'autorité l'Etat était considéré comme responsable des fautes de
                        service commises par ceux de ses agents qui faisaient des actes de gestion
                        (c'est-à-dire qui le représentaient dans le domaine du droit privé). Quant
                        aux agents faisant des actes d'autorité (c'est-à-dire représentant l'Etat
                        dans le domaine du droit public), la responsabilité civile de l'Etat n'était
                        pas engagée si une faute de service a été commise par un agent d'autorité,
                        c'est lui-même qui en était rnatériellement responsable vis-à-vis du
                        particulier lésé. Finalement, dans la troisième phase de développement (qui
                        est la phase actuelle), ce dernier système a été encore modifié.
                        Aujourd'hui, la jurisprudence française considère que l'Etat est
                        matériellement responsable aussi bien des fautes de service commises par les
                        agents de gestion, que de celles commises par les agents d'autorité. Mais,
                        dans ce dernier cas (dans le cas des fautes de service commises par les
                        agents d'autorité), la responsabilité civile de l'Etat est limitée par la
                        distinction qu'on fait entre les fautes personnelles et les fautes de
                        fonction s'il s'agit d'une faute personnelle de l'agent, c'est lui-même qui
                        en est matériellement responsable vis-à-vis du particulier lésé. Par contre,
                        s'il s'agit d'une faute de fonction, c'est la responsabilité de l'Etat qui
                        est engagée. </p>
                    <p>Cependant, cette distinction entre la faute de fonction et la faute
                        personnelle a donné lieu à bien des controverses parmi les juristes
                        français. Quelles fautes de service doivent être considérées comme fautes
                        personnelles de l'agent, et quelles autres doivent être considérées comme
                        fautes de fonction ? Voilà la question. </p>
                    <p>C'est M. Laferrière qui a été parmi les premiers à essayer de donner une
                        définition nette de la faute de fonction et de la faute personnelle. Selon
                        lui, si la faute de service est de nature à montrer l'agent comme un mauvais
                        administrateur, elle doit être considérée comme faute de fonction si elle
                        est de nature à </p>
                    <pb/>
                    <p>montrer l'agent comme un mauvais caractère, elle doit être considérée comme
                        faute personnelle. </p>
                    <p>Selon Duguit, la faute de fonction existe toutes les fois que le préjudice
                        matériel, causé au particulier par une faute de service, se présente comme
                        une conséquence directe du mauvais fonctionnement du service public. Par
                        contre, si le préjudice matériel, causé au particulier à l'occasion du
                        fonctionnement du service public, se présente non pas comme conséquence
                        directe de ce fonctionnement, mais comme conséquence d'un acte personnel de
                        l'agent, commis en dehors de sa fonction, nous sommes en présence d'une
                        faute personnelle. L'agent est toujours personnellemcnt responsable de sa
                        faute personnelle. Mais, dans certains cas, la responsabilité de l'Etat
                        vient s'y ajouter. Car, Duguit distingue deux types de faute personnelle. Le
                        premier type, c'est la faute personnelle qu'on peut parfaitement, autant du
                        point de vue. juridique que du point de vue pratique, détacher de l'acte
                        fonctionnel à l'occasion duquel elle a été commise. C'est le cas de la faute
                        personnelle détachable, qui engage la responsabilité personnelle de l'agent,
                        qui, juridiquement, peut être détachée de la fonction, mais qui est
                        pratiquement inséparable de l'acte fonctionnel. C'est le cas de la faute
                        personnelle incluse qui engage la responsabilité solidaire de l'agent et de
                        l'Etat. </p>
                    <p>Selon M. Jèzc, doit être considérée comme faute de fonction toute faute
                        légère qui arrive souvent dans l'administration. Par contre, doit être
                        considérée comme faute personnelle, engageant la responsabilité personnelle
                        de l'agent a) toute faute commise de rnauvaise f oi b) toute faute grave la
                        faute est grave (a) lorsque l'agent s'est gravement trompé dans
                        l'appréciation des motifs de son acte (b) lorsqu'il s'est gravement trompé
                        sur les limites de sa compétence (c) lorsqu'il a violé la loi pénale. Selon
                        M. Hauriou, la distinction entre la faute grave et la faute légère est assez
                        vague. En plus, elle n'est d'aucun intérêt pratique, car tout agent public
                        sera personnellement responsable même d'une faute légère, si celle-ci se
                        présente comme sa faute personnelle, de même qu'il ne sera pas non plus
                        responsable d'une faute grave, s'il n'est pas sorti des limites de sa
                        compétence. C'est pourquoi M. Hauriou se rapproche de la solution de Duguit,
                        en définissant comme faute personnelle toute faute de l'agent qui,
                        juridiquement, peut être détachée de </p>
                    <pb/>
                    <p>son acte fonctionnel, qu'elle soit ou non pratiquement séparablc de la
                        fonction. </p>
                    <p>Quoi qu'il en soit de ces controverses sur la distinction entre la faute
                        personnelle et la faute de fonction, il faut souligner que le développement
                        de la jurisprudence française est caractérisé par une augmentation toujours
                        plus grande de la responsabilité de l'Etat des fautes de service la
                        responsabilité de l'Etat tend à se substituer peu à peu à la responsabilité
                        personnelle de l'agent. Ce dernier n'est responsable, aujourd'hui, que s'il
                        est un «agent d'autorité, et encore s'il s'agit d'une faute personnelle à
                        lui. 2. En Allemagne, selon les dispositions de la législation positive,
                        c'est toujours l'Elat qui est responsable des fautes de service, commises
                        par les agents publics, et causant un dommage matériel aux particuliers.
                        Cependant, ce qui est intéressant dans le système allemand, c'est le droit
                        de l'Etat de se faire rembourser, par l'agent qui a commis la faute de
                        service, la somme payée au particulier lésé. Ainsi, d'après le système
                        allemand, c'est l'Etat qui est responsable des fautes de service vis-à-vis
                        des particuliers lésés l'agent public, de son côté, n'est responsable que
                        vis-à-vis de l'Etat, à titre de remboursement. En conséquence, le
                        particulier lésé par une faute de service ne peut jamais s'adresser à
                        l'agent public pour les dommages-intérêts- il doit porter plainte contre
                        l'Etat, lequel, en cas de condamnation aux dommages-intérêts, pourra
                        réclamer à l'agent fautif, à titre de remboursement, la somme payée au
                        particulier. Ce droit de l'Etat au remboursement est fondé sur cette
                        considération juridique que, si un agent public cause un préjudice matériel
                        au particulier, c'est comme s'il l'avait causé à l'Etat, puisque c'est
                        l'Etat qui est tenu de payer les dommages-intérêts au particulier. </p>
                    <p>Il faut ajouter que le système allemand ne fait aucune distinction entre les
                        différentes espèces de fautes de service (fautes personnelles et fautes de
                        fonction, fautes graves et fautes légères, etc.). La faute de service peut
                        consister aussi dans une négligence de l'agent, ou même dans une simple
                        faute technique. </p>
                    <p>3. En Angleterre, la question de la responsabilité matérielle en cas de
                        fautes de service a parcouru deux phases de développement. </p>
                    <pb/>
                    <p>Avant, c'était la Couronne, et non pas l'Etat, qui était en principe tenue de
                        restituer ou de réparer les préjudices matériels, causes aux particuliers
                        par les fautes de service des agents. Cette solution, un peu étrange du
                        point de vue des législations continentales, trouvait son application dans
                        l'ancienne conception juridique anglaise, selon laquelle l'Etat n'est pas
                        une « Corporation » (personne morale), et que, par conséquent, c'est la
                        Couronne et non pas l'Etat, qui doit être considérée comme sujet des droits
                        et des obligations dans le domaine du droit privé. </p>
                    <p>Avec le temps, ce système a été modifié d'une façon radicale. Actuellement,
                        les agents publics sont toujours personnellement responsables, devant les
                        tribunaux civils, de toute faute de service, causant un préjudice matériel
                        aux particuliers. Comme on le voit, le système anglais actuel est
                        diamétralement opposé au système allemand. </p>
                    <p>Cependant, il convient de préciser certains traits caractéristiques de la
                        jurisprudence anglaise dans cette matière. D'après le système anglais
                        actuel, la faute de service peut consister </p>
                    <p>a) dans l'excès de pouvoir (excess of power) </p>
                    <p>b) dans la violation d'une obligation fonctionnelle, d'un devpir de service
                        (breach of duty), soit par le non-accomplissement, soit par le mauvais
                        accomplissement de la fonction. Dans ce cas a), l'agent public est toujours
                        personnellement et directement responsable du dommage matériel, causé au
                        particulier par excès de pouvoir. • </p>
                    <p>Dans le cas b), on fait la distinction suivante </p>
                    <p>a) L'agent public est personnellement et directement responsable de tout
                        dommage matériel, causé au particulier par le non-accomplissement d'un acte
                        de fonction, si l'accomplissement de cet acte lui est impérativement imposé
                        par la loi (« ministerial duty »). </p>
                    <p>b) Par contre, si l'accomplissement d'un acte de fonction. dépend de
                        l'appréciation discrétionnaire de l'agent («judicial duty »), ce dernier ne
                        sera pas responsable du préjudice matériel résultant du non-accomplissement
                        de cet acte. Dans les limites de leur pouvoir discrétionnaire, les agents
                        publics anglais ne sont jamais responsables du non-accomplissement de leur </p>
                    <pb/>
                    <p>devoir, puisqu'il s'agit d'un devoir qui ne leur est pas impérativement
                        imposé. Dans les limites mentionnées, ils ne sont pas non plus responsables
                        des préjudices matériels résultant de l'accomplissement d'un acte de
                        fonction, sauf si cet accomplissement se présente comme excès de leur
                        pouvoir discrétionnaire (détournement de pouvoir). </p>
                    <p>II </p>
                    <p>Le développement de La législation yougoslave, dans la question de la
                        responsabilité civile pour les dommages-intérêts en cas de fautes de
                        service, a parcouru trois phases successives 1) la première, c'était le
                        régime- de la Constitution de Vidovdan (depuis le 28 juin 1921 jusqu'au 6
                        janvier 1929) 2) la deuxième, c'était le régime de la dictature royale,
                        depuis l'abolition de la Constitution (le 6 janvier 1931) 3) la troisième,
                        c'est le régime de la dictature royale, depuis la promulgation de la
                        nouvelle loi sur les fonctionnaires (le 31 mars 1931) jusqu'à l'heure
                        présente. </p>
                    <p>1. Le système de la Constitution de Vidovdan (depuis le 28 juin 1921 jusqu'au
                        6 janvier 1929). </p>
                    <p>Aux termes de l'art. 18 de la Constitution de Vidovdan, c'était l'Etat (resp.
                        la communauté autonome commune, département, etc.) qui était responsable de
                        tout préjudice matériel, causé aux particuliers à la suite des fautes de
                        service, commises par les fonctionnaires d'Etat (resp. par les
                        fonctionnaires de communautés autonomes). Mais, d'autre part, les agents
                        fautifs étaient responsables à leur tour envers l'Etat (resp. la communauté
                        autonome), à titre de remboursement de la somme payée au particulier. Ainsi
                        qu'on le voit, la Constitution de Vidovdan avait adopté le système allemand
                        l'Etat (resp. la communauté autonome) était tenu de payer les
                        dommages-intérêts au particulier, mais il pouvait, à son tour, réclamer à
                        l'agent fautif le remboursement de la somme payée. Exactement comme dans le
                        système allemand, l'Elat est directement responsable vis-à-vis du
                        particulier, la responsabilité de l'agent ne jouant qu'un rôle indirect
                        (vis-à-vis de l'Etat à titre de remboursement). Et pas plus que le système
                        allemand, le système de la Constitution de Vidovdan ne faisait aucune
                        distinction entre les diffé- </p>
                    <pb/>
                    <p>rentes fautes de service (fautes de fonction, fautes personnelles, fautes
                        graves, fautes légères). Le particulier n'avait en aucun cas affaire à
                        l'agent public. De quelle faute de service qu'il s'agît, il devait toujours
                        porter plainte en dommages-intérêts contre l'Etat. </p>
                    <p>2. Le système de la première phase dit régime dictalovial (depuis l'abolition
                        de la Constitution de Vidovdan, le 6 janvier 1929, jusqu'à la promulgation
                        de la nouuelle loi sur les fonctionnaires, le 31 mars 1931). </p>
                    <p>La responsabilité directe de l'Etat des fautes de service, c'était en
                        Yougoslavie un principe purement constitutionnel. Aucune loi, pas même
                        l'ancienne loi sur les fonctionnaires, ne contenait de dispositions à ce
                        sujet. Le système de la responsabilité civile de l'Etat, exposé plus haut,
                        était formulé uniquement par l'art. 18 de la Constitution de Vidovdan. C'est
                        pourquoi, avec l'abolition de cette Constitution par un décret royal, le 6
                        janvier 1929, la question fut posée de savoir si le système de la
                        responsabilité civile de l'Etat, qui y était formulé, devait également être
                        considéré comme aboli, ou si, au contraire, il continuait à rester en
                        vigueur, malgré la Constitution abolie. C'est la deuxième des deux solutions
                        qui fut adoptée. Les raisons apportées en faveur de cette solution furent
                        les suivantes. Si, d'après l'abolition de la Constitution, l'on avait voulu
                        adopter un nouveau système de responsabilité civile en cas de fautes de
                        service, il est de toute évidence qu'on l'aurait prescrit par une loi. Or,
                        par le fait même que, après le 6 janvier 1929, aucun système nouveau n'a été
                        prescrit, le système de la responsabilité de l'Etat, formulé par la
                        Constitution de Vidovdan, devait être considéré comme restant en vigueur,
                        bien que la Constitution elle-même fût abolie la jurisprudence, qui s'était
                        formée pendant huit ans, fournissait une base juridique suffisante pour
                        maintenir en vigueur l'ancien système. A moins .d'avoir adopté cette
                        solution logique, on aurait abouti à une situation juridique impossible le
                        système de la Constitution de Vidovdan ayant été aboli, sans avoir été
                        remplacé par un autre système, on aurait été forcé de conclure à une grosse
                        lacune de droit. De plus, l'ancien système a été expressément prescrit,
                        après l'abolition de la Constitution, pour les magistrats (dans l'art. 25 de
                        la nouvelle loi sur l'organisation des tribunaux) et </p>
                    <pb/>
                    <p>pour les ministres (dans l'art. 15 de la nouvelle loi sur l'organisation du
                        pouvoir suprême). Or, il était impossible de supposer que, pour les autres
                        agents publics, ce système fût aboli, en laissant la question de la
                        responsabilité •civile de leurs fautes de service sans aucune solution. Bien
                        au contraire, il fallait supposer que les deux articles précités n'étaient
                        que la confirmation particulière par la loi d'un système généralement
                        reconnu par la jurisprudence. </p>
                    <p>En résumé, l'ancien système de la responsabilité de l'Etat en cas de fautes
                        de service, formulé par la Constitution de Vidovdan, est resté en vigueur
                        même après l'abolition de cette Constitution à défaut de Constitution et de
                        toute prescription légale, il était basé sur la jurisprudence. En outre,
                        pour les magistrats et pour les ministres, il a été expressément reconnu par
                        la loi. Cependant, pour étudier la question à fond et dans tous ses détails,
                        il faut remarquer que le système de la responsabilité civile des fautes de
                        service, tel qu'il était formulé pour les magistrats par l'art. 25 de la loi
                        sur l'organisation des tribunaux, démontrait une légère différence par
                        rapport au système général (formulé par l'ancienne Constitution et, pour les
                        ministres, par l'art. 15 de la nouvelle loi sur l'organisation du pouvoir
                        suprême). La différence ne touchait, d'ailleurs, que la question du
                        remboursement, de la part du magistrat, de la somme payée au particulier par
                        l'Etat. D'après le système général, l'Etat pouvait toujours réclamer à
                        l'agent fautif le remboursement de la somme qu'il avait été condamné à payer
                        au particulier endommagé. Cependant, d'après l'art. 25 de la loi sur
                        l'organisation des tribunaux, ce droit de l'Etat au remboursement fut en
                        quelque sorte limité si l'Etat est condamné aux dommages-intérêts, il ne
                        peut réclamer au magistrat fautif le remboursement de la somme payée que si
                        celui-ci a commis la faute de mauvaise foi (dolus) ou à la suite d'une grave
                        négligence (culpa lata) par contre, si le magistrat a fait une faute de
                        service à la suite d'une légère négligence (culpa levis), l'Etat n'a pas le
                        droit de lui réclamer le remboursement de la somme payée au particulier à'
                        titre de dommages-intérêts. Ainsi, la loi sur l'organisation des tribunaux
                        fait, pour La responsabilité civile des magistrats en droit yougoslave, la
                        même distinction entre les fautes de mauvaise foi et les fautes graves d'une
                        part, et les fautes légères d'autre part, que M. Jèze fait en général pour
                        la responsabilité </p>
                    <pb/>
                    <p>chile des fautes de service en droit français. Seulement, appliquée à deux
                        systèmes différents, français et yougoslave, cette distinction donne des
                        résultats différents. En droit français, suivant les solutions de M. Jèze,
                        toute faute de mauvaise foi et toute faute grave entrainent la
                        responsabilité personnelle et directe de l'agent, l'Etat n'étant directement
                        responsable qu'en cas de faute légère. En droit yougoslave, l'Etat est en
                        tout cas directement responsable vis-à-vis du particulier; mais, s'il s'agit
                        d'une faute du magistrat, commise de mauvaise foi ou à la suite d'une grave
                        négligence, l'Etat pourra lui réclamer le remboursement de la somme payée
                        par contre, si le magistrat a commis la faute à la suite d'une légère
                        négligence, il n'y a pas d'obligation au remboursement dans ce cas-là, comme
                        dans la solution générale de M. Jèze, en droit français, c'est l'Etat qui
                        est uniquement responsable de la faute de service. </p>
                    <p>Il convient d'ajouter que cette distinction que l'art. 25 de la loi sur
                        l'organisation des tribunaux a établie entre la mauvaise foi et la grave
                        négligence d'une part, et la légère négligence d'autre part, ne jouait aucun
                        rôle lorsqu'il s'agissait d'autres agents publics et du droit de l'Etat de
                        leur réclamer le remboursement de la somme payée au particulier endommagé.
                        3. Le système de la deuxième phase du régime dictatorial (depuis la
                        promulgation de la nouvelle loi sur les fonctionnaires le 31 mars 19111
                        jusqu'à l'heure présente). </p>
                    <p>La nouvelle loi sur les fonctionnaires, en vigueur depuis le 31 mars 1931, a
                        adopté un nouveau système de responsabilité civile en cas de fautes de
                        service. C'est un système mixte, une combinaison de la responsabilité
                        personnelle de l'agent et de la responsabilité de l'Etat. </p>
                    <p>Le principe général de la nouvelle législation est le suivant. En cas de
                        faute de service, c'est la responsabilité commune de l'agent et de l'Etat
                        qui est engagée. Mais, cette responsabilité commune n'est pas solidaire la
                        responsabilité personnelle de l'ageni est primaire, l'Etal n'étant
                        responsable qu'à titre subsidiaire. </p>
                    <p>Voilà les dispositions légales détaillées sur cette matière. Si un agent
                        public, dans l'accomplissement de sa fonction, cause un préjudice matériel à
                        un particulier, soit par un acte contraire à la loi, soit par une simple
                        faute de service, ce sont </p>
                    <pb/>
                    <p>l'agent et l'Etat qui en sont responsables en même temps (article 78, alinéa
                        1, de la loi sur les fonctionnaires). </p>
                    <p>Cependant, l'Etat n'est tenu de payer à la partie civile les
                        dommages-intérêts qu'au cas où l'agent ne serait pas en état de les payer
                        lui-même (art. 78, al. 5). </p>
                    <p>A la suite d'un arrêté du ministre compétent, rendu en accord avec le
                        ministre des Finances et avec le président du Conseil, l'Etat peut, à titre
                        d'exception, libérer l'agent fautif de toute responsabilité et prendre dès
                        le début à sa charge l'engagement de dédommager le particulier, à la
                        condition, toutefois, qu'il soit établi que la faute de service n'est que la
                        conséquence du zèle exagéré de l'agent (art. 78, al. 0). </p>
                    <p>La plainte en dommages-intérêts doit être déposée au tribunal civil
                        compétent, d'après le lieu où le dommage a été causé elle doit être dirigée
                        contre l'agent et contre l'Etat en même temps si.la plainte n'est pas
                        dirigée dès le début contre l'Etat, la responsabilité de celui-ci est
                        éteinte (art. 78, al. 3). Ce nouveau système de la responsabilité civile des
                        fautes de service a été également confirmé par l'art. 18, al. 3 de la
                        nouvelle Constitution royale, octroyée le 3 septembre 1931. Certains points
                        de la nouvelle législation yougoslave sont particulièrement à retenir. </p>
                    <p>1° Aucune différence n'est faite entre les différentes espèces de fautes de
                        service (fautes personnelles, fautes de fonction, fautes graves, fautes
                        légères, etc.). De quelle faute de service qu'il s'agisse, la solution est
                        toujours la même. </p>
                    <p>2° La demande en dommages-intérêts revêt la forme d'un procès civil qui se
                        déroule devant les tribunaux civils. 3° L'agent et l'Etal sont responsables
                        en commun de toute faute de service, causant un préjudice matériel au
                        particulier. Cependant, cette responsabilité commune de l'agent et de l'Etat
                        n'est pas solidaire (comme par exemple, dans la solution que Duguit a donnée
                        pour la faute personnelle, incluse). La responsabilité de l'agent est
                        primaire et la responsabilité de l'Etat n'est que subsidiaire. Pour que la
                        responsabilité de l'Etat soit engagée, les conditions suivantes doivent être
                        remplies a) la plainte eu dommages-intérêts doit être dirigée dès le début
                        contre l'Etat en même temps que contre l'agent si cette condition n'est pas
                        remplie, la responsabilité de l'Etat ne peut pas êlre mise en cause
                        ultérieurement </p>
                    <pb/>
                    <p>b) il faut que l'agent fautif soit condamné à payer les dommages-intérêts </p>
                    <p>c) encore faut-il qu'à l'occasion de l'exécution du jugement il soit établi
                        que l'agent -condamné n'est pas en état de payer la somme due. </p>
                    <p>4° II n'y a qu'une seule exception à la règle de la responsabilité primaire
                        de l'agent c'est le cas de la faute de service causée par le « zèle exagéré
                        » de l'agent. Dans ce cas-là, c'est l'Etat tout seul qui est responsable des
                        dommages-intérêts. Mais, pour que cette responsabilité exceptionnelle de
                        l'Etat soit engagée, il faut que les conditions suivantes soient remplies a)
                        que le «.zèle exagéré» de l'agent soit établi au cours du procès ou par voie
                        administrative </p>
                    <p>b) que les autorités compétentes (le ministre de l'agent, le ministre des
                        Finances, le président du Conseil) se mettent d'accord pour libérer l'agent
                        de sa responsabilité et pour se charger elles-mêmes de toute responsabilité. </p>
                    <p>On peut s'imaginer aisément que cette responsabilité exceptionnelle de l'Etat
                        ne jouera que très rarement dans la pratique, d'autant moins qu'elle suppose
                        des conditions et des modalités compliquées, et qu'elle ne dépend que du
                        libre arbitre des autorités elles-mêmes. </p>
                    <p>5° Si l'on compare le système de la nouvelle loi sur les fonctionnaires à
                        l'ancien système de la Constitution de Vidovdan, on remarquera que la
                        situation du particulier, lésé par une faute de service, est empiré par le
                        nouveau système. Evidemment, le particulier est mieux placé lorsqu'il peut
                        s'adresser immédiatement à FEt.it pour les dommages-intérêts. Quand il a
                        affaire directement à l'Etat, il n'y a pas de danger que ses réclamations ne
                        puissent pas être réalisées dans les conditions normales, l'Etat est
                        toujours en état de payer. Ayant affaire en premier lieu à l'agent
                        personnellement, la responsabilité de l'Etat ne jouant qu'un rôle
                        subsidiaire, il est évident qu'avec le nouveau système yougoslave, le
                        particulier est placé dans une situation moins avantageuse. L'agent fautif
                        sera très souvent hors d'état de payer la somme réclamée et, pour mettre en
                        œuvre la responsabilité subsidiaire de l'Etat, le particulier devra subir
                        une procédure longue et compliquée. </p>
                    <p>D'autre part, avec le nouveau système, la situation des agents publics s'est
                        empirée elle aussi. D'après l'ancien système, la </p>
                    <pb/>
                    <p>responsabilité de l'agent n'était engagée qu'à titre de remboursement de la
                        somme payée par l'Etat. D'après le nouveau système, l'agent est directement
                        responsable des fautes de service (excepté le cas prévu par l'art. 78, al.
                        6, de la loi sur les fonctionnaires), la responsabilité de l'rtat n'étant
                        que subsidiaire. En résumé, de deux côtés du côté du particulier lésé, aussi
                        bien que du côté de l'agent fautif c'est l'Etat qui est favorisé par le
                        nouveau système yougoslave. </p>
                    <p>6° L'art. 78, al. 8, de la nouvelle loi sur les fonctionnaires a, en termes
                        formels, laissé en vigueur les dispositions de la loi sur l'organisation du
                        pouvoir suprême, concernant la responsabilité civile des magistrats. </p>
                    <p>D'autre part, comme la loi sur les fonctionnaires, en principe (c'est-à-dire
                        sauf disposition contraire), n'a pas de portée sur les ministres, il
                        s'ensuit que les dispositions de la loi sur l'organisation du pouvoir
                        suprême, concernant la responsabilité civile des ministres, sont restées,
                        elles aussi, en vigueur (d'ailleurs, ces dispositions ont été .également
                        confirmées par l'art. 78, al. 1, in fine, de la nouvelle Constitution
                        octroyée)'. </p>
                    <p>Par conséquent, dans la législation yougoslave actuelle, il y a lieu de
                        distinguer finalement deux systèmes de responsabilité civile des fautes de
                        service </p>
                    <p>a) système général (prévu par l'art. 78 de la loi sur les fonctionnaires et
                        confirmé par l'art. 18, al. 3, de la Constitution octroyée) l'agent public
                        est directement et personnellement responsable de toute faute de service,
                        causant un préjudice matériel au particulier, mais la responsabilité de
                        l'Etat s'y ajoute à titre subsidiaire </p>
                    <p>h) système spécial, prévu pour les magistrats (par l'art. 25 de la loi sur
                        l'organisation des tribunaux, confirmé par l'art. 78, al. 8 de la loi sur
                        les fonctionnaires) et pour les ministres (par l'art. 15 de la loi sur
                        l'organisation du pouvoir suprême, confirmé par l'art. 78, al. 1, de la
                        Constitution octroyée) vis-à-vis du particulier, c'est l'Etat qui est
                        directement responsable de toute faute de service, commise par un magistrat
                        ou par un ministre, tout en ayant le droit de réclamer à ces derniers le
                        remboursement de la somme payée au particulier à titre de dommages-intérêts
                        (système allemand, ancien système de la Constitution de Vidovdan) encore
                        faut-il, s'il s'agit du droit de </p>
                    <pb/>
                    <p>l'Etat au remboursement de la part des magistrats, tenir compte de la
                        distinction que la loi sur l'organisation des tribunaux fait entre In
                        mauvaise foi, La grave négligence et la légère négligence du magistrat. </p>
                    <p>Quelques mots encore sur la garantie administrative. Comme on le sait, la «
                        garantie administrative » veut dire que le particulier ne peut pas porter
                        plainte, ni pénale ni civile, contre un agent public, sans l'autorisation
                        préalable des autorités supérieures. Contraire aux libertés individuelles,
                        la « garantie administrative » en droit pénal est depuis longtemps abolie
                        dans toutes les législations modernes et pour tous les agents publics (sauf,
                        dans quelques pays, pour les magistrats). Dans la plupart des pays, la «
                        garantie administrative » a été également supprimée en matière de
                        responsabilité civile des agents publics pour tout dommage matériel, causé
                        -au particulier par les fautes de service, la plainte peut être déposée sans
                        l'autorisation préalable des autorités supérieures. Cependant, dans certains
                        pays la « garantie administrative » a été maintenue pour la responsabilité
                        civile des magistrats. C'est ainsi qu'en France, par exemple, tout procès en
                        dommages-intérêts contre un magistrat doit suivre une procédure spéciale («
                        prise a partie ») et doit avoir l'autorisation préalable des tribunaux
                        supérieurs (Cour d'appel, Cour de cassation). Ajoutons que, parmi les
                        juristes français, il y a un fort courant en faveur de la suppression de
                        cette « garantie administrative ». En Yougoslavie, aucune «garantie
                        administrative» n'existe pour la responsabilité civile des agents publics «
                        Pour porter plainte, la personne lésée n'a besoin d'aucune autorisation des
                        autorités supérieures » (art. 78, al. 2, de la loi sur les fonctionnaires).
                        Dans la législation yougoslave, la « garantie administrative » n'existe pas
                        même pour la responsabilité civile des magistrats. </p>
                    <pb/>
                    <p>RÉSUMÉ DU RAPPORT </p>
                    <p>SUR </p>
                    <p>L'UNIFICATION DU DROIT DES OBLIGATIONS DANS LES ÉTATS SLAVES </p>
                    <p>PRÉSENTÉ AU CONGRÈS DES JURISTES DES ÉTATS SLAVES TENU A BRATISLAVA, DU 8 AU
                        10 SEPTEMBRE 1933 PAR </p>
                    <p>VIDAN O. BLAGOYÉVITCH </p>
                    <p>avocat à Belgrade </p>
                    <p>docteur en droit </p>
                    <p>Les événements qui se sont déroulés au cours de la "Grande Guerre et après
                        elle ont amené la réalisation des aspirations nationales pour les Etats
                        slaves Pologne, Tchécoslovaquie, Yougoslavie. Après la libération politique
                        et la formation de l'unité nationale, la première nécessité qui se fit
                        sentir dans ces pays, fut l'unification des législations. Nous assistons
                        alors à l'effort énorme des pays slaves en ce sens. La législation non
                        unifiée, quatre législations différentes régissaient la Pologne, deux la
                        Tchécoslovaquie, six la Yougoslavie, tend à la désorganisation de l'unité,
                        tandis qu'une législation unifiée tend à fortifier l'unité. L'unification
                        détermine l'ordre à l'intérieur, ce qui, par ailleurs, conditionne la paix
                        avec l'étranger. Ainsi, l'unification des législations constitue un des
                        puissants éléments dans la pacification universelle, saluée par tout
                        pacifiste convaincu. L'effort vers l'unification du droit dans les Etats
                        slaves doit donc être considéré comme une tendance à la pacification de
                        cette partie de l'Europe occidentale et du Sud, peuplée par les qui,
                        jusqu'en un proche passé, fut le théâtre des plus sanglantes guerres. Dans
                        cette tentative, la législation non unifiée des Etats slaves dans le domaine
                        du droit privé, surtout du droit civil, présente une heureuse circonstance,
                        étant donné que l'unification du droit privé national peut être parfaite
                        dans chaque Etat slave au moyen de l'unification dudit droit dans tons les
                        Etats slaves, par les Congrès de juristes panslaves. </p>
                    <pb/>
                    <p>D'un autre côté, la collaboration à l'unification du droit dans les Etats
                        slaves formera entre les juristes slaves des liens plus étroits. Par les
                        discussions mutuelles ils parviendront à l'unité des conceptions, ce qui
                        entraînerait, eonséquemment, une meilleure et plus moderne élaboration des
                        projets de lois. Parvenus ainsi à l'unité des conceptions, les juristes
                        slaves seront à même de les soutenir avec l'autorité nécessaire à leurs
                        chances d'adoption aux Congrès internationaux pour l'unification du droit
                        privé. Enfin, les juristes des pays slaves appartiennent à une même origine
                        ethnique slave. Pourquoi cet élément essentiel qui joue un rôle important
                        dans les relations internationales politiques, ne serait-il pas d'une portée
                        aussi importante dans la tentative d'unification du droit privé dans les
                        pays slaves? Prenant en considération le fait que les Slaves n'ont jamais au
                        cours de l'histoire montré des tendances conquérantes et étant donné le but
                        pacificateur, si clairement exposé, de la collaboration pansktvc à
                        l'unification du droit des Etats slaves, le choix d'un mode s'impose à cette
                        unification. Seuls de bons procédés peuvent mener au but désiré. Dans le
                        choix d'une méthode, les juristes slaves doivent s'inspirer des précédents
                        appliqués aux travaux des Conférences internationales d'unification du droit
                        privé et à leurs yeux se présentent alors six expériences, plus ou moins
                        réussies. </p>
                    <p>La première expérience, consistant en l'essai d'unification du droit privé
                        dans les pays compris dans le cadre de la Confédération germanique fondée en
                        l'année 1815, laquelle tentative a joué un rôle prépondérant dans la
                        formation de l'Etat fédéral de l'Empire allemand, ne peut servir de modèle
                        aux Slaves par le fait des tendances politiques des Etats confédérés
                        germaniques qui sont absentes ou doivent être entièrement exclues des
                        Congrès pour l'unification du droit dans les Etats slaves. La seconde
                        expérience, l'unification universelle de certaines matières de droit, telle
                        que la propriété intellectuelle propriété industrielle, littéraire et
                        artistique, a pleinement abouti et son succès est matérialisé dhns les
                        Conventions de Paris et Berne, et leurs nombreux amendements, auxquelles ont
                        adhéré presque tous les Etats du monde. Les Etats slaves, après avoir
                        conformé leurs législations aux exigences de ces conventions, y ont aussi
                        donné leur adhésion. Mais cette tentative ne présente pas l'amplenr de
                        portée nécessaire l'essai de l'unification du </p>
                    <pb/>
                    <p>droit slave doit avoir une base beaucoup plus étendue. Toutefois, la
                        coopération internationale dans le domaine précité doit inspirer les Slaves
                        par l'exemple de résolution et d'énergie invincibles dont les promoteurs de
                        la garantie à la propriété intellectuelle ont fait preuve aux nombreuses
                        conférences convoquées à cet effet. C'est par ce côté qu'un service utile
                        sera rendu à l'unification. </p>
                    <p>La troisième expérience, dont les résultats sont méritoires, a été faite par
                        l'unification du droit fluvial et des communications et transit. Cette
                        expérience a été entreprise sous les auspices de la Société des Nations. La
                        Société des Nations, pour servir les buts mentionnés, a formé plusieurs
                        instituts centraux, entre lesquels s'affirme particulièrement l'Institut
                        international de Rome pour l'unification du droit privé, à l'image duquel
                        peut être formé un Institut panslave pour l'unification du droit privé dans
                        les Etats slaves. Les travaux précédents laissent aux juristes slaves
                        l'enseignement que l'unification du droit privé dans les pays slaves ne peut
                        être faite que par une méthode minutieuse appliquée à la matière
                        sélectionnée par les autorités du monde juriste. </p>
                    <p>La quatrième expérience, l'unification du droit privé dans les Etats des
                        Balkans par la voie de la Conférence balkanique, nous enseigne comment il ne
                        faut pas entreprendre l'unification du droit privé dans les Etats slaves. La
                        raison tient au fait que la Conférence balkanique a envisagé l'unification
                        du droit privé dans les Balkans d'une manière accessoire, le principal
                        travail élant à faire dans le domaine politique par l'élaboration du Pacte
                        balkanique. </p>
                    <p>Or, l'unification du droit privé dans les Balkans, aussi bien que dans les
                        Etats slaves, présente par elle-même une telle importance qu'elle doit être
                        placée au premier rang et étudiée avec une attention particulière. Elle
                        élimine toute politique hormis celle du droit. </p>
                    <p>La cinquième expérience, incontestablement la plus intéressante aux yeux des
                        juristes slaves, nous est donnée par l'essai de l'unification du droit des
                        obligations au moyen du Projet de Code international des obligations et des
                        contrats, élaboré par la Commission française et italienne. Les juristes,
                        dont les noms font autorité en la matière, ont contribué à la rédaction de
                        ce projet de code, ce qui présente la meilleure des garanties que </p>
                    <pb/>
                    <p>le travail a été fait avec grande compétence et compréhension. Les juristes
                        slaves adoptant pour base de leur travail ce projet de code cn tireront
                        d'énormes profits, dont nous ne citerons que deux. Tout d'abord, ils
                        adhéreront à l'idée des juristes français et italiens que, dans le droit
                        privé, la conception individualiste doit être mise devant la conception
                        sociale, ce qui les engagerait, à suivre dans leur tâche la voie déjà
                        déblayée. Codifier, au sens international du mot, voudrait dire en ce cas,
                        introduire dans les normes juridiques, par des dispositions courtes, claires
                        et précises, le droit existant dans les usages, la tradition romaine, les
                        textes antérieurs et sanctionné auprès des tribunaux par une application
                        juste et équitable. En second lieu, ils s'associeraient à la législation et
                        au droit des pays latins, présentés au projet de code mentionné, ce qui
                        libérerait les Etats slaves de l'influence austro allemande qui se manifeste
                        dans le droit privé des Slaves et qui est étrangère à leur conception. Par
                        cela ils adhéreront à la conception latine du droit privé qui est de
                        beaucoup plus proche des Slaves que la conception austro-allemande. Si l'on
                        s'engage en cette voie, le résultat obtenu en cette matière peut être d'une
                        portée inestimable, car, après la libération politique, c'est la libération
                        des conceptions austro-allemandes qui ne s'apparentent en aucune manière à
                        celles des Slaves. </p>
                    <p>Enfin, la sixième expérience, non moins importante que les précédentes,
                        concerne les travaux sur l'unification du droit privé à La Haye. Six
                        Conférences, quatre avant et deux après la guerre, représentent un effort
                        sérieux des juristes vers l'unification des règles de conflits des lois. Les
                        nombreuses conventions mises déjà en vigueur font preuve des résultats
                        obtenus à La Haye. Ce travail doit attirer la sérieuse attention des
                        juristes slaves, particulièrement, la sixième conférence en l'année 1928,
                        par sa tentative d'unification des règles de conflits des lois en matière de
                        vente. A ce sujet, trois conceptions ont été clairement émises à la
                        Conférence et ont été formulées dans les trois avant-projets de convention
                        relative aux conflits des lois en matière de vente. </p>
                    <p>La tentative des juristes slaves d'unifier le droit privé dans les Etats
                        slaves ne doit pas s'engager sur le chemin suivi à La Haye. Nous
                        n'ambitionnons pas l'unification des règles de conflit mais l'unification du
                        droit même. Toutefois, le mode de tra- </p>
                    <pb n="1928"/>
                    <p>En outre, le Congrès de Bratislava doit émettre trois vœux 1° de conseiller
                        aux juristes slaves la collaboration intense à </p>
                    <pb/>
                    <p>toutes les conférences internationales ayant pour but l'unification du droit
                        privé 2° d'entreprendre dans le plus bref délai, la rédaction des
                        conventions interslavcs en matière d'extradition et d'assistance judiciaire
                        et, dans l'attente de cet événement, de conseiller aux gouvernements slaves
                        la conclusion des conventions séparées, quand elles font défaut, dont
                        l'objet comprend les matières précitées et 3° de créer un Institut panslavc
                        pour l'unification du droit privé à l'exemple de l'Institut de Rome. Le
                        Congrès de Bratislava, dirigeant ces travaux dans le sens indiqué, ne
                        manquerait pas de faire, à notre ferme conviction, œuvre utile à
                        l'unification du droit privé dans les Etats apparentés à l'origine slave.
                        Alors, l'influence bienfaisante de cette unification se manifestera
                        incontestablement dans le sens pacificateur, dans les régions de l'Europe,
                        ensanglantées par de récentes guerres et peuplées par les Slaves, qui
                        désirent uniquement suivre, en paix, la marche naturelle de leur progrès. Le
                        travail entier, entrepris à.Bratislava, doit être imprégné de ce grand désir
                        pacifiste qui conduira les Slaves vers le progrès souhaité, au profit des
                        Etats slaves et de toute l'humanité civilisée qui aspire à la paix
                        universelle. </p>
                    </div>
          <pb/>
          <div type="section" feature="bibliographie"><head>BIBLIOGRAPHIE</head>
              <div type="subsection">    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE </head>
                    <p>Jean RAY. Un précédent à la question des dettes La liquidation d'une dette de
                        guerre de la France envers les Etats-Unis Le conflit de 1834-1836. Paris,
                        librairie du Recueil Sirey, 1933. </p>
                    <p>Le conflit qui est né en décembre 1933 entre la France et les Etats-Unis à la
                        suite du rejet par la Chambre des députés française de la demande formulée
                        par le gouvernement des crédits nécessaires au paiement de la portion de
                        créance de guerre américaine venant alors à échéance, a fait évoquer une
                        autre différend relatif à la liquidation d'une dette de guerre, qui a mis
                        aux prises les deux mêmes Etats, un siècle plus tôt, et dont les origines et
                        le développement présentent de très curieuses analogies avec le conflit
                        présent. Un grand nombre de navires américains avaient été irrégulièrement
                        saisis au cours de la guerre de blocus que la France et l'Angleterre se sont
                        livrée à partir de 1806 des négociations commencées sous l'Empire avaient
                        abouti en 1831 à la reconnaissance par le gouvernement français d'une dette
                        envers les Etats-Unis de 25 millions de francs. L'article 13 de la Charte
                        conférait bien au roi le pouvoir de traiter, mais aux termes de l'article 40
                        tout subside devait être voté par les Chambres. En mars 1834, le duc de
                        Broglie, ministre des Affaires étrangères, dépose devant la Chambre des
                        députés une demande de crédits en vue du paiement des premières tranches de
                        la dette Berryer et Bignon contestent violemment le droit des Etats-Unis à
                        une indemnité le ministre soutient énergiquement sa demande de crédits,
                        Lamartine l'appuie et, dans un admirable discours, expose à cette occasion
                        une conception généreuse de ce que doit être la politique internationale
                        d'un grand pays. Refus des crédits par la Chambre chute de Broglie. Une vive
                        irritation s'ensuit outreAtlantique, les colères du président Jackson
                        aidant, ainsi que la distance qui rend les négociations plus difficiles, les
                        choses prennent à certains moments un tour dramatique, même après qu'une
                        nouvelle Chambre des députés eût, en 1835, accordé les crédits </p>
                    <pb/>
                    <p>et le conflit ne prend complètement fin qu'en 1836. M. Ray retrace d'une
                        manière très vivante ces événements qu'il était piquant de rappeler. Ange
                        Blondeau, Assistant à ta Faculté de droit et à l'Institut de droit comparé </p>
                    <p>de l'Université de Paris </p>
                    <p>Les grands arrêts de la jurisprudence civile, par H. Capitant. –Paris,
                        librairie Dalloz, 1934. </p>
                    <p>L'ouvrage que vient de publier sous ce titre notre éminent collègue H.
                        Capitant est d'un type absolument nouveau. Déjà il y a quelques années, il
                        avait dirigé la rédaction d'un livre intitulé « Espèces chosies empruntées à
                        la jurisprudence j, dans lequel il avait fait grouper par un certain nombre
                        de collaborateurs des exposés de faits ayant donné lieu à des, décisions de
                        justice caractéristiques, afin d'inviter les étudiants à mettre en œuvre à
                        leur sujet ce qu'ils apprennaient au cours. Mais notre collègue s'est rendu
                        compte qu'il ne suffit pas de poser à l'étudiant le problème juridique, il
                        faut encore lui montrer la manière dont les tribunaux l'ont résolu. Le livre
                        des i Espèces choisies » appelait un complément dans un recueil des s Grands
                        arrêts ». C'est ce complément que -M. Capitant a' pris soin de rédiger
                        hnmême, avec la collaboration initiale, et trop tôt arrêtée par la mort, du
                        regretté doyen de la Faculté de droit de Grenoble, M. Balleydier. </p>
                    <p>L'ouvrage groupe plus de deux cenls arrêts, en donnant le texte même des
                        décisions, accompagné d'un exposé des faits et d'une note indiquant la
                        portée de l'arrêt, d'une manière succincte mais très précise. L'étudiant est
                        ainsi moins perdu que dans les recueils de jurisprudence^ où des sommaires
                        trop longs l'égarent, et où des attendus portant sur des points secondaires
                        du procès lui font perdre de vue la question essentielle. Il est à espérer
                        que ce livre permettra de réagir contre la tendance paresseuse de beaucoup,
                        qui consiste à connaître la jurisprudence par des résumés de décisions, ou
                        même simplement par une mention plus ou moins exacte de ces mêmes décisions
                        dans les livres de droit. Aux abus de la vieille méthode exégétique ont
                        succédé ceux de la méthode descriptive on ne discute plus les textes, on les
                        ignore, et on se contente de la formule commode « La jurisprudence a décidé
                        i, sans se soucier des raison de fait et de droit qui ont justifié ces
                        décisions. L'ouvrage de notre éminent collègue aidera les bons étudiants à
                        réagir contre cette tendance déplorable. Il leur fera comprendre que le
                        droit est une chose </p>
                    <pb/>
                    <p>vivante, et que c'est l'évolution des faits qui a guidé celle de la
                        jurisprudence. </p>
                    <p>Mais ce livre n'a pas seulement une valeur pédagogique précieuse. Il a une
                        portée scientifique de premier ordre. 11 contient un résumé de l'immense
                        oeuvre constructive de la jurisprudence française depuis cent trente ans.
                        Tout le monde sait l'importance de cette œuvre qui s'accroît chaque jour, au
                        fur et à mesure que notre Code civil vieillit davantage tout le monde
                        reconnaît que nous glissons peu à peu vers un régime juridique où les textes
                        importent moins que la manière dont les tribunaux ont pris l'habitude de les
                        appliquer. Dans un pareil état de choses, il importe de connaître les arrêts
                        qui ont fixé l'interprétation, et qui constituent quelque chose de
                        comparable aux précédents du droit anglais. Retrouver ces arrêts, donner
                        leur texte avec l'indication des faits qui les ont fait rendre, est un
                        travail qui n'avait encore jamais été entrepris avant M. Capitant.
                        Assurément, l'œuvre était vaste, et certains ne manqueront pas de trouver
                        que sa réalisation est incomplète dans ce livre. Il est vraisemblable que
                        l'auteur ne se dissimule pas lui-même qu'il subsiste quelques lacunes dans
                        son œuvre, et qu'il compte les combler dans une deuxième édition. Mais il
                        faut lui savoir gré de s'être volontairement limité aux décisions concernant
                        les grandes questions, les seules qui intéressent les étudiants il faut
                        aussi lui savoir gré de ne pas voir trop facilement des « arrêts de principe
                        » dans des décisions qui n'ont souvent été que des décisions d'espèce. On ne
                        saurait le blâmer de l'extrême prudence dont il a fait preuve avant
                        d'insérer un arrêt. C'est donc sans réserve qu'il faut applaudir à une œuvre
                        qui fait honneur à la fois au professeur et au savant. André RouASTj </p>
                    <p>Professeur à la Faculté de droit. </p>
                    <p>Cours élémentaire de droit civil français, par MM. Ambroise COLIN, conseiller
                        à la Cour de cassation, etc., et H. CAPITANT, membre de l'Institut,
                        professeur de droit civil à la Faculté de droit de Paris, ouvrage couronné
                        par l'Académie des sciences morales et politiques (prix Chevallier). Tome
                        premier conforme au programme de première année (septième édition
                        entièrement refondue). Paris, librairie Dalloz, 11, rue Soufflot, 1931, 1087
                        p. La septième édition de ce savant ouvrage confirme le succès qu'ont déjà
                        rencontré les précédentes. Mise au courant des changements de la législation
                        et de la jurisprudence, cette importante publication jouit aujourd'hui d'une
                        autorité considérable dans le monde juridique. </p>
                    <pb/>
                    <p>L'introduction du volume comprend quatre chapitres I. Généralités II. Sphère
                        d'application de la loi III. Théorie générale des actes juridiques IV. Les
                        droits, leur division. </p>
                    <p>Suit la division fondamentale en deux livres traitant l'un des « personnes »,
                        l'autre des « choses ou biens ». </p>
                    <p>Les règles concernant les « personnes j sont contenues dans trois titres
                        principaux du livre I Etat des personnes, domicile et absence, incapables.
                        Le premier titre est subdivisé en trois parties 1) mariage 2) filiation,
                        parenté, alliance 3) actes de l'état civil. Le titre II ne donne qu'un
                        aperçu du régime des absents destiné à être étudié dans un autre volume. Les
                        incapables dont s'occupe le titre III sont les mineurs, les interdits, les
                        femmes mariées. A propos de cette dernière incapacité, on sait que le 23
                        juin 1932 le garde des Sceaux a présenté, pour améliorer la condition de
                        l'épouse, un projet de réforme actuellement à l'étude qui correspond en
                        partie à la situation faite à la femme mariée par des législations
                        étrangères conformément aux besoins de la vie économique moderne. La
                        question aussi très importante des « personnes juridiques ou morales fait
                        l'objet d'un titre complémentaire appuyé sur une nombreuse documentation. Le
                        livre II « les choses ou les biens s comprend deux titres traitant l'un «
                        des biens et du patrimoine en général », l'autre des « droits réels
                        principaux s. </p>
                    <p>Le titre I envisage la distinction des deux domaines public et privé qui est,
                        non pas d'origine ancienne, mais bien l'œuvre de la jurisprudence et de la
                        doctrine. De l'avis de MM. Colin et Capitant (p. 729), « la source de la
                        domanialité publique, c'est Vajjectation d'une chose non pas à un service
                        public, mais à l'usage direct du public. » </p>
                    <p>Le titre II sur les adroits réels principaux comprend quatre parties, savoir
                        les droits réels envisagés en eux-mêmes l'acquisition des droits réels
                        l'extinction des droits réels la garantie judiciaire des droits réels,
                        c'est-à-dire les actions par lesquelles on les fait valoir en justice et les
                        modes de preuves qui s'y rattachent. </p>
                    <p>Par son étendue même et la profondeur de ses vues un ouvrage tel que celui de
                        MM. Colin et Capitant résiste à l'analyse, mais se prête aux plus sérieuses
                        méditations. Ce travail magistral sera consulté avec profit par tous ceux
                        qu'intéresse à juste titre l'étude des problèmes d'évolution sociale du
                        droit dont la connaissance s'impose à notre époque. </p>
                    <pb/>
                    <p>Traité de droit colonial, par P. Dabeste, avocat honoraire au Conseil d'Etat
                        et à la Cour de cassation, directeur du Recueil de législation, de doctrine
                        et de jurisprudence coloniales, président du Comité des jurisconsultes de
                        l'Union coloniale, membre de l'Académie des sciences coloniales et de
                        l'Institut colonial international, avec la collaboration de plusieurs
                        jurisconsultes. Préface de M. P. Matteh, membre de l'Institut, procureur
                        général à la Cour de cassation. Tome II, lor fascicule. Paris, 41, rue de la
                        Bienfaisance. </p>
                    <p>Dans le bulletin d'octobre-décembre 1931, nous avons recommandé le l'raité de
                        droit colonial de M. Dareste, dont le tome Ier venait de paraître. Nous
                        avons dit l'importance exceptionnelle de cette publication que nous
                        qualifions, à juste titre, de monument juridique de premier ordre. </p>
                    <p>M. Dareste, continuant son œuvre, nous donne aujourd'hui le 1er fascicule du
                        tome II, qui comprend cinq chapitres 1° organisation financière 2° impôts et
                        taxes 3° douanes 4° propriété 5° domaine. Trois de ces chapitres sont
                        l'œuvre de M. Dareste lui-même, les deux autres ont pour auteurs MM. Allard
                        et René Théry. </p>
                    <p>I. Organisation financière </p>
                    <p>Deux problèmes sont à envisager celui de la répartition des recettes et des
                        dépenses entre la métropole et les colonies, et celui de la détermination de
                        l'autorité à qui doit être confié le pouvoir de dresser le budget local. Les
                        systèmes ont beaucoup varié, et, en cette matière plus qu'en toute autre,
                        l'historique que rapporte M. Allard offre un grand intérêt. A l'heure
                        actuelle, l'Etat n'a plus à sa charge que les dépenses militaires. Toutes
                        les autres incombent aux colonies mais ce principe comporte quelques
                        correctifs les colonies, qui sont incapables de se suffire à elles-mêmes,
                        reçoivent l'aide de la métropole. La proportion des deux budgets est la
                        suivante le budget colonial de l'Etat représente 700 millions, les budgets
                        généraux et locaux des colonies atteignent environ 4 milliards. </p>
                    <p>Les budgets locaux ont des règles spéciales qui varient suivant chaque
                        colonie. On distingue surtout les colonies pourvues d'un conseil général ou
                        de toute autre forme de corps délibérant, et celles qui n'ont pas
                        d'assemblée représentative. </p>
                    <p>Pour leur développement, les colonies ont besoin de capitaux considérables
                        qu'elles ne peuvent trouver dans leurs budgets. Elles sont obligées de
                        recourir à des emprunts, dont le nombre s'élève à près de 40. </p>
                    <pb/>
                    <p>II. – IMPOTS ET TAXES </p>
                    <p>Le gouvernement métropolitain avait autrefois seul le pouvoir d'établir et de
                        réglementer l'impôt. Aux termes de divers textes qui s'échelonnent de 1900 à
                        1918, dans les colonies pourvues d'un conseil général, il faut maintenant
                        une délibération de cette assemblée et l'approbation du Conseil 'd'Etat.
                        Dans les colonies constituées en gouvernements généraux, les taxes sont
                        établies par le gouverneur en conseil, et ses arrêtés sont soumis à
                        l'agrément du ministre des Colonies. Tels sont les principes qui subissent
                        d'ailleurs diverses modifications. </p>
                    <p>Tous les impôts perçus, directs ou indirects, profitent aux budgets locaux
                        des colonies, qui sont extrêmement distincts du budget de la métropole. </p>
                    <p>Quelques impôts sont fixés sous forme de monopoles à la Nouvelle-Calédonie,
                        l'impôt des tabacs en Indo-Chine, celui de l'opium et du sel. </p>
                    <p>III. DOUANES </p>
                    <p>Le droit de douane dans les colonies soulève des difficultés d'ordre
                        économique, administratif ou juridique. Sans nous y arrêter non plus qu'à
                        l'évolution historique, nous résumons la situation actuelle. </p>
                    <p>Le régime des douanes ne s'asservit à aucun principe théorique exclusif aux
                        règles anciennes qui étaient très rigides, il a substitut un régime réaliste
                        et simple que l'on peut définir autonomie contrôlée et limitée de chaque
                        colonie. </p>
                    <p>Les colonies sont divisées en deux groupes les assimilées (groupe le plus
                        important) et les non-assimilées, c'est-à-dire celles qu'il est impossible
                        de faire rentrer dans le code douanier de la mère patrie, à raison de la
                        complexité de leurs relations avec les régions voisines. </p>
                    <p>Pour les colonies assimilées, franchise absolue et réciproque. Tous les
                        produits de ces colonies pénètrent en France et en Algérie exempts des
                        droits de douane inversement les produits français et algériens sont
                        accueillis dans les mêmes conditions par les colonies assimilées. En ce qui
                        concerne le trafic avec l'étranger, les marchandises non françaises
                        acquittent à l'importation les droits de douane du tarif métropolitain sauf
                        la possibilité de dérogation. </p>
                    <p>Dans les colonies non assimilées, il est distingué suivant que leur liberté
                        de tarification est entière ou limitée par des actes internationaux 'dans la
                        première hypothèse, les marchandises françaises pénètrent en franchise dans
                        la seconde, elles sont assujetties aux mêmes droits que les produits
                        étrangers, au regard </p>
                    <pb/>
                    <p>des marchandises non françaises les tarifications des colonies non assimilées
                        sont établies par décrets. </p>
                    <p>L'évolution commerciale survenue depuis la mise en vigueur de cette
                        législation, encore récente, a trop peu duré, pour qu'il soit possible d'en
                        tirer des conclusions certaines. </p>
                    <p>IV. Propriété </p>
                    <p>Sauf quelques modifications peu importantes, le Code civil reçoit son
                        application aux colonies pour la propriété foncière, les droits réels, les
                        privilèges et hypothèques, du moins pour les colonies à populations
                        exclusivement européennes, telles que les Antilles, la Réunion, la Guyane et
                        Saint-Pierre et Miquelon. Il en est autrement pour les colonies habitées
                        surtout par des indigènes là, la propriété indigène jouit d'un régime tout
                        spécial il en est ainsi dans les colonies d'Afrique et d'Océanie. Enfin
                        l'Indo-Chine a un traitement tout particulier. </p>
                    <p>A Madagascar, en Afrique occidentale, à la Côte des Somalis, le régime de
                        l'immatriculation a été introduit presque en même temps que la loi
                        française. M. Dareste fournit sur l'organisation de l'immatriculation toute
                        une documentation, particulièrement d'igne d'intérêt. </p>
                    <p>V. DOMAINE </p>
                    <p>Sous l'ancien régime, les colonies faisaient partie, dans leur ensemble, du
                        domaine royal. L'introduction du Code civil a eu pour effet d'y établir le
                        principe de la propriété privée, et la distinction de cette propriété d'avec
                        le domaine. </p>
                    <p>La répartition du domaine tant public que privé entre l'Etat et les colonies
                        a beaucoup varié. Depuis les ordonnances de 1925, l'ensemble du domaine
                        public ou privé est abandonné aux colonies, à la seule exception du domaine
                        militaire. </p>
                    <p>A raison de la législation toute spéciale qui le régit, le domaine forestier
                        fait l'objet, dans le livre que nous analysons, d'une étude fort développée. </p>
                    <p>TIBOR NICOLAS LEH. La faillite dans le doit européen, un vol. 372 p., Marcel
                        Giard, préface de M. Edouard LAMBERT, professeur à la Faculté de droit de
                        Lyon. </p>
                    <p>Le livre que M. Tibor Nicolas Leh vient de publier sur la faillite, envisagée
                        au point de vue du droit européen continental, est le tome 29 de
                        l'excellente bibliothèque de l'Institut de droit comparé de Lyon. </p>
                    <pb/>
                    <p>Le plan est assez particulier. L'auteur prend pour base la loi yougo-slave du
                        22 novembre 1929, en expose les diverses dispositions et les rapproche des
                        principales lois en vigueur en Europe, loi française, loi allemande, loi
                        autrichienne, loi hongroise, loi italienne, de sorte que l'ensemble du
                        travail est résumé dans ce sous-titre: comparaison des principales lois des
                        groupes latin et germanique présentées dans le cadre de la plus récente loi
                        européenne d'ensemble (loi yougoslave de 1929). </p>
                    <p>La comparaison est à la fois juridique et critique l'auteur rapproche les
                        dispositions, recherche leurs raisons d'être et en fait ressortir la valeur
                        respective. </p>
                    <p>L'ouvrage débute par une remarquable préface de 52 pages de M. Ed. Lambert,
                        professeur à la Faculté de droit de Lyon, et une introduction de portée plus
                        générale que l'ouvrage lui-même. M. Leh précise, dans celte introduction,
                        les buts de l'institution de la faillite, caractérise les deux systèmes
                        supra-nationaux (common law et droit continental) et souligne les
                        différences qui séparent les systèmes latin et germanique. </p>
                    <p>Les matières sont ensuite réparties en sept chapitres, consacrés, le premier
                        à l'ouverture de faillite (conditions de fond, conditions de forme et
                        condition économique) le second, à la procédure en vue d'obtenir jugement le
                        troisième, aux organes de la faillite le quatrième, aux effets de cette
                        institution, quant au débiteur le cinquième, à ses conséquences quant aux
                        créanciers (créanciers ordinaires, créanciers à privilège général,
                        créanciers à privilège spécial, créanciers se prévalant d'un droit de
                        résolution ou ayant plusieurs co-débiteurs solidaires, personnes titulaires
                        d'un droit de revendication, créanciers de la masse) le sixième, à
                        l'administration de la faillite et le septième, aux diverses solutions
                        possibles. </p>
                    <p>Ce trop bref résumé montre combien l'ouvrage est complet. Les recherches sont
                        facilitées par une table bibliographique, une des textes de lois en vigueur
                        commentés ou cités et une dernière présentant alphabétiquement les matières
                        traitées. </p>
                    <p>M. Leh insiste, pour conclure, p. 366, sur la nécessité d'introduire deux
                        procédures de liquidation, l'une pour le débiteur malheureux de bonne foi,
                        l'autre pour le débiteur malhonnête. « L'idée du concordat préventif
                        correspond, précise M. Leh, dans le domaine du droit civil à celles qui ont
                        conquis la science pénale moderne. Ce n'est pas l'acte qui doit déterminer
                        le degré de la répression, mais l'homme. » </p>
                    <p>L'évolution moderne est en ce sens. </p>
                    <p>En résumé, ouvrage excellent et très utile à consulter à tous égards </p>
                    <pb/>
                    <p>Jean Lemoine. – Le régime des aliénés et la liberté individuelle. Paris,
                        librairie du Recueil Sirey, 1934. Un vol. in-8°. M. Jean Lemoine,
                        l'historien bien connu, fut, on le sait, interné pendant onze ans, à la
                        requête de sa femme, avant de pouvoir recouvrer sa liberté. </p>
                    <p>M. Jean Lemoine a le désir d'épargner aux autres victimes pos- f sibles de
                        l'arbitraire, le sort qui fut le sien. Il vfent de consacrer au régime des
                        aliénés, à ses orignes, à ses abus, à sa forme possible, un livre du plus
                        haut intérêt. Son expérience personnelle confère à ces pages une valeur
                        émouvante et tragique, mais on admirera surtout avec quelle érudition,
                        quelle objectivité et quelle liberté d'esprit, une des victimes les plus
                        notoires de notre loi sur les aliénés, étudie l'application et propose la
                        transformation de celle-ci. </p>
                    <p>SECTION- DES LANGUES LATINES </p>
                    <p>Niceto âlcala-Zamora, président de la République espagnole. Le Pouvoir
                        juridique sur ce qui est au delà de la vie. Préface de B.
                        MmKiNE-GuETzÉviTcn, secrétaire général de l'Institut international de droit
                        public, membre correspondant de l'Académie espagnole des sciences morales et
                        politiques. Paris, librairie du Recueil Sirey. </p>
                    <p>M. Alcalà-Zamora, président de la République espagnole, est non seulement un
                        éminent homme d'Etat, mais aussi un grand savant dont l'œuvre scientifique
                        est multiple et variée. Malheureusement, jusqu'à présent, cette œuvre
                        n'était pas connue du public français c'est à la Librairie Sirey que revient
                        l'heureuse initiative de faire connaître l'ouvrage du président
                        Alcalà-Zamora Le pouvoir juridique sur ce qui est au delà de la vie. Comme
                        l'a très bien défini dans sa préface le professeur B. Mirkine-Guetzévitch,
                        le trait essentiel de cet ouvrage est « l'art avec lequel le président
                        Alcalà-Zamora pose les nouveaux problèmes juridiques et historiques et
                        découvre le droit dans des phénomènes où l'on n'avait pas coutume de le voir
                        et de l'étudier scientifiquement s. En effet, l'éminent auteur de ce livre
                        étudie le problème le plus intéressant de la théorie du droit le pouvoir des
                        hommes de créer des droits et surtout des obligations pour l'avenir, pour
                        les gêné- rations futures. Une partie de l'ouvrage aborde ce problème du
                        point de vue du droit privé héritage, testament, fondation, tous les
                        empiètements que le présent peut faire sur les personnes physiques et
                        morales de l'avenir. Après une analyse des phénomènes </p>
                    <pb/>
                    <p>du droit privé, l'auteur pose le même problème pour le droit public. </p>
                    <p>Dans un chapitre magistral, l'auteur souligne l'impossibilité juridique,
                        sociale et morale de l'empiètement des formes constitutionnelles périmées
                        sur l'avenir de la nation. Il montre que la réforme constitutionnelle est un
                        élément nécessaire et sain de la vie publique des peuples libres. L'auteur
                        aborde, ensuite, l'étude du problème de l'empiètement du passé sur le
                        présent dans le droit administratif, dans les finances publiques, puis il
                        passe aux relations internationales. </p>
                    <p>C'est un ouvrage remarquable, où la haute érudition de l'auteur, doublée
                        d'une grande finesse de construction synthétique, réalise un apport
                        considérable à la théorie du droit en posant plusieurs problèmes, sous un
                        aspect tout à fait original. Dans la préface, M. B. Mirkinc-Guetzévitch
                        trace la carrière politique et scientifique du président de la République
                        espagnole et donne les caractéristiques de sa doctrine juridique. </p>
                    <p>Le livre contient un beau portrait de l'auteur. </p>
                    <p>La Vie juridique des peuples. Bibliothèque de droit contemporain, sous la
                        direction de MM. H. Lévy-Uixmann, professeur à la Faculté de droit de
                        l'Université de Paris, vice-président de l'Académie internationale de droit
                        comparé, directeur de l'Institut de droit comparé de l'Université de Paris,
                        et B. Mirkine-Guetzévitch, professeur à l'Institut des hautes études
                        internationales de l'Université de Paris, secrétaire général de l'Institut
                        international de droit public, secrétaire général de l'Institut de droit
                        comparé de l'Université de Paris. V. Espagne. Librairie Delagrave, 15, rue
                        Soufflot, Paris (Ve). « La Vie juridique des peuples s, Bibliothèque de
                        droit contemporain, dirigée par les professeurs MM. Lévy-Ullmann et
                        Mirkine-Guetzévitch, répond à une nécessité ressentie profondément depuis
                        longtemps par tous ceux qui,' par leurs fonctions, leurs affaires, leurs
                        études, leurs préoccupations professionnelles doivent posséder des clartés
                        sur le droit de tous les pays. Cette Bibliothèque donne, en un seul volume
                        maniable de 350 à 500 pages, l'ensemble de la vie juridique de chaque peuple
                        sous les titres des huit chapitres suivants La Constitution et le régime
                        politique. L'administration et les finances. Les recours contre la puissance
                        publique. Les infractions pénales, leur répression, leur réparation. La
                        famille, la propriété, le travail. Les relations d'affaires. Les procès
                        entre particuliers. La vie internationale. </p>
                    <pb/>
                    <p>Les quatre premiers volumes sont consacrés à la Belgique, à la
                        Tchécoslovaquie, à la France, à la Roumanie. </p>
                    <p>Celui qui vient de paraître est dû à la collaboration de jurisconsultes
                        espagnols particulièrement appréciés MM. les professeurs H. Altamira, L.
                        Jimcnez de Asua, F. Becena, J. Gascon y Marin, D. de Buen, J. Garrigues y
                        Diaz Canabate, M. Lopcz-Rcy, J.-M. Trias de Bes. </p>
                    <p>Ce livre permettra au lecteur de comprendre clairement la vie juridique et
                        politique de l'Espagne actuelle et les changements politiques qui se sont
                        produits dans ce pays depuis la révolution. Il faut savoir gré aux
                        directeurs de la Vie juridique des peuples MM. Lévy-Ullmann et
                        Mirkine-Guetzévitch, de continuer à réunir les éléments d'une véritable
                        encyclopédie du droit contemporain. Ils rendent ainsi les plus grands
                        services aux hommes politiques, aux juristes, théoriciens et praticiens, aux
                        étudiants, aux journalistes, aux fonctionnaires et à tous ceux qui
                        s'intéressent à la vie juridique et sociale de notre époque. </p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES ORIENTALES </head>
                    <p>Baron E. Nolde, docteur en droit, diplômé de l'Ecole libre des science
                        politiques. L'Irak. Origine historique et situation internationale. Préface
                        de F. Georges Picot, ambassadeur de France. Paris, Librairie générale de
                        droit et de jurisprudence. </p>
                    <p>Pour comprendre la question de l'Irak, il faut connaître son histoire. Sous
                        la conduite distinguée et parfaitement documentée de M. Nolde, digne fils de
                        notre éminent collègue, nous allons donc parcourir les diverses étapes de
                        cette histoire. </p>
                    <p>L'Irak ou Mésopotamie, ancienne province de l'empire ottoman, est limitée au
                        nord par la Turquie, à l'ouest par la Syrie et la Transjordanie, au sud par
                        les Etats arabes du Nejd, à l'est par la Perse. C'est un pays extrêmement
                        riche, possédant notamment le vilayet de Mossoul, ou des centres
                        pétrolifères les plus importants du globe. La routé la plus courte pour se
                        rendre aux Indes passe par la Mésopotamie et le golfe Persique l'Irak est
                        enfin la voie de pénétration obligatoire pour le commerce entre l'Europe et
                        la Perse. Aussi l'Angleterre, qui, dès avant la guerre, y possédait des
                        intérêts considérables, n'a-t-elle cessé, avec une ténacité politique
                        continuelle de chercher a s'en assurer le contrôle ce à quoi elle a réussi,
                        car si, depuis 1932, l'Irak forme un Etat indépendant, la Grande-Bretagne y
                        a conservé des moyens puissants d'intervention. </p>
                    <pb/>
                    <p>Lorsque, au cours de la guerre 1914-1918, il parut évident que l'empire turc
                        était voué à une fin irrémédiable, les puissances alliées ont procédé à un
                        partage provisoire des parties de cet empire, dans lesquels elles avaient
                        des intérêts particuliers. Diverses conventions sont intervenues en 1916,
                        1918 et 1922. Le représentant de la France, dans ces négociations, était M.
                        Picot, consul général à Beyrouth depuis 1914, excellent spécialiste des
                        questions du proche-Orient, et qui, dans une préface d'une lucidité
                        parfaite, présente le très remarquable ouvrage de M. E. Nolde. La France
                        devait conserver son influence sur Beyrouth, Damas, Alep, Mossoul et la
                        Cilicie l'Angleterre sur l'Irak et les territoires de la frontière persane
                        la Russie, qui devait disparaître lors des traités de paix, sur Trébizonde'
                        et une partie de l'Arménie. </p>
                    <p>Les hostilités terminées, la généreuse idéologie du Président Wilson ne
                        permettait pas qu'il pût être question d'annexions. Intervint la fameuse
                        théorie des mandats, réalisée par l'art. 23 du Pacte de la S. D. N., qui
                        introduisait un nouveau droit international « Les communautés de l'ancien
                        Empire ottoman ayant « atteint un cerlain degré de développement, leur
                        existence comme « nations indépendantes pouvait être reconnue provisoirement
                        à « condition que les conseils d'un mandataire guident leur admi« nistration
                        jusqu'au moment où elles seraient en état de se con« duire seules. » Ainsi
                        que le dit M. Picot, les rédacteurs de ce pacte ignoraient totalement la
                        mentalité des peuples de l'Orient, et son application devait s'y révéler
                        particulièrement dangereuse. Nous dirons plus loin un mot du mandat qui fut
                        attribué à la France par la Syrie et le Liban. Pour nous en tenir, quant à
                        présent, à l'Irak, attribué à l'Angleterre, la population aspirait dès ce
                        jour à l'indépendance, et répugnait au mandat, qui n'était, selon elle,
                        qu'une annexion déguisée. Sous l'influence de Fayçal, une révolte arabe
                        éclata en Syrie et en Irak, au cours de l'année 1920. En Syrie, l'échec des
                        Arabes fut complet le général Gouraud ne tarda guère à déposer Fayçal et à
                        le chasser du pays. Les Anglais rencontrèrent des difficultés beaucoup plus
                        sérieuses en Irak par mesure d'apaisement, ils durent consentir, en 1921, à
                        l'élection de Fayçal comme roi de l'Irak. Ce n'était plus le mandat; c'était
                        un traité d'alliance qui intervenait entre la Grande-Bretagne et le nouveau
                        roi. Ce traité de 1922 qui devait rester pendant de longues anées la charte
                        principale des rapports anglo-ikraniens, fut suivi de nombreuses tractations
                        qui s'échelonnèrent jusqu'en 1932, et qui sont étudiées dans un chapitre
                        spécial par M. E. Nolde. L'entente ne fut pas toujours facile, et, à
                        plusieurs reprises, l'alliance faillit se rompre. Au cours de ces
                        négociations, l'Angleterre s'était formellement engagée à deman- </p>
                    <pb/>
                    <p>der l'admission de l'Irak dans la S. D. N. Cette demande posait pour la
                        première fois la question générale de la cessation des mandats. Avant de se
                        prononcer, la Commission des mandats examina si l'Irak remplissait les
                        conditions nécessaires quant à l'existence d'un gouvernement régulier, s'il
                        pouvait assumer la responsabilité du maintien de l'ordre, s'il possédait des
                        ressources financières et une organisation judiciaire suffisantes. Le
                        rapport de la commission fut favorable et, le 3 octobre 1932, l'Assemblée
                        admettait le royaume de l'Irak dans la S. D. N. Depuis cette date, l'Irak
                        est un Etat indépendant, jouit des mêmes prérogatives et est tenu de remplir
                        les mêmes obligations que les autres membres de la S. D. N. </p>
                    <p>L'histoire de Mossoul tient une large place dans le livre de M. E. Nolde.
                        Obligés que nous sommes de nous restreindre, il nous suffira de rappeler que
                        la France, ayant besoin de l'Angleterre, consentit à abandonner Mossoul qui
                        devait lui revenir aux termes des accords de 1916-1918. Pour prix de son
                        sacrifice, la France a obtenu 25 de la production totale du pétrole
                        mésopotanien. </p>
                    <p>La Turquie cependant persistait à réclamer pour elle la possession de
                        Mossoul. L'affaire fut portée en 1924 devant le Conseil de la S. D. N. Une
                        commission d'enquête fut envoyée sur place mais les deux parties
                        (l'Angleterre et la Turquie) ne purent se mettre d'accord sur le caractère
                        que devait avoir la décision à intervenir du conseil. Un événement local
                        vint encore compliquer la situation la révolte kurde de 1925 contre le
                        gouvernement d'Angora. Le conseil de la S. D. N. fut obligé d'en référer
                        pour avis à la Cour permanente de justice internationale de La Haye.
                        Finalement le conseil régla l'affaire de Mossoul, par une décision de
                        décembre 1925, qui donnait entièrement gain de cause à l'Angleterre. M. E.
                        Nolde critique sévèrement la thèse adoptée par la S. D. N. et démontre que
                        ses motifs sont bien fragiles. Quoi qu'il en soit, le traité d'Angora de
                        1926 a mis définitivement fin au problème turco-ikranien. </p>
                    <p>En ce qui touche la frontière de l'Irak avec le Nejd, l'Angleterre avait
                        promis à Hussein, schériff de La Mecque, la création d'un grand empire arabe
                        indépendant. Hussein avait pour concurrent à cette hégémonie dc la puissance
                        arabique, Ibn Séoud, sultan du Nejd. La lutte continua entre ce dernier et
                        Fayçal, fils de Hussein, jusqu'en 1930. Ce n'est qu'à cette date que les
                        limites ont été réglées entre l'Irak et le Nejd. </p>
                    <p>Celles entre l'Irak et la Transjordanie n'ont pas encore été fixées. </p>
                    <p>M. E. Nolde se pose, en terminant, la question de savoir quelle est" en droit
                        international, la situation de l'Irak. Il explique que </p>
                    <pb/>
                    <p>si sa personnalité juridique est certaine, sa souveraineté et son
                        indépendance sont très restreintes. La Grande-Bretagne conserve le droit
                        d'établir des bases aériennes, et de maintenir ses troupes pendant cinq ans
                        sur le territoire irakien d'autres réserves sont encore formulées, et, en
                        réalité, l'Angleterre a fait de l'Irak un véritable satellite de sa
                        politique. Deux qualificatifs sont proposés par M. E. Nolde le protectorat
                        ou l'amitié protectrice. L'on peut se demander par ailleurs si l'Irak est
                        capable de se guider seul et d'assurer l'exécution des obligations qu'il a
                        contractées. La S. D. N., qui a admis l'Irak dans son sein en 1932, n'a
                        consenti à cette admission qu'à la condition que cet Etat garantirait
                        certains droits de la communauté internationale, tels que la protection des
                        minorités. De récents massacres des minorités par les forces régulières de
                        l'Irak rappellent les anciennes répressions du sultan de Constantinople. </p>
                    <p>Revenons pour un instant au mandat français sur la Syrie et sur le Liban. Les
                        bornes frontières entre la Syrie et l'Irak ont été posées en 1932. En Syrie
                        et au Liban l'indépendance, promise par Wilson, est amèrement revendiquée
                        l'exemple de l'Irak porte ses fruits. La France ne va pas tarder à tenter à
                        son tour l'expérience d'un traité avec l'Etat mandaté. Ce qui s'est passé
                        dans le pays voisin sera une documentation importante pour nos
                        représentants. A ce titre, le livre si clair, si complet de M. E. Nolde
                        présente un intérêt tout particulier et mérite l'attention. Il faut
                        toutefois remarquer que le problème français est tout autre que le problème
                        anglais faite de pièces et de morceaux, avec des populations très
                        différentes de mentalité, de religions et d'aspirations, la Syrie ne se
                        présente pas comme une nation unifiée, telle qu'était l'Irak. Lemoine. </p>
                    </div></div>
          <pb/>
          <div type="section" feature="lois"><head>LISTE DES LOIS DES PRINCIPAUX PAYS PROMULGUÉES EN 1933 </head>
                    <p>BULGARIE </p>
                    <p>Projet de convention internationale concernant l'institution de méthodes de
                        fixation du salaire minimum. Sanctionnée par décision de l'Assemblée
                        nationale, le 7 décembre 1932, promulguée par décret du 15 décembre 1932. </p>
                    <p>Recommandation concernant l'application des méthodes de fixation du salaire
                        minimum (J. 0., n° 227, du 5 janvier 1933). Loi du 26 décembre 1932 tendant
                        à encourager la lutte contre les épizooties chez les animaux domestiques et
                        les oiseaux (J. 0., n° 231, du 12 janvier 1933). </p>
                    <p>Loi du 16 janvier 1933 sur l'amnistie (J. 0., n° 234, du 17 janvier 1933). </p>
                    <p>Loi du 26 décembre 1932 organisant au Conseil central des levers géodésiques
                        et topographiques (J. 0., n° 246, du 2 janvier 1933). </p>
                    <p>Loi du 7 février 1933 complétant un article de la loi sur l'hygiène et la
                        sécurité du travail (J. 0., n° 256, du 14 février 1933). </p>
                    <p>Loi du 26 février 1933 modifiant et complétant la loi sur les routes (J. 0.,
                        n° 275, du 9 mars 1933). </p>
                    <p>Loi du 8 mars 1933 modifiant et complétant la loi sur la perception des
                        contributions directes (/. 0., n° 278, au 13 mars 1933). </p>
                    <p>Loi du 28 mars 1933 modifiant quelques articles du Code de commerce (J. 0.,
                        n° 292, du 29 mars 1933). </p>
                    <p>Loi du 25 mars 1933 modifiant et complétant la loi sur le concordat préventif
                        (J. 0., n° 292, du 29 mars 1933). </p>
                    <p>Loi du 31 mars 1933 modifiant la loi complétant la loi sur les notaires et
                        les juges de paix faisant fonction de notaires (J. 0., n° 5, du 6 avril
                        1933). </p>
                    <pb/>
                    <p>Décision de l'Assemblée nationale en date du 12 avril 1933 déclarant déchus
                        de leur mandat les députés membres du parli ouvrier (communiste). Promulguée
                        par décret du même jour (J. 0., du 13 avril 1933) (supplément). Loi du 13
                        avril 1933 modifiant et complétant la loi sur les accises et les droits de
                        patente sur les boissons, les droits d'accises sur le vin, etc. (J. 0., n°
                        10, du 15 avril 1933). Loi du 10 avril 1933 modifiant et complétant la loi
                        sur la Banque centrale coopérative (/. 0., n° 12, du 19 avril 1933). Loi du
                        10 avril 1933 sur les personnes juridiques (J. 0., n° 13, du 20 avril 1933). </p>
                    <p>Loi du 3 avril 1933 sur la répression des crimes contre les personnes et
                        contre La sûreté publique (/. 0., n° 14, du 21 avril 1933). </p>
                    <p>Loi du 6 avril 1933 modifiant un article de La loi sur les obligations et les
                        contrats (J. 0., n° 14, du 21 avril 1933). Loi du 4 mai 1933 tendant à
                        augmenter les revenus de l'Etat (J. 0., n° 28, du 10 mai 1933). </p>
                    <p>Loi du 4 mai 1933 modifiant et complétant la loi sur l'impôt du timbre (, 0.,
                        n° 31, du 12 mai 1933). </p>
                    <p>Loi du 9 mai 1933 complétant un article de La loi sur l'éducation physique
                        (J. 0., n° 32, du 13 mai 1933). </p>
                    <p>Loi du 20 mai 1933 modifiant et complétant la loi sur l'organisation des
                        tribunaux (J. 0., n° 40, du 23 mai 1933). </p>
                    <p>Loi du 23 mai 1933 modifiant la loi du 26 août 1922 tendant à encourager la
                        culture des roses (. 0., n° 42, du 27 mai 1933). </p>
                    <p>Loi du 12 mai 1933 sur les métiers (, 0., n° 46, du 1er juin 1933). </p>
                    <p>Loi du 24 juin 1933 établissant le budget pour l'exercice 1933-34 (J. 0., n°
                        08, du 28 juin 1933). </p>
                    <p>Loi du 27 juin 1933 complétant la loi sur la répression des crimes contre les
                        personnes et la sûreté publique (J. 0., n° 69, du 29 juin 1933). </p>
                    <p>Loi du 29 juin 1933 modifiant la loi contre l'usure (J. 0., n° 70, du 30 juin
                        1933). </p>
                    <p>Loi du 29 juin 1933 portant suspension temporaire des ventes par autorité de
                        justice (. 0., n° 70, du 30 juin 1933). </p>
                    <pb/>
                    <p>Loi du 27 juin 1933 modifiant et complétant la loi sur La propriété rurale
                        basée sur le travail (, 0., n° 71, du 1er juillet 1933). (à suivre) </p>
                    <p>ESPAGNE </p>
                    <p>Supplément au premier semestre 1933 </p>
                    <p>Juin </p>
                    <p>28. ̃ – Loi modifiant certains articles du Code d'instruction criminelle (G.
                        d. M. du 7 juin 1933, ri" 188, p. 139 et 140). 28. – Décret créant le carnet
                        judiciaire (identité) (G. d. M. du 7 juillet 1933, n° 188, p. 141 et 142). </p>
                    <p>Deuxième semestre 1933 </p>
                    <p>Juillet </p>
                    <p>4. • – Loi relative à l'usage et à la détention des armes à feu (G. d. M., 12
                        juillet 1933, n° 195, p. 258). </p>
                    <p>5. – Décret approuvant le règlement relatif aux services de santé et
                        d'hygiène des prisons (G. d. ~hl. du 8 juillet 1933, n° 189, p. 175 à 177). </p>
                    <p>17. – Circulaire relative aux tribunaux d'honneur (G. d. M. du 18 juillet
                        1933, p. 383, n° 189). </p>
                    <p>27. – Loi électorale (G. d. M. du 28 juillet 1933, n° 209, p. 635). </p>
                    <p>28. – Loi relative à l'ordre public (G. d. M. du 30 juillet 1933, n° 211, p.
                        682 à 690). </p>
                    <p>Août </p>
                    <p>4. Loi sur le vagabondage (G. d. M. du 5 août 1933, n" 217, p. 874 à 877). </p>
                    <p>23. Loi décidant l'adjonction de paragraphes à l'article 171 1 de la loi de
                        procédure militaire (G. d. M. du 26 août 1933, n° 238, p. 1306). </p>
                    <p>27. Loi excluant certains délits de la loi sur le jury (G. d. M. du 6 août
                        1933, n° 218, p. 890). </p>
                    <p>27. Loi sur l'expulsion des fermiers agricoles pour défaut de paiement (G. d.
                        M. du 6 août 1933, n° 218, p. 890). </p>
                    <pb/>
                    <p>Septembre </p>
                    <p>1. Loi instituant une nouvelle rédaction des articles 5 et 27 de la loi du 24
                        juin 1933 sur le tribunal des garanties constitutionnelles (G. d. M. du 9
                        septembre 1933, n° 252, p. 1610). </p>
                    <p>2. Décret formulant des règles relatives à la lutte contre la lèpre (G. d.
                        i\f. du 6 septembre 1933, n° 249, p. 1547 et 1548). </p>
                    <p>Octobre </p>
                    <p>24. Loi disposant que la certification notariale pourra être opérée par
                        certains fonctionnaires en matière électorale (G. d. M. du 26 octobre 1933,
                        n° 299, p. 643 à 644). 26. Décret approuvant le Code postal de justice (G.
                        d. M. du 28 octobre 1933, n° 301, p. 683 à 689). </p>
                    <p>29. Décret formulant des règles relatives au plébiscite de la région basque
                        sur le statut régional (G. d. M. du 31 octobre 1933, n° 304, p. 738 à 739). </p>
                    <p>29. Décret rectificatif prescrivant les règles relatives au plébiscite sur le
                        Statut de la région basque (G. d. M. du 2 novembre 1933, n° 306, p. 810 et
                        811). </p>
                    <p>Novembre </p>
                    <p>9. – Décret precrivant une nouvelle rédaction de certains articles sur le
                        Statut de la mutualité notariale et de l'article 28 sur le règlement y
                        relatif (G. d. M. du 11 novembre 1933, n° 315, p. 987 et 988). </p>
                    <p>9. – Décret relatif au corps de secrétaires des tribunaux municipaux (G. d.
                        M. du 12 novembre 1933, n° 316, p. 1010 à 1018). </p>
                    <p>24. – Décret relatif aux prestations d'origine seigneuriales abolies par la
                        base 22 de la loi du 15 septembre 1932 (G. d. M. du 26 novembre 1933, n°
                        330, p. 1275 à 1276). </p>
                    <p>(à suivre) </p>
                    <p>L'Edileur-Gérant R. PICHON. </p>
                    <p>AGEN. Imprimerie MODERNE (Asïoc. Ouv.), 43, RUE Voliaihe. </p>
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
