<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp42&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822753">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415026c">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.41-43 1912-14.</title></ref>
<date when="1913-04-01">Avril-Mai-Juin 1913</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 42</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 4-5-6</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>M" 4-5-6. — Avril-Mai-Juin l»f :t.</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 10 mars 1913. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la
Société. — Élection d'un membre du Conseil. — Note de M. F. Daguin
sur les institutions de l'île de Guernesey et sur les droits électoraux des
femmes dans ce pays. — Etude sur la répression de la prostitution juvénile-, par M. Ed. Detourbet. — Etude par M. H. Rocher sur l'enseignement primaire dans la province de Québec (Canada). — Note sur le
Congrès du travail à domicile, par M. G. Blûndel.</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Midi et de l'Orient. —
Section des langues du Nord. — Section de la langue anglaise. — Section de la langue française
Mouvement législatif. — États-Unis. — Nouvelle-Zélande. — Portugal. —
Saint-Marin. — Suède.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Das internationale FINANZRECHT, par M. G.</p><p>Lippert; M. Lévy. —Le contrat de Khammessat dans l'Afrique du NORD,
par M. Hectenwald; M. St. Ueroe. — Théorie et pratique des nullités de
sociétés et des sociétés de fait, par M. J. Hémard , M. Etienne Leduc. —
Traité général théorique et pratique de droit commercial, public sous la
direction de M. Thaller. Les transports, par M. Josserand; M. Et. Leduc.
— Recueil des principales lois étrangères régissant le crédit populaire,
publié sous la direction de M. Dufourmantelle; M. F. Daguin. — La propriété artistique et littéraire, par M. Poinsard; M. F. Daguin.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 10 MARS 1913.</head><p>Présidence de M. ARNAUNÉ, Président.</p><p>La séance est ouverte à quatre heures et quart.</p><p>Le procès-verbal de la séance précédente est lu et
adopté.</p><p>Sont présentes à la séance : Mesdemoiselles THOMPSON,</p><p>Moreau et Konditzki.</p><fw place="bottom">XJLIV. 20</fw><pb n="290"/><p></p><p>M. le Président donne lecture de la liste des membres nouveaux admis par le Conseil de direction dans
ses séances du 28 février et du 11 avril 1913:</p><p>M"" Vérone (Maria), avocate à la Cour d'appel, 48, rue de Dunkerque
(Paris);</p><p>MM. Aziz (Antoine), licencié en droit, 17, rue des Lavandières-Sainte-</p><p>Opportune (Paris).</p><p>Bernard (Camille), avocat à la Cour d'appel, 16, rue des Fossés-</p><p>Saint-Jacques (Paris);</p><p>Chavagat (Henry), avocat à la Cour d'appel mixte d'Alexandrie
et à la Cour d'appel indigène du CAIRE, 5, rue El MANAKH, Le
Caire ^Egypte);</p><p>Duras Ventosa (Raymundo), avocat, Durân y BAS, 1, p"\ à
Barcelone (Espagne);</p><p>Lejeune (Camille), docteur en droit, 112, boulevard Rochechouart (Paris);</p><p>Maws (Frederick James), L. L. I). SOLICITOR, Amberley Hou se,</p><p>Bosforth STREET, STRAND, à Londres (Angleterre);</p><p>Pan Pétkackis, avocat, à Athènes (Grèce);</p><p>Simon (Adrien), rédacteur principal au ministère des finances,</p><p>180, boulevard Saint-Germain (Paris);</p><p>Thuysbakrt (Prosper), avocat à la Cour d'appel de GAUD, 8, place
de la GARE, à Lokereen (Belgique).</p><p>Liste des ouvrages otl'erts à la Société:</p><p>Revista del Archivo gênerai administrative), vol. 1-4, 1885-</p><p>1891; 4 vol. in-8°, offerts par le Gouvernement de l'Uruguay.</p><p>Civil judicial Slatistics; vol. in-4°, offert par le Gouvernement
britannique.</p><p>Documents parlementaires, 1912-1913, n05 16-25; 10 fasc.
in-8", offerts par le Gouvernement danois.</p><p>Revista de Universidad dp. Coïmbra. Déc. 1912; vol. in-8°,
offert par l'Université de Coïmbre.</p><p>L'istruzione primaria e popolare in Italia con spéciale
riguardo afi'anno scolastico, 1907-1908; vol. IV; vol. in-4°,
offert par S. E. M. le Ministre de l'Instruction publique du
Royaume d'Italie.
</p><pb n="291"/><p>A Digest of Indian Law CASES, 1912; vol. in-8°, offert par l'auteur, M. B. D. Bose.</p><p>1° Ueber einige Grundgedanhen der Politik Rousscau's:</p><p>2° Sui caratteri fondamental! délia fïlosofia politica del Rousseau; 2 broch. in-8°, offertes par l'auteur, M. G. del Vecchio.</p><p>Les accidents du travail survenus aux enfants n'ayant pas
l'âge légal; broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. Barrault.</p><p>Compte rendu de la Ie assemblée générale du Comité de l'Association internationale pour la protection légale des travailleurs
(ZURICH, 1912); vol. in-8°, offert par l'Association.</p><p>La Conférence des juristes de Rio-de-Janeiro et la codification
du droit international américain; broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. A. Alvarez.</p><p>Les dons et legs aux fabriques d'églises paroissiales en BELGIQUE, par G. Kisselstein; vol. in-8°, offert par l'Université catholique de Louvain.</p><p>The obligations of the United States as to Panama canal TOLLS,
broch. offerte par l'auteur, M. Elihn Root.</p><p>De l'application des prix des tarifs des chemins de fer; vol.
in-8°, offert par l'auteur, M. Gaston Piot.</p><p>Recueil des principales lois étrangères régissant le crédit
populaire; vol. in-8°, offert par l'auteur, M. Dufourmantelle.</p><p>Autour de l'Isthme de Panama; broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. Joseph Justin.</p><p>Statistica degli scopieri avvem/ti in Italia nell'anno 1911;
vol. in-4", offert par l'Office du Travail du Royaume d'Italie.</p><p>Alexander HAMILTON, by N. Murray Butler; broch. in-8°,
ofTerte par la Fondation Carnegie.</p><p>The WOUNDED, by N. Bunton; broch. in-8°, offerte par « The
Worlot Peace foundation. »</p><p>The bibliography of international law and continental law,
by Edwin M. Borchard; broch. in-8°, offerte par la Bibliothèque
du Congrès de Washington.</p><p>La Question de la population; vol. in-8°, offert par l'auteur,</p><p>M. Paul Leroy-Beaulieu.
</p><pb n="292"/><p>El Monilor de la educacion comun (octobre-décembre 1912);</p><p>3 vol. in-8", offerts par le directeur, M. Linares.</p><p>Il est procédé à l'élection d'un membre du Conseil de
direction, en remplacement de M. FROMAGKOT, élu viceprésident. M. Henri Decugis est élu membre du Conseil
pour l'année 1913.</p><p>M. Fernand DAGUIN, avocat à la Cour d'appel de
PANS, donne communication d'une Note sur les institutions UE L'iLE DE GUERNESEY ET SUR LES DROITS ELEC-</p><p>TORAUX DES FEMMES DANS CE PAYS.</p><p>Mon intention était, primitivement, d'ajouter quelques mots
seulement à la communication si intéressante, si complète et si
documentée que M. Lenoble nous a faite sur le mouvement
féministe dans le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d'Irlande.</p><p>Je voulais vous parler de l'admission des femmes à l'exercice de
certains droits électoraux dans un petit pays, dépendant de la
Couronne d'ANGLETERRE, l'île de Guernesey. Je comptais me borner à un très court exposé, portant uniquement sur ce point
spécial. MAIS, grâce à deux correspondants, dont je ne saurais
trop louer l'obligeance et l'amabilité (1), j'ai pu me procurer des
renseignements précis sur l'organisation politique, judiciaire et
administrative de l'île en question, et j'ai pensé qu'il convenait
de faire profiter la Société de Législation comparée des indications qui m'ont été données. Je vais donc vous faire part de ce
que j'ai appris des institutions guerneseyaises, généralement
peu connues.</p><p>GUERNESEY, qui fait partie du groupe des îles normandes et où
l'usage de la langue française s'est maintenu jusqu'à nos jours,
possède une population d'un peu plus de 43.000 habitants. Son
bailliage est placé, au point de vue militaire, sous l'autorité
d'un Lieutenant-GOUVERNEUR, le plus souvent un officier général
en activité de service, nommé pour cinq ans par le ROI, dont il</p>
<note place="bottom">(1) M. William CAREY, Baillif de l'ile de GUERNESEY, et M. THÉO, de
MOUILPIED, avocat à Guernesey.</note>
<pb n="293"/><p>est le répréserttant dans l'île. Ce fonctionnaire a le commandement en chef des troupes de la garnison et de la milice royale;
mais il n'intervient pas dans les affaires qui relèvent de l'administration civile. TOUTEFOIS, les communications du Gouvernement passent, d'ordinaire, par son intermédiaire. Il est avisé,
chaque fois que les États se réunissent. Il a le droit de siéger
dans l'ASSEMBLÉE, mais avec voix consultative seulement. 11 use,
d'ailleurs, rarement de ce droit, sauf lorsqu'on traite des questions intéressant la défense du pays. Il peut opposer son vpto aux
ordonnances adoptées par les ETATS, lorsqu'elles lui paraissent
contraires aux intérêts du bailliage ou à ceux de la Couronne.</p><p>Le pouvoir législatif est exercé par les Etats. Ceux-ci se composent de quarante-neuf membres, dont treize à la nomination
du ROI, qui sont : le BAILLIF, les dix recteurs anglicans, le procureur et le contrôleur du Roi; les membres représentant la
population guerneseyaise elle-même sont : les douze jurés-justiciers, élus à vie, au suffrage restreint, quinze députés des
paroisses, élus par les douzaines (conseils municipaux), et neuf
députés élus par le peuple, tous les trois ans. Les Etats de Guernesey discutent et votent les projets de loi, après qu'ils ont été
préparés par la Cour royale; celle-ci remplit, à l'égard du Parlement local, un rôle analogue à celui qui était attribué au Conseil
d'État du second Empire à l'égard des Chambres françaises. Les
projets adoptés par l'Assemblée des États ont besoin, pour
acquérir force de loi, d'être sanctionnés par le Roi.</p><p>La justice est rendue par la Cour royale, qui se subdivise ellemême, en plusieurs cours distinctes : la Cour mobilière ou
ordinaire, composée du Baillif et de deux jurés-justiciers, qui juge
les procès portant sur des intérêts mobiliers; la Cour de police,
constituée de la même manière, qui instruit, à huis-clos, les
affaires criminelles, et juge publiquement les délits de peu
d'importance; la Cour d'héritage, comprenant le Baillif et trois
jurés-justiciers, qui est appelée à statuer sur les contestations
de nature immobilière. ENFIN, la COUR, siégeant en audience
plénière, c'est-à-dire réunissant en corps le Baillif et douze jurésjusticiers, a pour mission de prononcer, comme juridiction criminelle, sur les délits les plus graves, et, comme juridiction
civile, sur les appels formés contre les décisions rendues, en
premier ressort, dans les causes civiles. C'est devant elle,
également, que sont portés les recours introduits par la vo&gt;e de
la clameur de haro, au profit des particuliers qui ont à se plaindre
</p><pb n="294"/><p>d'une violation de leurs droits (1). Le Baillif préside toutes les
audiences.</p><p>L'administration municipale est confiée aux connétables, aux
douzaines et aux assemblées paroissiales. Les connétables, au
nombre de deux par paroisse, sont élus annuellement. Ils sont
chargés de la police locale; à la ville, et dans quelques paroisses
rurales, ils ont sous leurs ordres des agents salariés. Les délinquants ou inculpés sont amenés devant eux, et ils ordonnent,
lorsque le fait leur paraît suffisamment grave, le renvoi des présumés coupables devant la justice répressive. Ils ont également
pour mission de pourvoir aux besoins de la voirie, de veiller à
l'amélioration des divers services municipaux, et de percevoir
certaines taxes, telles que la taxe des chevaux, celle des chiens,
celle des vélocipèdes, celle des automobiles, etc. Le plus ancien
d'entre eux préside les réunions de la douzaine.</p><p>Celle-ci constitue le Conseil administratif de la paroisse; elle
se compose, comme son nom l indique, de douze membres, élus
tous les six ans, par l'assemblée paroissiale et pris parmi les
propriétaires valant au moins 35 quartiers, autrement dit,
possédant des biens meubles ou immeubles d'une valeur de
21.000 francs au minimum, dans les paroisses de la ville, et valant
au moins 15 quartiers, c'est-a-dire possédant des biens d'une
valeur de 7.800 francs, dans les paroisses rurales (2).</p><p>L'électorat paroissial appartient à tous les habitants de la
paroisse valant un quartier, c'est-à-dire possédant des biens
meubles ou immeubles d'une valeur de 600 francs. Ces électeurs élisent, à la majorité des voix, les fonctionnaires municipaux (connétables, douzeniers, etc.). Quant aux députés des
paroisses aux ETATS, ils sont élus par les douzaines, c'est-à-dire
par les Conseils paroissiaux.</p><p>(1) La procédure de haro s'intente de la manière suivante : Le plaignant
en personne ou son atlourné se présente assisté de deux témoins, sur le
lieu où se commet l'envahissement, et dit : « Au nom du ITOI, je vous
adjure de cesser ce travail sur ce terrain, qui est mien. Je jette sur vous la
clameur de haro. Haro! haro! à l'aide, mon PRINCE, on me fait tort ».</p><p>PUIS, Yatlourné et les deux témoins récitent la prière de Notre Père et
s'éloignent.</p><p>Le Haro ainsi crié, les travaux doivent cesser immédiatement. L'acte est,
ensuite, déposé au grelle de la Cour dans les vingt-quatre heures, et l'affaire
est jugée dans la huitaine. — V. Hodinet de CLÉRY, Let lies normandes,
page 24.</p><p>(i) La ville de Guernesey est, à cet égard, divisée en quatre cantons,
dotés chacun d'une douzaine, sans compter la douzaine centrale.
</p><pb n="295"/><p>Jusqu'en 1892, seuls, les contribuables du sexe masculin
avaient le droit de vote dans les élections paroissiales.</p><p>En 1891, la Cour royale fut saisie d'un projet de loi tendant à
attribuer aux femmes, dans certaines conditions, l'électorat
municipal. Le projet, transmis aux États avec un avis favorable,
y fut discuté et voté, à la séance du 2 décembre 1891.</p><p>Au cours des débats, un des jurés-justiciers, M. Jérémie, proposa, par voie d'amendement, d'accorder aux femmes l'éligibilité
aux charges paroissiales. « J'en appelle, dit-il, à tous les recteurs présents dans cette assemblée. Les femmes sont à même
de s'occuper, mieux que tout homme, de certaines charges
municipales, telles que l'administration des pauvres (1). »</p><p>Un autre juré-justicier, M. TARDIF, ayant émis l'avis qu'il
fallait, avant d'aller jusque-là, voir comment les femmes useraient du droit qui allait leur être conféré, M. Jérémie lui
répondit avec véhémence : « On ne se précipite jamais trop
pour réparer une injustice, et c'est une injustice que d'exclure
les femmes de tous les pouvoirs publics (2). »</p><p>Néanmoins, le texte du projet fut adopté et l'amendement implicitement repoussé par vingt-sept voix contre sept. Ce texte est
ainsi conçu:</p><p>LOI DONNANT AUX FEMMES LE DROIT DE VOTER</p><p>DANS LES ASSEMBLÉES PAROISSIALES (3).
&lt; 1° Les femmes non couvertes de mari, ainsi que les femmes
séparées, quant aux biens, d'avec leurs maris, payant taxe dans
une paroisse, pourront, à l'avenir, prendre part dans les Assemblées des chefs de famille de leur paroisse et dans les Assemblées des contribuables de leur canton, et y auront voix délibérative:
« 2° PAREILLEMENT, les femmes non couvertes de mari et les
femmes séparées, quant aux biens, d'avec leurs maris, payant
contributions foncières dans la paroisse, pourront, à l'avenir,
prendre part dans les Assemblées des chefs de famille, propriétaires fonciers dans ladite paroisse, et y auront voix délibéra tive;</p>
<note place="bottom">(1) Journal Le BAILLIAGE, du 5 décembre 1891.</note>
<note place="bottom">(2) Ibid.</note>
<note place="bottom">(3) Billi-1 dÊtat, vendredi, 5 février 1892,.p. 7.</note>
<pb n="296"/><p>« 3° Sont les femmes inéligibles à aucune charge paroissiales (sic). »</p><p>La loi fut sanctionnée par un Ordre en Conseil du 6 février
1892, et enregistrée sur les Records de l'île, le 27 du même
mois.</p><p>Comme on le voit, les droits électoraux n'ont élé accordés aux
femmes guerneseyaises qu'avec une extrême parcimonie. SEULES,
les femmes non mariées (filles ou veuves) et les femmes séparées de biens en ont l'exercice. ENCORE, le droit de vote est-il
limité pour elles aux questions paroissiales (municipales). Les
femmes électrices prennent part aux délibérations des Assemblées paroissiales où l'on vote des fonds pour l'éclairage des
localités habitées, pour la police salariée, pour l'assistance
publique et, d'une manière générale, pour tous les besoins de la
paroisse; elles contribuent à l'élection des fonctionnaires paroissiaux (connétables, douzeniers, curateurs des pauvres, etc.).</p><p>Mais elles ne sont éligibles à aucun emploi, municipal ou autre,
et elles ne participent, ni à l'élection des jurés-justiciers, ni à
celle du prévôt du Roi.</p><p>Telle qu'elle est, la loi a fonctionné, depuis sa promulgation,
sans donner lieu à aucune plainte et à aucun abus. Est-ce à dire
qu'elle ait produit des résultats remarquables? Il est permis d'en
douter.</p><p>D'après les renseignements obligeamment fournis par M. de
MOUILPIED, peu de femmes usent du privilège qui leur a été
accordé. Il est très rare, paraît-il, de voir une femme assister
aux Assemblées paroissiales ou prendre part à un scrutin.</p><p>Au surplus, cette indifférence pour les affaires publiques est
partagée par les hommes, qui manifestent peu de goût pour les
fonctions paroissiales et autres, et pour l'exercice de leurs droits
électoraux. Le GUERNESEYAIS, qui jouit d'un gouvernement autonome, de privilèges et de franchises qui lui viennent de ses
ancêtres normands, ne s'intéresse en aucune façon à la politique
extérieure et ne s'occupe que fort peu de politique locale. Il cultive ses terres, pratique l'élevage du bétail, cherche à exporter
avantageusement ses produits. Le reste le préoccupe médiocrement.</p><p>Il est donc peu probable que, d'ici à longtemps, on songe à
étendre les droits électoraux des femmes et à ouvrir à celles-ci
l'accès des charges paroissiales, suivant le vœu exprimé, en
1891, par M. le juré-justicier Jérémie.
</p><pb n="297"/><p>Une Étude sur la répression dk la prostitution
juvénile, par M. Ed. DETOURBET, avocat à la Cour d'appel
de Paris (1), est déposée sur le bureau.</p><p>Nous parlions récemment ici même de la criminalité juvénile.</p><p>Aujourd'hui, c'est de l'immoralité juvénile qu'il s'agit.</p><p>Au point de vue social, ces deux questions ont une réelle
importance et les constatations que nous faisons chaque jour à
leur sujet sont également attristantes. Dans les deux cas, les statistiques fournissent des indications, desquelles il résulte que,
d'une année à l'autre, le mal s'accroît constamment, surtout en
raison de l'impunité.</p><p>AUSSI, le GOUVERNEMENT, les membres du PARLEMENT, les
Publicistes se préoccupent-ils, plus que jamais, soit de protéger
les mineurs, à la fois, contre eux-mêmes et contre leur famille,
soit d'épargner au public de trop fréquents outrages à la morale
ou à la pudeur. MALHEUREUSEMENT, si les intentions sont excellentes,
les voies et moyens sont actuellement loin d'être eflicaces; et les
efforts de beaucoup d'esprits généreux demeurent stériles.</p><p>Dès 1882, M. Théodore ROUSSEL, traduisant un mouvement
accentué d'opinion, demandait au Sénat de donner pouvoir aux
juges de paix d'envoyer dans un établissement privé, ou de
confier à des personnes recommandables, les prostituées
mineures, trouvées sur la voie publique et conduites devant ce
magistrat.</p><p>Soumise à la Chambre des Députés, cette proposition ne trouva
pas place dans la loi du 24 juillet 1889, laquelle s'est bornée à
réglementer les droits de la puissance paternelle.</p><p>Pendant une assez longue période de temps, les dépravées
furent soumises à l'arbitraire de la police, c'est-A-dire qu'on
n'obtint, pour faire cesser leurs agissements, que des résultats
illusoires ou insuffisants.</p><p>Cet arbitraire fut vivement critiqué, le 28 mai 1903, à la
CHAMBRE, par un député, à la suite d'une arrestation, considérée
comme illégale.</p><p>M. COMBES, alors Président du CONSEIL, défendit, avec beaucoup de force, à cette même séance, la pohce des mœurs et</p>
<note place="bottom">(1) Commentaire théorique et pratique de la loi du 11 atril 1908, concernant la prostitution des mineurs, par M. Gustave Le POITTEVIN, conseiller à la Cour de Paris. — 1 vol. iri-8"; Paris; Arthur ROUSSEAU, 1912.</note>
<pb n="298"/><p> proclama que dans une société civilisée l'administration ne pouvait rester désarmée et impuissante.</p><p>Une commission extraparlementaire fut immédiatement
nommée, pour indiquer les moyens de parer à la prostitution
clandestine.</p><p>Cette commission élabora un projet de loi, et M. Combes le
présenta, quelques mois plus tard, avec son rapport au Président de la République (1). Parmi les réformes proposées, le
projet touchait à l'importante question des mineures racoleuses,
trouvées sur la voie publique, ainsi que des mineurs de 18 ans se
livrant habituellement à la prostitution, même dans un domicile
privé ou dans leur famille. Elle leur accordait le bienfait d'une
éducation moralisatrice, en renonçant à la répression pénale.</p><p>(C'était une véritable innovation.) Elle admit enfin que, dans
l'intérêt général, l'exercice de la prostitution devait être soumis
à certaines prescriptions (2).</p><p>Le Tribunal de la Seine tenta bien, à diverses reprises, par
application de l'article 66, C. P., d'assainir la rue, en renvoyant
les jeunes filles corrompues dans les maisons de correction, sous
prévention de vagabondage; malheureusement, ce délit n'était
pas toujours juridiquement établi, l'intimidation était sans effet
et les juges se trouvaient dans la nécessité de relaxer les prévenues; elles récidivaient aussitôt.</p><p>C'est alors, et au cours des travaux de la commission précitée,
que M. Bérenger, qu'on peut considérer comme le véritable promoteur de la loi du 11 avril 1908, soumit au Sénat, le 30 juin 1905,
un projet concernant les mineures, qui « se livraient habituellement et en public au racolage de la prostitution ».</p><p>La Commission sénatoriale, désignée pour examiner la proposition de M. Bérenger, allait déposer son rapport, lorsqu'à la date
du 5 mars 1907, le nouveau ministre de l'INTÉRIEUR, M. CLÉMENCEAU, apporta un projet de loi reproduisant les desirata de la
Commission extraparlementaire de 1903 prérappelée, projet qui
tendait plus spécialement à protéger les jeunes filles contre leurs
vices. H n'y était fait aucune allusion à l'initiative antérieure de
M. Bérenger.</p><p>Pour bien définir ces deux dernières propositions, nous pourrions dire que la première allait au plus pressé et, cherchait
\
M) Eugène PRÉVOST, De la prostitution des enfants; pages 6 et suiv.; et
Bulletin de ta Société générale des prisons, 1908, pages 471 et suivantes.</p>
<note place="bottom">(2) Eugène Prévost. — Loc. cit., p.ige G.</note>
<pb n="299"/><p>surtout à faire cesser le scandale de la rue, tandis que la seconde
se préoccupait plutôt et principalement du relèvement des
jeunes perverties.</p><p>C'est sur ce terrain que la discussion s'est engagée, du
3 mars 1907 au 11 avril 1908, dans la Commission du Sénat. Ces
deux propositions qui, juxtaposées, n'en firent qu'une, furent
votées par la Haute CHAMBRE, le 9 juillet 1907, renvoyées à la
Chambre des Députés le 22 novembre suivant, modifiées par
celle-ci, renvoyées au Sénat, discutées de nouveau par la
Chambre le 23 mars 1908, puis par le Sénat le 9 avril suivant,
enfin promulguées le H avril 1908.</p><p>Se trouvant dans l'impossibilité d'organiser immédiatement
les établissements, destinés à recevoir les mineures dont s'agit
(articles 1er et 2 de la loi de 1908), et estimant qu'un long laps
de temps serait nécessaire pour créer ou pour mettre en état ces
établissements, le GOUVERNEMENT, par la loi du 19 juillet 1909 (1),
prorogea, d'un an pour les mineurs âgés de moins de 16 ans, et
de deux ans pour ceux de 16 à 18 ans, le délai de mise en
vigueur, originairement fixé au 11 avril 1909 par la loi de 1908.</p><p>Deux règlements d'administration publique (5 mars 1910 et
13 juin 1910) ont ensuite déterminé son mode d'application.</p><p>DEPUIS, que s'est-il passé?</p><p>Les ministres de l'Intérieur et de la JUSTICE, ayant successivement reconnu que les formalités prescrites pour s'assurer de la
personne des mineurs, rendaient trop difficile la tâche des officiers de police judiciaire, et qu'une modification des dispositions
de la loi était devenue nécessaire, M. Caillaux nomma une COMMISSION, pour étudier les mesures à prendre, par application de
la loi du 11 avril 1908.</p><p>Mais cette COMMISSION, dont le rapporteur était M. de CASABLANCA, cessa ses travaux et ajourna leur reprise, jusqu'au jour
où serait votée la proposition de M. le sénateur FLANDIN, relative
au vagabondage.</p><p>Le rapport de M. de Casabianca fut soumis à M. le Garde des
Sceaux CRUPPI, qui consulta la Commission de législation,
instituée à son ministère. S'inspirant des travaux préparatoires,
cette Commission rappela qu'il n'y avait pas lieu de faire revivre
les dispositions du Code Pénal et d'appliquer des peines, puisque
la prostitution ne devait pas être considérée comme un délit (2);</p>
<note place="bottom">(1) Page 20 du livre de M. Le Poiltevin.</note>
<note place="bottom">(2) M. OUCLAUX, dans son livre sur L'hygiène sociale, a écril, dans le même</note>
<pb n="300"/><p>t
elle ajouta qu'il convenait de substituer la réformation morale
(ajoutons même l'intimidation) au châtiment et aux pénalités.</p><p>M. le Garde des Sceaux se rangea à cette opinion et fit savoir
à son collègue de l'Intérieur que c'était à lui qu'incombait
désormais le soin de présenter un nouveau projet de loi, qui
compléterait celui déposé en 1907 par M. Clémenceau.</p><p>Entre temps, le Sénat vota les articles concernant le vagabondage, que lui avait soumis M. Flandin; textes nouveaux, qui
permettent, il est vrai, de réprimer le délit, mais qui sont plus
restrictifs que la loi de 1908, puisqu'ils ne visent que les mineurs
ayant quitté le domicile paternel, tandis qu'un grand nombre
trafiquent de leur corps, tantôt sous les yeux de leurs parents,
soit par suite de leur indifférence, soit avec leur assentiment,
tantôt avec leur complicité (1).</p><p>La loi susénoncée a au contraire, comme nous le verrons, une
portée beaucoup plus large et plus étendue.</p><p>Nous devons maintenant, ne fût-ce qu'au point de vue historique, et pour mettre en lumière les précédents, sinon analyser
tous les articles de la loi de 1908 (2) qui, somme toute, nous régit,
faire connaître au moins approximativement, son esprit.</p><p>C'est le commentaire de cette'loi que M. le conseiller Lepoittevin vient de faire paraître. — Avons-nous besoin d'ajouter qu'il
est complet, méthodique et parfaitement ordonné, nous qui
connaissons les travaux antérieurs de ce savant et très distingué
magistrat? Les origines de ce monument législatif, l'élaboration
lente et pénible de ses principales dispositions, la physionomie
détaillée des débats parlementaires, les travaux préparatoires,
sens : La prostitution ne peut être considérée comme un délit, mais elle doit
être rangée parmi les commerces et les industries insalubres... Elle doit être
surveillée.</p><p>En ANGLETERRE, la législation et la jurisprudence sont plus rigoureuses:</p><p>Le fait « d'esquisser des sourires aux hommes », de « faire signe des
lèvres », de prendre « des altitudes singulières avec le corps », constitue
la provocation à la débauche, alors même que les agissements dont il s'agit
n'auraient pas été remarqués par les personnes auxquelles il s'adressaient.</p><p>Chez nos voisins, ces faits sont caractéristiques d'un délit tombant sous
l'application de l'article 1" de leur loi de 1808. — Ils ont motivé, à la date du
13 décembre 1912, de la part de la Cour de LONDRES, une condamnation, à
10 semaines d'emprisonnement avec Ilard LABOUR, à rencontre de l'Inculpé
(Gazelle des TRIBUNAUX, du '23 avril 1913).</p><p>(il Peu de racoleuses quittent leur domicile.</p>
<note place="bottom">(2) DALLOZ, 19(18, IV, 43.</note>
<pb n="301"/><p>les conditions de son application, les mesures a prendre, la juridiction compétente, la procédure à suivre, l'instruction devant
le tribunal, le jugement, les voies de recours, le placement des
mineurs, le fonctionnement des établissements publics ou privés,
les allocations accordées à ceux-ci, le salaire des mineurs qui y
sont hospitalisés, constituent autant de chapitres, dans lesquels
se révèlent et se retrouvent la clarté, le soin consciencieux, en
un mot les qualités maîtresses de l'auteur.</p><p>Tant que de nouveaux textes ne remplaceront pas ceux précaires et temporaires, dont nous allons donner une analyse
sommaire, le commentaire de M. Lepoittevin demeurera, de
même que l'excellent ouvrage de M. Eugène PRÉVOST, un des
meilleurs écrits, publiés sur cette matière.</p><p>Tout d'abord, on est d'accord sur ce qui constitue la prostitution, c'est : 1° le gain ou la rémunération pécuniaire; 2° la
perpétration d'actes impudiques (rapprochements sexuels, attouchements, exhibitions). Peu importe que les faits se soient
passés en public, ou dans un lieu privé.</p><p>On reconnaît également que la loi de 1908 s'applique aux
mineurs des deux sexes:</p><p>Arrivons aux textes:</p><p>L'article 1er est spécial à la prostitution. 11 vise le mineur de
18 ans qui a l'habitude de racoler, de se donner à tout venant,
et de se livrer à la prostitution moyennant un gain, soit clandes-
•tinement. soit publiquement, même dans sa famille.</p><p>C'est la débauche nettement caractérisée.</p><p>Le mineur comparaît devant le Tribunal civil en Chambre du
CONSEIL, sur la demande des personnes mentionnées dans les
articles 11 et 12.</p><p>L'article 2 se réfère, non plus à la prostitution, mais à la
débauche habituelle du mineur, qui ne reçoit aucune rénumération. Le père ou la mère, mais non plus le Procureur de la
République, présentent requête au TRIBUNAL, alin que le mineur
soit placé dans une maison de réforme.</p><p>L'article 3 est le complément des articles ci-dessus. Il prévoit
un cas d'application de l'article ltr (1). Il s'agit maintenant
de racolage dans un lieu public, sans rénumération, et d'actes
impudiques, sans qu'ils soient nécessairement habituels.</p><p>Ce texte prescrit ensuite un ensemble de formalités, pour la</p>
<note place="bottom">(1) Pages 134 et suiv. du Livre.</note>
<pb n="302"/><p>plupart difficiles à observer, mais qui paraissent avoir été édictées, afin d'éviter toute erreur et do ne pas mettre la justice en
mouvement, pour un fait, parfois unique, qu'on imputerait à tort
à une mineure honnête. Il suppose la rédaction de procès-verbaux. Cette locution est impropre. Il s'agit, en effet, de rapport*.</p><p>Mais conservons les premiers mots.</p><p>Arrivons aux diverses dispositions du texte:</p><p>Première formalité.</p><p>Rédaction d'un premier procès-verbal. — Qui le rédige? non
pas l'agent qui constate la faute, mais le Commissaire de police,
ou bien le MAIRE, devant lequel le mineur est amené. Là, examen
du fait et des antécédents, interrogatoire sommaire, recherches
afin de savoir s'il y a eu antérieurement des fautes semblables.</p><p>Deuxième formalité.</p><p>Envoi de la copie de celte pièce-ci aux personnes ayant la garde
du mineur. — QUID, lorsqu'il n'y a, ni parents, ni tuteur?...</p><p>Triple reproduction du rapport rédigé à ce moment.</p><p>Classement de ces pièces, ou bien envoi de l'une de ces
copies dans un arrondissement voisin (le cas échéant).</p><p>Droit accordé au mineur, ou aux tiers mentionnés dans l'article 11, de réclamer contre le premier rapport (ou procès-verbal).</p><p>Troisième formalité.</p><p>Second procès-verbal. — Un délai de six jours doit s'écouler
entre l'accomplissement delà première et l'accomplissement de la
deuxième formalité; délai pendant lequel, par parenthèse, l'individu peut continuer ses agissements, c'est-à-dire le racolage.</p><p>Il est vrai que chaque jour un nouveau procès-verbal peut être
dressé à raison de ces faits. Il y a alors, à la fois, superposition
de rapports identiques et impunité pour les actes repréhensibles.
. Si l'enfant n'a pas de parents et ne peut-être recueilli par
personne, que deviendra-t-il pendant ces six jours?</p><p>D'autre part, si les constatations sont faites par des agents
différents, ceux-ci, ignorant le passé, ne sauront pas s'il s'agit
d'une deuxième, troisième, quatrième, cinquième faute, en un
mot, s'il y a, ou non, habitude.
</p><pb n="303"/><p>Quatrième formalité.</p><p>Celte fois, le mineur est conduit devant le Procureur de la
République, qui l'admoneste. MAIS, pendant que ce dernier
prendra les renseignements nécessaires, où sera placé l'individu?</p><p>Il ne saurait être question de dépôt, a dit M. VIOLLETTE, dans
son rapport à la Chambre des Députés, mais seulement d'un
établissement spécial.</p><p>Le problème devient donc insoluble! En effet, il résulte des
travaux préparatoires qu'on ne devra pas recourir, pour cette
mise à l'écart, soit au Dépôt à PARIS, soit au violon municipal
(en province), soit aux locaux ordinaires affectés à l'incarcération. Quel sera le lieu de détention provisoire?</p><p>On a tenté, du moins pour les grandes villes, de créer des
maisons spéciales qu'on appellerait « Dépôts », sans qu'elles
eussent le caractère, l'affectation et le sens que le Dépôt a
aujourd'hui. Mais cela entraînerait des dépenses considérables,
alors surtout qu'il faudrait séparer les sexes et que, de plus, la
nécessité d'éviter l'agglomération des hospitalisés, obligerait, et
à multiplier le nombre des maisons, et à augmenter celui du personnel. PUIS, pour les villes de moindreiniportance.que ferait-on?</p><p>On a songé aussi à envoyer les mineurs dans l'ancien couvent
de PASSY, près de Sens. Mais ce projet a été abandonné, d'abord
parce que l'aménagement complet des 36 lits de cet établissement aurait coûté plus de 10 millions, ensuite à raison d'une
opposition locale(l).</p><p>Il avait également été question de créer, dans le département
de la CREUSE, des maisons de refuge ou d'amendement. — ENFIN,
on avait compté sur le concours des particuliers. Mais les actes
d'insubordination dépassent parfois toute conception et mettent
obstacle aux velléités des particuliers, qui pourraient être disposés à ouvrir ou à diriger ces asiles, maisons de refuge, ou
d'amendement. Le problème n'est donc pas résolu.</p><p>Depuis la fin de l'année 1910 (date des premières arrestations
de prostituées, par application de la loi de 1908), on recourt à
la maison portant le n° 6, de la rue Saint-MAUR, qui servait</p>
<note place="bottom">(1) Page 124 du livre de M. Le Poittevin el article de M. Kugène Prévost
dans la Gazette des Tribunaux du 3 décembre 1910. — Consulter également
le rapport de M. Feuillolcy à la Société générale des prisons Revue pénitentiaire, juillet 1908).</note>
<pb n="304"/><p>auparavant, avec 40 lits, d'annexé à l'asile des convalescents du
Vésinet et qui est actuellement dénommée « Établissement
national de réformation morale ». 40 jeunes files, au total, y ont
séjourné, jusqu'à présent, dont 9 venant de la province.</p><p>L'arrêt de PARIS, du 3 février 1911, que nous allons rappeler
dans les pages suivantes, a occasionné le chômage de la police et
mis obstacle à l'utilisation de la maison de la rue Saint-Maur; ce, jusqu'au mois de mars 1912.</p><p>Depuis cette dernière date, jusqu'au mois d'octobre de la
même année, peu de jeunes filles y furent amenées (5 seulement,
en octobre).</p><p>ACTUELLEMENT, il y a 22 internées pour 28 lits.</p><p>PARFOIS, ces 28 lits étant occupés, et la police amenant une
nouvelle jeune fille, il a fallu, pour faire place à cette dernière,
renvoyer celle qui méritait le mieux d'être libérée (après accord
avec ses parents), ou bien l'expédier chez Mme Oster.</p><p>Cette maison a pour directrice Mme MELCOT, femme énergique,
d'une haute intelligence, sympathique à ses pensionnaires.</p><p>L'Établissement est tenu avec un ordre et une propreté remarquables. Quatre surveillantes ont la garde des jeunes filles. Malgré
ses efforts constants et méritoires pour maintenir une discipline,
à laquelle ne se prêtent pas facilement les jeunes hospitalisées,</p><p>Mme Melcot n'a pu empêcher (mais elle a réprimé), le 8 mai 1912,
une rébellion assez grave, suscitée par 7 d'entre elles! (1)</p><p>La loi de 1908, ne parlant que de « sanctions civiles », comment sévir contre celles qui organisent la révolte et commettent des faits délictueux, ou quasi délictueux? Si les pénalités
sont proscrites, il faudrait au moins autoriser la DIRECTRICE, qui
est responsable du bon ordre, à opérer une sélection (on en référant à ses supérieurs), c'est-à-dire à conserver les jeunes filles,
susceptibles d'amendement et à envoyer les autres en correction.</p><p>En outre, le travail devrait être imposé à toutes, ne fut ce que
pour pallier aux inconvénients de l'oisiveté et pour leur créer un</p>
<note place="bottom">(1) L'administration île cette colonie n'esl pas sans difficultés. Elle exige,
non seulement de la fermeté et de l'intelligence, mais des soins de diverses
sortes à donner, tant aux pensionnaires, atteintes de certaines affections
innomées, souvent contagieuses, qu'à celles qui, après avoir accouché à la
MATERNITÉ, sont ensuite réexpédiées rue Saint-MARC, enfin aux enfants nouveau-nés de ces dernières : enfants qui, d'ordinaire, sont conservés dans
cet établissement pendant plusieurs mois.</note>
<pb n="305"/><p>petit pécule. Elles pourraient faire des cartonnages, des fleurs,
ou bien de la couture, ce qui réduirait en grande partie, sinon
en totalité, la dépense qui est à la charge de l'État (1).</p><p>ENFIN, il conviendrait de modifier la loi de 1908, 'en ce qui
touche l'intervention, le plus souvent néfaste, des parents, auxquels on devrait, le moins possible, permettre le contact et les
rapports avec leurs enfants.</p><p>Cinquième formalité.</p><p>Convocation par le Procureur de la République des personnes
ayant la garde du mineur.</p><p>Avant de leur remettre ce dernier, il doit leur rappeler leurs
devoirs envers ledit mineur.</p><p>Sixième formalité.</p><p>Troisième procès-verbal, dans les il mois après le premier.</p><p>Voici qui devient compliqué:</p><p>La première fois, le ministère public n'a pas cité. Il s'est
contenté de prévenir les parents.</p><p>La deuxième fois, 6 jours révolus au moins après la rédaction
du premier procès-verbal, le mineur est conduit devant le Procureur de la République qui, sans pouvoir le placer dans une
maison de dépôt ou de répression, ne procède pas (pour retenir
le mineur) à une arrestation, mais prend, dit l'article 3 g 2, des
mesures nécessaires et provisoires (2). Cette mise à l'écart ne
doit pas dépasser 5 jours. ENSUITE, le ministère public convoque
sans délai, soit au PARQUET, soit dans le lieu où le mineur est
temporairement hospitalisé, les personnes visées dans l'article H.</p><p>Si celles-ci comparaissent, il leur rappelle leurs devoirs envers
l'enfant qu'il leur remet, pourvu qu'elles inspirent confiance et</p><p>(1) Le budget de 1912 (Journ. off. du 28 janvier 1912), chapitre XXXIV,
affecte 100.000 francs à l'application de la loi du 11 avril 1898, concernant
la prostitution des mineurs. — Le projet de budget de 1913, qui n'a été,
jusqu'à présent, voté que par la Chambre des Députés, affecte, sous la même
dénomination, 60.000 francs à ce chapitre (ministère de l'INTÉRIEUR, 3° partie,
services généraux, n« 34).
[î) Lesquelles??... Quant à présent, les maisons d'amendement n'existent
pas en nombre suffisant. D'où, nécessité de violer le § 2 de l'article 3, en
plaçant « provisoirement » le mineur au dépôt, ou bien de le relaxer immédiatement.</p><p>XL1V. , 21
</p><pb n="306"/><p>qu'elles soient en état d'exercer sur lui une surveillance. Si
elles sont indignes ou incapables de l'exercer, le mineur est de
suite déféré au Tribunal civil qui statue (1). Même solution, si
les parents ne se présentent pas au Parquet. Le Tribunal ordonne
alors le placement du mineur, soit dans un établissement public,
soit dans des maisons de réforme et d'amendement, soit chez
des particuliers, auxquels un droit de garde et de surveillance
est conféré (2).</p><p>INVERSEMENT, si l'enquête révèle qu'il y a prostitution, l'article Ie' devient applicable.</p><p>La troisième fois, si le délai de 11 mois ne s'est pas écoulé, à
partir de la date du premier fait d'immoralité, pas de difficulté,
le Tribunal est alors immédiatement saisi et statue, en conformité des articles Ie'', 14, 16.</p><p>TOUTEFOIS, à ce moment, — toujours lorsqu'il s'agit du troisième
procès-verbal —, si les 11 mois sont expirés, l'imbroglio commence.</p><p>On va en juger:</p><p>11 a pu arriver, en effet, — soit que (première hypothèse) les
11 mois de la date du procès-verbal étaient expirés et qu'un délai
de 6 jours ne s'était pas écoulé depuis le 2e procès-verbal. Qu'en
résultera-t-il? Le procès-verbal n" 1 ne comptera plus. Le procèsverbal n° 2 deviendra premier; et le procès-verbal n° 3 deviendra deuxième; — soit que (deuxième hypothèse) — également
lorsque les 11 mois ne sont pas expirés après le procès-verbal
n° 2, — le délai de 6 jours, prévu par le 1er paragraphe de l'article 3 ne soit pas expiré. Dans ce cas, les procès-verbaux nos 1
et 2 ne comptent plus; le troisième devient premier et sert de
point de départ, ou plutôt de base pour les futurs calculs de
délais, lors de la rédaction des procès-verbaux ultérieurs (3).</p><p>C'est à ne pas s'y reconnaître!</p><p>On comprend le but du législateur. Il a voulu que les trois
procès-verbaux fussent rédigés d'une façon méticuleuse et dans
des délais fixés, sous peine d'une sorte de péremption de la</p><p>(1) Eugène Prévost; Loc. cit., page 90.</p><p>(•.&gt;) Ibid.</p><p>(3l Ces hypothèses, à la fois possibles et troublantes, sont nettement précisées dans les pages 131 et 132 du livre de M. Le Poittevin. On le? comprendra mieux en prenant l'exemple suivant : 1" procès-verbal, dressé le
1" juillet; second, dressé le 7 juillet, au plus tard; troisième, dressé entre
le 8 juillet et la fin du 11* mois, c'est-à-dire avant le 30 juin.
</p><pb n="307"/><p>poursuite. Mais il faut reconnaître qu'il a rendu très ardue, sinon
impossible, la tâche des officiers de police judiciaire.</p><p>A PARIS, les agents reculent le plus souvent devant ce formalisme, qui véritablement ne peut pas cire slrictëment observé.</p><p>Rendons toutefois cette justice àla police parisienne, qu'elle a
cherché de son mieux à rendre pratique ce qui ne l'est pas. C'est
ainsi qu'elle fait en sorte de préposer les mêmes agents dans les
mêmes quartiers, de façon à ce qu'ils connaissent mieux les
individus qu'ils sont chargés de surveiller.</p><p>S'il y a eu quelques sanctions (et nous allons les faire connaître
tout à l'heure), c'est qu'ayant constaté, de la part d'enfants
vicieux, l'habitude du racolage, la police a cru pouvoir assimiler
ce fait à la prostitution, de façon à rendre possible l'application
de l'article 1er, bien qu'il n'y ait pas eu rémunération.</p><p>C'était mal interpréter la loi de 1908 (1).</p><p>Très fréquemment, des délits spéciaux sont, outre et avec le
racolage, relevés contre les mineurs : ce sont, tantôt l'outrage
public à la pudeur, tantôt le vagabondage.</p><p>Le premier de ces délits est réprimé par l'article 224, C. P.; le
second par l'article 271, C. P. Ils sont frappés d'une peine. Le
Tribunal correctionnel devient alors compétent.</p><p>PARFOIS, un mineur se prostitue, sans être un vagabond. INVERSEMENT, un mineur arrêté par la police et nanti de ressources
inavouables, par exemple, du produit de ses débauches, tombera
nécessairement sous l'application de l'article 271, C. P., car il est
vagabond.</p><p>En résumé, en synthétisant la teneur des trois premiers articles
de la loi de 1908, nous arrivons à ces formules succinctes:
article 1er, faits de prostitution, clandestinité, habitude et gain;
article 2, pas de gain, mais débauche, habitude : article 3, racolage, formalités à observer, publicité.</p><p>Les autres textes offrent un moindre intérêt. Ils organisent
une procédure particulière, comme sanction des actes immoraux
dont nous venons de parler.</p><p>Notons enfin que les filles mineures de 18 ans ne sont pas
mises en carte.</p><p>Le 23 juin 1909, dans un remarquable rapport présenté au
comité de défense des enfants assistés, M. le conseiller Le Poil-</p>
<note place="bottom">(1) Nous verrons plus loin que c'est le reproche que l'arrêt de PARIS, du
3 février 19tt&gt; adresse au jugement du Tribunal de la Seine du 7 décembre 1910.</note>
<pb n="308"/><p>tevin signalait judicieusement les modifications qu'il jugeait
indispensable d'apporter à la loi de 1908, qui était en vigueur
depuis 14 mois et dont on avait déjà pu apercevoir les imperfections ou les inconvénients.</p><p>Il émettait l'avis : de remplacer les procès-verbaux, que
dressent les agents de la police judiciaire, par des rapports qui
ne vaudront que comme renseignements; de conduire le mineur
de 18 ans au PARQUET, mais de ne pas lui imposer de détention;
enfin de ne pas décerner contre lui de mandat; s'il y a des
mesures à prendre dans l'intérêt de l'enfant, de charger le Procureur de la République de présenter requête au Président du
TRIBUNAL, lequel prescrira les mesures énoncées dans l'article 1er,
puis de procéder lui-même à l'enquête qui lui fournira les renseignements utiles, pour prendre un parti; de fixer, pour que
cette formalité puisse s'accomplir, un certain délai, avant qu'il
soit statué sur le sort du prévenu; de nettement préciser les
faits reprochés à ce dernier; de faire connaître son état civil, ses
habitudes, etc. ; de prescrire telles mesures qu'il conviendra dans
son intérêt; de désigner les établissements, ou les personnes qui
devront s'occuper de lui; de l'obliger à comparaître devant le
Tribunal civil, conformément à l'article 1er, s'il se livre habituellement à la prostitution, tandis que, si l'enquête ne révèle pas
cette habitude, de le remettre à ses parents, en procédant
conformément aux dispositions de l'article 26 de la loi du
24 juillet 1889.</p><p>Le Comité se rallia à cette manière de voir et adopta le vœu
présenté par M. Le Poittevin.</p><p>Arrivons à la jurisprudence (1).</p><p>Trois juridictions ont eu à statuer.</p><p>A. Le Tribunal de la Seine (lro Ch. Chambre du Conseil) (2).</p><p>Les premiers faits reprochés à sept enfants, âgés de 12 ans
environ, étaient des attouchements et des exhibitions obscènes et
habituels, moyennant rémunérations, dans des jardins publics,
par des garçonnets ou des fillettes, qui provoquaient les passants
et s'offraient à eux, à l'instigation de leurs parents.</p><p>Les premiers juges estimèrent qu'il y avait dans ces différents</p>
<note place="bottom">(1) On se souvient que la loi du 19 juillet 1909 avait ajourné l'application
de la loi de 1908, au 4 avril 1910 et au 11 avril 1911, selon l'âge des mineurs.
[2] Tribunal de la SEINE, 1™ Chambre. 7 décembre 1910 {Gaiette des Tribunaux du 9 décembre 1910. — DALLOZ, 1891-2, 290.)</note>
<pb n="309"/><p>cas prostitution et ordonnèrent, en vertu de l'article l'r, le
placement des enfants dans les établissements, publics ou privés,
autorisés à les recevoir et organisés à cet effet. Ils furent
conduits rue Saint-Maur.</p><p>On peut se demander si les actes reprochés à ces mineurs
rentraient bien tous dans l'hypothèse prévue par l'article 1er,
ou si l'article 3 n'était pas plutôt applicable....</p><p>Quoi qu'il en soit, ce qui parait avoir déterminé les poursuites
et les décisions du TRIBUNAL, ce sont les circonstances d'habitude
et de publicité. Il n'a pas tenu compte du formalisme de l'article 3 de la loi de 1908(1).</p><p>B. La Cour de Paris (l,e Ch. Chambre du Conseil). Plusieurs
appels ayant été interjetés, la Cour estima que, si des actes et
des exhibitions obscènes, sans idée de gain, avaient été relevés
à la charge des enfants, la fréquence et l'habitude constitutifs de
la prostitution n'étaient pas prouvées; qu'enfin il y avait uniquement racolage, ce qui aurait rendu l'article 1er inapplicable,
parce que les faits ne constituaient pas la prostitution, l'article 3
ayant seul prévu lesdits faits.</p><p>En outre, selon elle, l'article 2 ne l'était pas davantage, parce
que les parents, qui seuls, d'après ce texte, ont le droit d'agir,
n'étaient pas intervenus, et n'avaient pas saisi le Tribunal.</p><p>La Cour ajoutait que les prescriptions de l'article 3 n'avaient
pas été observées, aucun avertissement n'ayant été donné aux
parents, et les autres formalités de ce texte ayant été omises.
— D'où cette conséquence que la sanction, édictée par la loi,
ne pouvait être prononcée. — PARSUIRE, infirmation des jugements
rendus par le Tribunal civil en Chambre du Conseil et relaxe des
mineurs.</p><p>Peut-être le ministère public eùt-il pu adopter une autre qualification, celle de l'outrage public à la pudeur, ce qui eût permis
aux juges correctionnels d'appliquer l'article 330, C. P.^»el ce
qui eût évité la remise des enfants à des pareuls souvent disqualifiés.</p><p>Ces 7 mineurs furent, après l'arrêt, ramenés rue Saint-MAUR,
où naturellement ils ne pouvaient séjourner, en raison de
leur acquittement. De là, ils furent transférés chez des parti-</p>
<note place="bottom">(1) Par une série de jugements semblables, 18 jeunes prévenues furent
envoyées dans la Maison de la rue Saint-Maur; 9 avaient fait défaut.</note>
<pb n="310"/><p>culiers, ou confiés à des œuvres, ou bien assimilés aux enfants
assistés.</p><p>Telle fut la première application juridique et judiciaire de la
loi de 1908.</p><p>Sur le pourvoi du Procureur général, l'arrêt de Paris qui
avait relaxé les mineurs, fut déféré à la Cour suprême, qui
le cassa, le 19 novembre 1912, et renvoya les parties devant la
Cour de Caen.</p><p>Celle-ci aura à se prononcer le 19 juin 1913.</p><p>De tout ce qui précède, il faut maintenant tirer une conclusion.</p><p>L'arrêt précité de la Cour de Paris du 3 février 1911, qui infirmait les jugements du Tribunal de la SEINE, paralyse le zèle de
la police parisienne (1).</p><p>Le Parquet attend des instructions, depuis plus de 3 ans. On
ignore même quel ministère doit les donner. Enfin la magistrature n'a plus eu à se prononcer sur des faits de la nature de
ceux dont nous venons de parler.</p><p>D'ailleurs, les divers impedimenta, les fins de non-recevoir et
les nullités que nous venons de mettre en évidence, font de la
loi de 1908 telum imtelle sine iclu. — Un autre obstacle à sa
mise en vigueur résulte de la non-existence des établissements
publics, ou privés, dans lesquels le législateur a prescrit l'envoi
des mineurs prostitués. DEPUIS, et malgré les deux règlements
d'administration publique de 1910, rien n'a été préparé à cette
fin, ni administrativement, ni matériellement (2). *</p><p>Les articles 1er et 2 seront donc comme effacés, ou abrogés,
tant que les sanctions qu'ils prescrivent seront impossibles.</p><p>D'autre part, nous savons le conflit d'attribution qui a surgi</p><p>(1) 3 février 1911; DALLOZ, 1911-2, 289, et Recueil de la Gazelle des TRIBUNAUX, 1911-2, ISO.</p><p>(2) Au moment de mettre sous presse, nous apprenons que de récentes
instructions viennent d élie adressées à la police parisienne par le Parquet
de la ï^eine, pour que les mineurs prostitués soient hospitalisés, à défaut de
la rue Saint-MAUR, où le local est insuffisant, dans la maison d'amendement de Mme OSIER, et dans un autre établissement; — non plus, celle
fois en conformité de l'article 3 susvisé, mais des articles 1"' et 2, combinés.</p><p>La Cour de Caen va donc avoir à décider : 1° si ce rapprochement des
articles 1" et 2 est conforme an vicu du législateur de 1908; 2* si les divers
actes immoraux, énumérés plus haut, rentrent tous, et indistinctement,
dans les prescriptions, ou sanctions, qu'édictent, non l'article 3, mais les
deux articles précédents.
</p><pb n="311"/><p>entre les ministres de l'Intérieur et de la JUSTICE, tous deux
i
embarrassés pour rédiger le projet qui modifiera des dispositions
légales reconnues mauvaises, et qu'ils n'ont pu rendre meilleures, du moins jusqu'à présent.</p><p>Tout le monde attend cependant la promulgation d'un nouveau
monument législatif, offrant plus de garanties et plus de facilité
dans l'application.</p><p>Le mal s'accroît. Le flot de l'immoralité monte.</p><p>Le vote d'une loi claire, pratique, humanitaire, redressant le
sens moral trop altéré de la jeunesse des grandes villes, la publication de règlements administratifs rigoureux doivent aller de
pair avec la création de maisons de réforme.</p><p>ENFIN, il faudra peut-être arriver à considérer, non plus comme
une faute uniquement réprimée par des avertissements, mais
comme un délit, puni d'une peine correctionnelle (article 66,</p><p>C. P. et 272, C. P.), le fait, par un mineur ayant quitté le domicile paternel, de se livrer habituellement à la prostitution dans
un lieu public moyennant un gain; car, dans cette hypothèse, se
rencontrent la plupart des éléments constitutifs du délit de vagabondage.</p><p>Cavennl connûtes..'..</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau une Étude
sur l'enseignement primaire dans la province de Québec
(Canada), pp.r M. Robert ROCHER, avocat, licencié en
droit, à Québec.</p><p>Avant d'entrer dans les détails du fonctionnement des lois de
Québec sur l'enseignement primaire, je crois qu'il importe
d'exposer les principes sociaux) et constitutionnels qui en sont
la base. Les observations générales qui suivent contiennent
l'exposé de ces principes.</p><p>I. — Observations générales.</p><p>A. — L'enseignement est libre. Aucun texte législatif ne contient de limitation à ce sujet, mais le fait d'envoyer un enfant à
l'école libre ne dispense pas les parents de payer les taxes scolaires fixées par la municipalité scolaire dans les limites de
laquelle ils ont des biens imposables.
</p><pb n="312"/><p>B. — L'enseignement est à base confessionnelle (catholique
ou protestante).'</p><p>Les différentes corporations scolaires répandues dans la province ont le contrôle de cet enseignement, sous la direction du
comité catholique ou protestant, selon le cas, du Conseil de
l'instruction publique. Les lois scolaires de Québec ne reconnaissent pas ce que Victor Hugo a appelé « le droit de l'enfant
à l'instruction gratuite et obligatoire, sans empiétement sur la
conscience de l'homme, embryonnaire chez l'enfant, c'est-à-dire
l'instruction laïque et neutre ».</p><p>C. — L'instruction n'est pas obligatoire, c'est-à-dire qu'aucune pénalité n'est édictée contre ceux qui n'envoient pas leurs
enfants à l'école. Par une loi récente, sanctionnée le 21 décembre 1912, la législature a cru qu'il était plus équitable de
punir les enfants qui ne vont pas à l'école que de punir les
parents qui, dans la plupart des cas, désirent que leurs enfants
fréquentent l'école. L'enfant qui fait l'école buissonnière avec
persistance peut être condamné à l'internement dans une école
d'industrie. On peut donc dire que l'instruction est obligatoire
dans ce sens que les enfants sont punis par les lois, à la demande
des parents, quand ils persistent à ne pas fréquenter l'école. Les
enfants de 7 à 14 ans sont tenus toutefois d'assister à l'école,
car, qu'ils y assistent ou non, les parents sont responsables de la
rétribution mensuelle. L'article 2743 des Statuts refondus de
QUÉBEC, 1909, fait cependant une exception pour les indigents,
les aliénés, les sourds, les muets, les aveugles et les malades. La
rétribution mensuelle n'est pas exigible des parents dans ces
cas, mais la cotisation scolaire est toujours due par tous l«s
contribuables qui ont des biens imposables dans les limites de
la municipalité, sous le contrôle des commissaires ou des syndics d'école, qu'ils aient des enfants ou non en état de fréquenter l'école. Le défaut de paiement des contributions scolaires
n'est pas un motif pour interdire à l'enfant l'entrée de l'école.</p><p>Le recours de la corporation scolaire pour ce qui lui est dû
s'exerce par poursuite, en vertu de la loi qui crée un privilège
et une hypothèque sur les immeubles de la personne tenue au
paiement de la cotisation et de l'écolage.</p><p>D. — L'instruction n'est pas gratuite. TOUTEFOIS, il est loisible
aux commissaires ou syndics d'école de fournir, en tout ou en
</p><pb n="313"/><p>partie, les livres de classe à tous les enfants qui fréquentent
l'école sous leur contrôle. La loi fait une obligation à la corporation scolaire de fournir les livres de classe aux enfants des indigents qui fréquentent l'école. Ce que l'on est convenu d'appeler
gratuité des livres peut donc se rencontrer dans certaines municipalités scolaires, quand, dans d'autres, elle n'existe pas. En
fait, la gratuité est laissée à l'option des contribuables, ils
élisent, comme nous le verrons plus loin, les commissaires ou
les syndics d'école, qui, eux, décident de l'opportunité ou de
l'inopportunité de la gratuité.</p><p>E. — Les livres ne sont pas uniformes dans toute la province.</p><p>TOUTEFOIS, une corporation scolaire doit exiger qu'on se serve
dans les écoles sous son contrôle, de livres autorisés par le Conseil de l'instruction publique. Ces livres doivent être les mêmes
pour toutes les écoles de la municipalité scolaire. Quand la
commission scolaire requiert les services d'une congrégation
religieuse enseignante, un contrat peut être fait relativement
aux livres dont on se servira dans les écoles confiées à cette
congrégation, pourvu, toutefois, que ces livres fassent partie
de la série approuvée par le comité catholique du Conseil de
l'instruction publique.</p><p>Il est à remarquer que le curé a le droit de faire le choix des
livres ayant rapport à la religion et à la morale pour l'usage des
élèves de sa croyance religieuse. Le comité protestant a les
mêmes pouvoirs en ce qui concerne les écoles protestantes.</p><p>Comme toute corporation scolaire, catholique ou protestante, est
au moins située dans les limites d'une paroisse catholique ou
protestante, le curé catholique ou le comité protestant, selon le
cas, a le contrôle de la partie religieuse et morale qui s'enseigne
à l'école primaire.</p><p>F. — Une école publique, généralement, est une école séparée, contrôlée par le comité catholique ou par le comité protestant, selon le cas. Les contribuables, dans chaque municipalité
scolaire, se classent suivant leur religion. L'État prend pour
acquis que chaque contribuable, pour les fins de l'instruction
primaire, est un catholique ou un protestant. Rien n'empêche
un nombre quelconque de personnes classées comme catholiques de déclarer leur dissidence, et, aussitôt, elles sont classées
comme protestantes, et vice versa. La minorité forme une cor-
</p><pb n="314"/><p>poratioii appelée: « les syndics d'école ». Les programmes, dans
les écoles publiques, sont faits par le comité catholique ou le
comité protestant, selon le cas, et chacun de ces comités
approuve les livres de classe, etc., utiles à l'enseignement pour
l'usage des écoles de sa croyance religieuse.</p><p>Toute école publique, en fait, est séparée, afin d'éviter sous le
même toit la rencontre des enfants de deux populations rivales,
dont les croyances religieuses opposées sont généralement fortes.</p><p>G. — Les différentes provinces qui composent la Puissance
du Canada sont régies, au point de vue constitutionnel, par
l'Acte de l'Amérique Britannique du NORD, 1867. La section 93
de cette loi impériale place les lofs relatives à l'instruction sous
le contrôle exclusif de la législature des provinces. Chaque
province possède des lois, qu'elle peut modifier à sa guise, sur
l'instruction publique. La province d'Ontario admet les écoles
séparées et subventionnées par l'ÉTAT, pour les catholiques
romains, mais, dans ces écoles séparées surtout fréquentées par
les Canadiens-français, le français n'est enseigné à ceux qui le
parlent comme langue maternelle que comme intermédiaire,
généralement pour leur donner une éducation anglaise. Chose
étrange, l'on voit même certains évêques irlandais, dans l'ONTARIO, au mépris de la tradition chrétienne, tenter ouvertement ou
insidieusement de faire disparaître le français de l'école, sous
prétexte que, dans un pays où domine la race anglo-saxonne,
le catholicisme doit être anglo-saxon. Home semble ne pas
désapprouver ouvertement cette tentative d'assimilation. Croitelle mieux assurer son avenir en se solidarisant, par son silence,
avec les assimilateurs, au lieu de dénoncer leurs tentatives et de
proclamer la vraie thèse en vertu de laquelle des prêtres de
l'Église du Christ ne peuvent poser à des catholiques ce dilemme
digne de Mahomet : abandonne ta langue et renie ta race, si tu
veux rester catholique? Quoi qu'il en soit, un fort mécontentement existe à cet égard partout où il y a des groupements canadiens-français. A QUÉBEC, spécialement, le peuple, jaloux de
son entité nationale et fidèle à l'Église catholique, perd de sa
sérénité et de sa confiance. Il se demande si une nouvelle doctrine est sur le point d'être proclamée, en vertu de laquelle leurs
frères dans les autres provinces devront renoncer à leur langue
et à leur race pour demeurer catholiques. Il est explicable que
cette doctrine nouveau genre puisse avoir des adeptes parmi
</p><pb n="315"/><p>ceux qui ne sont pas liés à l'Église catholique, car ils voient dans
l'assimilation un pas vers la disparition de l'influence catholique
romaine et de l'influence française, mais qu'elle soit préchée,
sioon clairement, du moins en fait, par un clergé qui descend
d'une race qui doit savoir ce que lui a coûté l'assimilation
anglo-saxonne, la chose commence à troubler la foi limpide du
Canadien-français dans la sagesse traditionnelle de l'Église de
sa prédilection.</p><p>La province de QUÉBEC, seule, a respecté l'esprit, sinon la
lettre de la CONSTITUTION, en créant deux systèmes d'écoles
publiques qui reconnaissent comme inviolables les susceptibilités
de religion et d'origine des catholiques romains et des protestants. Les lois de Québec sur l'instruction publique possèdent au
moins cet avantage, au point de vue religieux, de protéger également le Canadien-français et le Canadien-anglais, le catholique
romain et le protestant. L'Acte de l'Amérique Britannique du
NORD, 1867, la Charte canadienne, semble bien contenir le
remède efficace pour faire respecter les droits de tous à l'éducation de leur choix, au CANADA, mais l'expérience du passé
démontre que les successeurs des pères de la CONFÉDÉRATION, les
législateurs fédéraux, n'ont pas interprété le pacte fédéral et les
lois subséquentes avec la largeur de vues qui caractérise les
discussions qui ont précédé l'adoption de la loi érigeant la Confédération canadienne et des lois subséquentes. Les craintes de
ceux qui ont dénoncé le pacte de 1867 se sont malheureusement
réalisées en partie. Résultat : le CANADIEN, surtout le CANADIENFRANÇAIS, regarde déjà avec moins de respect cette loi impériale,
qui devait être une borne, dans l'esprit de ses auteurs, capable
d'arrêter les empiétements des groupements nationaux et religieux les uns sur les autres.</p><p>En face des événements qui se sont produits depuis 1867, bien
des Canadiens considèrent que l'Acte de l'Amérique Britannique
du NORD, 1867, n'a pas été un succès au point de vue des intérêts éducationnels français et catholiques au CANADA, en dehors
de Québec. 11 ne m'appartient pas d'établir les responsabilités,
mais le clergé catholique romain doit en prendre sa part, car, à
rencontre des adversaires de la CONFÉDÉRATION, en 1867, l'épiscopat canadien publia des mandements qui appuyaient fortement
l'idée de la CONFÉDÉRATION, telle qu'elle était exprimée dans le
projet de loi, et fit tout son possible pour faire adopter par le
corps électoral la mesure ministérielle.
</p><pb n="316"/><p>Le peuple, en général, dans toutes les provinces, à part QUÉBEC, parait favorable aux écoles neutres (unsectarian), et ne veut
pas que l'on impose à leurs gouvernements locaux respectifs
une politique qui reconnaisse les droits des Canadiens-français
à une éducation française et catholique. Il faut avouer que ce
sentiment n'est pas étranger aux luttes qui se livrent dans la
capitale fédérale autour de toutes les questions scolaires. Bien
des législateurs fédéraux, d'ailleurs étrangers aux CANADIENSFRANÇAIS, ne sont pas fâchés du tout de profiter de ces questions
pour donner un croc-en-jambe à l'église de Rome et à l'expansion française sur le continent américain. D'ailleurs, les textes
législatifs concernant les questions scolaires qui ont passionné
l'opinion publique, ces dernières années, sont tellement compliqués qu'il n'est pas étonnant de voir les divisions qui se produisent. La majorité fait table rase des discussions généreuses
qui ont précédé la Confédération pour ne voir que des textes
ambigus, qui ont le tort de n'être pas en harmonie avec ses opinions sur les écoles non confessionnelles (unsectarian), toujours
saturées de l'esprit protestant. Les Canadiens-français et les
catholiques se divisent aussi sur l'interprétation des textes; il
peut être prétendu que cette division est fort heureuse, car, s'il
en était autrement, le Canada verrait les jours sombres des
guerres de religion.</p><p>II. — Fonctionnement.</p><p>A. — Conseil de l'instruction publique.</p><p>L'enseignement primaire dans la province de Québec est sous
le contrôle du département de l'Instruction publique, administré
par le surintendant de l'Instruction publique, haut fonctionnaire
pratiquement inamovible et à l'abri généralement des influences
politiques. Un conseil composé d'hommes recommandables des
deux croyances religieuses avise le surintendant. Le conseil est
composé de membres catholiques romains et de membres protestants. Dans l'accomplissement de leurs devoirs, les membres
sont soumis aux instructions que leur adresse l'Exécutif. Le
conseil est divisé en deux comités : le comité catholique et le
comité protestant.
« 1. Le comité catholique romain est composé:
</p><pb n="317"/><p>Des évéques ordinaires ou administrateurs des diocèses et des
vicariats apostoliques, catholiques, romains, situés, en tout ou en
partie, dans la province, lesquels en font partie ex offlcio;</p><p>D'un nombre égal de laïques, catholiques romains, lesquels
sont nommés par le lieutenant-gouverneur en conseil, suivant
son bon plaisir.</p><p>Le lieutenant-gouverneur en conseil peut, en outre, adjoindre
à ce comité quatre fonctionnaires de l'enseignement, dont deux
prêtres, principaux d'écoles normales de cette province, et deux
laïques, fonctionnaires de l'enseignement primaire; ces nominations étant faites pour un terme n'excédant pas trois ans.</p><p>2. Le comité protestant est composé:</p><p>D'un nombre de membres protestants égal à celui des membres laïcs catholiques romains, qui sont aussi nommés, suivant
son bon plaisir, par le lieutenant-gouverneur en conseil.</p><p>Le comité protestant peut s'adjoindre six personnes, et l'association provinciale des instituteurs protestants peut, à son assemblée annuelle, élire un de ses membres pour être aussi membre
adjoint de ce comité pendant l'année qui suit.</p><p>Ces membres adjoints ne font pas partie du conseil de l'Instruction publique, mais ils ont, dans le comité protestant, les
mêmes pouvoirs que les membres de ce comité. S. R. Q-, 1909,
art. 2540. »
« Les questions scolaires dans lesquelles les intérêts des catholiques romains et des protestants se trouvent collectivement
concernés sont de la compétence du conseil de l'Instruction
publique et sont décidées par lui. S. H. Q., 1909, art. 2541. »
t Les questions scolaires dans lesquelles les intérêts des
catholiques romains ou des protestants sont exclusivement concernés sont décidées par celui des deux comités qui représente la
croyance religieuse que professe la partie y concernée. S. R. Q.,</p><p>1909, art. 2542. »
« Le surintendant est le président du conseil. S. R. Q., 1909,
art. 2543. »
« Chacun des deux comités du conseil de l'Instruction publique
a ses sessions distinctes. Il nomme son président et son secrétaire. S. R. Q., 190!», art. 2546. »
t II est du devoir de chacun des deux comités de faire des
règlements, sujets à l'approbation du lieutenant-gouverneur en
conseil, pour déterminer ce qui constitue une école maternelle,
une école élémentaire, une école modèle et une école acadé-
</p><pb n="318"/><p>mique. S. R. Q., 1909, art. 2547; 2 George V., C. 24, S. 1. »
« Les comités catholique romain ou protestant, selon le cas,
suivant que les dispositions qui les concernent l'exigent, peuvent,
avec l'approbation du lieutenant-gouverneur en conseil, faire
des règlements:</p><p>1. Pour l'organisation, l'administration et la discipline des
écoles publiques;</p><p>2. Pour diviser la province en districts d'inspection et établir
la délimitation, de ces districts;</p><p>3. Pour la régie des écoles normales;</p><p>4. Ponr la régie des bureaux d'examinateurs;</p><p>5. Pour l'examen des aspirants à la charge d'inspecteur
d'écoles;</p><p>6. Pour déterminer les. jours de congé qui doivent être donnés dans les écoles. S. R. Q., 1909, art. 2548. »
« Chacun des deux comités doit approuver les livres de classe,
cartes, globes, modèles, ou objets quelconques utiles à l'enseignement pour l'usage des écolçs de sa croyance religieuse, et,
quand il le juge à propos, il peut retirer l'approbation qu'il a
donnée. S. R. Q., 1909, art. 2549. »</p><p>Chaque comité peut aussi révoquer le brevet de capacité de
tout instituteur ou institutrice de sa croyance religieuse convaincu de mauvaise conduite ou d'immoralité.</p><p>Le secrétaire du département de l'instruction publique, pour
les catholiques, remplit actuellement les fonctions de secrétaire
du comité catholique, et le secrétaire, pour les protestants, celles
de secrétaire pour le comité protestant.</p><p>B. — Inspection.</p><p>L'administration des écoles publiques est contrôlée par
l'inspecteur général des écoles, et les inspecteurs d'écoles, qui
reçoivent leurs instructions du surintendant. Ces officiers sont
nommés, après examen, par le GOUVERNEMENT, et ils doivent
visiter les écoles situées dans leurs districts deux fois l'an. Ils
doivent aussi donner aux fonctionnaires de l'enseignement primaire, dans leurs districts respectifs, des conférences pédagogiques. Le budget de l'exercice 1912-1913 attribue S 75.000 à
l'inspection des écoles.</p><p>Il y a un inspecteur général et trente-neuf inspecteurs pri-
</p><pb n="319"/><p>maires pour les écoles catholiques, un inspecteur général et dix
inspecteurs primaires pour les écoles prolestantes.</p><p>C. — Commissaires et syndics d'école,
écoles publiques et programmes.</p><p>Pour les fins de l'instruction primaire, la province de Québec
est divisée en municipalités scolaires, régies par cinq membres
appelés commissaires d'école et élus par Jes contribuables de
la municipalité scolaire(1).</p><p>QUAND, dans une municipalité scolaire, un nombre quelconque
de contribuables professant une croyance religieuse différente
de celle de la majorité le désirent, ils peuvent former une corporation séparée sous l'administration de syndics d'école. Cette
corporation est régie par trois membres élus par les dissidents.</p><p>Les commissaires ou les syndics, dans les limites respectives
de leur municipalité, ont, à peu de chose près, les mêmes pouvoirs et les mêmes devoirs. Ils sont chargés de l'administration,
imposent et perçoivent les taxes scolaires, bâtissent les maisons
d'école, engagent les instituteurs et institutrices, etc.</p><p>M. Paul de CAZES, ancien secrétaire français du département
de l'Instruction publique à QUÉBEC, apprécie ainsi ce système
dans une excellente plaquette publiée en 1905 et intitulée:</p><p>L'instruction publique dans la province de Québec.
« Commissaires et syndics d'école : ce dualisme est le corollaire des religions et des nationalités qui vivent côte à côte dans
la province de Québec. L'Etat protège également le Français et
l'Anglais et, partant, leurs croyances religieuses. Il n'exige pas
qu'une école appartienne à une Église plutôt qu'à une autre.</p><p>Liberté pleine et entière sous ce rapport et, de là, harmonie parfaite dans la population. Ces deux corps de commissaires et de
syndics d'école sont les mandataires des contribuables qui les
nomment; ils administrent, suivant la loi, chacun pour ceux
qu'ils représentent : donc, pas de conflit possible de religions
ni de nationalités. »</p>
<note place="bottom">(1) Quoique les commissaires d'école soient, en thèse générale, élus par
le peuple, ceux des principaux centres, comme Montréal et QUÉBEC, ne
subissent pas l'épreuve d'une élection par les contribuables. Les membres
de la commission scolaire catholique de Montréal sont nommes partiellement par l'archevêque, le Conseil de ville de la cité de Montréal et le Gouvernement.</note>
<pb n="320"/><p>J'extrais du même opuscule, mis au jour par M. l'inspecteur
MARQUIS, les renseignements suivants concernant les écoles primaires:
« Les écoles primaires supérieures sont de trois catégories
différentes, savoir : les académies de garçons, les académies de
filles et les académies mixtes (de garçons et de filles). Le cours
qui est suivi dans ces écoles est de deux ans. Elles sont au
nombre de 223, soit 193 catholiques et 30 protestantes.
« Le nombre des académies commerciales de garçons a considérablement augmenté depuis quelques années, grâce à une
subvention généreuse votée par la législature.
&lt; Depuis 1908 seulement, le Gouvernement a aidé à la construction de 50 académies commerciales, et il a payé S 145.900 à
cette fin.
a Pour le prochain exercice scolaire (1912-1913) un crédit de
S 66.000 a été voté afin de venir en aide aux municipalités qui
désirent établir une académie commerciale de garçons.
c Sur le nombre des académies catholiques, 73 sont sous le
contrôle de commissions scolaires, et 120 sont indépendantes.</p><p>Elles comptent 1.309 instituteurs, dont 1.255 appartiennent à
des congrégations religieuses, et 54 seulement sont laïques, et
3.289 institutrices, dont 3.194 sont des religieuses et 9-5» des
laïques.
« Les académies protestantes sont dirigées par 70 instituteurs,
dont 1 est membre du clergé protestant, et par 241 institutrices.
« Les écoles primaires intermédiaires ou modèles sont divisées en trois catégories (écoles modèles de garçons, écoles
modèles de filles, et écoles modèles mixtes). Le cours y est,
comme dans les académies, de deux années.
« Il y en a 672. Sur ce nombre, 622 sont catholiques et 50 prolestantes. Elles sont dirigées par 205 instituteurs et 2.061 institutrices.
« Se rendant aux désirs, maintes fois formulés par les associations d'instituteurs et le comité catholique, le Gouvernement
de cette province faisait voter, en 1911, une somme de S 10.000
pour encourager les écoles modèles ou académiques de garçons.</p><p>0 Pour avoir droit à une part de cette subvention, chaque
municipalité scolaire doit se conformer aux conditions suivantes:
« 1. Que le traitement annuel du maître soit d'au moins S 400;
« 2. QUE, s'il y a plusieurs maîtres, chacun reçoive un traitement d'au moins 8 250;
</p><pb n="321"/><p>Soixante-cinq municipalités ont bénéficié, en 1912, de ce nouvel octroi, et chacune a reçu S 138.
i Les écoles élémentaires sont de deux degrés, le premier
degré comprenant les trois premières années, et le second, la
quatrième année d'enseignement.
« 11 y en a 5.857, donnant 226.438 élèves des deux sexes et
des deux croyances religieuses.
» Enseignent dans ces écoles, 7.134 instituteurs et institutrices,
dont 49 instituteurs, et 1.302 institutrices sont protestants.
« Quoique les écoles du soir ne fassent pas, à proprement
parler, partie du système régulier d'enseignement, vu qu'elles
ont une administration spéciale et ne sont pas subventionnées
sur le fonds des écoles publiques, elles n'en méritent pas moins
d'être comptées au nombre des écoles élémentaires.
ii Pendant l'année scolaire 1910-1911, ces écoles, au nombre
de .223, ont été fréquentées par 6.814 élèves et ont coûté
19.973 dollars à l'État.
h Les écoles de coupe et de couture ont aussi une organisation toute spéciale. Ces cours sont donnés, le soir, dans 39 écoles.</p><p>Elles furent établies en 1897, sous le gouvernement MARCHAND,
et leur nombre va en augmentant d'année en année. Pendant l'exercice scolaire 1910-1911 elles ont été fréquentées par 2.334 élèves,
et l'État les a subventionnées pour une somme de S 9.985.
« Comme écoles spéciales, en outre des écoles polytechniques
placées respectivement sous la direction immédiate des universités Laval et Me GILL, à MONTRÉAL, on compte : les écoles normales, les écoles des arts et métiers, les écoles d'agriculture, les
écoles de médecine vétérinaire, les écoles techniques de Québec
et de MONTRÉAL, une école d'industrie laitière, l'école des hautes
études commerciales, la chaire d'arpentage, à QUÉBEC, une école
forestière, les écoles ménagères, les instituts des sourds-muets,
des sourdes-muettes et des aveugles, etc., et plusieurs institutions d éducation pour les deux sexes sous le contrôle de différentes sectes protestantes ».</p><p>Voici le programme de l'enseignement primaire préparé par le
comité catholique du Conseil de l'instruction publique:</p><p>Instruction morale et religieuse.</p><p>Prières.</p><p>Cathecbisme.</p><p>Histoire sainte el
Notions d'histoire ancienne.</p><p>Bienséance;-.</p><p>Lecture latine.</p><p>Histoire de l'Église.</p><p>XLIV.
</p><pb n="322"/><p>— :m —
Langue française.</p><p>Lecture. — Diction. — Récitation de
mémoire.</p><p>Écriture.</p><p>Grammaire.</p><p>Analyse grammaticale et logique.</p><p>Dictée. — Orthographe d'usage
et de règles.</p><p>Langage et rédaction.</p><p>Littérature. — Analyse littéraire.
— Notions d'histoire littéraire.</p><p>Langue anglaise.</p><p>Lecture. — Diction. — Orthographe
d'usage.</p><p>Récitation de mémoire.</p><p>Exercices de langage.</p><p>Exercices écrits.</p><p>Grammaire.</p><p>Analyse grammaticale et logique.</p><p>Littérature.</p><p>Arithmétique.</p><p>Comptabilité.</p><p>Province de Québec.</p><p>Canada.</p><p>États-Unis.</p><p>Mathématiques.</p><p>I Toisé.</p><p>I Algèbre.</p><p>Géographie.</p><p>Amérique. — Europe. — Asie.
— Afrique. — Océanie.</p><p>Instruction civique.</p><p>Organisation politique et adminisrative du Canada.</p><p>Spécialement de la province de Québec.</p><p>Histoire.</p><p>Histoire du Canada.</p><p>Histoire de France.</p><p>Histoire d'Angleterre.</p><p>Histoire des États-Unis
Dessin.</p><p>Éléments du dessin.</p><p>Considéré principalement comme un art usuel et pratique.</p><p>Sciences naturelles.</p><p>Leçons de choses. — Connaissances
scientifiques usuelles:</p><p>ANIMAUX, végétaux, minéraux, industrie.</p><p>Hygiène.</p><p>Agriculture.</p><p>Phssique.</p><p>Cosmographie.</p><p>Droit usuel.</p><p>Chant.</p><p>Gymnastique.</p><p>Enseignement facultatif.</p><p>Écoles de garçons et de filles.
sténographie.</p><p>Clavigraphie.</p><p>Télégraphie.
</p><pb n="323"/><p>Écoles de garçons.</p><p>Kxercices militaires.</p><p>Écoles de filles.</p><p>Économie domestique.</p><p>Le programme protestant est à peu près le même, sauf
quelques variantes nécessitées par l'enseignement religieux différent.</p><p>D. — INSTITUTEURS, institutrices et bureau
d'exami7iateurs central.</p><p>Pour enseigner dans une école publique, l'instituteur ou l'institutrice doit posséder un brevet de capacité octroyé par une
école normale ou par le bureau d'examinateurs central catholique ou protestant, selon le cas. Une exception est faite pour
les ministres du culte et pour les membrejp d'une congrégation
religieuse enseignante. La loi permet aussi au surintendant,
dans certains cas exceptionnels, d'autoriser à enseigner sans
diplôme.</p><p>Le traitement des instituteurs et institutrices est payé par les
municipalités scolaires qui, en général, ne se montrent guère
généreuses. Il n'est pas rare de rencontrer des institutrices
dévouées dont le traitement annuel est moins élevé que le salaire
gagné par les servantes dans une maison privée. Pour obvier à
l'insuffisance des traitements, le gouvernement de sir Lomer
Uouin a organisé un système de primes octroyées, sur recommandation de l'inspecteur, aux instituteurs et institutrices qui se
distinguent le plus par leur zèle et leur intelligence. Il a été payé
de ce chef, pour l'exercice financier 1910-1911, en gratifications,
environ S 45.000 réparties entre environ 1.430 fonctionnaires de
l'enseignement primaire.</p><p>La loi pourvoit aussi à une pension de retraite payable à tout
fonctionnaire de l'enseignement primaire, quand le mauvais état
de sa santé le rend inapte à remplir ses devoirs, ou dès qu'il a
atteint l'âge de cinquante-six ans.</p><p>Dans l'état actuel de la législation, le Gouvernement ne pouvant prendre à sa charge le paiement des traitements gagnés
par les fonctionnaires de l'enseignement primaire, a établi, en
1908, un crédit pour être distribué aux municipalités scolaires
</p><pb n="324"/><p>payant un traitement minimum de cent piastres. Le budget de
l'exercice 1912-1913 attribue aux municipalités un crédit de
S 225.000 afin de les inciter à mieux rétribuer les fonctionnaires
de l'enseignement primaire.</p><p>E. — Subvention de. l'État.</p><p>Il ressort de l'exposé qui précède que la source des revenus
dans les municipalités scolaires provient:</p><p>1° De la cotisation perçue des contribuables;</p><p>2" De la rétribution mensuelle imposée pour chaque enfant
de cinq à seize ans dont les parents sont domiciliés dans la
municipalité.</p><p>La commission scolaire a, en sus, le pouvoir d'imposer des
cotisations spéciales pour la construction, la reconstruction ou
les réparations des maisons d'école.</p><p>Ces revenus sont très souvent insuffisants. AUSSI, le Gouvernement accorde-t-il dfes subventions, qui sont réparties entre les
catholiques et les protestants au prorata du chiffre de leur population dans la province, sous la direction du comité du Conseil
de l'instruction publique qu'il appartient.</p><p>Voici un état des principales subventions pour l'enseignement
primaire (exercice financier 1912-1913):</p><p>Écoles publiques $ 488.500</p><p>Ecoles dans les municipalités pauvres. 25.000</p><p>Gratifications[aux municipalités rurales
et de village qui emploient des instituteurs pour les garçons de 10 à
18 ans 10.000</p><p>Enseignement du dessin 5.000</p><p>Ecoles normales 120.000</p><p>Inspection 75.000</p><p>Livres à donner en prix, etc 12.000</p><p>Gratification pour encourager la consstruction et le maintien de nouvelles
académies pour les garçons 40.000
</p><pb n="325"/><p>III. — Conclusions.</p><p>L'enseignement primaire des Canadiens-Français est sous le
contrôle du comité catholique du Conseil de l'instruction publique,
où domine I'épiscopat. En fait, le conseil n'accepte de l'État que
l'assistance. Le pouvoir civil a abdiqué, pratiquement, entre les
mains des églises catholique et protestantes, la plupart des
droits qui, en matière éducationnelle, sont considérés comme
essentiels à l'Etat par les législations étrangères et celles des
provinces sœurs. Aussi n'exerce-t-il sur l'enseignement primaire
qu'une surveillance plus ou moins effective; d'autre part, il subventionne généreusement les écoles publiques. Le système scolaire en vigueur dans la province de Québec paraît être celui
qu'a toujours préconisé l'Église catholique. Léon XIII, dans son
Encyclique Immortale DEI, a enseigné « que tout ce qui touche
au salut des âmes et au culte de DIEU, soit par sa nature, soit
par rapport à son but, est du ressort de l'autorité de l'Église ».</p><p>L'Eglise tient, de plus, à former les générations qui, demain,
constitueront la nation.</p><p>La survivance du groupement canadien-français, au milieu de
populations qui lui sont étrangères par la langue, la religion,
l'éducation, et souvent par les aspirations, constitue un fait historique qui, pour n'être pas absolument unique, n'en est pas
moins rare. Le peuple voit la raison de cette survivance dans le
fait que le français et le dogme catholique sont enseignés conjointement dans ses écoles publiques, sous la surveillance de ses
mandataires immédiats, les commissaires d'écoles. Le Canadien
français veut conserver intact son entité nationale, et il juge que
le jour où un enseignement neutre serait imposé à ses enfants,
ce jour-là verrait l'absorption de ses enfants par l'élément anglosaxon imbu de l'esprit protestant. Aussi personne n'a jamais
soutenu, dans la province de QUÉBEC, qu'il serait à propos de
remplacer le régime scolaire actuel par l'école neutre, laïque et
indépendante du contrôle de l'Église. D'autre part, bien des discussions, souvent acrimonieuses, s'engagent au sujet des modifications qu'il pourrait convenir d'apporter au système. Est-il
assez moderne et, en fait, l'éducation qui se donne dans les
écoles canadiennes-françaises est-elle assez provocatrice d'énergies et d'initiatives pour permettre aux jeunes gens qui la
</p><pb n="326"/><p>reçoivent de lutter, à armes égales, avec leurs concitoyens
anglais et protestants? Il y a, peut-être, lieu à amélioration
sous ce rapport. Tout système est perfectible. Celui qui prévaut
dans la province de Québec jouit de la confiance de la population et est en harmonie, généralement, avec sa mentalité religieuse et patriotique. Nul doute que les membres du Conseil de
l'instruction publique, puissamment aidés par l'ETAT, parviendront à faire disparaître les causes d'amoindrissement qui se
glissent toujours, d'ailleurs, dans toute œuvre de conception
humaine.</p><p>Note sur Le Congrès du travail a domicile, par
M. Georges BLONDEL, professeur à VÉcoîe des Sciences
politit/itcs.</p><p>Le deuxième Congrès du travail à domicile, l'un des quatre
Congrès de la « semaine sociale » qui s'est tenue à Zurich
pendant les vacances dernières, a été fort instructif. Il était
la suite d'un Congrès tenu à BRUXELLES, en 1910, à l'occasion de
l'exposition si intéressante du travail à domicile qui avait été
organisée dans cette ville. Le Congrès de Bruxelles avait été
un peu improvisé; celui de ZURICH, au contraire, avait été
préparé avec le plus grand soin par le secrétaire de l'Office
international fondé à la suite des réunions de 1910. Le programme était simple et bien divisé; les rapports préliminaires,
précis et variés, avaient tous été traduits en trois langues, ce
qui facilita beaucoup les discussions. 243 adhérents appartenant
à 19 nationalités différentes s'étaient fait inscrire. La plupart
ont suivi avec assiduité des séances qui presque toutes ont
offert un vif intérêt.</p><p>Les travaux avaient été répartis en quatre sections. La première avait pour programme la comparaison des lois et des
projets de lois, actuellement en discussion dans un certain
nombre de pays, concernant la réglementation du travail à
domicile. Cette étude de législation comparée fut abordée, non
point sous une forme académique, mais sous la forme pratique
d'un projet à adopter. Ce projet avait été préparé par le groupe
belge, qui avait essayé de concilier les points de vue, quelque
peu différents, des catholiques et des socialistes. Après un certain nombre de critiques (les principales furent présentées par
</p><pb n="327"/><p>M. Duval-ARNOULD, qui formula certaines craintes, en expliquant
la manière dont les choses se passent à Paris), on finit par se
mettre d'accord pour reconnaître la nécessité d'une sorte d'enregistrement du personnel des industries à domicile, et aussi pour
admettre qu'il fallait prescrire des mesures d'hygiène et une
inspection spéciale; on reconnut même l'utilité des « Comités
de salaire ï investis du pouvoir de fixer un « minimum ». Les
syndicalistes allemands, qui avaient d'abord déclaré qu'ils préféraient s'abstenir, finirent par accepter une proposition
émanée de leurs amis de BELGIQUE, tendant à recommander au
bureau du Congrès de soumettre le projet de loi en question
aux divers gouvernements et de provoquer leurs délibérations.</p><p>La seconde section, qui devait s'occuper du point de vue
médical, aboutit à des résolutions assez rigoureuses, demandant
des enquêtes permanentes, et réclamant une protection plus
efficace des travailleurs par l'interdiction des industries dangereuses, et par une inspection sanitaire des ateliers. Elle a
demandé aussi la protection des consommateurs, par l'interdiction du travail à domicile pour les denrées alimentaires et le
tabac, par la déclaration obligatoire des maladies contagieuses,
et la désinfection des vêtements ou tissus confectionnés à domicile. Tout cela nécessiterait une inspection spéciale armée de
pouvoirs très étendus.</p><p>Il s'agissait, dans la troisième section, d'étudier l'action des
syndicats professionnels en matière d'industrie à domicile. On
s'est heurté d'abord à une vive opposition des syndicalistes
allemands, dont les idées ont été défendues avec beaucoup de
ténacité par le député UMBREIT, très hostile aux interventions
gouvernementales. On a fini par adopter une résolution tendant
à reconnaître l'importance de l'action syndicale, en acceptant
que celle-ci fît une active propagande, mais tendant aussi à
reconnaître l'utilité de l'action de la loi, et admettant qu'il n'y a
pas beaucoup à attendre présentement de l'organisation « professionnelle » des ouvriers à domicile.</p><p>La quatrième section a étudié la question si délicate mais si
pratique du rôle et de l'action des consommateurs. Plusieurs
congressistes mirent éloquemment en relief l'utilité des « ligues
sociales d'acheteurs » et réclamèrent pour elles la consécration
légale, en demandant leur collaboration au travail des Comités
de salaire et du Service de l'inspection.</p><p>Le Congrt's de Zurich a bien montré, en somme, que la ques-
</p><pb n="328"/><p>tion du travail à domicile a pris aujourd'hui, par suite de l'organisation économique contemporaine, une importance considérable. Il semble bien que la principale cause du mal qui existe
dans la plupart des nations civilisées, c'est la « concurrence ».</p><p>La concurrence est, en effet, un des traits les plus saillants de
la production moderne : concurrence des pays entre eux, concurrence des entrepreneurs au sein d'un même pays, et même
concurrence que se font les ouvriers dans certaines professions.</p><p>A cet état de choses, qui a ses avantages à cùté de ses inconvénients, y a-t-il un remède? II est probable que les efforts des
ouvriers, même groupés en syndicats fortement constitués, ne
pourront jamais supprimer complètement un mal qui provoque
de leur part de justes doléances. On peut attendre quelque
chose des consommateurs, dont le rôle est même plus facile que
certaines personnes ne se l'imaginent : les ligues sociales
d'acheteurs sont déjà arrivées à éveiller peu à peu, dans un
certain nombre d'esprits, le sens de la responsabilité. Mais on
ne pourra certainement pas se dispenser de faire intervenir le
législateur. Ce n'est pas seulement en présence d'une question
économique et sociale qu'on se trouve. 11 y a une question
* d'intérêt national en jeu. Et certainement, au point de vue de la
conservation de la race (et la question est particulièrement grave
dans un pays où la natalité est aussi faible que chez nous), cette
intervention se justifie.</p><p>Les rapports très substantiels, très variés, qui ont été distribués aux congressistes contribueront à faire la lumière sur
beaucoup de points. Nous nous bornerons à ajouter que ce
second Congrès du travail à domicile, dont les travaux ont été
parfaitement dirigés par M. Victor BRANTS, professeur à LOUVAIN,
a mis en lumière l'utilité qu'il y aurait à ce que cette question
si complexe, si difficile, fût étudiée dans les principaux pays du
monde, par un grand nombre de collaborateurs.</p><p>La séance est levée à six heures et demie.
</p><pb n="329"/></div><div type="section"><head>RÉUNION DES SECTIONS</head><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.
.Séance du vendredi 7 mars 1913. — Présidence de M. TRIANTAPHYLLIDÈS, vice-président.</p><p>Présents : MM. TRIANTAPHYLLIDÈS, F. DAGUIN, L. LALLEMAND, GOULÉ,</p><p>Parra Pérez, Ibaflez de IBERO, Lhuillier et Baguenier-Desormeaux.</p><p>Excusé : M. D. Hasselot.</p><p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p><p>Annuaire étranger de 1912 (lois de 1911). — Turquie : la notice
sera demandée à M. Lamouche. — Cuba : M. Goulé fera la notice. —
Vinèzuèla : M. Parra Pérez fera la notice.</p><p>Compte rendu d'ouvrage. — M. S. Berge sera prié de faire la notice
du volume intitulé : Doctrine mus\dmanc de l'abus drx droits.</p><p>La séance est levée à cinq heures et quart.</p></div><div type="subsection"><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Séance du vendredi 2 mai 1913. — Présidence de M. TRIANTAPHYLLIDÈS, vice-président.</p><p>Présents : MM. G. TRIANTAPHYLLIDÈS, F. DAGUIN, P. GOULÉ, D. HASSELOT, Adrien SIMON, Lhuillier et Baguenier-Desormeaux.</p><p>Excusés : MM. Parra-Pérez et Lallemand.</p><p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux de la
Section:</p><p>Annuaire étranger de 1912 (lois de 1911). — PORTUGAL, notice générale confiée à M. Goulé. Loi du 8 mars sur le repos hebdomadaire,
abrogeant celle du 9 janvier, confiée à M. Lepellelier. Loi du 18 février,
sur les registres de l'État CIVIL, confiée à M. Simon. Loi du 20 mars,
sur la naturalisation des étrangers, confiée à M. Goulé. — CUBA,
</p><pb n="330"/><p>M. Goulé fera la notice. — COLOMBIE, notice confiée à M. Prudhomme.
— Pérou, M. Prudhomme a remis la notice. — BRÉSIL, loi du 28 juin,
sur l'extradition, traduction remise par M. Rodrigo Octavio. — TURQUIE, notice confiée à M. le colonel Lamouche.</p><p>Bulletin. — M. le colonel Lamouche rédigera une étude sur le Régime
des cultes en Roumanie. — M. Scié-Ton-Fa fera une communication
sur les droits politiques des femmes en Chine. — La Revue des
Archives administratives, de MONTEVIDEO, tomes I à IV, est remise à
M. SIMON, pour compte rendu.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p></div><div type="subsection"><p>SECTION DES LANGUES DU NORD
.Séance du vendredi 4 avril 1913. — Présidence de M. Ch. Lyox-</p><p>CAHN, président.</p><p>Présents : MM. Ch. Lyon-CAEN, P. HAMEL, F. DAGUIN, P. GOULÉ,</p><p>LEDUC, BAUMANN, HASSELOT, Bellom et Bottenheim.</p><p>Excusé : M. Sauvagnac.</p><p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p><p>Annuaire étranger de 1912 (lois de 1911). —BAVIÈRE, M. Penet a
remis la notice. — Pays-Bas : M. P. Bottenheim remet : 1° la loi
réglant la composition el les classes des cours et tribunaux, et les traitements des magistrats ; eelle relative à l'organisation judiciaire, à l'administration de la justice et modifiant les codes de procédure civile et
d'instruction criminelle; 3° celle relative aux brevets d'invention; 4* le
décret relatif à la lutte contre la tuberculose du gros bétail. — SUISSE,</p><p>ARGOVIE, Glaris : M. Paul Carpentier a remis les notices.— Finlande:</p><p>M. Ehrstrôm a remis la notice.</p><p>Annuaire de 1913 (lois de 1912). — Autriche : M. Hasselot remet
la loi sur les instruments de reproduction. — Hongrie : M. Bellom se
charge de la traduction de la loi VIII de 1912 sur les travailleurs agricoles.</p><p>La séance est levée à six heures.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du vendredi 18 avril 1913. — Présidence de M. Hubbrt-</p><p>VALLBROUX, président.</p><p>Présents: MM. Hubert-VALLEROUX, F. DAGUIN, CHEUVREUX, ALIX,</p><p>GOULÉ, Du BOYS, De LAVERGNE, D. Hasselot et Baguenier-Desormeaux.
</p><pb n="331"/><p>Excusés: MM. LENOBLE, Paul de FALLOIX, Le Carpentier et M. Sauvagnac.</p><p>M. le secrétaire général rend compte de l'état des travaux de la
section:</p><p>Annuaire étranger de 1912 (lois de 1911). — Grande-Bretagne et
IRLANDE, notice générale remise par M. Decugis. M. Sansas a remis
les lois sur le faux serment et sur les pensions de vieillesse. M. Cheuvreux a remis les lois sur la protection des animaux. M. Hubert-Valleroux a remis la loi sur les boutiques. — Etals-UNIS, MASSACHUSETTS, M. Paul Baillière a remis la notice. — PENNSYLVANIE,</p><p>M. Arthus fera la notice. — .Xouvelle-Zêlande, M. Du Boys remet la
ootice.</p><p>Bulletin : Mme Maria Vérone fera, à l'une des séances générales de
Tannée procbaine, une communication sur les droits politiques des
femmes en Australie et en Nouvelle-Zélande. — MM. Decugis et
Beach prépareront une communication sur les sociétés par actions en
Angleterre et aux États-Unis.</p><p>La séance est levée a cinq heures et quart.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du vendredi 25 avril 1913. — Présidence de M. Ch.ujmat,</p><p>Président.</p><p>Présents : MM. A. CHAUMAT, F. DAGUIN, E. ALIX, Frèrejouan du
SAINT, E. DETOURBET, E. LEDUC, P. GOULÉ, Paul HENRY, Héron de Villefosse et Henri Lavollée.</p><p>Excusés : MM. HASSELOT, Célier, Laurent Bailly et Alpy.</p><p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état actuel des travaux de
la Section:</p><p>Annuaire étranger de 1912 (lois de 1911). — BELGIQUE, M. Serre a
remis la notice générale; on attend les travaux de MM. Hasselot et
Mourrai. — SUISSE, M. Héron de Villefosse a remis la notice générale,
ainsi que la loi d'assurance contre la maladie et celle sur l'organisation
judiciaire. — QUÉBEC, M_. Rocher a envoyé la notice.</p><p>Annuaire étranger de 1913 (lois de 1912). — BELGIQUE, la notice
générale sera faite par M. Serre. La loi du 15 mai, sur la protection de
l'enfance est confiée à M. Henri Lavollée.</p><p>Annuaire français de 1913 (lois de 1912). — M. Leduc fait connaître qu'il a reçu 23 manuscrits sur 30 dont se doit composer
</p><pb n="332"/><p>l'Annuaire. MM. Detourbet et Leduc se chargent de la table analytique,
en collaboration.</p><p>Bulletin. — M. le Secrétaire général annonce que le Conseil de
direction a décidé de faire paraître désormais le Bulletin en six fascicules annuels, au lieu de sept.</p><p>M. Detourbet promet une notice sur la loi du 11 avril 1908 relative à
la prostitution.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Les ouvrages suivants sont remis
pour compte rendu : à M. Héron de Villefosse : La Réforme notariale, par M. Binder; à M. J. Daguin : Lois étrangères sur le crédit
populaire, par M. Maurice Dufourmantelle; à M. F. Daguin : Droit
civil comparé, tome IV, par M. Roguin; à M. Sauvagnac : Comment
placer son argent, par M. A. Neymarck ; à M. Buret : Les ORDALIES,</p><p>2' partie, par M. Jobbé-Duval.</p><p>La séance est levée à cinq heures et quart.
</p><pb n="333"/></div><div type="section"><head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>ÉTATS-UNIS</p><p>LOIS FÉDÉRALES.</p><p>Loi de 1911.</p><p>21 décembre. — Ch. 2. Loi pour punir les individus trouvés en possession d'objets volés dans le district de COLOMBIE, et ayant commis le
vol dans un autre Etat ou territoire (An act providing for the punishment of persons in possession of stolen property in the District of
Columbia having stolen the seame'in any other State or Territory).</p><p>Principales lois de 1912.</p><p>17 janvier. — Ch. 11. Loi modifiant le Code du district de COLOMBIE,
en ce qui concerne l'assurance (An act to amend the Code of Law for
Ihc District of Columbia regarding insurance).</p><p>15 février. — Ch. 38. Loi relative à la fausse monnaie (An act to
amend section one hundred and seventy one of the pénal laws of
the United States approved March fourth, nineteen hundred and
nine).</p><p>29 février. — Ch. 47. Loi modifiant la loi intitulée : &lt; Loi pour simplifier la délivrance d'enregistrements et de licences aux navires des
Etats-Unis &gt; (An act to amend an act entitled « An act to simplify
the issue of enrollments and licenses of vessels of the United
States).</p><p>11 mars. — Ch. 57. Loi modifiant la loi relative aux accidents du
travail du 30 mai 1908 (An act to amend an act entitled u an act
ijranling to certain employées of the United States the right to
receive from it compensation for injuries sustained in the course
of their employment &gt; approved may thirtielh nineteen hundred
and eight).</p><p>23 mars. — Ch. 65. Loi relative à la nationalité dans les lies Philip-
</p><pb n="334"/><p><!-- break in hathi -->
i
pines (An act to amend an ad approced July ifirsl, nineteen
hundred and two, entitled &lt; An act iemporarily lo provide for the
administration of the affairs of civil governmenl in the Philippine
ISLANDE, and for other purposes).</p><p>9 avril. — Ch. 73. Loi établissant au département du commerce et
du travail un bureau, dit Bureau des enfants (An act to establish in the
department of commerce and labor a bureau to be hnown as the
children',8 Bureau).</p><p>9 avril. — Ch. 75. Loi instituant une taxe sur les allumettes de phosphore blanc et à d'autres fins (An act to provide for a lax upon while
phosphorus matches, and for other purposes).</p><p>24 avril. — Ch. 90. Loi pour mettre la Croix-Rouge américaine au
service des armées de terre et de mer en cas de guerre {An act to provide for the use of the american national Red Cross in aid of the
land and naval forces in time of actual or threatened war).</p><p>6 juin. — Ch. 153. Loi modifiant les articles 2291 et 2297 des statuts
revisés jies Etats-Unis relatifs aux homesteads (An act to amend section twenty two hundred and ninely one and section twenty two
hundred and ninety seven of the Revised Statutes of the United
Slales relating to homesteads).</p><p>18 juin. — Ch. 171. Loi pour subvenir à l'entretien des enfants naturels dans le district de Colombie (An act to provide for the support
and maintenance of bastards in'the district of Columbia).</p><p>24 juin. - - Ch. 175. Loi limitant les heures de service journalier des
travailleurs et artisans employés à des travaux pour le compte des
Etats-UNIS, des Territoires ou du district de COLOMBIE, et à d'autres
fins (An act limiting the hours of daily service of labours and
mechanics employed upon Works done for the United STATUTES, or
for any TERRITORY, or for the district of Columbia and for other
purposes).</p><p>9 juillet. — Ch. 220. Loi concernant les navires dégréés [An act concerning unrigged vessels).</p><p>16 juillet. — Ch. 235. Loi attribuant dans certains cas juridiction au
tribunal de police du district de COLOMBIE, concurremment avec le tribunal suprême (An act to confer concurrent juridiction on the police court of the district of Columbia in certain cases).</p><p>23 juillet. — Ch. 250. Loi modifiant une loi intitulée &lt; loi pour obliger
un certain nombre de bateaux à vapeur d'avoir à bord des appareils
de radio-communication et le personnel chargé de leur fonctionnement
(An act to amend an act entitled &lt; An act to require apparalus and
operators for radio-communication on certain océan steamers »
approved June twenty fourth nineteen hundred and ten).</p><p>31 juillet. — Ch. 263. Loi interdisant l'importation et le transport
entre Etats de films ou autres représentations par l'image de combats
en vue d'un prix et à d'autres fins (An act to prohibit the importation
</p><pb n="335"/><p>and the interstale transportalion of films or other pictorial représentations of prize fight,and for other purposes).</p><p>1" août. — Ch. 268. Loi pour mettre le droit national sur le sauvetage d'accord avec les dispositions de la convention internationale relative à l'unification de certaines règles concernant l'assistance et le sauvetage en mer et à d'autres fins (An act to harmonize the national
law of salvage with the provisions of the international convention
for the unification of certain rules with respect to assistance and
salvage at sea, and for other purposes).</p><p>1" août. — Ch. 269. Loi modifiant les lois minières dans leur application au territoire de l'Alaska et à d'autres fins (An act to modifij and
zmend the mining laws in their application to the Territory of
Alaska and for other purposes).</p><p>9 août. — Ch. 278. Loi relative à l'octroi de demandes d'homesteads
et à d'autres fins (An act providing for patents on réclamation
entries, and for other purposes).</p><p>9 août. — Ch. 280. Loi modifiant l'article 3 de la loi du Congrès
approuvée le 14 mai 1880 (An act to amend section three of the act
of Congress approved May fourteenth, eighleen hundred and eighty.</p><p>13 août. — Ch. 287. Loi pour réglementer les radio-communications
(An act to regulate radio-communications).</p><p>17 août. — Ch. 300. Loi modifiant la loi du 1" août 1888 réglementant les effets des jugements aux tribunaux des Etats-Unis (An act to
amend an act entitled « An act to regulate the liens of judgmenls
and decrecs of the courts of the United Slates &gt;).</p><p>20 août. — Ch. 307. Loi modifiant les articles 4214 et 4218 des statuts
revisés, relatifs aux yachts de plaisance (An act to amend sections
forty two hundred and fourteen and foriy two hundred and eighleen of the Revised Stalules).</p><p>22 août. — Ch. 334. Loi autorisant l'admission en franchise sous
caution d'articles destinés aux expositions d'arts, sciences et industries
(An act to provide for the enlry under bond of exhibits of arts,
sciences and industries).</p><p>22 août. — Ch. 336. Loi modifiant les articles 1998, 1420 et 1624 des
Statuts revisés des Etats-Unis et autorisant le PRÉSIDENT, dans certains
cas, à réintégrer totalement ou partiellement dans les droits de citoyen
dont la loi a privé les déserteurs des armées de terre et de mer, et à
autoriser certains réengagements dans l'armée et dans la flotte (An act
amending sections nineteen hundred and ninety-eight, fourteen
hundred and. twenty, and sixteen hundred and twenty-four of the
Revised Statutes of the United STATES, and to aulhorize the Président in certain cases to mitigate or remit the loss of rights of
cilizenship imposed by law upon deserters from the military or
naval service, and to aulhorize certain reenlistments in the army
and naval service).
</p><pb n="336"/><p>23 août. — Ch. 349. Loi modifiant le § 10 de l'article 8 de la loi relative à la publicité des contributions destinées à agir sur les votes à la
Chambre des Représentants du '25 juin 1910, modifiée par la loi du
19 août 1911 étendant ses dispositions aux candidats à la nomination
et à l'élection aux fonctions de Représentant et de Sénateur aux
Congrès des Etats-Unis et limitant les frais des campagnes électorales
(An art amrnding paragrnpli ten of section eight of an act enlilled
« An act providing for publicity of contributions made for the
purpose of influencing élections at which Représentatives in Conyress are etected &gt; approved June tveuly-fiflh, nineteen hundred
and ten, as amended by section two of an act entitled c an act
to amend an act entitled t An act providing for publicity of contributions made for the purpose of influencing élections at which
représentations in Congress are elecled, and extending the same
to candidates for nomination and élection lo the offices of Représentative and Senator in the Congress of the United States and
limiting the amount of campaign expenses », approved August
nineteenth nineteen hundred and eleven).</p><p>23 août. — Ch. 350. Loi de budget pour l'année fiscale finissant le
30 juin 1913 (An act making appropriations for the législative, executive and judicial expenses of the Government for the fiscal year
ending .lune thirtieth, nineteen hundred and thirteen, and for
other purposes).</p><p>23 août. — Ch. 352. Loi modifiant l'article 8 de la loi sur les aliments
et médicaments du 30 juin 1906 (An act to amend section eight of
the food and drug act approved June thirtieth, nineteen hundred
and six).</p><p>24 août. — Ch. 356. Loi modifiant les articles 5, 11 et 25 de la loi
modifiant et consolidant les lois relatives aux droits d'auteur du 4 mars
1909 {An act to amend and consolidate the acts respecting copyrights, approved March fourth nineteen hundred and nine). •
24 août. — Ch. 373. Loi pour mettre en vigueur la convention du
7 juillet 1911 conclue entre les Gouvernements des Etats-UNIS, de la
Grande-BRETAGNE, du Japon et de la RUSSIE, relative à la protection et à
la préservation des phoques et loutres qui fréquentent les eaux du nord
de l'océan Pacifique [An act to give effect to the convention between
the (iovernments of the United STATES, Great BRITAIN, Japan and
Russia for the préservation and protection of the fur seals and sea
otler which fréquent the waters of the north Pacific OCÉAN, concluded at Washington July seventh, nineteen hundred and e/ecen).</p><p>24 août. — Ch. 382. Loi réglementant le commerce étranger en interdisant l'admission aux Etats-Unis de grains avariés et de semences
impropres à la germination [An act lo regulale foreign commerce by
prohibiting the admission inlo the United States of certain aduiterated grain and seeds unfit for seeding purposes).
</p><pb n="337"/><p>24 août. — Ch. 387. Loi créant une assemblée législative dans le territoire
d'ALASKA, lui conférant le pouvoir législatif à cet effet et à d'autres fins
(An act to create a législative assembly in the terrilory of ALASKA,
to confer législative power ihereon, and for olher purposes).</p><p>24 aoûL — Ch. 3tK). Loi relative à l'ouverture, l'entretien, la protection, la mise en œuvre du Canal de PANAMA, a l'hygiène et à l'administraiion de la zone du canal (An act to prooidc for the opening,
maintenance, protection and opération of the Panama CANAL, and
the sunilation and Government of the canal zone).</p><p>21, 22 décembre 1911,13 janvier, 1" et 5 février, 27 mai, 20 août 1912.
— Ch. 4, 5, 7, 8, 9, 26, 27, 28, 63, 136, 277, 306, 344, modifiant les articles 67, 74 § 24 , 85, 90, 91, 95, 96, 104, 107, 110, 113, 118 de la loi du
3 mars 1911, codifiant, revisant et modifiant les lois relatives à l'organisation judiciaire.</p><p>J$' P. Goui.É.</p><p>NOUVELLE-ZÉLANDE.</p><p>Principales lois votées par le Parlement néo-zélandais,
pendant la session de 1911.</p><p>N* 10. — Loi modifiant l'assiette des land-tax et income-lax.</p><p>N* 12. — Act modifiant la loi sur les justices de paix en vue d'assurer l'assistance judiciaire aux indigents poursuivis pour crimes ou
délits.</p><p>N° 18. — Act modifiant la loi de H&gt;08 relative à l'enregistrement des
naissances et des décès, notamment en ce qui concerne les Maoris.</p><p>N" 20. — Loi modifiant le Defence Act de 1909 et édictant la peine
de la prison militaire au cas de non-paiement des amendes encourues
pour infraction à la loi.</p><p>N" 21. — Act modifiant la loi de 1911 sur les pensions de veuves.</p><p>N° 22. — Act modifiant la loi de 1908 sur le divorce.</p><p>N" 23. — Loi sur les services civils, plaçant ceux-ci (à l'exception
des Chemins de fer) sous le contrôle d'un commissaire.</p><p>NS 26. — Loi pour la protection des personnes âgées ou infirmes.</p><p>N" 28. — Loi affectant un crédit annuel de £ 10.000 à la création d'un
fonds de réserve^ destiné à la reconstruction ou à la restauration des
édifices publics détruits ou endommagés par le feu.</p><p>N° 31. — Loi apportant des modifications au régime des terres (plans
des villes projetées, lotissements, etc.).</p><p>N° 34. — Loi apportant des modifications au statut des indigènes
(naturalisation).</p><p>N° 42. — Loi relative aux agents de vente d'imneubles.</p><p>XL1V. 23
</p><pb n="338"/><p>N° 47. — Loi relative aux avances faites par l'État aux autorités
locales.</p><p>N° 49. — Loi relative à la pêche de la baleine.</p><p>S. D. B.</p><p>PORTUGAL.</p><p>Année 1911 (1).</p><p>1" janvier. — Décret ayant force de loi créant une commission el
ordonnant diverses mesures pour la protection des mineurs indigents
(cria una comissão e determina, varias providências para a protec-
ção dos menores indigentes) {Diário do GOVERNO, 5 janvier).</p><p>19 janvier. — Décret approuvant le règlement disciplinaire de l'armée
(aprova o regulamento disciplinar do exercito) (D. d. G.,21 février).</p><p>20 février — Décret confirmant et ratifiant l'accord commercial provisoire entre le Portugal et la France par échange de notes signées le 17</p><p>(confirma et ratifica o acordo comercial provisório entre Portugal
e a FRANÇA, por (roca de notas assinadas em 17 do correnlo mês)</p><p>(D. d. G., 22 février).</p><p>24 février. — Décret approuvant les conventions et déclarations
jointes à l'acte final de la Conférence de la Paix (aprova as convenções
e declarardes anexas ao acto final da Segunda Conferência da PAR,
de 18 de outubro de 1907 assinadas na Haia por PORTUGAL, e o protocolo relativo ao Tribunal internacional de Presas) (D. d. G.,</p><p>2 mars).</p><p>25 février. — Décret approuvant la convention sanitaire de Paris du
3 décembre 1903 (aprova para ser ratificada a convenção sanitária
de PARIS, em 3 de Dezembro de 1903) (U. d. G., 27 oct.).</p><p>25 février. — Décret approuvant la convention de Rome du 9 décembre 1907, pour l'organisation d'un office international d'hygiène
publique (aprooa a fim de ser ratificado o acordo assinado em fíoma
em 9 de Dezembro de 1907 para o estabelecimento duma secretaria
internacional de higiene publica eui Paris) (D. d. G., 27 oct.).</p><p>1" mars. — Décret organisant le crédit agricole au Portugal (organiza o credito agrícola em Portugal) (D. d. G., 7 avril).</p><p>8 mars. — Décret modifiant le décret du 9 janvier sur le repos hebdomadaire (altera algumas disposições do decreto de 9 de JANEIRO,
que estabeleceu o descanso semanal, que por este fica substituído)</p><p>(D. d. G., 9 mars).</p><p>10 mars. — Décret approuvant le Code de procédure criminelle mili-</p><p>(I) V. les autres lois et décrets énumérés dans ce BULLETIN, 1912, p. 376.
</p><pb n="339"/><p>taire {aprova o Codiijo de Processo criminal militar) (U. d. G.,</p><p>26 avril).</p><p>18 mars. — Décret portant adhésion du Portugal et de ses colonies à
la convention de Berne (déclara o adesâo de Portugal e suas colonias à convençfio ds Berne para a prolecçâo da propriedade literaria e arlislica) (D. ci. G., 23 mars).</p><p>21 mars. — Décret approuvant le règlement du Tribunal d'honneur
de Lisbonne (aprova a regulamenlo do Tribunal de Honra de Lisboa)</p><p>(D. d G., 25 mars).</p><p>28 mars. — Décret modifiant l'article 3 du décret du 2 décembre KHO sur la naturalisation des étrangers (modifica o arligo 3°
do decreto de 2 de Dezernbro de 1910, que regulou a naturalizarCio
de estrangeiros) (D. d. G., 2!) mars).</p><p>27 avril. — Décret organisant le Conseil supérieur de l'instruction
pnhlique (organiza o Conselho superior île instrucçao publiai)</p><p>(D. d. G., 29 avril).</p><p>1" mai. — Décret organisant l'enseignement de la médecine vétérinaire (organiza o ensino da medicina veterinaria) (D. d. G., 5 mai).</p><p>25 mai. — Décret réglant l'exercice de la profession de dentiste
(régula o exercicio de profissao de dentisla) (D. d. G., 26 mai).</p><p>25 mai. — Décret réorganisant l'armée (D. d. G., 20 mai).</p><p>26 mai. — Décret organisant l'enseignement agricole et de recherches
agronomiques (organiza o ensino agricola e de investitjaçao agronomica) (D. d. G., 29 mai).
"27 mai. — Décret relatif à l'entrée des navires,.la responsabilité des
capitaines et des agents de transport, les décharges, les déclarations
consulaires, aux légalisations de connaissements, au commerce ccMIER,
à la circulation, aux bagages et au contentieux fiscal (D. d. G., 29 niai).</p><p>27 mai. — Décret approuvant la convention de Paris du 4 mai 1910
sur la répression de la circulation des publications obscènes (aprova por
ser ralificado, o acôrdo inlernacional de Paris de A de Maio de 1910
sobre repressào de circulaçâo publicaçôes obscenas) (D. d. (;.,</p><p>17 juin).</p><p>19 juin. — Décret abolissant la monarchie et proclamant la République
portugaise (abolindo a monarijuia e proclamando a Iïepublica Portuguese) (D. d. G., 19 juin).</p><p>23 août. — Décret réglant le fonctionnement des écoles normales
(régula o funcionamenlo das Escolas Xormais) (D. d. G., 4 sept.).</p><p>23 août. Décret approuvant le règlement de l'enseignement primaire (aprova o regulamento do ensino primàrio) (D. d. G.,</p><p>25 août).</p><p>23 octobre. — Loi relative au jugement des crimes de rébellion et à
la procédure (régula o j ulyamenlo dos crimes de rebellâo &lt;• oulros
termos de processo) (D. d. G., 27 oct.).</p><p>29 novembre. — Loi contenant de nouvelles dispositions sur la pro-
</p><pb n="340"/><p>cédure cl le jugement des crimes de rébellion (conlém nouas disposi-
çOes sobre os processos e julgamento dos crimes de rebellào) [D. d.</p><p>G., 30 nov.).</p><p>P. GOULÉ.</p><p>RÉPUBLIQUE DE SAINT-MARIN.</p><p>27 avril 1912. — Loi sur la tutelle, sur l'interdiction et sur réhabilitation.</p><p>SUÈDE.</p><p>2!) juin 1912. — Loi relative à la protection des ouvriers (Lng ont
arbetarshydd). — Svensk Fôrfattningssammling, 1912, n" 20(5.</p><p>29 juin 1912. — Loi sur les caisses de secours mutuels (Lag om
underslodsfurcningar). — Ibid., 1912, n"' 184 à 188.
</p></div><pb n="341"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Das internationale Finanzrecht(Le droit financier international),
par M. Gustave LIPERT, docteur en droit, conseiller supérieur de
finances. — 1 vol. in-8°; Vienne et LEIPZIG, chez QUIDDE, 1912.</p><p>Constater que les rapports des peuples entre eux deviennent de jour
en jour plus fréquents et plus complexes est devenu une affirmation
tellement banale que nous éviterions certainement de la formuler, si le
grand intérêt que présente l'ouvrage de M. Lipert ne provenait précisément de cette fréquence et de cette complexité des échanges internationaux.</p><p>Le commerce international, tout comme le commerce national, a
besoin, pour son développement, de justice et de sécurité; il est donc
indispensable de rechercher et de fixer les règles juridiques qui régissent
les rapports internationaux et d'en faire connaître le sens et la portée.</p><p>Toutes les difficultés rencontrées par ceux qui s'adonnent à cette tache
sont trop connues pour qu'il soit utile d'insister sur les qualités qu'ils
doivent déployer : qualités de persévérance, de minutie, de critique;
mais la difficulté est encore accrue, lorsqu'il s'agit de s'occuper d'une
branche inexplorée du droit international.</p><p>C'est cependant ce qu'a fait M. Lipert; disons tout de suite qu'il a
pleinement réussi.</p><p>Jusqu'à présent, le droit financier international ne constituait pas une
partie distincte de la science juridique; prétendre que les différentes
règles qui le composent n'existaient pas serait fort inexact; mais elles
étaient éparpillées dans le vaste domaine du droit. Le grand mérite du
travail de M. Lipert consiste à avoir recherché tous les éléments de son
sujet là où ils étaient disséminés, pour les réunir en un ensemble
homogène, puis de les avoir compulsés, étudiés, disséqués de façon à
en extraire les principes directeurs, les théories générales.</p><p>En résumé, le droit financier international est une science neuve; il
paraît donc indispensable d'en donner une définition et, pour ce faire,
le mieux est de nous en tenir à celle que M. Lipert s'est efforcé d'établir dans les premières pages de son oeuvre. Dans ce but, il commence
</p><pb n="342"/><p>par rappeler de quoi se compose le droil financier, qui esl une science
bien connue : il comprend toutes les règles de droit public qui déterminent au point de vue financier les rapports juridiques existant entre
l'Étal souverain, d'une part, et les personnes et les choses qui lui sont
soumises, d'autre part. — Le droit financier international s'élève audessus des limites d'un seul Élat; il est une branche du « droit des
gens », et règle, dans les rapports internationaux, ce que le droit financier règle dans les rapports nationaux.</p><p>La matière est donc la même que celle du droit financier interne,
mais sa sphère est plus étendue; elle comprend deux parties distinctes:</p><p>1° Le droit provenant des préceptes édictés par un État souverain
dans sa propre sphère d'influence législative pour régler des questions
financières internationales nées de conflits personnels ou réels;</p><p>2° Le droit né des accords conclus entre les différents Etats; peu
importe qu'ils soient autonomes ou qu'ils aient renoncé à certaines de
leurs prérogatives pour entrer dans une union d'Etats.</p><p>Il faut féliciter M. Lipert de s'être rendu compte que les matières
rentrant dans cette définition formaient un tout se suffisant à lui-même
et présentant une homogénéité telle qu'elles permettent de constituer
une partie nouvelle du droit international. Ce dont on pourrait s'étonner, c'est que, jusqu'à présent, aucun des nombreux auteurs spécialistes
du droit financier ou du droit international n'ait pensé à traiter ce sujet
dont le grand intérêt ressort nettement de ce qui vient d'être dit. 11 faut
donc louer M. Lipert du choix de son sujet.</p><p>Si nous nous occupons de la manière dont il l'a traité, nous ne voyons
guère de réserves à formuler : son ouvrage se compose d'un certain
nombre de chapitres dont les plus importants sont consacrés à l'étude
de détail des différents sujets formant le droit international financier;
nous y relevons entre autres le chapitre consacré aux redevances et
comprenant l'élude des différents impôts considérés au point de vue
international, et en particulier celle des droits de douane, celui consacré
à l'étude des budgets, des questions de double imposition, des monnaies,
du contrôle financier. Chacun de ces sujets est étudié a l'aide des principes consacrés par la législation des principaux pays, des traités internationaux et de la jurisprudence des Cours suprêmes (Tribunal d'arbitrage de La HAYE, Cour fédérale suisse).</p><p>Les théories générales, les principes directeurs sont traités en tète de
l'ouvrage, tels qu'ils se dégagent des solutions d'espèces données par la
pratique. Cette partie du travail est tout à fait neuve et "rendra les plus
grands services à tous ceux qui s'occupent de ces questions, car elle
permettra de donner un fondement logique aux solutions de droit financier international.</p><p>ENFIN, M. Lipert s'occupe des moyens pratiques de résoudre les
conflits juridiques naissant à propos des questions qui font l'objet de son
ouvrage. Les idées qu'il y développe contribueront certainement à faire
</p><pb n="343"/><p>avancer l'idée d'arbitrage et, en général, à inspirer les solutions pacifiques de ces conflits.</p><p>Tel est, en résumé, l'ouvrage de M. Lipert; il vient à son heure et
apporte une contribution fort appréciable au droit international; il est
un instrument de travail de premier ordre qui, malgré la mobilité des
matières qu'il traite, sera consullé et cité pendant de longues années.</p><p>Marcel Lévy.</p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Le contrat de Khammessat dans l'Afrique du NORD, par M. G. RECLENWALD, magistrat en TUNISIE, avec une préface de M. LARCHER, professeur à la Faculté de droit d'Alger. — PARIS, PEDONE, 1912, 1 vol. in-8",</p><p>130 pages.</p><p>Une des branches de la prospérité de nos établissements dans l'Afrique
du NORD, c'est l'agriculture; malheureusement, tout comme en FRANCE,
l'agriculture y manque de bras : les indigènes sont peu travailleurs et
les Européens coûtent trop cher; de plus, il est difficile de trouver des
ouvriers h la journée parmi les indigènes. Dans ces conditions, on comprend qu'on ait essayé de tirer parti de certains contrats usités dans le
pays, auxquels les habitants sont habitués et dont l'emploi permettrait
d'obtenir d'eux un concours plus efficace. C'est à un de ces contrats, au
plus usité d'entre eux, au khammessat, que M. RECTENWALD, un jeune
magistrat algérien, actuellement en TUNISIE, a consacré une étude où il
s'est trouvé aux prises avec les plus grandes difficultés; ajoutons qu'il
s'en est tiré avec bonheur et dextérité.</p><p>Chercher une définition du khammessat, c'est entier de plein pied
dans les controverses les plus ardues, parce qu'on ne pourra pas discerner a priori si c'est un louage d'ouvrage, ou un colonat partiaire ou
une société agricole; si de tels problèmes intéressent spécialement nos
lecteurs, ils n'auront qu'à lire l'ouvrage de M. Rectenwald qui les renseignera, faute de leur apporter une solution décisive. ICI, il nous suffira
de dire que le propriétaire qui veut faire cultiver sa terre, trouve des
travailleurs qui s'y consacrent, à condition qu'on leur fas*e des avances
pour vivre jusqu'à la récolte, qu'on leur fournisse la semence, les instruments de labour et les attelages et qu'on leur abandonne le cinquième
du grain produit par le terrain objet du contrat.</p><p>Quant aux détails de cet arrangement, ils varient à l'infini; dans certaines régions, le dépiquage est fait à frais communs, dans d'autres, il
est à la charge des cultivateurs, des khammès; ici, le maître fournit les
piquets et matériaux nécessaires aux ouvriers pour la construction des
huttes ou gourbis; là, le cultivateur se loge comme il peut ou comme
</p><pb n="344"/><p>il veut. En ALGÉRIE, les contrais sont verbaux et se règlent d'après des
coutumes plus ou moins incertaines et discutées; en TUNISIE, au contraire, les engagements et les avances sont stipulés par écrit, ce qui,
avec une législation positive certaine, rend les contestations plus rares
et moins graves.</p><p>Parmi les difficultés de la matière, il y a l'application de la loi au
profit des Européens qui sont parvenus à passer des contrats de l'espèce
avec les indigènes et les questions de compétence et de preuve. Au premier point de vue, on n'a pu s'accorder sur la mesure dans laquelle on
pouvait, au profit d'un EUROPÉEN, s'avancer vers l'application d'un droit
qui ne permet pas au khammès, qui ne s'est pas libéré de ses avances, de
travailler ailleurs que chez le propriétaire qui les lui a faites et qui
admet, au contraire, qu'en cas de fuite, on le ramène manu militari à
ce propriétaire, ce qui l'attache à la glèbe comme un serf. Au deuxième
point de vue, les juges de l'ALGÉRIE, en dépit de l'extension de leur
compétence, ont été bien embarrassés pour juger des contestations qui
souvent, en matière de khammessat, portaient sur un chiffre indéterminé. ENFIN, au troisième point de vue, celui de la preuve, il s'est
trouvé que les opérations purement civiles du contrat dont nous parlons
dépassaient une valeur de 150 francs et n'étaient constatées par aucun
écrit d'aucune sorte.</p><p>Comme conséquence de ces impuissances judiciaires, il se trouve que
les khammès des Européens s'enfuient après avoir reçu des avances et
sans avoir effectué leur travail, et qu'il est bien difficile d'obtenir
quelque chose d'eux par voie judiciaire. Que devrat-on faire pour
remédier à ce mal? Correctionnaliser la matière? cela soulève de suite
des contradictions et ne serait d'ailleurs peut-être pas efficace.</p><p>Quoi qu'il en soit, notre auteur a fait une monographie très utile, car.
si elle n'apporte pas des solutions qui s'imposent, elle éclaire les faits
au moyen d'une documentation très sérieuse et elle démontre l'utilité
d'une intervention du législateur.</p><p>S. Berge.</p><p>Théorie et pratique des nullités de sociétés et des sociétés de
fait. Kluile de jurisprudence et de droit comparé, par M. .1. Hémard,
professeur à la Faculté de droit de Dijon. — 1 vol. in-8" de 830 pages.</p><p>Librairie du Recueil Sirey; PARIS, 1912. Prix : 12 francs.</p><p>La théorie des sociétés de fait est une des plus difficiles et des moins
élucidées du droit commercial. Le traité considérable de M. Hémard,
préparé de longue date et appuyé sur une connaissance approfondie de
la jurisprudence, de la doctrine et du droit comparé est le premier
ouvrage complet sur la question.</p><p>Dans une première partie, M. Hémard recherche le domaine d'appli-
</p><pb n="345"/><p>cation des sociétés de fait. La société peut se trouver dépourvue d'existence légale, soit à raison de vices infectant le contrai, soit à raison de
l'inobservation des formalités prescrites par la loi pour la constitution
de toutes les sociétés en général (écrit, publicité) ou de certaines de leurs
formes (sociétés par aclions, assurances étrangères). M. Hémard étudie
successivement avec le plus grand soin, en montrant sur chaque question le dernier élat de la jurisprudence et de la doctrine, toutes ces
causes de nullité.</p><p>La seconde partie du livre est consacrée au régime des sociétés de
fait. M. Hémard admet que la société irrégulière produit tous ses effets
en tant que contrat jusqu'au jour où son irrégularité est déclarée, que,
jusqu'à ce jour, elle conserve son autonomie patrimoniale ou si personnalité morale; enfin que, à condition d'avoir été publiée, elle emprunte sa forme à la société qu'elle aurait dil constituer si elle avait été
régulière. Il applique successivement ces principes au fonctionnement, à
la disparition et à la liquidation des sociétés de fait. Cette partie
témoigne de la même richesse de documenlation jurisprudenlielle et
doctrinale que la précédente.</p><p>ENFIN, dans une troisième partie, M. Hémard examine les sanctions
des formalités légales de constitution des sociélés en droit comparé; le
système belge, le système italien, le système allemand el le système
anglais sont successivement et très complètement exposés.</p><p>Il faut bien reconnaître, avec M. Hémard, que le système français de
la nullité des sociétés illégalement constituées est parjoul critiqué et
abandonné; il ne subsiste encore chez nous que parce que la jurisprudence en a sensiblement atténué les rigueurs. MAIS, sans vouloir supprimer toute sanction répressive, M. Hémard estime l'institution d'un
régime préventif (registre du commerce, office des sociétés) inévitable.</p><p>Sauf sur ce point, peut-être l'intervention du législateur n'est elle pas
utile : en restreignant encore le domaine d'application des nullités et
en tirant toutes les conséquences voulues de la notion de société de
fait, la jurisprudence peut apporter au système actuel les retouches
désirables.</p><p>Facile à consulter grâce à une table analytique très développée et à
une table alphabétique, l'ouvrage excellent de M. Hémard ne peut
qu'obtenir un légitime succès.</p><p>Etienne Leduc.</p><p>Traité général théorique et pratique de droit commercial, publié
sous la direction de M. Thaller. — Les TRANSPORTS, par M. JOSSERAND,
professeur à la Faculté de Lyon. — 1 vol. in-8° de 950 page3. A. ROUSSEAU, éditeur; PARIS, 1912. Prix : 12 francs.</p><p>Le traité des transports, que publie M. Josserand dans la collection
dirigée par M. THALLER, est d'une lecture particulièrement attrayante.
</p><pb n="346"/><p>Une introduction économique nous retrace l'importance et le développement des transports. PUIS, en quatre parties où les discussions
théoriques les plus approfondies sont sans cesse illustrées par des applications pratiques, l'auteur étudie successivement le transport des marchandises, le transport des personnes, les questions d'impôts, de compétence et de pénalités et le voiturier.</p><p>Les deux premières parties, qui constituent presque tout le volume,
sont construites sur un plan identique. M. Josserand y examine successivement les éléments du contrat, les obligations afférentes à la formalion du contrat et son exécution. Sans cesse, dans l'une et l'autre partie,
de difficiles questions de responsabilité se posent: suivant que le transport est assuré par un seul voiturier ou par plusieurs voituriers successifs, suivant qu'il s'agit de marchandises, de personnes ou de bagages,
les solutions varient. Tout en exposant avec la plus grande précision
les opinions de la doctrine et les solutions de la jurisprudence et des
législations étrangères, M. Josserand trouve mainte occasion de défendre
avec d'excellents arguments les idcès de responsabilité objective du fait
des choses dont il est l'un des premieis promoteurs : c'est dire l'intérêt
tout particulier de ces développements.</p><p>Mais l'importance en la matière du problème de la responsabilité n'a
pas fait négliger à M. Josserand les autres parties de son traité. Il étudie
successivement etde manière très complète toutes les questions soulevées
par les tarifs, les obligations de l'expéditeur et du voiturier, les opéralions du chargement el du déchargement. Partout la richesse de documentation csl la môme; partout l'auteur suggère des vues nouvelles.</p><p>11 exislait déjà, sur les transports, d'autres ouvrages riches en documentation pratique, mais aucun ne contenait une élude juridique de la
malière aussi rigoureuse el aussi approfondie.</p><p>Une double lable analytique et alphabétique complète uiilement ce
livre excellent.</p><p>Etienne Leduc.</p><p>Recup.il des principales loin étrangères régissant le crédit populaire, publié sous la direction de M. Maurice Dufourmanle'.le, Secrétaire du Centre fédéralif du Crédit populaire. — 163 p. in-8"; MENTON,</p><p>1913. Prix : 3 francs.</p><p>Nous sommes heureux de signaler la publication de cet opuscule aux
personnes qui s'inléressent au sort des classes peu fortunées. Elles
verront, en effet, en le parcourant, comment on a envisagé el résolu,
chez les différentes nations étrangères, le problème difficile qui consiste
à procurer des fonds aux gens qui ont besoin de capitaux, mais qui ne
peuvent offrir que de médiocres garanties, en dehors de leur lionne
volonté.
</p><pb n="347"/><p>Le Recueil publié sous la direction et la surveillance de M. Maurice
Dulburmantelle présente le tableau des principales lois relatives au
crédit populaire, en vigueur dans onze États du globe, l'ALLEMAGNE, la
PRUSSE, l'AUTRICHE, la BELGIQUE, la BULGARIE, le DANEMARK, la HONGRIE,
les Indes anglaises, l'ITALIE, le Grand-Duché de Luxembourg et les
Pays-Bas.</p><p>Les lois de la Belgique et du Luxembourg ont été reproduites d'après
leur texte officiel même, qui est en langue française; pour les autres
pays, on a donné des traductions. Un certain nombre de ces dernières
ont élé extraites de l'Annuaire de législation étrangère.</p><p>(Juelle que soil, d'ailleurs, l'origine de ces traductions, on peut les
consulter en toute confiance, car le nom de M. DUFOURMANLELLE, qui a
eu le contrôle de l'œuvre, est un sûr garant de leur fidélité et de leur
exactitude.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>La propriété artistique et littéraire. — Répertoire alphabétique,
rédigé, d'après la législation, les traités, les usages et la jurisprudence
des divers pays, par M. Léon POINSARD, sous-directeur des bureaux internationaux de la propriété intellectuelle et industrielle, à Berne. —
1 vol. in-4°, Paris; Librairie générale de droit et de jurisprudence, 1910.</p><p>Prix: 9 francs.</p><p>Les répertoires sont très en faveur à notre époque de vie intense.</p><p>Les hommes de loi, entraînés par le tourbillon des affaires quotidiennes,
redoutent, de plus en plus, les recherches longues et pénibles dans les
ouvrages de jurisprudence, souvent nombreux, qui traitent des questions soumises à leur examen. Ils tiennent à trouver, rapidement et
avec la moindre perte de temps possible, les renseignements dont ils
ont besoin. AUSSI, apprécicnl-ils les dictionnaires de droit bien faits, qui
leur procurent, tout au moins, des indications générales sûres et des
références aux textes et aux publications à consulter.</p><p>A cet égard, l'ouvrage de M. L. POINSARD, consacré à une matière
spéciale, le droit relatif à la propriété artistique et littéraire, est appelé
à rendre, dans sa sphère, de très réels services. Il résume, en une série
d'articles, sous des mots indicateurs, rangés dans un ordre alphabétique, le contenu des innombrables publications (traités, articles de
revues, commentaires législatifs, recueils de jurisprudence, monographies) qui, depuis un siècle, ont eu pour objet le droit des auteurs sur
les œuvres de l'art et de la littérature.</p><p>Chaque mot du Répertoire fournit, sur les questions auxquelles il se
rapporte, des notions claires et précises, qui permettent de se faire une
idée nette du point que l'on veut étudier. SOUVENT, un article renvoie à
d'autres articles qui le complètent.
</p><pb n="348"/><p>L'auteur s'est placé, principalement, au point de vue du droit fran-
çais et du droit international. Mais la nécessité d'envisager les difficultés
qui peuvent surgir entre Français et ressortissants de Gouvernements
étrangers l'amène, tout naturellement, à s'occuper du droit particulier
de chaque Élat. 11 présente donc, pour chacun d'eux, un exposé succinct
de la législation qui y est en vigueur. C'est ainsi que, sous les mois:</p><p>ALLEMAGNE, AUSTRALIE, AUTRICHE, BOLIVIE, BRÉSIL, etc., on trouvera des
indications sur les règles qui régissent la propriété artistique et littéraire
dans ces différents pays.</p><p>Le volume contient, en outre, comme annexe, le texte de la convention de BERNE, revisée à BERLIN, le 13 novembre 1008.</p><p>En somme, le livre de M. POINSARD, rédigé avec autant de simplicité
que de clarté, est destiné, non seulement aux jurisconsultes de profession, mais encore aux artistes, aux écrivains, aux éditeurs et aux entrepreneurs de spectacles, qui pourront, grâce à lui, se rendre compte de
la nature et de l'étendue de leurs droits.</p><p>Fernand Daguin.</p></div></div><fw place="end">VÉditeur-Gérant: F. PICHON.<lb/>73 5Î-Î. — Imprimerie Générale LAIUKE, U, rue de FLEURUS, à l'aria.</fw></body></text></TEI>