<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp17&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822829">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164710">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456213">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415012h">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164710"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1887-88.</title></ref>
<date when="1888-04-01">April 1888</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 17</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 4</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><head>N° — Avril 1888,</head><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DI LÉGISLATION COMPARÉE</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 14 mars 1888. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à
la Société. — Observations de M. C. Bufnoir sur la législation de la
faillite en Allemagne et en Autriche. — Observations de MM. Jules
Challamel et Charles Lyon-Caen. — Compte-rendu de la vingt-cinquième assemblée générale annuelle de la Société suisse des juristes, par
M. Henri Le Fort.</p><p>Conseil de Direction.</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des
langues du Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient. — Section
de la langue française.</p><p>Chronique législative. — Reichstag allemand.</p><p>Comptes*rendus d'ouvrages.— Zeitschrift fur die gesammte Strafrechtswissenschaft (vol. VII); M. A. Theurault. — Trattato delie Pandette
del prof. L. Arndts (traduct. de M. Seraflni); M. L. Guérin. — Programa de derecho penal, par M. J. Valdès-Rubio; M. F. Daguin. — L'enregistrement, le timbre et l'impôt sur la fortune mobilière au CHILI,
par M. Fravaton; M. A. Verpy. — Les droits intellectuels. I. Du droit
des auteurs et des artistes dans les rapports internationaux, par M. A.</p><p>Darras;M. Chr. Daguin. — De la procédure « per sponsionem »; De
l'influence de la faillite sur les droits des créanciers hypothécaires,
par M. D. Poignard; M. J. Challamel. — La question des logements ouvriers, par M. A. Gourd; M. Chr. Daguin. — L'assistance judiciaire et
les étrangers en FRANCE, par M. Rouard de Card; M. Fravaton. — Histoire de la discipline parlementaire, par M. A. Reynaert; M. A. Theurault. — Des procédés de mobilisation de la propriété foncière expérimentés ou proposés en France ou à l'étranger, par M, J. Challamel;</p><p>M. Chr. Daguin. — Étude sommaire sur la législation usuelle des octrois, par MM. Guégan et Cambuzat; M. M. Chotard. — De la responsabilité des accidents dont les ouvriers sont victimes dans leur tra-</p><fw place="bottom">XIX. 28</fw><pb n="362"/><p>vail, par M. Béziat d'Audibert; M. H. Mornard. — Textes de droit
romain, par M. Garsonnet; M. L. Guérin. — Règles pratiques sur la
direction et l'instruction des procédures criminelles, par M. R. Rosse;</p><p>M. Camoin de Vence. — Revue critique de droit criminel, par M. L.</p><p>Limelette; M. Camoin de Vence. — Essais sur le gouvernement populaire, par M. H. Sumner-Maine; M. H. Alpy. — Mélanges d'histoire
du droit et de critique, par M. Esmein; M. H. Alpy. — Le droit de la
guerre, par M. Accolas; M. L. Guérin. — De la cause en droit civil,
par M. Magnette; M. A. Chaumat.
* . .: - . .J</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 14 MARS 1888.</head><p>Présidence de M. A. Ribot.</p><p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p><p>Le procès verbal de la précédente séance est lu et adopté.</p><p>M. le Président proclame membres de la Société:</p><p>MM. Duplas (Auguste), docteur en droit,second secrétaire de la Légation de SUISSE, 14, place de Laborde (Paris);</p><p>Fontarce (Gabriel de), licencié en droit et licencié ès-lettres, 16,
rue du Cénéral-Foy (Paris);</p><p>Leredc (Georges), avocat à la Cour d'appel, 66, rue d'Hauteville
(Paris);</p><p>MARC-FLURATH(Malcolm), licencié en droit, 26, rue Joubert (Paris);</p><p>Mesnil (Henri), avocat à la Cour d'appel, 61, rue Claude-Bernard
(Paris);</p><p>Naudot (Edme-Alexandre), conservateur des hypothèques, à
Cayenne (Guyane);</p><p>Petiet (Raynald), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 21,
rue Jacob (Paris).</p></div><div type="item" feature="bibliographie"><p>M. le Secrétaire général donne lecture de la liste des ouvrages offerts à la Société:</p><p>Le droit de la guerre; ouvrage offert par l'auteur, M. le professeur Emile ACOLLAS, président de l'inspection générale des services
pénitentiaires.</p><p>Traité de droit musulman; la tohfat d'Ebn Aœm; ouvrage offert
par les auteurs, MM. O. Houdas et F. Martel.
/ reati contro gli averi con fine di lucro; ouvrage offert par l'ailleur, M. Tuozzi PASQUALE, professeur de droit pénal à l'Université
de Naples.
</p><pb n="363"/><p>— 3g:î —
Elementi di diritto giudiziario penale; ouvrage offert par l'auteur, M. le professeur Tuozzi Pasquale.</p><p>Registro oficial de la Repùblica del PARAGUAY, t. II; ouvrage offert
par M. Régis d'OLIVEIRA, Chargé d'affaires du Brésil au Paraguay.</p><p>Der schweizer Juristenverein; Uebersicht seiner Thâtigkeit in den
ersten 25 jahren (1861 à 1886) ; brochure offerte par l'auteur, M. le
professeur A. Zeerleder.</p><p>Analyse do projecto do codigo commercial; ouvrage offert par
fauteur, M. Joâo Antonio de Freitas FORTUNA, membre correspondant de l'Institut de COIMBRE, député.</p><p>Royaume de Portugal. Projet de loi établissant un nouveau Code
de commerce (traduction française) ; volume offert par M. S. WIENER, avocat à la Cour de Bruxelles.</p><p>Aperçu critique des nouvelles instructions du 31 mai l88ï),pour les
médecins et les pharmaciens;</p><p>Les transports mortuaires spécialement par chemins de fer;</p><p>Les caisses de prévoyance des ouvriers mineurs en Relgique;</p><p>De la personnalité juridique; caisses médicales de secours et de
prévoyance;</p><p>Des Assurances sur la vie;</p><p>De la législation sanitaire et médicale en Belgique;</p><p>Consultation médico-légale sur des fautes graves imputées à un
accoucheur; 7 brochures offertes par l'auteur, M. Henri Schœnfeld,
médecin légiste à Bruxelles.</p><p>De la responsabilité des accidents dont les ouvriers sont victimes
dans leur travail; brochure offerte par l'auteur, M. E. Beziat d'AUDIBORT, actuaire.</p><p>La représentation proportionnelle; études de législation et de statistique comparées; ouvrage offert par la Société pour l'étude de la
représentation proportionnelle.</p><p>Grande-Bretagne. — Loi de 1887 sur les mines de houille. Notice
et traduction par M. L. AGUILLON, ingénieur en chef des mines;
brochure offerte par l'auteur.</p><p>Giornale giuridico delï Italia centrale (vol. II, n° 1); fascicule
offert par M. Fossa-MANCINI, directeur.</p><p>Der Enlwurf eines Strafgesetzes fur das Rônigreich Italien
(Buch I; Bûcher II et III); brochures offertes par l'auteur, M. S.</p><p>MAYER, professeur de droit criminel à l'Université de Vienne.</p><p>Etude sur la convention d'union internationale pour la protection des œuvres littéraires et artistiques; brochure offerte par l'auteur, M. Edouard CLUNET, avocat à la Cour d'appel.
</p><pb n="364"/><p>La Question des langues et les conflits des nationalités en Autriche
sous le ministère du comte Taaffe; brochure offerte par l'auteur, M. J. PREUX, secrétaire du comité de législation étrangère.</p><p>Questions de droit maritime (tomes I à IV); ouvrage offert par
l'auteur, M. Alfred de COURCY, administrateur de la Compagnie
d'assurances générales.</p><p>Textes de droit romain à l'usage des facultés de droit; ouvrage
offert par l'auteur, M. E. GARSONNET, professeur à la Faculté de droit
de Paris.</p><p>Histoire graphique de l'industrie houillère en France depuis 1865;
ouvrage offert par l'auteur, M. F. Dujardin-BEAUMETZ, ingénieur
civil.</p><p>Report of the superintendent o f public instruction of the Commonivealth of Pennsylvania for the year ending June 1887;</p><p>Annual report of the secretary of internai affairs of the Commonivealth of Pennsylvania for the year ending november 30, 1886;</p><p>Annual report of the geological survey of Pennsylvania for 1886,
parties I et II;</p><p>Pennsylvania: geological swvey; atlas annual report 1886; 4 volumes offerts, par M. EGLE, bibliothécaire de l'Etat de Pennsylvanie.</p><p>Royaume de Belgique. Commission de révision du Code civil.</p><p>Rapports sur le titre préliminaire et sur les six premiers titres du
livre I" du Code civil; brochures offertes par S. E. M. le Ministre
de la justice de Belgique.</p><p>Congreso internacional de 1887 para la proteccion de la propriedad literaria yartistica; brochure offerte par l'auteur, M. José Maluquer y SALVADOR, bibliothécaire de l'Académie royale de jurisprudence et de législation de Madrid.</p><p>Des procédés de mobilisation de la propriété foncière expérimentés
ou proposés en France ou à l ' étranger; brochure offerte par l'auteur, M. Jules CHALLAMEL, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel de
Paris.</p></div><div type="item"><p>M. le Président prend la parole et s'exprime en ces
térmes:</p><p>Je suis chargé d'offrir à la Société un volume intitulé : Trente
ans d'enseignement au Collège de France (1849-1882). C'est un recueil des cours inédits de notre ancien et vénéré président Edouard
LABOULAYE, publié par ses lils et précédé d'une préface par
</p><pb n="365"/><p>M. Rodolphe Dareste. L'enseignement de Laboulaye a tenu trop de
place dans l'histoire de notre temps, il a eu trop d'influence sur la
formation des jeunes générations qui se sont succédé de 1859 à
1880 pour que nous n'accueillions pas avec reconnaissance ces
fragments où nous pouvons suivre le développement de la pensée
du professeur et surprendre le secret de sa puissance. Laboulaye
était, dans toute la force du terme, un savant. Nul n'a étudié les
textes avec plus de patience ni possédé une plus complète érudition. Mais l'homme de science est doublé, chez lui, d'un penseur
et d'un homme d'action. Il a besoin non seulement d'intéresser
ses auditeurs, mais encore d'agir fortement sur leur esprit et sur
leur volonté, afin de leur apprendre en quoi consiste la liberté,
comment on doit s'en servir et de quelles garanties ont su l'entourer les peuples qui l'ont le mieux pratiquée. A peine installé dans
sa chaire du Collège de FRANCE, en 1849, il entreprenait d'expliquer la Constitution américaine : c'était une manière de marquer
quelques-uns des vices de la Constitution de 1848 dont Laboulaye
avait prédit le triste et fatal avortement. L'année suivante, en
1850, il s'attaque à l'histoire de la législation française devant la
Révolution. Vaste et admirable sujet, d'où un esprit comme le
sien pouvait faire sortir bien des leçons à l'adresse de la politique
contemporaine.</p><p>Sous l'EMPIRE, Laboulaye consacra dix ans à étudier l'histoire
des institutions romaines et l'histoire du droit français. Mais
l'histoire du droit, telle qu'il l'entendait, c'était l'histoire de la
civilisation, tout entière, et des lois qui président au développement des sociétés humaines.</p><p>Le volume que j'ai sous les yeux ne renferme que la plus petite
partie de ses leçons, toutes pleines de la science la plus exacte et
animées du souffle le plus élevé et le plus libéral. Comment ne
pas regretter que Laboulaye n'ait pas pu recueillir lui-même, en
un ouvrage complet, tous ces trésors de son érudition et de son
éloquence?</p><p>Du moins nous avons les leçons faites de 1862 à 1804 sur l'histoire de la Constitution des États-Unis d'Amérique. Elles sont
dans toutes les mains et, après le grand ouvrage de TOCQUEVILLE,
aucun livre n'a eu plus de prise sur les idées de ce temps-ci.</p><p>On nous promet la réimpression prochaine des cours de 1865 à
1871 sur l'histoire de la législation et de l'administration fran-
çaises pendant le règne de Louis XV.</p><p>Quant à l'explication de la politique d'Aristote et à l'histoire des
</p><pb n="366"/><p>théories politiques du XVIIIe siècle, il ne reste malheureusement
que des notes et des fragments trop incomplets pour être publiés.</p><p>MAIS, comme le remarque M. DARESTE, l'enseignement n'est pas
mort avec le professeur. Laboulaye a formé un grand nombre
d'élèves. « Au moment où il entrait au Collège de FRANCE, ce
n'était pas sans surprise qu'on entendit le nouveau professeur
proclamer les principes de l'école historique, distinguer dans le
droit l'élément absolu, qui tient à la nature humaine de l'homme,
et l'élément relatif, qui varie suivant les circonstances et les milieux, suivre ce dernier élément dans ses manifestations diverses,
montrer qu'elles ne sont pas l'effet du hasard, qu'elles se produisent d'après des lois, que la recherche de ces lois est précisément
l'objet de la science. Aujourd'hui, ces idées ont fait leur chemin
et, si elles trouvent encore des adversaires, ce n'est plus dans le
haut enseignement. Cela devait sans doute arriver tôt ou tard,
mais si ce progrès n'était pas imprévu, la part de ceux qui ont
donné le branle n'en est pas moins belle. A ce grand mouvement
qui a élargi et vivifié la science du droit plusieurs ont travaillé,
nul n'a plus contribué que Laboulaye. &gt;</p><p>On ne saurait mieux dire, et ce jugement d'un disciple et d'un
ami sera celui de la postérité.</p></div><div type="item"><p>M. G. BUFNOIR, professeur à la Faculté de droit de PARIS,
présente les observations suivantes sur la législation
DE LA FAILLITE EN ALLEMAGNE ET EN AUTRICHE.</p><p>La législation allemande et la législation autrichienne sur la
faillite sont assurément intéressantes à étudier. Au point de vue
juridique elles appliquent des théories dignes de l'attention des jurisconsultes; elles peuvent aussi, dans l'organisation du régime de
la faillite, offrir à notre législateur des indications utiles dont il
semble disposé, dans une certaine mesure, à faire son profit; mais
il ne me paraît pas qu'elles se soient préoccupées des questions
soulevées chez nous à l'heure actuelle, et qui tiennent la plus
grande place dans les projets de réforme soumis à notre Parlement.</p><p>La loi allemande sur la faillite (Konkursordnung) est du 10 février 1877; elle est entrée en vigueur le 1er octobre 1879. Elle a eu
pour objet principal d'établir en cette matière l'unité de législation
dans l'Empire d'Allemagne. Il va de soi qu'à cette occasion les
</p><pb n="367"/><p>principes de la matière ont été soumis à un examen nouveau et
approfondi, et que, dans une certaine mesure, le législateur s'est
préoccupé de remédier aux inconvénients pratiques qui pouvaient
résulter des systèmes législatifs antérieurement établis. MAIS, bien
qu'une certaine place ait été faite aux hommes d'affaires dans la
commission chargée d'élaborer le projet, la loi allemande est avant
•tout et presqu'exclusivement une conception, on pourrait dire une
construction juridique : ce n'est pas autre chose qu'une procédure
d'exécution qui se met en jeu quand il y a concours, c'est-à-dire
conflit entre créanciers. Pour emprunter à M. Lyon-Caen la citation qu'il a faite, de M. CHAMBERLAIN, dans la dernière réunion de
la SOCIÉTÉ, elle organise « l'administration de l'actif des faillis dans
le but d'en assurer la répartition complète, prompte, égale et peu
coûteuse entre les créanciers » ; mais quant à aviser aux moyens
de « relever le niveau de la moralité commerciale » et « de diminuer le nombre des naufrages », il ne me paraît pas qu'une telle
préoccupation ait exercé une influence quelconque sur les solutions
qu'elle a consacrées. Ce que l'on remarque surtout, en ce moment,
ichez nous, ce que l'on trouve fâcheux, c'est le nombre croissant
des faillites, particulièrement le nombre croissant de celles dont
les résultats sont désastreux, qui ne donnent qu'un dividende insignifiant ou même qui sont closes pour insuffisance d'actif. On en
accuse volontiers les rigueurs de la loi qui ne fait pas une différence suffisante entre le failli irréprochable, victime d'événements
qu'il n'a pu prévenir et le failli sinon coupable au moins imprudent. C'est cette rigueur, dit-on, qui détermine le débiteur dans
.l'embarras, à tout tenter et à risquer ses dernières ressources pour
échapper à ce régime de rigueur aveugle qui tourne en définitive
au détriment et à la ruine des créanciers. On se demande si l'on
ne devrait pas chercher le remède à un état de choses aussi fâcheux
dans un ensemble de mesures destinées à atténuer au profit du débiteur malheureux, digne d'intérêt et non de blâme, les sévérités
. du régime actuel. Je fais dès à présent toutes réserves sur les prétendus effets des prétendues rigueurs de la loi française. Mais je
constate que cet aspect de la question des faillites n'a été aucunement envisagée par le législateur allemand; il ne voit dans la
faillite qu'une situation juridique à régler d'après des principes
.à priori, et si, en fait, la législation allemande est à quelques
égards moins dure que la nôtre pour le failli, par exemple au point
•de vue des incapacités qui le frappent, c'est encore le résultat d'une
pure conception juridique, non de considérations d'utilité pratique.
</p><pb n="368"/><p>La seule concession quelle fasse à ce dernier ordre de considérations, c'est l'admission du concordat qui fait sortir la faillite du régime du droit pur et rigoureux pour le transformer en une institution de faveur pour le failli; mais, sur ce point, notre législation
n'a rien à emprunter à la législation allemande.</p><p>La loi autrichienne plus ancienne que la loi allemande (elle est
du 25 octobre 1868) a avec elle de grandes affinités, qui s'expliquent
naturellement par la communauté d'origine. L'une et l'autre procèdent en effet de la loi prussienne du 8 mai 1855 dont, à certains
égards, la loi autrichienne se tient plus rapprochée. Mais ce que j'ai
dit du caractère général de la loi allemande est également vrai de
la loi autrichienne, dont le rédacteur n'a aucunement subi l'influence des considérations dont nous nous préoccupons aujourd'hui.</p><p>Sortons de ces observations préliminaires pour entrer plus
avant dans l'étude des deux législations que nous voulons rapprocher de la nôtre. Un trait caractéristique qui les différencie de la
loi française, c'est qu'elles admettent également la faillite pour les
commerçants et pour les non commerçants. Il en a toujours été
ainsi en Allemagne; et de même, dans notre ancienne FRANCE, où
d'ailleurs la faillite n'avait qu'une organisation rudimentaire, elle
avait le même caractère de généralité. Il ne paraît pas qu'il soit
question d'y revenir, ni que par ce côté notre législateur soit tenté
de recourir à l'imitation des lois germaniques. On convient
cependant généralement que la déconfiture civile n'est pas suffisamment organisée en France et qu'il y aurait liou, tout au moins,
de régulariser et de réglementer les procédés par lesquels la pratique s'efforce pour certains cas de suppléer à l'insuffisance de la
loi. Cette réglementation, à supposer qu'on dût s'en occuper, devrait-elle aboutir à étendre aux non commerçants toutes les règles
et ce qu'on peut appeler les bénéfices de la faillite? La question
pourrait être délicate. La loi allemande établit sur ce point une
assimilation complète entre les commerçants et les non commer-
çants. Il n'en était pas ainsi dans la loi prussienne de 1855, et il
n'en est pas encore ainsi aujourd'hui dans la loi autrichienne. La
grande différence que fait celle-ci entre la faillite commerciale et la
faillite dite de droit commun, c'est que la première seule admet un
concordat imposé par une majorité sous le contrôle de la justice;
l'autre demeure une simple procédure tendant à la réalisation et à la
répartition entre les créanciers des biens qui forment leur gage
commun. Il se poursuit donc là une double expérience parallèle
</p><pb n="369"/><p>dont il pourrait être utile d'étudier de plus près les résultats.</p><p>Le système de la loi allemande a conduit le législateur à écarter
complètement, en matière de faillite, la juridiction commerciale (1).</p><p>Elle donne-compétence exclusive au tribunal de bailliage ou tribunal cantonal {ARNTSGERICHT, art. 64).</p><p>La loi autrichienne, ici encore, fait une différence entre la faillite des non commerçants et celle des commerçants. Dans les deux
cas, sans doute, la compétence appartient à la Cour judiciaire de
lre instance; mais quand il s'agit d'une faillite commerciale, c'est
la COUR, audience commerciale, qui en connaît. (Art. 193, comp.
art. 58.) Il y a, à cet égard, concordance de vues entre cette loi et
la législation française.</p><p>Il n'entre pas dans ma pensée de donner ici une analyse complète du régime des faillites en Allemagne et en Autriche. Je
m'écarterais ainsi du but poursuivi par la Société qui a été d'appeler l'attention particulièrement sur les questions qui préoccupent
l'opinion publique en France. Il suffira, pour répondre à cette pensée, de donner de brèves indications sur quelques points qui peuvent appeler utilement la comparaison, soit avec notre loi actuelle,
soit avec les projets de réforme qui sont à l'étude.</p><p>En ce qui touche Vouverture de La faillite, nos deux lois diffèrent de la loi française en ce qu'elles n'admettent pas de déclaration d'office de la faillite. Celle-ci ne peut être ouverte que sur la
demande du débiteur (ou de ses héritiers) ou d'un créancier. Peut-
être notre système n'est-il pas le meilleur : l'intervention spontanée
de la justice quand aucun intérêt privé ne réclame, ne semble
pas avoir été complètement justifiée.</p><p>Mais quand le tribunal compétent est régulièrement saisi et que
l'impossibilité où se trouve le débiteur de payer ses créanciers
(Zahlungsunfaehigkeit) est constatée (elle s'induit particulièrement
du fait même de la cessation des paiements), l'ouverture de la
faillite doit être prononcée à moins, suivant nos deux lois, qu'il
n'y ait pas un actif suffisant pour faire face aux frais de la procé-</p><note place="bottom">(1) D'après le Code d'organisation judiciaire pour l'Empire d'Allemagne
(art. 100), il peut y avoir près les tribunaux régionaux des Chambres commerciales (Kammern fur Handelssachen) établies en vertu de la législation
particulière de chaque État. Ces Chambres commerciales existent en fait
dans la plupart des États de l'Allemagne. V. Code d'organisation judiciaire allemand, traduit par M. DUBARLE, t. II. tableaux aux pages 272- 275.
!
</note><pb n="370"/><p>dure, ou. tout au moins suivant la loi autrichienne, qu'il n'apparaisse de l'existence que d'un seul créancier (art. 66).</p><p>Je remarque spécialement que, ni en ALLEMAGNE, ni en AUTRICHE,
on ne s'est occupé d'organiser une procédure préventive dans le
but d'éviter au débiteur, par des arrangements préalables, l'humiliation de la faillite. Même, on peut remarquer qu'en Allemagne la
loi sur la mise en vigueur du Code des faillites abolit l'usage des
sursis de paiement qui pouvaient être accordés au débiteur, jadis
par le souverain, plus récemment par la justice (Loi du 10 février
1877, art. 4).</p><p>Je ne puis entrer ici dans le détail des effets attribués à la faillite
sur les actes antérieurs à son ouverture. C'est un point qui a été
réglé très minutieusement en Allemagne et plus récemment en
Autriche (V. loi allemande, art. 22 à 34, et, pour l'AUTRICHE, loi du
16 mars 1884) (1). Pour répondre aux préoccupations suscitées
chez nous par les reports de faillite, je relève dans la loi allemande
.deux dispositions : celle de l'article 26, décidant que les actes
intervenus plus de six mois avant l'ouverture de la faillite ne peuvent être annulés sous prétexte que le tiers cocontractant avait
connaissance de la cessation des paiements; et celle de l'article 34,
qui déclare prescrite par un an, à compter de l'ouverture de la
faillite, l'action en nullité des actes antérieurs. (Comp. loi autrichienne du 16 mars 1884, art. 10 et 27.)</p><p>Quant aux organes de la faillite, il n'est pas question en Allemagne d'un juge-commissaire, puisque le tribunal de bailliage
n'est composé que d'un seul juge {Amtsrichter); mais en Autriche
il y a un juge-commissaire dont les attributions sont plus étendues
que chez nous. Il est désigné, en vertu d'une loi du 5 mai 1873,
article 133, non plus par la COUR, mais par le président qui le
nomme, soit spécialement pour chaque faillite, soit au commencement de chaque année pour toutes les faillites qui pourront se produire au cours de l'année.</p><p>Dans les deux législations la masse est représentée par un syndic (2). D'après la loi allemande le syndic {Verwalter) est nommé
par le tribunal de la faillite (art. 70). A la première assemblée qui</p><note place="bottom">(1) V. Annuaire de législation étrangère, 1885, p. 289 [notice, traduction et notes de M. J. Challamel).</note><note place="bottom">(2) La loi autrichienne (art. 74) prescrit la nomination d'un syndic adjoint ou suppléant qui remplace le syndic en cas d'empêchement (art. 81). Elle admet quand les circonstances l'exigent la nomination de plusieurs
syndics (art. 74).
</note><pb n="371"/><p>suit, les créanciers peuvent en nommer un autre, mais le tribunal
-a le droit de ne pas l'agréer (art. 72); autrement, il ne peut révoquer le syndic que sur la proposition de l'assemblée ou du comité
des créanciers dont il va être ci-après parlé (art. 76). D'après la loi
autrichienne (art. 73), la Cour nomme un syndic provisoire qu'elle
maintient ensuite ou qu'elle remplace sur les propositions de l'assemblée des créanciers (art. 74). Elle peut, par la suite, le remplacer sur la proposition du juge-commissaire ou du comité des
créanciers, ou même d'office le juge-commissaire et le comité des
.créanciers entendus (art. 80).</p><p>Les honoraires du syndic et les frais qui doivent lui être remboursés sont fixés, en ALLEMAGNE, par le tribunal de la faillite
(art. 77); en Autriche par l'assemblée générale, sur la proposition
«du comité des créanciers et du juge-commissaire, sauf appel à la
Cour judiciaire (art. 161).</p><p>Enfin on rencontre, dans les deux législations que j'étudie, un
comité des créanciers, sorte de conseil de surveillance dont la loi
allemande en particulier (art. 121 et 122), détermine d'une manière précise les attributions. La constitution de ce comité est purement facultative pour l'assemblée des créanciers, d'après la loi
allemande (art. 79). — On sait que notee législateur paraît disposé
à introduire ce rouage dans la nouvelle loi sur la faillite.</p><p>Obligé de me borner, je passe sur les règles concernant la publicité des opérations de la faillite, la tenue et les pouvoirs des assemblées, la réalisation ot la répartition de l'actif, et j'arrive à la
clôture de la faillite.</p><p>En ALLEMAGNE, la faillite prend fin par le concordat; la clôture
«en est également prononcée par le tribunal à la suite de la répartition finale (Schluszvertheilung); elle peut l'être par suite du désistement des créanciers ou en cas d'insuffisance d'actif.</p><p>En AUTRICHE, j'ai déjà dit qu'il n'y avait pas de concordat pour
les non commerçants.</p><p>Je remarque que, dans les deux législations, la faillite prend fin
quand l'actif est insuffisant pour subvenir aux frais de la procédure. La loi française admet aussi la clôture pour insuffisance
d'actif, mais avec des effets très différents. En Allemagne et en
AUTRICHE, quand la faillite est close pour ce motif, le failli est définitivement remis à la tête de ses affaires; chez nous, les opérations
.de la faillite sont closes, mais la faillite elle-même subsiste : situation énigmatique qui n'a plus, comme je le dirai plus bas, de raison d'être depuis l'abolition de la contrainte par corps en matière
</p><pb n="372"/><p>commerciale et qui a survécu aux motifs qui l'avaient fait introduire dans la loi. *</p><p>Il me reste, pour répondre à une des'préoccupations du jour, à
parler de l'influence de la faillite sur la condition juridique du
failli ou, pour être plus clair, des déchéances ou incapacités qu'elle
lui fait encourir. On sait que sous ce rapport on incline aujourd'hui à considérer la loi française comme trop rigoureuse et à attribuer à cette rigueur les résultats regrettables que constate la statistique des faillites.</p><p>Il faut reconnaître qu'à cet égard la législation de l'Empire
d'Allemagne s'inspire d'idées très différentes de celles qui ont
prévalu chez nous. Son principe, c'est que la faillite n'entraîne
pour le failli aucune privation de droits qui survive à sa clôture.</p><p>Ce n'est pas d'ailleurs dans la loi spéciale sur la faillite que l'on
trouve ni l'énonciation des incapacités encourues par le failli, ni la
règle que ces incapacités ne durent qu'autant que durent les opérations de la faillite. Mais il existe un certain nombre de lois d'Empire qui établissent en termes généraux certaines incapacités, particulièrement d'ordre politique ou civique, contre les personnes qui
ont été privées, par suite d'une décision judiciaire, de la libre disposition de leurs biens (1). Cette formule générale comprend notamment les faillis, mais elle implique par là même que ceux-ci
recouvrent leur entière capacité politique ou civique lorsque la
clôture des opérations de la faillite leur a restitué la pleine et libre
disposition de leurs biens. AINSI, la clôture de la faillite a l'effet
d'une réhabilitation. Mais cela n'est vrai d'une manière absolue
que dans la sphère d'application des lois de l'Empire.</p><p>Comme on le sait, les divers Etats particuliers ont conservé une
certaine autonomie législative, spécialement en ce qui touche à
leur organisation politique intérieure, par exemple aux conditions
requises pour être électeur et éligible aux assemblées de l'Etat.</p><p>Sur ce terrain, les lois d'Empire n'exercent aucune action et c'est
la législation locale qu'il faut consulter pour savoir quelle est à ce
point de vue la situation faite au failli. Il va de soi qu'à cet égard,</p>
<note place="bottom">(1) V. l'indication de ces lois dans l'ouvrage de M. THALLER, professeur à
la Faculté de droit de LYON, Des faillites en droit comparé, t. I, n™ 77 et
suiv. — Ce remarquable et savant ouvrage, couronné par l'INSTITUT, mérite
d'être signalé à l'attention particulière de tous ceux qui s'occupent de législation comparée en matière de faillites. C'est à lui, pour la plus grande
part, que j'emprunte ces indications sur les déchéances résultant de la
faillite.</note>
<pb n="373"/><p>la législation prussienne s'accorde avec celle de l'EMPIRE, et cet
accord est constaté par la loi du 6 mars 1879, relative à la mise en
vigueur en Prusse de la loi allemande sur la faillite, qui dispose
d'une manière générale que les restrictions dont le failli est frappé
dans l'exercice de ses droits non pécuniaires commencent avec
l'ouverture et prennent fin par la clôture de la procédure de
faillite (Sect. III, art. 51, 52) (1). Mais il n'en est pas de même
partout, et en Alsace-Lorraine notamment, la Délégation s'est
refusée àl'adoption pure est simple du système allemand concernant
les incapacités et les déchéances résultant de la faillite. La loi du
8 juillet 1879 (2) sur la mise en vigueur dans le Reichsland de la
loi du 10 février 1877, dispose (art. 31), que la faillite déclarée —
ou non déclarée pour cause d'insuffisance d'actif, — entraînera la
déchéance des droits civils et politiques résultant de la législation
existante et que le failli pourra être relevé de ces incapacités par
décision du Tribunal dans les trois cas suivants : 1° paiement intégral des dettes; 2° déclaration d'excusabilité (laquelle peut intervenir, semble-t-il, au cas de concordat comme en l'absence de
concordat); 3° conduite exempte de reproches maintenue durant
cinq années. On voit par cet exemple qui n'est sans doute pas isolé,
qu'il n'est pas vrai de dire qu'en Allemagne la clôture de la faillite
met fin à toutes les déchéances encourues par le failli. La vérité
est, au contraire, qu'elles survivent dans nombre de cas.</p><p>En AUTRICHE, la règle générale est que les incapacités ou déchéances résultant de la faillite ne se perpétuent pas quand elle a
pris fin. A cet égard la loi spéciale ne statue pas directement; elle
renvoie aux dispositions des lois civiles, politiques et pénales, soit
pour déterminer les effets de la faillite sur les droits civils, politiques ou honorifiques du failli (art. 25), soit pour rechercher si les
incapacités encourues survivent à la faillite (art. 57). OR, ces lois
limitent à la durée de la faillite, sauf le cas de condamnation, les
déchéances qu'elles établissent (V. par exemple pour le droit d'entrer à la Bourse la loi du 1°r avril 1875, art. 5.) (3). Mais cela n'est
complètement applicable qu'à la faillite de droit commun, non à
la faillite commerciale. La loi de 1868, art. 246, prononce contre
le commerçant failli trois incapacités spéciales, d'ordre plus parti-</p>
<note place="bottom">(1) V. ANNUAIRE, 1880, p. 109 (notice et analyse par M. Gérardin).</note>
<note place="bottom">(2) V. ANNUAIRE, 1880, p. 287 (notice et analyse par M. Gonse).</note>
<note place="bottom">(3) V. ANNUAIRE, 1876, p. 496 et suiv., cette loi traduite et annotée par
M. Ch. Lyon-Caen.</note>
<pb n="374"/><p>culièrement commercial, qui ne prennent fin que par la réhabilitation obtenue dans des conditions analogues à celles qui sont
exigées chez nous (1).</p><p>Quoi qu'il en soit, dans l'ensemble, il faut reconnaître que la
législation en Allemagne et en Autriche est moins sévère que la
nôtre au point de vue des déchéances de l'ordre politique, civique
ou honorifique dont celle-ci frappe le failli, même concordataire,
même déclaré excusable, quand il a été remis à la tête de ses affaires.</p><p>Notre législation a voulu principalement, par ce moyen, intéresser
le failli à obtenir sa réhabilitation en satisfaisant ses créanciers.</p><p>La statistique à la main, on conteste que le but ait été atteint,
et j'ai déjà dit comment on attribue, pour une grande part au
moins, à ces conséquences rigoureuses de la faillite un état de
choses véritablement déplorable. Le remède que l'on propose est
double: 1° organisation d'une procédure préalable, pouvant abouti r
à un concordat dit préventif, qui épargnerait au débiteur la situation et la qualification de failli avec ses conséquences ; 2° en tous
cas, même pour le débiteur à qui la déclaration de faillite n'aurait
pas pu être épargnée, exemption ou atténuation des incapacités
encourues, au moins quand le failli serait dans le cas d'être déclaré
excusable. On a vu que le premier procédé est tout à fait étranger
aux deux législations que j'étudie. Quant au second procédé, on
pourrait sans doute tirer de ces législations quelques indications
utiles si des renseignements statistiques qui me font défaut pouvaient permettre d'en apprécier les résultats. Encore faut-il remarquer qu'en général, quel que soit le système suivi, il n'y a pas dans
ces législations de distinction entre le failli coupable, simplement
imprudent, ou frappé d'un malheur dont il est absolument innocent. L'expérience la plus concluante, si elle n'était pas si récente,
serait celle qui se poursuit sous l'empire du système nouvellement
établi en Alsace-Lorraine.</p>
<note place="bottom">(1) Voici la disposition de cet article 246 : « Le failli commerçant demeure, après que la faillite a pris fin et tant qu'il n'a pas obtenu sa réhabilitation, privé de la jouissance des droits ci-après:
a) Du droit de faire le commerce sous une raison sociale qui ne consiste
pas uniquement dans la désignation de son nom entier et de son prénom
(à moins qu'il n'ait obtenu un concordat — art. 253);
b) De l'éligibilité aux Chambres de commerce et aux autres fonction»
commerciales honorifiques;
c) De la capacité de remplir les fonctions d'agent de change à la BOURSE,
de courtier à la BOURSE, de syndic de faillite. »</note>
<pb n="375"/><p>Si maintenant, laissant do côté des rapprochements dont on ne
saurait tirer grande lumière, il m'est permis d'exprimer une opinion, peut-être un peu rapidement formée, sur les vices prétendus
de notre loi de 1838, sans me porter adversaire absolu de toute
réforme, voici quelques observations qui me paraissent de nature à
rectifier certains jugements dont cette loi est aujourd'hui l'objet,
ou du moins à en atténuer la portée.</p><p>Je contesterais d'abord qu'il fallût chercher dans les déchéances
d'ordre politique ou honorifique qui atteignent les faillis la cause
véritable ou principale de la répugnance qu'éprouvent les débiteurs
commerçants à se placer sous le régime de la faillite et qui les
porte à user de moyens ruineux pour essayer de s'y soustraire ou
d'en retarder le moment. Ce qui cause surtout cette répugnance,
c'est la déchéance morale que l'opinion attache à l'état de failli; à
cet égard la loi est impuissante et il est douteux que le concordat
préventif, excluant la qualification de failli, exerce à ce point de
vue, sur l'opinion, une influence sérieuse. C'est là du reste un sentiment qui est à l'honneur de nos mœurs publiques, et s'il en
résulte quelques inconvénients, il est aussi une garantie pour le
crédit commercial, sans compter qu'il peut stimuler utilement
l'esprit de sacrifice et de dévouement.</p><p>TOUTEFOIS, il reste à expliquer d'où vient l'accroissement si extraordinaire du nombre des faillites dont la liquidation est désastreuse pour les créanciers. Il me semble qu'on en trouverait une
première explication dans l'observation suivante. Le fait signalé
coïncide avec la multiplication excessive, particulièrement dans
les grandes villes, des petits commerçants qui s'établissent sans
capitaux suffisants, faisant bien vite appel à un crédit qu'ils n'obtiennent qu'à des conditions onéreuses; qui n'ont, d'ailleurs,
aucune éducation commerciale préalable et qui ne se rendent pas
compte des éléments d'insuccès auxquels ils doivent fatalement se
heurter, notamment de l'impossibilité de créer une clientèle capable de faire vivre dix commerçants là où un seul suffirait. Je ne
doute pas qu'une statistique bien faite ne fournît la preuve que
c'est dans cette catégorie des petits commerçants sans surface que
se recrutent le plus grand nombre des faillis qui n'ont rien à offrir
à leurs créanciers, ou dont le chétif actif est absorbé par les premiers frais.</p><p>Mais je crois aussi que le mal dont on se plaint se rattache pour
une grande part à l'abolition de la contrainte par corps en matière
commerciale. Le régime de la loi de 1838 trouvait son complément
</p><pb n="376"/><p>naturel dans cette institution qu'on peut qualifier de surannée et
de barbare, mais qu'on a abolie sans se préoccuper, autant qu'il
aurait fallu, du trouble que sa suppression pourrait apporter dans
l'ensemble de la législation. OR, ce trouble s'est produit spécialement dans la législation de la faillite. L'abolition de la contrainte
par corps en a désorganisé l'économie générale et rendu inexplicables certaines dispositions de nos lois dont elle était la raison
d'être et dont le maintien depuis la loi du 24 juillet 1867 forme un
véritable anachronisme.</p><p>D'abord, la déclaration de faillite offrant au débiteur commerçant
un moyen de se soustraire à la contrainte par corps, lui présentait
dès le début un avantage de nature à contrebalancer la répugnance
naturelle qu'il pouvait éprouver à se soumettre à ce régime. Il est
vrai que la loi autorise le tribunal à ordonner le dépôt de la personne du failli dans la maison d'arrêt pour dettes; mais cette mesure n'est jamais entrée sérieusement dans la pratique. En fait, le
failli, même quand il ne s'est pas conformé à la loi, conserve le
plus souvent sa liberté. On conçoit que, dans ce système, le commerçant sous le coup de la contrainte par corps hésitait moins à
déclarer la cessation de ses paiements et cherchait moins qu'aujourd'hui à prolonger une situation déjà désespérée par des moyens
ruineux.</p><p>Par la même raison^ la menace de la clôture des opérations de
la faillite pour cause d'insuffisance d'actif l'invitait à ne pas laisser
se consommer complètement sa ruine avant le dépôt de son bilan;
c'est que cette clôture le replaçait sous le coup des poursuites individuelles, c'est-à-dire sous le coup de la contrainte par corps. Dans
l'état actuel, cette situation nous apparaît comme une sorte
d'énigme, et je suis disposé à croire que nous pourrions emprunter
à la loi allemande le principe de la clôture définitive de la faillite
quand l'actif ne suffit pas aux frais de la procédure. Je ne me
rends pas très bien compte de l'idée mise en avant par de bons
esprits, et suivant laquelle l'État pourrait avancer les fonds nécessaires pour la continuation des opérations. L'idée allemande me
paraît bien plus juste : il est inutile de faire à grands frais entre
les créanciers la distribution d'un patrimoine qui ne peut subvenir
à cette dépense.</p><p>Enfin la déclaration d'excusabilité nous offre, dans l'état actuel,
un anachronisme et une énigme de même genre. Avec la contrainte par corps, rien de plus simple : le failli déclaré excusable
cessait d'être contraignable par corps (C. comm., art. 539). Le
</p><pb n="377"/><p>failli avait encore, à ce point de vue, le plus grand intérêt à ne pas
compromettre imprudemment ses dernières ressources pour retarder une catastrophe inévitable en s'exposant, par cette imprudence
même, à ne pas obtenir la déclaration d'excusabilité. C'est ainsi que
l'ensemble du système, harmonieusement combiné, concourait à
éviter les inconvénients que l'on déplore et dont la véritable origine
se trouve ainsi révélée. CERTES, nul ne songe à demander le rétablissement de la contrainte par corps, et je suis le premier à reconnaître ce qu'elle avait d'étrangement dur dans son application au
failli au sortir du régime de l'union qui l'avait discuté usque ad
saccum et peram. MAIS, même alors, elle se justifiait comme moyen
préventif, et il ost bien permis de faire remarquer qu'on accuse à
tort la loi de 1838 et ses prétendues rigueurs d'un résultat qui est
la conséquence d'un adoucissement postérieur de la législation au
profit des débiteurs en général. Aussi bien qu'est-il arrivé? C'est
que la déclaration d'excusabilité n'étant plus nécessaire pour soustraire le failli digne d'intérêt à la contrainte par corps, on a été
amené à considérer comme entachée de rigueur excessive la loi qui
ne laisse plus à cette déclaration d'excusabilité dont l'objet véritable a disparu, qu'une valeur morale; on l'a blâmée de ne pas
faire de différence entre le failli qui a des reproches plus ou moins
graves à s'adresser et celui qui est à l'abri de tout reproche, et
pour rétablir la balance, on a demandé pour celui-ci de véritables
faveurs, sous prétexte que la loi est trop rigoureuse pour lui. On
ne devrait pas oublier, cependant, que la faillite elle-même, avec
la possibilité du concordat imposé par la majorité, est déjà un
régime de faveur, un procédé de liquidation et de libération avantageux pour le failli. Il ne faut pas s'exposer à émousser et à énerver le crédit commercial par un sentiment de fausse humanité qui
sacrifie le créancier, digne d'intérêt probablement lui aussi, au
débiteur. Il est vrai que les règles d'atténuation que l'on propose
sont, dit-on, inspirées et justifiées par l'intérêt même, par l'intérêt
bien entendu des créanciers qu'on nous montre victimes des rigueurs intempestives déployées contre le failli. J'incline à penser
qu'avant d'entrer dans cette voie, même pour sauvegarder les
intérêts des créanciers, il y aurait lieu de demander à la loi
existante les moyens qu'elle offre encore, à défaut de la contrainte
par corps, de réprimer le laisser aller des débiteurs qui épuisent
leurs ressources et aggravent leur faillite pour la retarder.</p><p>Puisque le mal est si constant, en effet, comment se fait-il qu'on
voie si rarement appliquer les peines de la banqueroute simple</p><fw place="bottom">XIX. 26</fw><pb n="378"/><p>dont la crainte suffirait sans doute à améliorer une situation déplorable? Frapper les débiteurs qui par négligence ou par imprudence compromettent les intérêts de leurs créanciers et avec eux
le crédit public, tel me paraîtrait le remède dont il faudrait essayer
avant de songer à provoquer, par la concession de certaines
laveurs, à l'accomplissement du devoir strict. Mes conclusions
n'iraient peut-être pas, cependant, jusqu'à écarter les moyens
préventifs qu'il est question d'essayer chez nous à l'exemple de
quelques législations étrangères, mais j'estime qu'il serait bon de
mettre à cette concession un prix sérieux, et notamment, malgré
l'opinion contraire do mon collègue et ami M. Ch. Lyon-CAEN, je
ne trouverais rien d'excessif à refuser, après la faillite déclarée, le
concordat à qui n'aurait pas été jugé digne d'obtenir le concordat
préventif. Autrement on arrive à un véritable relâchement dont on
pourrait avoir à regretter les conséquences.</p><p>M. Jules CHALLAMEL, avocat à la Cour d'appel, présente
les observations suivantes:</p><p>Après les communications qui vous ont été faites par M. Lyon-</p><p>CAEN, à la séance dernière, et par M. Bufnoir à celle-ci, je n'ai pas
de nouveaux textes législatifs à vous apporter, mais seulement des
appréciations personnelles à vous soumettre.</p><p>En effet, selon la remarque de M. Thaller dans son beau livre
sur les faillites, il existe) trois types généraux de législations au point
de vue des déchéances qui frappent le failli; c'est d'une part le
groupe des pays latins, puis le groupe germanique et enfin le
groupe anglo-saxon. Si donc nous mettons en regard la loi anglaise, la loi allemande et la loi française, nous avons un tableau
de législation comparée qui, dans ses grandes lignes, est suffisamment complet.</p><p>Pour les législations anglo-saxonnes, la faillite est une affaire
d'intérêt privé; avant tout c'est un mode particulier de libération.</p><p>Il ne saurait donc y être question de déchéances. — TOUTEFOIS,
comme on vous l'a montré, les inconvénients du voluntarism ont
été si graves dans ces dernières années qu'une réaction s'est faite
contre ce principe; la loi de 1883 en a été l'expression.</p><p>Dans les pays allemands la faillite entraine certaines incapacités, mais peu durables; d'une façon générale et sous réserve des
explications très précises qui viennent de vous être données par
</p><pb n="379"/><p>M. BUFNOIR, on peut dire que ces incapacités n'existent que pendant les opérations de la faillite; elles sont comme une dépendance de cette construction juridique dont on vous parlait tout à
l'heure; le failli ne peut exercer ses droits électoraux tant qu'il est
.dépossédé de l'administration de ses biens.</p><p>Au contraire, en France et dans les pays latins, la faillite
-entraîne des déchéances qui sont permanentes et auxquelles le
failli ne peut se soustraire que par la réhabilitation.</p><p>VOILÀ, messieurs, les trois systèmes; vous les connaissez parfaitement tous les trois; nous pouvons donc entrer maintenant dans
ia discussion générale.</p><p>Au point de départ, je trouve très judicieuse l'observation faite
-par M. Chamberlain et la recommandation qu'il adresse aux législateurs. Il y a, dit-il, un double but à atteindre: 1° s'occuper de
l'administration des faillites, afin d'assurer la répartition complète,
égale, prompte et peu coûteuse de l'actif restant; 2° faire en sorte
-de relever le niveau de la moralité commerciale, développer le
commerce honnête et par suite diminuer le nombre des cessations
de paiement.</p><p>Partant de là, M. Lyon-Caen nous a fait remarquer, avec la
-statistique, que le nombre des faillites, en FRANCE, va toujours en
augmentant et que d'autre part l'actif à distribuer dans les faillites
-va sans cesse en diminuant. Ce sont deux mouvements dans le
même sens.</p><p>M. Lyon-Caen en accuse la loi de 1838, trop sévère pour les
commerçants malheureux et honnêtes; très peu se résignent à déposer leur bilan; on préfère aller jusqu'au bout de ses forces pour
éviter la honte d'une faillite; la conséquence est l'accroissement véritablement lamentable des clôtures pour insuffisance
d'actif.</p><p>C'est mal conclure, il me semble, et je demande à M. Lyon-</p><p>Caen la permission de me poser en adversaire des réformes qu'il
recommande.</p><p>Est-ce bien la faute de la loi de 1838, cette progression inquiétante des faillites et des clôtures pour insuffisance d'actif? Ne
serait-ce pas plutôt la faute des mœurs? N'y a-t-il pas une sorte
d'abaissement de la moralité commerciale, non seulement en
FRANCE, mais encore en Angleterre où des constatations semblables
vous sont révélées par les travaux préparatoires de la loi de 1883,
-et de même en Allemagne?</p><p>Et à côté de cet affaiblissement du sentiment de l'honneur, n'y
</p><pb n="380"/><p>a-t-il pas, d'une façon très générale aussi, une tendance à énerver
la répression?</p><p>M. Bufnoir vous a montré que la loi du 22 juillet 1867 qui a
supprimé la contrainte par corps avait détruit l'équilibre des
dispositions légales en matière de faillite. La contrainte par corps
aurait dû être remplacée par un ensemble de mesures comminatoires, pouvant avoir des effets analogues; mais on a laissé la place
vide. Autant de gagné pour l'improbité de certains commerçants
qui viennent, et en si grand nombre, ouvrir boutique dans nos
grandes villes, sans aucune préparation professionnelle, sans
aucun capital, et qui ne vivent quelques années, quelques mois
souvent, qu'au moyen de l'emprunt et du crédit.</p><p>Mais ce n'est pas tout. Je ne serai contredit, je crois, par personne en disant que les peines de la banqueroute simple et même
de la banqueroute frauduleuse sont très souvent encourues sans
qu'il y ait de poursuites criminelles ou correctionnelles. Je ne parle
pas bien entendu de ces irrégularités vénielles qui sont des éléments facultatifs de la banqueroute simple, mais bien de ces faits
caractérisés qui entachent l'honneur du commerçant.</p><p>Qui voulez-vous, en effet, dans notre organisation actuelle de la
faillite qui se préoccupe de la répression de la banqueroute ? — Les
créanciers? le syndic? Leur seul mobile est l'intérêt de la masse.</p><p>S'ils pensent qu'il existe un actif dissimulé, ils s'empresseront de
porter plainte; mais si la ruine du failli est bien certaine, à quoi
bon poursuivre? Tout au plus serait-ce une arme pour effrayer les
parents et amis du failli et pour les amener à faire un sacrifice qui
soit la rançon de son honneur. Que la femme donne sa signature à
côté de celle du mari et le délit sera bien volontiers pardonné.</p><p>C'est de telles compromissions que sont faits beaucoup de concordats.</p><p>A ce point de vue, j'ai deux observations à faire :— d'abord,
nous sommes à une époque singulièrement troublée, dans laquelle
on ne sait plus punir; la main de la justice est comme fermée et
paralysée, l'opinion publique excuse tout, tolère tout, et lorsque
de pareilles questions sont posées, vous no trouvez guère que des
gens s'ingéniant à bâtir de beaux raisonnements ,'pour expliquer
comment et pourquoi les choses ont dû être ainsi et non autrement.</p><p>Pas un mot de blâme, ni même d'étonnement. — Une seconde
raison, plus spéciale, de cette absence de répression de la banqueroute, c'est le défaut de ministère public devant nos tribunaux de
commerce et l'indulgence inévitable des juges consulaires.
</p><pb n="381"/><p>Aussi M. Thaller dit-il avec raison que les faillites devraient
être transportées des tribunaux de commerce aux tribunaux civils.</p><p>Beaucoup de bons arguments se réunissent, quoi qu'on dise, pour
justifier cetto réforme; d'abord il s'agit d'une question d'état,
comme le font remarquer MM. Aubry et Rau. Puis il est de règle
que les questions d'exécution sont réservées au juge civil; or, la
faillite n'est qu'une exécution d'ensemble des biens du débiteur.</p><p>Ajoutez à cela que la plupart des questions que la faillite soulève
sont des questions de droit très délicates; souvent, il est vrai, des
contestations de fait viennent s'y mêler, mais c'est l'affaire propre
des syndics d'examiner le fait, et lorsqu'ils auront rempli leur
mission, c'est aux tribunaux civils, bien mieux qu'aux tribunaux
de commerce, que reviendra lo soin de trancher, textes en mains,
ces difficultés juridiques, si épineuses, que la faillite fait naître en
très grand nombre.</p><p>Ce changement dans la juridiction chargée de juger et de surveiller les faillites aurait, en outre, l'avantage de préparer l'unification du droit sur ce point et de permettre, quand l'opinion
publique aura mûri cette réforme, d'appliquer les règles de la faillite aux non-commerçants. Mais ceci nous entraînerait peutrêtre
bien loin.</p><p>Ce qu'il faut constater avant tout, c'est l'extrême douceur de la
loi et des mœurs en matière de faillite, l'impunité presque absolue
donnée aux banqueroutiers, la facilité laissée aux commerçants les
moins honnêtes de manquer à leurs engagements.</p><p>On parle cependant d'adoucir encore les rigueurs de la loi!</p><p>Voyons comment.</p><p>Le projet de loi soumis aux Chambres organise, sous le nom de
liquidation judiciaire, une procédure destinée à remplacer la faillite; tout y est, même le concordat. Et je vous demande de remarquer, en passant, cette preuve nouvelle des tendances que je vous
indiquais tout à l'heure : ce n'est plus une majorité des trois
quarts en sommes que l'on exige; on se contente des deux tiers.</p><p>N'en doutez pas, dans quelques années, pour faire plaisir à MM. les
faillis ou à MM. les liquidés, on viendra soutenir que la simple
majorité doit suffire pour voter un concordat faisant loi pour la
minorité. La liquidation sera bel et bien un mode de libération,
comme en Angleterre. — En regard de cette constatation, je rappelle qu'en Autriche il faut la majorité des trois quarts en nombre
et des trois quarts en sommes. Vous me permettrez de me ranger
du parti de la loi autrichienne.
</p><pb n="382"/><p>Je n; ferais pas difficulté, en principe, d'accorder aux commer-
çants qui sont forcés de suspendre leurs paiements la faveur d'unpréliminaire de conciliation. Qu'au moment où leurs affaires commencent à être embarrassées, ils réunissent leurs créanciers et leur
demandent un peu de temps pour se retourner et pour faire face à
leurs engagements, je le comprends. Nous pourrions obtenir ainsi
un contrat d'atermoiement, ayant pour effet, par exemple, de proro
ger de trois mois toutes les échéances et de décharger le débiteur
des intérêts de toutes dettes^ commerciales pendant ce même délai.</p><p>Mais un concordat préventif! Ce ne sera jamais qu'une spoliation
légale de la minorité par la majorité. Après faillite, on conçoit le
concordat; avant faillite, on ne le conçoit pas.</p><p>Mais du moins, me dira-t-on, consentirez-vous à effacer les
déchéances qui pèsent sur le failli lorsque la faillite se sera terminée par un concordat?</p><p>ICI, MESSIEURS, que de choses à dire quand on est un peu au
courant des affaires. Je ne prétends pas avoir une bien longue expérience, mais le peu que j'ai vu me suffit, et j'espère que je ne serai
pas contredit par les hommes de pratiques.—Pour proposer d'attacher au concordat la vertu d'une réhabilitation complète du failli,
il faut vraiment ne pas savoir comment s'obtiennent les concordats. Tenez-le pour certain, les deux colonnes des concordats
sont l'indifférence et la fraude. Dans un grand nombre de faillites il y a, comme on nous l'a montré en ANGLETERRE, un agent
d'affaires qui joue le rôle de compère; très souvent c'est un créancier qui se fait ainsi une place privilégiée et recouvre bien au delà
de sa créance. L'agent d'affaires va solliciter les créanciers les uns
après les autres ; aux plus indifférents il demande une procuration;
aux plus récalcitrants il promet des avantages particuliers. Je le
répète, l'obtention d'un concordat ne prouve rien en faveur de
l'honnêteté du failli.</p><p>Et ces concordats, obtenus ainsi par fraude ou par lassitude,
comment sont-ils exécutés? Prenons l'histoire, et non la légende:
le type des concordats, c'est le concordat à 20 p. 100 payable en,
dix ans. Au bout de la première année l'engagement pris est généralement tenu; voila 2 p. 100 de réalisés. Et puis?... Laissez passer
la deuxième année, les créanciers sont dispersés, beaucoup ne
songent même plus à cette vieille faillite qui leur a déjà coûté tant
de démarches; quelques-uns seulement viendront persécuter le
failli concordataire ; avec ceux-là l'entente est facile au détriment
des autres... Et voilà comment les concordats à 20 p. 100 s'exé-
</p><pb n="383"/><p>cutent le plus souvent à 2, 3 ou 4 pour 100. — Et ce sont là les
commerçants honnêtes que vous voulez réhabiliter!</p><p>Tout ce que l'on pourrait accorder, c'est une sorte de prime aux
concordats loyalement exécutés, à supposer qu'ils aient procuré aux
créanciers 60 p. 100 de leurs créances; il en est ainsi, je crois, dans
certains pays.</p><p>Cette prime ne devrait pas être la réhabilitation totale du failli.</p><p>Tout au plus, dans ce cas favorable, après paiement vérifié des
60 p. 100 promis, pourrait-on lui rendre ses droits d'électeur. El
encore devrait-on craindre de rendre la loi des faillites trop peu
exemplaire.</p><p>A entendre les critiques dont la loi de 1838 est l'objet, il semblerait que les rigueurs de cette loi sont vraiment terribles. M. Lyon-</p><p>Caen vous disait que la privation des droits électoraux était une
peine très sensible, surtout dans un pays de suffrage universel.</p><p>Je ne voudrais pas soutenir un paradoxe; mais il me semble que
la privation du droit de suffrage est de moindre importance en
présence du suffrage universel qu'en présence du suffrage restreint;
la part de souveraineté de chacun se perd dans le nombre infini de
ceux qui exercent le même pouvoir. Voyez ce qui se passe pour
l'élection des juges consulaires; quand le droit de vote n'appartenait qu'aux notables commerçants, ceux-ci se rendaient avec
quelque assiduité au scrutin; depuis la loi du 8 décembre 1883,
qui a créé le suffrage universel des commerçants, personne ne vote
plus; les juges de commerce sont nommés par une minorité tout à
fait infime.</p><p>Quoi qu'il en soit, ce n'est pas à un adoucissement de la loi
de 1838 qu'il faut tendre, c'est à une protection plus efficace du
commerce honnête et loyal. Payer ses dettes, les payer intégralement, en capital et intérêts, et non par la vertu d'un concordat,
voilà ce qui fait l'honneur commercial. Il ne faut pas que la loi
l'amoindrisse; il ne faut pas établir d'égalité entre les commerçants
faillis et ceux qui remplissent toutes leurs obligations; cela no
serait pas bon, cela ne serait pas moral ; ce serait la ruine du commerce français.</p><p>Il y a des faillis malheureux et de bonne foi, je le sais, et de
tout mon cœur je voudrais leur inspirer le désir et le courage de
réaliser le suprême effort de la réhabilitation. Mais à côté de cette
rare minorité, combien sont coupables de leur propre ruine et de
celle des autres! N'ont-ils pas été du moins trop imprudents? Ontils raisonnablement mesuré leurs forces? Et fussent-ils unique-
</p><pb n="384"/><p>ment victimes de la mauvaise fortune, peuvent-ils oublier qu'ils
ont accumulé les ruines autour d'eux? La loi du moins peut-elle
être si oublieuse, et ne faire aucune différence entre celui qui ne
peut arriver à payer ses dettes et celui qui n'a jamais manqué à ses
engagements?</p><p>M. Ch. Lyon-CAEN, professeur à la Faculté de Droit de
Paris et à l'Ecole des Sciences politiques, fait la réponse
suivante aux observations présentées par MM. Bufnoir et
Challamel:</p><p>MM. Bufnoir et Challamel reconnaissent l'existence du mal. Ils
admettent (ce qui n'est pas niable) que le nombre des faillites et que
celui des clôtures pour insuffisance d'actif augmentent chaque année ; que les dividendes donnés par les faillites sont souvent très
faibles. Mais ils sont en désaccord avec moi sur deux points essentiels; ils trouvent qu'on a tort d'accuser de ces résultats fâcheux la
loi de 1838 et, pour remédier au mal, ils proposent des moyens
tout différents de ceux qui ont été proposés et que j'ai approuvés
avec quelques modifications importantes.</p><p>En ce qui concerne la loi de 1838, je dois reconnaître que l'économie de cette loi a été dérangée par la suppression de la contrainte
par corps. Mon savant et honoré maître, M. BUFNOIR, l'a très bien
démontré; cette réforme a contribué puissamment au mal dont
tout le monde se plaint. Mais ni M. Bufnoir ni M. Challamel ne
proposent de rétablir la voie d'exécution sur la personne si contraire à nos mœurs et à nos idées. Les explications qu'ils ont données sur ce point ont donc un intérêt théorique et historique que
je ne méconnais pas. Leurs conclusions m'autorisent, il me semble,
à dire qu'il n'y a aucune conséquence pratique à en tirer pour la
loi à faire. Nos collègues n'ont pas montré que la loi de 1838 n'est
pas trop rigoureuse pour les commerçants malheureux et de bonne
roi.</p><p>Que proposent-ils donc? M. Challamel voudrait que la compétence en matière de faillite fût enlevée aux tribunaux de commerce
et conférée aux tribunaux civils. M. Challamel a pu invoquer en
faveur de ce vœu l'opinion de M. Thaller. J'estime infiniment l'ouvrage de mon collègue de Lyon sur la faillite; l'auteur est un de
nos jurisconsultes les plus distingués, peu de personnes en France
connaissent aussi bien que lui le droit commercial ; mais je crois
</p><pb n="385"/><p>que sur ce point il a fait fausse route. Certes on peut ne pas être
partisan, en principe, de la juridiction commerciale. Elle a été
supprimée dans des pays voisins, en HOLLANDE, en ESPAGNE, en
Italie (loi du 25 janvier 1888); elle n'existe ni en ANGLETERRE, ni
dans les Etats-Unis d'AMÉRIQUE, et dans d'autres ETATS, comme
l'ALLEMAGNE, elle est organisée tout autrement qu'en FRANCE, l'élément judiciaire y est mélangé à l'élément commercial. Mais la
question de la suppression des tribunaux de commerce est trop
grave pour être abordée par un petit côté; c'est ce qu'on fait lorsqu'on veut, comme M. Challamel et M. THALLER, restreindre peu à
peu la compétence des tribunaux de commerce. Il ne faut pas mêler
les questions. QUAND, en FRANCE, on s'occupe do la faillite, on doit
prendre l'existence de ces tribunaux comme un fait et rechercher si
la nature des questions que la faillite soulevé est telle qu'elles doivent être confiées à l'examen des tribunaux de commerce. Sur ce
point, j'ai peine à comprendre qu'un doute sérieux soit possible. La
faillite donne à examiner une première question : le commerçant
dont il s'agit a-t-il cessé ses paiements? Il n'est pas douteux que des
commerçants sont plus à même que des juges civils de déterminer
si les conditions de la cessation des paiements sont réunies. Il faut,
pour résoudre cette question, être au courant des usages du commerce. De même, ce sont surtout des commerçants qui peuvent apprécier si un concordat est avantageux pour les créanciers, s'il y a
des chances sérieuses qu'il soit exécuté. Dès que les tribunaux de
commerce doivent être compétents pour déclarer la faillite, pour
statuer sur l'homologation du concordat, on ne saurait leur retirer
la connaissance des contestations se rattachant à la faillite. Il est
incontestable qu'il y a le plus grand intérêt à ce que tous les
procès de cette sorte soient jugés par le même tribunal.</p><p>MM. Bufnoir et Challamel ont fait observer que les dispositions pénales concernant la banqueroute simple sont rarement
appliquées et ils estiment qu'en tenant la main à leur application,
on établirait une différence suffisante entre les [commerçants
malheureux et malhonnêtes et les commerçants malheureux et de
bonne foi. Deux réponses nous semblent pouvoir être faites. Nos
mœurs ont changé et nous excusons, en matière de faillite, au
moins au point de vue pénal, des faits que nos pères avaient cru
pouvoir ériger en délits. L'opinion publique (et nous entendons par
là celle du monde commercial) résisterait à une application plus
rigoureuse de la loi. Du reste, admettons pour un instant qu'il soit
possible d'arriver à une répression rigoureuse, il n'en resterait pas
</p><pb n="386"/><p>moins un reproche grave à faire à notre loi : elle est d'une sévéritévraiment trop grande pour le commerçant malheureux et de bonne
foi; elle ne lui fournit aucun moyen d'échapper à la faillite et à seseffets si rigoureux; elle ne l'encourage pas d'une façon suffisante à
déposer son bilan; de plus, elle prononce contre tous les faillis sans
exception des incapacités à vie. La loi anglaise, la loi belge, la loi
espagnole admettent le concordat préventif. Nous devons souhaiter
qu'il soit introduit en France. M. Challamel dit qu'il ne conçoit
pas le concordat avant faillite. L'exemple de ces pays prouve que
ce concordat peut très bien se concevoir. Ce qui est vrai, c'est que
le concordat avant faillite comme le concordat après faillite ne
peut, s'il doit lier la minorité, être admis que sous le contrôle
de justice. C'est ce que n'avait pas compris, en ANGLETERRE, le
législateur de 1869; c'est ce qu'à admis le législateur de 1883.</p><p>D'ailleurs, je suis d'accord avec M. Challamel pour admettre qu'il
n'y a pas lieu de diminuer les majorités requises pour le vote du
concordat.</p><p>Il ne faut pas, du reste, l'oublier (M. Bufnoir l'a reconnu), une
certaine indulgence à l'égard du failli est favorable à ses créancierseux-mêmes dont les intérêts sont étroitement liés aux siens. Le
concordat préventif, en donnant intérêt aux commerçants à révéler
promptement leur situation embarrassée, aurait sur le taux des dividendes le plus heureux effet. Comme sur bien des questions, 1»
justice et l'utilité sont d'accord pour nous faire réclamer une réforme de nos lois dans le sens proposé.</p><p>Je crois pouvoir me borner à ces simples observations en réponse
aux idées émises par MM. Bufnoir et CHALLAMEL, en renvoyant à ce
queij'ai dit à propos de l'exposé de la législation anglaise, dans la
séance précédente (1).</p><p>M. le Secrétaire général dépose, au nom de M. Henrf
Le FORT, secrétaire du département de justice et police de
GENÈVE, un compte-rendu de la vingt-cinquième assemblée GÉNÉRALE ANNUELLE DE LA SOCIÉTÉ SUISSE DES Su-</p><p>RISTES, TENUE A BELLINZONA, LES 26 ET 27 SEPTEMBRE.</p><p>1887.
lie Bulletin de la Société de législation comparée a déjà rendu</p>
<note place="bottom">(1) V. BULLETIN, p. 292 et suiv.</note>
<pb n="387"/><p>compte des réunions des jurisconsultes des divers pays. Puisque
c'est aujourd'hui, pour la première fois, le tour de la Société suisse
des juristes, il semble utile de dire quelques mots de cette SOCIÉTÉ,
de son organisation, de son but et de son activité. Aussi bien l'occasion nous en est-elle tout naturellement fournie par la notice que
le comité de la Société vient de publier par l'organe de son président actuel, M. le professeur ZEERLEDER, de BERNE, sur les vint-cinq
premières années de son existence (1).</p><p>La Société poursuit un double but : travailler à l'étude du droit
suisse, en particulier faire connaître toujours davantage dans tout
le pays la législation fédérale et cantonale, et créer des relations
amicales entre les juristes des diverses parties de la Suisse.</p><p>Peuvent être membres de la SOCIÉTÉ, tous ceux qui s'occupent de
la science juridique, de la législation ou de la pratique du droit.</p><p>La direction de la Société est confiée à un comité de sept membres. Selon les crédits votés par l'assemblée générale, le comité
subventionne les publications juridiques et organise des concours
sur des sujets touchant au droit national.</p><p>La Société tient chaque année une assemblée générale dans une
des localités du pays.</p><p>Fondée en 1801, à LUCERNE, la Société suisse des juristes compte
actuellement près de 600 membres.</p><p>Elle comprend, dans son sein, les sommités de la science juridique, du barreau, des professeurs, de la magistrature, et un comité
composé d'hommes dévoués et actifs travaille avec succès à l'accomplissement de sa tâche. L'activité de la Société a donné d'excellents résultats sous divers rapports. Les sujets mis à l'ordre du
jour, à chaque assemblée annuelle, font l'objet, de la part des rapporteurs, de travaux souvent fort étendus, et la discussion qui eu
est faite, et à laquelle prennent part des membres du gouvernement fédéral et des CHAMBRES, a contribué plus d'une fois à l'accomplissement de quelques progrès dans la législation fédérale.</p><p>Les concours organisés par la Société ont donné naissance à de
savantes publications. Cette année, par exemple, elle a couronné
trois mémoires qui seront prochainement publiés, sur la question
très actuelle du divorce des étrangers en Suisse (2).</p><note place="bottom">(1) Der Schweizer Juristenverein. Uebersicht seiner Thâtigkeit in den
ersten 25 Jahren (1861-1885). Zusammengestellt von Professor A. ZEERLEDER, Priisidenten. Basel. Detloff. 1887.
f2) Les travaux de MM. de Salis et PICOT, qui out obtenu les 1" et
</note><pb n="388"/><p>Pour la première fois, la Société suisse des juristes s'est réuni j,
eu 1887, dans la Suisse italienne, à BELLINZONE, chef-lieu du canton
du Tessin.</p><p>Les questions choisies, comme sujet des délibérations des deux
séances des 26 et 27 septembre, étaient:</p><p>1. De l'office du préposé aux poursuites en Suisse.</p><p>2. De l'extradition, en matière pénale et de police, entre l;s Mutons suisses.</p><p>Les lecteurs du Bulletin savent que la Constitution de 1874 a
donné à la Confédération la compétence de légiférer sur le droit
des obligations, la poursuite pour dettes et la faillite.</p><p>Les Chambres fédérales qui ont voté, en exécution de cette disposition constitutionnelle, un code fédéral des obligations entré en
vigueur en 1883, sont actuellement nanties d'un projet de loi sur
la poursuite pour dettes et la faillite. La diversité extrême qui régnait entre les législations des divers cantons sur cette matière rendait l'élaboration d'une loi commune excessivement difficile, et l'a
retardée jusqu'à ce jour. Le projet actuel, adopté par le Conseil fédéral, le 23 février 1886, a déjà été voté en première lecture par les
deux chambres et leur sera soumis de nouveau dans le courant de
cette année, après avoir été revu, pour rédaction, par le gouvernement. Nous n'avons pas à analyser ici ni à critiquer ce projet,
mais seulement à indiquer quelle est son économie sur les points
qui étaient en discussion à la réunion de Bellinzone.</p><p>L'exécution des jugements se fait actuellement d'une façon très
différente selon les cantons. Dans les uns, le créancier muni du
jugement qui condamne son débiteur, poursuit l'exécution de ce jugement par le ministère d'un officier public qu'il choisit librement;
dans d'autres, il doit s'adresser, muni de son titre, à un fonctionnaire déterminé par la loi, qui en opère le recouvrement, et les
législations qui se rattachent à l'un ou à l'autre de ces systèmes
diffèrent encore entre elles sur beaucoup de points importants.</p><p>Les auteurs du projet ont estimé que l'Etat ne devait pas se borner à dire droit sur les contestations des citoyens entre eux par l'organe de ses tribunaux, mais qu'il devait encore assurer l'exécution
2e prix, vont être incessamment publiés par les soins du comité de la
Société.</p><p>Celui de M. ROSSI, auquel a été accordé un 3e prix, vient de paraître à
Bellingone (imp. Colombi) sous ce titre: Delia competenza dei tribunali
svizzeri ad occuparsi delia azioni di nullita del matrimonio e di divorzio ira forestieri domiciliati in Svizzera.
</p><pb n="389"/><p>du droit par le ministère d'un fonctionnaire spécial. Le projet
institue donc un office de poursuite et un office de faillite auxquels
le créancier devra s'adresser selon que son débiteur sera soumis, à
teneur des prescriptions de la loi, à la poursuite par voie de saisie
ou à celle par voie de faillite.</p><p>Ces offices seront organisés par les cantons qui pourront leur
donner une importance territoriale plus ou moins grande, et les
mettront sous la surveillance d'une autorité cantonale administrative ou judiciaire. Les actes des fonctionnaires chargés de la poursuite, le préposé aux poursuites comme l'appelle le projet, pourront faire l'objet d'un recours à l'autorité fédérale au moins dans
certains cas.</p><p>Sur ces divers points de l'organisation de l'office des poursuites,
des manières de voir assez opposées se sont fait jour dans le sein
de la Société suisse des juristes. Plusieurs membres de l'assemblée
ont exprimé la crainte que la faculté laissée aux cantons de créer
de petits arrondissements de poursuites n'ait, comme conséquence,
que les fonctionnaires placés à la tête de ces bureaux n'aient pas les
connaissances et l'instruction nécessaires.</p><p>Il faut observer à ce sujet que le projet du Conseil fédéral ne
connaissait que de grands arrondissements, afin précisément que,
la situation du préposé étant plus importante, ces fonctions pussent être confiées à des personnes plus qualifiées. Ce sont les
commissions des deux chambres qui ont modifié dans ce sens le
projet du Conseil fédéral.</p><p>On a critiqué aussi l'institution d'une seule autorité de surveillance chargée d'examiner et de juger à la fois les recours portant
sur les actes administratifs du préposé (négligence, refus de poursuivre, etc.) et sur l'interprétation faite par lui de la loi. On a
demandé de distinguer entre le recours administratif que pourrait
juger l'autorité de surveillance administrative et le recours judiciaire tendant à annuler ou à redresser un acte du préposé non
conforme à la loi, qui devrait être porté devant les tribunaux. Le
chef du département fédéral do justice et police, M. le conseiller
fédéral RUCHONNET, le principal auteur du projet, a expliqué à ce
propos que l'intention du législateur était précisément d'éviter les
procès de forme et d'empêcher que par une action en nullité dirigée
contre un acte d'exécution, une nouvelle instance vînt se greffer
sur la première, et qu'il fallait, en permettant à l'autorité de surveillance de juger rapidement les recours et de redresser les actes
entachés d'erreur, éviter des frais au créancier et donner facilement
</p><pb n="390"/><p>une valeur réelle au titre qu'il a obtenu des tribunaux. M. Ruchonnet a exprimé l'idée que, suivant lui, cette autorité cantonale de
surveillance devrait être composée des meilleurs juristes de chaque
canton, mais qu'il ne fallait pas attacher d'importance à la qualification de cette autorité administrative ou judiciaire.</p><p>En résumé, la discussion a montré que les juristes des différents
-cantons redoutaient de voir la future loi modifier profondément des
institutions et des notions jugées utiles et saines dans leurs cantons
respectifs, mais que, dans leur ensemble, les membres de la Société
estimaient qu'il y avait lieu d'appuyer le projet déjà adopté en
principe par les deux chambres, l'avantage d'avoir sur ces matières
importantes une loi commune pour toute la SUISSE, progrès depuis
si longtemps désiré, devant faire accepter le sacrifice d'idées et de
traditions particulières.</p><p>La question à l'ordre du jour de la séance du 27 septembre était
.l'examen des modifications à apporter à la loi fédérale du 24 juillet 1852 sur l'extradition des malfaiteurs ou accusés.</p><p>La discussion avait été préparée par un rapport très étendu au
point de vue historique et critique de M. le Dr COLOMBI, greffier du
tribunal fédéral.</p><p>D'après cette loi, les gouvernements des cantons suisses sont
tenus de s'extrader réciproquement les individus condamnés ou
poursuivis pour les crimes ou délits énumérés à l'article 2. Ils
ipeuvent cependant refuser de se livrer leurs nationaux en s'engageant à les punir suivant leurs lois. L'extradition ne peut être demandée pour délits politiques et de presse.</p><p>L'étude que M. Colombi a faite de la question l'a conduit à la
conclusion que cette loi était vieillie sur plusieurs points et demandait à être modifiée.</p><p>Il estimait en particulier que la clause relative à la non extradition des nationaux n'avait plus de raison d'être. C'est là une
marque de défiance mutuelle qui ne se comprend pas entre cantons
confédérés.</p><p>Il serait utile aussi de supprimer l'énumération des crimes et
•délits pour lesquels l'extradition peut être demandée. Il est vrai
•que les gouvernements cantonaux ont le droit de se livrer des individus recherchés pour d'autres causes que celles prévues par la
loi. C'est ce qui alieu en pratiquent plusieurs cantons ont même
conclu entre eux des conventions étendant, en ce qui les concerne
•d'une manière générale, les dispositions de la loi fédérale. Il serait
«néanmoins préférable de supprimer toute énumération et do
</p><pb n="391"/><p>statuer que l'extradition serait obligatoire entre cantons pour les
auteurs, complices et fauteurs de tous crimes, délits et contraventions, pourvu que l'acte en raison duquel l'extradition est demandée soit judiciairement puni par la législation du canton
requérant et du canton requis.</p><p>L'exception relative aux délits politiques et de presse devrait
être étendue aux délits concernant la religion, ainsi qu'aux infractions des lois fiscales et de simple police.</p><p>Telles étaient les principales thèses du rapporteur et elles ont
,été généralement appuyées dans la discussion. Mais plusieurs orateurs ont fait remarquer que ce qui empêchait une plus grande
extension de l'extradition intercantonale, était la divergence qui
régnait encore dans les législations pénales des vingt-cinq cantons
et qu'en particulier les cantons redoutaient de laisser juger leurs
nationaux suivant des lois et des procédures très différentes de
celles en vigueur chez eux. Aussi vingt-cinq membres de la Société
ont-ils déposé une motion invitant le Conseil fédéral à entreprendre les travaux préparatoires pour l'unification du droit fédéral en
Suisse.</p><p>L'assemblée a adopté à la quasi-unanimité une résolution émettant ce vœu, et demandant qu'en attendant sa réalisation, la loi
fédérale actuelle sur l'extradition soit révisée sur les principaux
des points signalés dans le rapport de M. le Dr Colombi.</p><p>La prochaine assemblée générale de la Société suisse des juristes
aura lieu, en septembre 1888, à NEUCHATEL, et le comité a choisi,
comme sujet de ses délibérations, les questions suivantes:</p><p>I. — Quelles sont les dispositions qu'un code civil fédéral devrait
adopter au regard des conséquences juridiques de la procréation
d'un enfant illégitime.</p><p>IL — De la responsabilité soit directe, soit subsidiaire, de l'État
.et des communes à raison des dommages causés par leurs employés
ou fonctionnaires publics dans l'exercice de leurs attributions.</p><p>La séance est levée à onze heures.
</p></div><pb n="392"/><div type="section" feature="conseil"><head>CONSEIL DE DIRECTION</head><p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p><p>DU 5 MARS 1888.</p><p>Présidence de M. G. PICOT, Vice-Président.</p><p>M. le Président annonce au conseil que M. A. Araiaud a
donné sa démission de Secrétaire de la section des langues
du Midi et de l'ORIENT, ses occupations ne lui permettant
plus d'assister régulièrement aux séances.</p><p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, M. Emmanuel Reibaud est nommé secrétaire de cette section, en
remplacement de M. Amiaud.
extrait du procès-verbal de la séance
DU 26 MARS 1888.</p><p>Présidence de M. Ch. TRANCHANT, Vice-Président.</p><p>M. le Président communique au conseil une lettre par
laquelle M. le Ministre de l'instruction publique, des cultes
et des beaux-arts l'informe que l'ouverture du Congrès des
Sociétés savantes aura lieu, au Ministère de l'instruction
publique, le mardi 22 mai 1888, à une heure et demie; les
travaux se poursuivront pendant les journées des mercredi
23, jeudi 24 et vendredi 25. Le samedi 26 mai sera consacré
à la séance générale que présidera M. le Ministre et qui se
tiendra dans le grand amphithéâtre de la Sorbonne.
</p></div><pb n="393"/><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS.</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du 9 mars 1888. — Présidence de M. Picot. — Présente:</p><p>MM. Fernand DAGUIN, BABINET, NICOLAS, Hubert-YALLEROUX, GUÉRIN,</p><p>DARRAS, Passez et Weil. — Excusés : MM. A. GIGOT, Baillière et Cheuvreux.</p><p>M. Hubert-Valleroux demande à faire une rectification au procèsverbal de la précédente séance et fait observer que l'étude sur le Truck-</p><p>System méritait d'être traduit et qu'il l'a été, la loi votée l'année dernière
n'est qu'une modification à la législation antérieure.</p><p>Annuaire de 1888. — M. Weil a remis la notice générale. — M. Cheuvreux a déposé la traduction de la loi sur les Crofters.</p><p>Bulletin. — Il est entendu que M. Weil fera une chronique législative
pour le prochain bulletin. — M. Hubert-Valleroux voudra bien rendre
compte du rapport du surintendant de l'instruction publique en Pennsylvanie. — M. Guérin examinera le rapport du secrétaire de l'intérieur de
l'État de Pennsylvanie.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Séance du 24 février 1888. — Présidence de M. Ch. Lyon-Caen. —
Présents : MM. Chr. DAGUIN, CHAVEGRIN, THÉVENET, HAMEL, CHALLAMEL,</p><p>LEBEL, DUFOURMANTELLE, PREUX, Nouel. — Excusé : M. F. Daguin.</p><p>Annuaire de 1888. — Allemagne : La loi du 27 juin 1887, sur, les
relations de l'Empire avec les pays d'outre-mer est confiée à M. Jean
Fabre. — Prusse : La loi du 29 avril 1887, portant modification de la
législation politico-religieuse est confiée à M. Gérardin. Trois lois relatives à la réforme de la législation française dans les pays de droit
rhénan sont remises à M. CHALLAMEL, savoir : la loi du 24 mai 1887, complétant celle du 20 mai 1885 sur l'aliénation des immeubles et la constitution des hypothèques dans les pays de droit rhénan; la loi du 18 avril
1887 sur la procédure d'ordre, et la loi du 22 mai 1887 concernant les partages et la vente judiciaire. La loi du 30 mai 1887, sur l'organisation provinciale dans la province du Rhin (Kreisordnung) et la loi du 1" juin 1887,
sur l'introduction de la législation provinciale dans la province du Rhin
seront demandées à M. Fr.-R. Dareste. La loi du 18 juin 1887, relative
aux secours à accorder aux fonctionnaires victimes d'accidents survenus
dans l'exercice' de leurs fonctions, sera transmise à M. Theurault.—
Autriche : La loi du 3 juin 1887, sur l'âge d'admission dans les gymnases est confiée à M. Lebel. La loi du 19 mars 1887, sur l'imposition des</p><fw place="bottom">XIX. 27</fw><pb n="394"/><p>chemins de fer de l'ETAT, sera transmise à M. MORNARD, et la loi du
27 avril 1887, sur les pensions militaires, à M. Dufourmantelle.—BOHÊME,</p><p>MORAVIE, Silésie : La notice générale sera confiée à M. Ernest Weisl. —
Hongrie : La notice générale sera demandée à M. Nagy. — Pays-Bas:</p><p>La notice générale sera proposée à M. Wintgens. Les lois constitutionnelles seront confiées à M. Tripels. — Norvège : L'analyse du code de
procédure pénale est confiée à M. P. Dareste.</p><p>Bulletin. — Ouvrages distribués pour comptes-rendus : Le bureau
    royal de statistique à BERLIN, par M. Emile Blenck (traduit de l'allemand par M. Léon Cauberl), à M. Thévenet.</p><p>La séance est levée à six heures. </p></div><div type="subsection"><p>
SECTION DBS LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Séance du 9 mars 1888. — Présidence de M. E. Roux. — Membres
présents : MM. F. DAGUIN, FRAVATON, David. — Excusés : MM. Emmanuel Reibaud et Christian Daguin.</p><p>Le procès-verbal de la séance précédente est lu et adopté.</p><p>Annuaire de 1888. — Mexique : M. F. Daguin cherchera à se procurer les lois de 1887.</p><p>Bulletin. — Le travail de M. Pappafava sur la compétence territoriale
et maritime des notaires, est confié à M. Fravaton.</p><p>Ouvrages distribués pour comptes-rendus. — I diritti del coniuge
superstite, par M. Antonio Todaro delia Gallia (III-IV), sera remis à M. Féraud-Giraud ; I reati contro gli averi con fine di lucro, par M. Pasquale
TUOZZI, à M. Theurault; Elementi di diritto giudiziario penale, par
M. Pasquale TUOZZI, au même.</p><p>La séance est levée à neuf heures trois quarts.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du 2 mars "1887. — Présidence de M. Ch. TRANCHANT, président. — Présents : MM. BOULLAIRE, Ch. DAGUIN, MORNARD, VAVASSEUR,</p><p>OULIF, FAUCHILLE, F. DAGUIN, CHALLAMEL, FRAVATON, VIAL, Alpy et Ferré.
— Excusés : MM. GUÉRIN, Camoin de VENCE, Louiche-DESFONLAINES, RENAULT, Chotard et Chaumat.</p><p>Annuaire étranger de 1887. — M. Choppin a remis sa notice sur
Québec.</p><p>Annuaire français de 1888. — M. Ch. Tranchant remettra très prochainement sa notice sur la loi relative aux services postaux. Le travail
sur les colonies sera réclamé à M. Bouchié de Belle. •
Annuaire étranger de 1888.— Belgique: Notice générale, M. Oulif.</p><p>Une loi sur le concordat préventif de la faillite sera proposé à M. Lyon-
</p><pb n="395"/><p>.Caen. M. Chaumat se charge de la loi sur les dispenses en matière de
mariage. La loi sur l'ivresse est confiée à M. AIpy. M. Vial se charge de
Ja loi sur la provocation aux crimes et délits. M. Victor Brant a remis à
M. le Secrétaire général le texte annoté par lui des lois de 1887 sur le
.travail et l'industrie.</p><p>M. Alpy se plaint de ce que, pour les lois étrangères, le collaborateur
est obligé de copier lui-même des lois parfois assez longues. Il voudrait
que la Société achetât en double les recueils de lois. M. le Secrétaire général répond que la Société se chargera de faire copier les lois trop
longues.</p><p>Sont distribués pour comptes-rendus: à M. VAVASSEUR, la Revue de
morale progressive.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p></div></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><p>REICHSTAG ALLEMAND.</p><p>15 mars.</p><p>Mort de l'empereur d'Allemagne. La santé de l'empereur d'Allemagne chancelante depuis quelques jours a décliné très rapidement et,
dans la soirée du 8 mars, la nouvelle prématurée de sa mort se répandait
.déjà. Son agonie n'a commencé cependant que dans la nuit du 8 au 9
.À trois heures et demie du matin et il est mort doucement à huit heures
,et demie, entouré des siens, sauf son fils aîné le KRONPRINZ, et sous les
yeux des deux hommes qui ont avec lui fondé l'unité de l'EMPIRE, de
Moltke et Bismarck.</p><p>Des placards rouges, signés du ministère d'ETAT, ont annoncé au peuple
,de Berlin ce grand événement, et le Messager de l'Empire l'a publié
.en ces termes : « Il a plu à Dieu d'appeler hors de ce monde S. M.
« l'Empereur et ROI, notre très gracieux souverain, à huit heures et demie
« du matin, après une courte maladie, dans la 28' année de son règne
« plein de bénédictions. Notre peuple entier pleure avec la famille royale
« la mort du souverain aimé et honoré dont la sagesse a veillé si glo-
« rieusement sur ses destinées pendant la guerre et pendant la paix.
« BERLIN, 9 mars 1888. Le ministère d'État. »</p><p>La nouvelle de la mort a été portée à la connaissance du Reichslag par
i e chancelier de l'EMPIRE, et à celle du Landtag par M. de Puttkamer. Ni
l'un ni l'autre ne parlait directement de l'avènement du Kronprinz à la<!-- break in hathi --></p><pb n="396"/><p>dignité impériale et cette omission [a fuit l'objet de certains commentaires assez oiseux sur l'attitude du prince Bismarck envers le nouvel
empereur Frédéric III. L'arrivée de celui-ci à Charlottenbourg et les faits
qui se sont passés depuis le 9 mars prouvent qu'aucun de ces bruits n'était fondé et que le nouvel empereur entend gouverner lui-même tant
qu'il en aura la force.</p><p>Quelle influence exercera la mort de l'empereur Guillaume sur les destinées intérieures et extérieures de l'Allemagne? Il est encore difficile de
le prévoir.</p><p>Assurément il était le « roi des soldats », disent les ALLEMANDS, ou plus
justement un roi soldat. Dès 1820, on le voit à la tête des commissions
chargées d'améliorer le système militaire de la Prusse. A ce titre, il
prend part aux travaux suivants: 1820, règlement pour les exercices de
l'infanterie; — 1821, instruction sur l'emploi des masses de cavalerie;—
1837, règlement de service pour l'armée entière; — 1846, nouveau règlement pour l'armée; — 1848, mémoire sur le projet d'organisation de
l'armée allemande discuté à Francfort. L'armée a été sa constante préoccupation, et ses efforts ont tendu au perfectionnement de cette machine
étonnante.</p><p>A ce point de vue, les ennemis de l'Allemagne ne sauraient se flatter
d'aucun changement. Du moins, peut-on croire que Frédéric III sera
pour le moins aussi pacifique que l'était devenu son père sur ses vieux
jours. Les titres qu'il porte de : recteur de l'Université de Kônigsberg,
docteur honoraire des universités de Bonn et d'OXFORD, membre honoraire de l'Académie de droit de MADRID, semblent indiquer qu'il cherchera plutôt sa gloire dans le développement des institutions scientifiques ou artistiques et de l'industrie, s'il lui reste encore quelque temps
à vivre.</p><p>Il a tenu à tracer les grandes lignes de sa politique future dans le
rescrit qu'il a adressé au prince Bismarck le 12 mars. Au point de vuemême de la direction qui en résultera pour le mouvement législatif en
ALLEMAGNE, ce document est trop important pour n'être pas cité ici. On y
pourra remarquer une affirmation très nette de son respect pour la CONSTITUTION, une opposition au mouvement antisémitique et au parti dirigé
par le prédicateur de la cour STOCKER, une certaine défiance à l'endroit du
socialisme d'État inauguré par le message du 17 novembre 1881, et enfin
l'intention'de faire pénétrer l'instruction de plus en plus dans toutes les
classes de la société. Voici ce rescrit:
« Mon cher prince,
« En inaugurant mon règne, c'est pour moi un besoin de m'adresser à
vous, le premier serviteur de mon père qui repose maintenant en paix
dans le sein du SEIGNEUR, à vous qui l'avez si fidèlement servi durant
lant d'années.
</p><pb n="397"/><p>« Vous avez été le fidèle et courageux conseiller qui a dirigé sa politique et en a assuré le succès. Je vous dois, moi et ma maison, une
grande reconnaissance. Vous avez donc le droit de savoir avant tous quels
sont les points de vue d'après lesquels devra se régler la conduite de mon
gouvernement.
« Les règlements établis par la Constitution et par le droit, pour l'empire et pour la PRUSSE, doivent d'abord être consolidés dans le respect et
dans les mœurs de la nation. Il faut donc éviter, autant que possible, les
ébranlements qu'occasionnent les changements fréquents des institutions
de l'État et des lois.
« L'accomplissement des tâches qui incomberont au gouvernement impérial devra laisser intactes les bases solides sur lesquelles l'État prussien
a, jusqu'à présent, reposé en sécurité. Pour l'empire, les droits constitutionnels de tous les gouvernements confédérés devront être scrupuleusement respectés, de même en ce qui concerne les droits du Reichstag.</p><p>Mais il convient d'exiger du Reichstag et des gouvernements un semblable respect à l'égard des droits de l'empereur.
« II ne faut pas perdre de vue que ces droits réciproques ne doivent
avoir pour objet que le développement de la prospérité publique, laquelle
reste la loi suprême; et l'on doit constamment tenir compte, dans la plus
«omplète mesure, des besoins nationaux qui viennent à se produire, à
s'affirmer nettement. La plus nécessaire et la plus sûre garantie pour le
tranquille accomplissement de cette mission est, à mon avis, dans la conservation iion affaiblie des forces défensives du pays, de mon armée
éprouvée, de la marine, aujourd'hui florissante, et à laquelle l'acquisition
de nos possessions d'outre-mer impose de graves devoirs.
« Armée et marine devront toujours être tenues, sous le rapport de
l'instruction militaire et de l'organisation, à cette hauteur qui a fait leur
gloire et qui assure leurs qualités dans l'avenir.'
« Je suis résolu à gouverner et l'empire et la Prusse en observant religieusement les dispositions de la Constitution impériale et royale. Ces
dispositions ont été établies, par mes prédécesseurs sur le trône, avec la
sage connaissance des incontestables besoins et des obligations si difficiles de la vie sociale et politique. Il convient qu'elles soient de toutes
parts respectées, pour que leur force et leur action bienfaisante puissent
se manifester.
« Je veux que le principe de tolérance religieuse que, depuis des siècles, ma maison a tenu pour sacré, continue d'être une protection pour
tous mes sujets, à quelque famille religieuse, à quelque confession qu'ils
appartiennent. Chacun d'eux est également près de mon cœur : tous
n'ont-ils pas également, aux jours du danger, prouvé leur absolu dévouement?
« D'accord avec ce que pensait mon impérial père, j'appuiera chaudement tous les efforts de nature à favoriser la prospérité économique des différentes classes de la société, à concilier les intérêts rivaux,
</p><pb n="398"/><p>à alténuer autant que faire se peut les défectuosités inévitables. Néanmoins, je ne veux pas éveiller cette espérance qu'il soit possible de mettre
un terme à tous les maux de la société au moyen de l'intervention de
l'État.
« Je considère que la question des soins à donner à l'éducation de la»
jeunesse est intimement liée aux question sociales. Une éducation plus
haute doit être rendue aceessible à des couches de plus en plus étendues,
mais on devra éviter qu'une demi-instruction ne vienne à créer de graves
dangers, qu'elle ne fasse naître des prétentions d'existence que les forces
économiques de la nation ne sauraient satisfaire.
« Il faut également éviter qu'à force de chercher exclusivement à accroître l'instruction on en vienne à négliger la mission éducatrice. Une race
élevée dans les principes sains de la crainte de Dieu et dans des mœurs
simples pourra seule posséder assez de force de résistance pour surmonter les dangers qu'à notre époque d'ardente agitation économique les
exemples de vie à outrance donnés par quelques-uns font courir à la collectivité.
« C'est ma volonté qu'aucune occasion ne soit négligée, dans le service
public, de travailler à réagir contre la tentation de faire des dépenses
exagérées. Mon examen impartial est assuré à tous les projets de réformes financières, si la vieille économie prussienne ne permet pas d'éviter le recours à de nouvelles charges ou d'amener un allégement des
exigences actuelles.
« Je tiens pour très louable l'autonomie administrative accordée dans
l'État à des associations grandes ou petites. Toutefois je pose en question
si le droit de prélever des taxes, accordé à ces associations, droit qu'elles
exercent sans tenir compte suffisamment des charges imposées en même
temps par l'Empire et par chaque ÉTAT, n'a pas pour effet de créer un fardeau hors de proportion avec leurs moyens. De même il convient d'examiner si on ne pourrait pas introduire dans~la hiérarchie administrative
une simplification qui, en diminuant le nombre des fonctionnaires, permettrait une augmentation des traitements.
« Si nous parvenions à asseoir fortement les bases de la vie politique et
sociale, j'éprouverais ensuite une satisfaction particulière à pouvoir
donner son plein épanouissement à la floraison, déjà si richement établie
dans tout l'empire, de la science et de l'art allemands.
« Pour la réalisation de ces intentions, je compte sur le dévouement
dont vous avez donné tant de preuves et sur le concours de votre expérience consommée. Puisse-t-il ainsi m'être donné, grâce à la collaboration
unanime des organes de l'empire, à l'activité dévouée de la représentation populaire et à celle de toutes les autorités, grâce à la coopération
confiante de toutes les classes de la population, puisse-t-il m'être donné
de conduire, dans un développement pacifique, l'Allemagne et la Prusse
à de nouveaux honneurs! Indifférent à l'éclat des grandes actions qui
apportent la gloire, je serai satisfait si, plus tard, on dit de mon règne
</p><pb n="399"/><p>qu'il a été bienfaisant pour mon peuple, utile à mon pays et une bénédiction pour l'empire.
« Votre affectionné,
« Frédéric.
« BERLIN, 12 mars. »</p><p>Travaux du Reichstag. — Depuis le 15 février, date à laquelle s'arrête la précédente chronique, le Reichstag a tenu 19 séances consacrées
aux affaires.</p><p>Le vote du budget sur lequel devait se régler la durée de la session
s'est poursuivi dans les séances des 16, 18, 23 février, 5, 7 et 8 mars. Il
ne restait plus qu'à voter en troisième lecture le budget complémentaire.</p><p>Ni le projet sur les associations, ni celui des assurances pour les ouvriers
âgés ou invalides n'avait été présenté au Reichstag. Il y a donc lieu de
présumer que la session aurait actuellement pris fin sans la mort de
l'empereur GUILLAUME, à la suite de laquelle le Parlement s'est ajourné.</p><p>Du reste, les députés paraissent dans ces derniers temps fatigués par
l'effervescence qu'ils ont montrée lors de la loi sur les socialistes et par
les manifestations enthousiastes qui ont accueilli le discours du chancelier. A deux reprises, le Parlement n'a pu voter, le quorum nécessaire
n'étant pas atteint.</p><p>Les matières qui ont fait l'objet des discussions sont très diverses. Aucune n'a une importance capitale; quelques-unes cependant sont intéressantes.</p><p>Lois politico-sociales. — Il a été encore question de la loi sur les
socialistes et de la RELICTENGESETZ, mais ce n'a guère été que pour les
approuver finalement en troisième lecture, la première le 17 février, la
seconde le 27 février.</p><p>Le projet de loi sur l'assurance des ouvriers âgés et infirmes continue
à rester à l'étude. Vers le milieu de février on annonçait que, sans une
prolongation de la session, il ne serait l'objet, avant les vacances de Pâques, que d'une première discussion servant à orienter les débats ultérieurs. On parlait d'une commission qui serait chargée de l'examiner
pendant les vacances afin de soumettre au Reichstag le fruit de ses travaux dès la rentrée prochaine. On annonça ensuite que le projet allait
être soumis au Conseil fédéral dans les derniers jours de février. Cette
nouvelle était au moins prématurée, et finalement des informations puisées à des sources semi-officielles annoncent que le projet ne viendra pas
en discussion durant cette session.</p><p>Quant au projet de loi sur les associations, il a été soumis au Conseil
fédéral. Il est divisé en 10 sections et 155 §§. Ce travail est précédé d'un
court exposé historique et d'une étude sur la situation actuelle des associations. Depuis longtemps on reconnaissait le besoin de réformer la loi
du 4 juillet 1868. Depuis 1876, le Reichstag a été saisi des propositions
de Schultze-DELILZCH, von MIRBACH, ACKERMANN, etc., qui ont été trans-
</p><pb n="400"/><p>mises au chancelier. En raison du nombre et de l'importance de ces réformes, on a considéré comme insuffisante la forme d'une novelle. Une
commission extra-parlementaire composée des personnes les plus compétentes en cette matière, par leurs études ou leurs fonctions, a été
chargée d'examiner le projet; la plupart de ses vues ont été adoptées.</p><p>Justice. — Le Reichstag a continué, pour le principe, comme chacun
en convenait dès le début, la discussion des projets Munckel et RINTELEN,
relatifs aux indemnités dues aux victimes d'erreurs judiciaires et à la reprise de la procédure. Le projet Munckel est plus radical que celui du
député Rintelen. Celui-ci n'admet l'indemnité que si l'innocence du condamné est ultérieurement prouvée dans une reprise de la procédure,
tandis que pour M. MUNCKEL, toute peine non justifiée absolument par la
culpabilité du condamné doit donner lieu à des dommages-intérêts. En
somme, la divergence entre les deux théories repose sur ce que, dans la
seconde seule, le condamné bénéficie du doute et en ce que c'est au gouvernement qui l'a fait condamner à justifier le bien fondé de la peine
appliquée. Il faut voter pour le projet MUNCKEL, disait M. WINDTHORST,
afin de montrer au gouvernement que le Parlement tient fermement à
consacrer le principe de l'indemnité et afin de provoquer plus sûrement
ses explications. En seconde lecture (22 février, 43e séance), l'article Ier
du projet Rintelen a été repoussé, les articles II, IV et V du même projet
ont été retirés, et l'article III, analogue au projet MUNCKEL, seul adopté. 11
en a été de même à la troisième lecture (7 mars, 55e séance).</p><p>A la séance du 22 février, le député danois Johannsen a demandé la
réforme du système pénitentiaire. On pourrait presque dire, si on ne
craignait de faire un trop mauvais jeu de mots, qu'il plaidait un peu pro
ilomo, car il s'est plaint surtout de la dureté de l'emprisonnement pour
les détenus politiques dans le Schlesswig. Dans les premiers temps de
l'annexion, a-t-il dit, ils étaient encore traités avec certains égards;
depuis que la Prusse a pu se convaincre qu'elle ne gagnait guère de terrain dans les duchés, elle a changé de système, les journalistes condamnés dans les procès politiques sont assimilés aux autres détenus. Le
député danois ne pouvait trouver qu'un faible écho dans le Parlement
en se plaçant à ce point de vue. Cependant la nécessité d'une réforme générale dans le système pénitentiaire paraît s'imposer. Ainsi que l'a
déclaré le député progressiste SCHMIDT, non seulement il existe de grandes
dissemblances entre les États de la CONFÉDÉRATION, mais il n'y a même
pas dans chaque Elat de réglementation uniforme : en PRUSSE, par exemple, une moitié des prisons relève du ministère de l'intérieur, l'autre
moitié du ministère de la justice. En PRUSSE, également, l'organisation
du travail dans les prisons est très défectueuse, comme le prouve l'enquête faite en 1878 par le Handelstay. En somme, c'est une question que
M. Johannsen aurait dû porter plutôt à la Chambre prussienne. Après
cette légère et platonique satisfaction, l'honorable député a retiré sa proposition.
</p><pb n="401"/><p>Le 29 février (49' séance) a continué, en deuxième lecture, la discussion
des projets Munckel et REICHENSPERGER, concernant l'application du jury
aux procès de presse et l'introduction de l'appel dans les affaires jugées
par les chambres criminelles. Après un court débat, tous deux ont été retirés. Tous ces retraits prouveraient bien, s'il en était encore besoin, la
situation d'infériorité du Reichstag dans le mécanisme législatif de l'Allemagne.</p><p>Un seul projet a pu aboutir : c'est celui qui est relatif à l'interdiction
de la publicité des débats judiciaires ou plus simplement au huis clos,
dans certains cas. Il est dû surtout à l'initiative du député Munckel. Le
12 décembre, une commission de 14 membres avait été nommée pour
l'examiner. Elle a commencé ses travaux le 19 janvier. Elle a adopté le
texte suivant (1):</p><p>Art. I", § 175. — Les débats sur le huis clos ont lieu en audience non
publique si une partie le requiert ou si le tribunal le juge utile. La décision qui prononce le huis clos doit être lue en public. (Les motifs doivent
énoncer si le huis clos est ordonné à cause des dangers que peut courir
l'ordre public, notamment dans l'intérêt de la sûreté de l'Etat ou des
bonnes mœurs.)</p><p>Si le huis clos est ordonné dans l'intérêt de la sûreté de l'ETAT, le .tribunal peut imposer aux personnes présentes le devoir de garder le secret
sur les faits dont ils auront connaissance par les débats, l'acte d'accusation ou autres pièces officielles du procès. Cette décision figure au procèsverbal de la séance. (On peut se pourvoir contre cette décision. Le pourvoi
n'est pas suspensif.)</p><p>Art. IL — Est passible d'une amende de 1,000 marcs ou d'un emprisonnement de six mois au maximum ceux qui ont violé le secret imposé.</p><p>Art. III. — Sont passibles de la même peine'ceux qui publient les
comptes-rendus des débats pour lesquels le huis clos a été ordonné dans
l'intérêt de la sûreté de l'État.</p><p>Le projet Munckel était moins sévère. Il admettait en principe le huis
clos, tout en exigeant la lecture publique du jugement, sauf pour les
motifs, qui pouvaient être tenus secrets en vertu d'une décision spéciale.</p><p>Il ne faisait pas du secret une obligation aussi stricte et se contentait de
demander la punition de la communication ou de la publication des pièces du procès ou des comptes-rendus des débats.</p><p>La discussion en seconde lecture n'a pu aboutir le 27 janvier, le
Reichstag n'étant pas en nombre (145 membres seulement étaient présents). Elle a continué le 2 mars. Le premier alinéa du nouvel article
175 du code d'organisation judiciaire a été adopté à une grande majorité; le second, par 159 voix contre 126; les articles II et III ont passé
ensuite sans difficultés; de sorte que le texte de la commission a triomphé.</p><p>Le 7 mars, la loi a été votée sans débats importants en troisième lecture.</p>
<note place="bottom">(1) Les mots entre parenthèses ont été ajoutés par la commissi</note>
<pb n="402"/><p>Il ne faut pas se dissimuler tout le parti que le gouvernement peut
tirer de ce texte. Le projet primitif visait surtout les procès pour espionnage. Mais le gouvernement a déclaré qu'il entendait par sûreté de l'État
la sûreté intérieure aussi bien que la sûreté extérieure, de sorte qu'il
peut rendre secrets tous les procès politiques. En dernier lieu, le député
Trager avait proposé de permettre à l'accusé de faire entrer trois personnes de son choix; cet amendement a été repoussé sous prétexte qu'il
permettrait de rendre illusoires toutes les dispositions prises pour assurer
le secret des débats.</p><p>Le 7 mars a commencé la discussion de l'abrogation de l'article 2 de la
loi sur l'application du code pénal en Alsace-Lorraine.</p><p>INDUSTRIE, commerce, agriculture. — La question agraire ne chôme
pas longtemps en Allemagne. Il y a un parti très puissant dont le principal intérêt consiste à faire constater à chaque instant que l'agriculture
est le pilier de soutènement (Grundpfeiler) de tout l'édifice social. Peu
après le vote du relèvement des droits d'importation sur les céréales s'est
vérifiée la prophétie que les agraires ne s'en contenteraient pas. Les
députés von Wedell-Malchow et von FREGE, à propos de la discussion du
budget des douanes, ont déposé un projet de résolution tendant à inviter
le gouvernement à ouvrir une enquête ayant pour but de s'informer s'il
n'y a pas lieu d'augmenter, dans l'intérêt de l'agriculture, les droits sur
un certain nombre de produits compris dans les dernières assises du Landwirthschaftsrath parmi les droits à relever et écartés par le gouvernement (huile, beurre, lin, etc.). Ce projet était soutenu par un certain
nombre de députés appartenant au parti de l'empire ou aux conservateurs
allemands.</p><p>Une autre question, pendante depuis un certain temps, vient d'être
discutée par le Reichstag : c'est celle de la suppression du certificat d'identité (Identitàtsnachweis). Le Landwirthschaftsrath s'en est occupé
en même temps que de la question des céréales, et on a vu, à ce propos,
surgir dans son sein des divergences radicales entre le Nord et le Sud.</p><p>Vers le milieu du mois de décembre, les Nouvelles politiques de Berlin annonçaient que le Reichstag en serait saisi après les vacances de
Noël et que, étant donné les avis différents sur la matière ainsi que le
faible relèvement voté par le PARLEMENT, le gouvernement se bornerait
à un « non liquet ». Cette espérance était encore de l'optimisme.</p><p>La discussion a commencé le 16 février (39a séance), et le Reichstag a
renvoyé le projet à une commission de 21 membres. Dès ce moment, on
était fixé sur les résultats des délibérations. On savait que le gouvernement était résolu à repousser le projet et le ministre des finances était
même décidé, dit-on, à poser sur ce terrain la question de cabinet Les
travaux de la commission ont commencé le 18 février. Malgré les efforts
de journaux conservateurs, comme la Gazette de la CROIX, l'opinion
ne s'est pas trompée sur l'attitude du gouvernement, quoique les partisans de la suppression du certificat aient triomphé dans la commission,
</p><pb n="403"/><p>par 15 voix contre II. Leur projet consistait en somme en ceci : ceux qui
exportent au moins 500 kilogrammes de blé, orge, seigle, avoine, sarrazin, légumes en cosses, navette, graines de raves, ont le droit d'importer la même quantité des mêmes matières dans les neuf mois qui suivent, sans payer de droits d'entrée. Ont les mêmes droits, les propriétaires
de moulins à blé ou à huile, de fabriques de levure de bière et de malt.</p><p>Dans ces derniers cas, le Conseil fédéral détermine le rendement des
produits bruts et par suite leur équivalence avec les produits fabriqués.</p><p>La présente loi entrera en vigueur le 1" octobre 1888. — La seconde lecture a commencé le 3 mars (52e séance), a continué le 5 mars (53e séance)
et s'est terminée par l'adoption d'un ordre du jour (178 voix contre 101),
inventé par les auteurs mêmes du projet, conservateurs et nationauxlibéraux, pour couvrir leur retraite et ne pas pousser jusqu'à l'échec final.</p><p>Dans cet ordre du jour motivé, le Parlement exprime son désir de voir le
gouvernement élucider ces questions délicates et importantes, et manifeste son espoir de les voir remises en discussion à la session prochaine,
le temps faisant défaut pour les trancher pendant celle-ci.</p><p>On peut être à peu près certain que les agraires ne failliront pas en effet
à leur ligne de conduite et à la rentrée demanderont encore de nouvelles
concessions.
— Les 27 février et 3 mars (47e et 52e séances) a été discuté et adopté,
en première et seconde lecture, un projet qui paraît destiné à compléter
utilement les dispositions des articles 25 et 26 du code de commerce, concernant l'inscription sur les registres du commerce des raisons sociales des
maisons en activité. Presque partout ces registres contiennent la mention
de raisons sociales qui ont cessé d'exister ou bien au contraire présentent des lacunes. Par exemple, dans le ressort de la chambre de commerce de SCHWEIDNITZ, sur 1,014 raisons sociales inscrites sur les registres de commerce, 237 sont éteintes et 221 raisons sociales existantes
n'y sont pas portées. De là une confusion regrettable, étant donné l'importance croissante de ces registres. Le projet, soutenu par toutes les
chambres de commerce, permet aux tribunaux d'ordonner d'office et de
faire opérer la radiation des raisons sociales éteintes.
— La question du travail le dimanche, qui fait en Allemagne l'objet
d'une foule de règlements de police, dont quelques-uns sont curieux, a été
discutée le 15 février (38° séance) en première lecture, puis renvoyée à
une commission de 21 membres. Le projet a été enfin adopté en seconde
et troisième lecture dans les séances des 3 et 7 mars (52e et 55e séance).</p><p>Il pose le principe du repos dominical, sauf dans certaines industries
dans lesquelles il est impraticable et où le patron peut exiger quelques
heures de travail. Les fêtes chômées varient avec chaque confession et les
usages locaux; elles sont indiquées pour chaque État séparément.
— Le Reichstag a examiné en seconde lecture, le 29 février (49e séance),
le projet Hitze-HABERLAND, ayant pour but la création d'un examen de capacité professionnelle (Befàhigungsnachweis). Il modifie le § 14 de la
</p><pb n="404"/><p>Gewerbeordnung. Le principe a été adopté à la majorité d'une voix seulement, 115 voix contre 114. La preuve de la capacité professionnelle résulte d'un examen passé devant une commission spéciale du district de
chaque corporation. La discussion a pris fin le 1" mars.
— Citons enfin, pour compléter cette énumération : des traités de commerce et. d'amitié conclus avec les États du PARAGUAY, de HONDURAS, de
Guatemala et de l'Equateur (16 et 25 février, 1, 5 et 8 mars); l'adoption
en seconde et troisième lecture, dans les séances des 24 et 27 février (45*
et 47" séance), d'un projet de loi sur la protection des oiseaux, et d'un autre sur le commerce des objets composés avec du zinc ou du plomb.
— En outre, deux commissions précédemment nommées pour l'examen
des projets de loi sur la vente du pain (1) et le commerce du vin ont continué leurs travaux.</p><p>La première a été d'avis que l'utilité des mesures générales prescrites
dans le projet Lohr n'est pas absolument démontrée; le commissaire du
gouvernement a affirmé qu'aucune plainte au sujet de la vente du pain
ne lui a été adressée. La commission s'est bornée à exiger que les boulangers et marchands de pain affichent dans leur boutique le prix du
pain et qu'ils le fassent connaître aux clients si la vente a lieu à domicile
ou Sur les marchés.</p><p>Le projet sur le commerce du vin fait grand bruit dans les contrées vinicoles de l'EMPIRE, et les intéressés se donnent naturellement beaucoup
de mouvement pour échapper autant que possible à la réglementation.</p><p>La Gazette de COLOGNE, notamment, est le reflet de ces compétitions
d'intérêts. En seconde lecture, la commission a voté (11 voix contre 10)
l'obligation, pour les débitants, de déclarer si le vin qu'ils vendent est
additionné de sucre, d'eau ou d'alcool. Voici du reste le texte qui a prévalu : « Ne sont pas compris dans l'expression de falsification, aux termes
du § 10 de la loi du 14 mai 1879, sur le commerce des denrées alimentaires: 1) les manipulations de cave et l'addition de sulfates pour la conservation du vin ou d'autres matières contribuant à son amélioration,
pourvu que l'alcool ajouté aux vins livrés au commerce comme étant de
provenance allemande ne soit pas de plus de 1 p. 100; 2) le coupage ou
mélange des vins entre eux.— Si on ajoute du sucre, de l'eau, de l'alcool
(en plus grande proportion que la proportion légale) et d'autres matières
non prohibées, on ne peut mettre le vin en vente qu'avec une désignation
faisant connaître l'existence de cette addition. »</p><p>L'interdiction de l'acide salicylique a été votée par 16 voix contre 5.</p><p>Enfin la commission, adoptant la proposition du comte ADELMANN, a
invité le gouvernement à créer des établissements pour l'examen technique des substances alimentaires.</p>
<note place="bottom">(1) C'est par erreur que, dans le précédent BULLETIN, p. 328, le renvoi à
la commission est indiqué comme ayant été repoussé. Cette commission se
compose de 14 membres.</note>
<pb n="405"/><p>Colonies. — Certains journaux reprochent aux progressistes d'avoir,
aveuglés par leur doctrinarisme, fait voter en 188(i une loi impraticable
pour les pays de protectorat. Le 14 février, la commission nommée par
le Reichstag a étudié les améliorations qu'il serait possible d'y introduire. Il est certain que le développement probable de quelques-unes au
moins des colonies allemandes empêche, en ce moment, toute œuvre législative difinitive. Aussi la commission s'est-elle contentée surtout de
favoriser le développement des sociétés coloniales en accordant au Conseil fédéral le droit de leur attribuer les mêmes prérogatives qu'aux corporations, sans les assujettir aux prescriptions que doivent observer les
sociétés par actions.</p><p>Cette partie du projet de la commission a été votée par le Reichstag le
28 février (48° séance). Le député du centre Rintelen a voulu faire adopter
par la commission d'abord, par le Parlement ensuite, un amendement
par lequel était proclamée explicitement la liberté des cultes dans les colonies dans les termes de l'article 6, alinéa 3 de l'acte général de la Conférence de Berlin du 26 février 1886 (Acte du Congo). Mais le Reichstag
l'a jugé inutile, confiant dans la tolérance du gouvernement. Pour qui
connaît à cet égard les vues du chancelier, ce n'est pas courir le risque
d'abuser du libéralisme. Le projet a été adopté en seconde lecture le
3 mars, et en troisième lecture le 5 mars (52° et 53e séances). Nous
comptons, d'ailleurs, revenir sur cette question des colonies dans un des
prochains bulletins.</p><p>Statistique de l'émigration en 1887. — Nous avons donné dans le
précédent bulletin quelques renseignements sur l'émigration allemande;
nous croyons bon de les compléter par les documents suivants:</p><p>La plupart des émigrants (96,3 p. 100) se sont rendus aux Etats-Unis
d'AMÉRIQUE, comme cela a lieu du reste tous les ans; ce n'est que de
1876 à 1878 que 90 p. 100 seulement des émigrants ont pris cette route,
un faible courant â'étant établi à ce moment vers l'Australie et le Brésil.</p><p>L'intensité de l'émigration a atteint son minimum en décembre et janvier, puis màrs et octobre, son maximnm en avril et mai, puis février et
novembre.</p><p>Dans les ports allemands, se sont embarquées 79,473 personnes;</p><p>42,880 hommes et 36$593 femmes; dans les ports étrangers : 20,239;</p><p>12,312 hommes et 7,282 femmes.</p><p>Le nombre des familles était de 14,055; celui des individus isolés:</p><p>32,312 hommes et 17,006 femmes.</p><p>Si on sépare par nationalités la totalité des émigrants qui se sont embarqués dans les ports allemands, on trouve : 79,473 sujets de l'empire;</p><p>92,989 étrangers, dont 3,915 danois, 37,982 austro-hongrois, 29,554 russes, 6,104 suédois et norvégiens; répartis dans les ports ainsi qu'il suit:</p><p>BRÈME, 99,476; HAMBOURG, 71,007; divers, 19,719.
. ., J. Drioux.
</p></div><pb n="406"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Zeilschrift fur die gesammte Strafrechtswissenchaft. Volume VII.</p><p>L'auteur anonyme de l'étude remarquable publiée dans la Revue de
droit pénal sur le monde du crime à BERLIN, combat en termes énergiques
l'institution du jury. Ce n'est point, comme on a voulu le prétendre, une
institution ayant ses racines dans l'ancien droit allemand. Les jurés n'offrent pas les garanties nécessaires de savoir, de capacité, ni même d'impartialité. Ils ne peuvent pas résoudre d'une façon éclairée les questions
qui leur sont posées; ils se croient appelés à corriger la loi plutôt qu'à
l'appliquer. L'auteur estime, et il n'est pas seul de son avis, que des juges
rompus aux difficultés de la science juridique devraient seuls être appelés
à appliquer la loi pénale, et ce au grand profit de la défense sociale et des
accusés.</p><p>Le professeur Kohler examine la moralité et l'immoralité dans l'art;
le juge Bûnger étudie la détermination de la volonté criminelle et la causalité. Le conseiller Rudolf Medem présente un projet de loi tendant à
compléter et à modifier le code pénal relativement à l'exécution des
peines. Le professeur Lilienthal publie un article plein d'intérêt sur
l'hypnotisme. Le juge Kronecker réclame des modifications dans la procédure préliminaire et se prononce en faveur de la procédure orale : c'est
la seule qui puisse assurer des poursuites plus rapides et garantir la défense sociale. A signaler aussi une étude du professeur Kries sur la complicité. Le volume comprend, comme d'ordinaire, des notices bibliographiques et des comptes-rendus sur le mouvement de la législation pénale
dans les différents pays. A. Theurault.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>Trattato delie Pandette del prof. Lodovico Arndts. Versione di
Serafini. — (BOLOGNE, Fava et Garagnani.)</p><p>Le colossal édifice juridique élevé par les magistrats et par les jurisconsultes romains a eu le rare bonheur de traverser les siècles presque
sans en être altéré. Chose digne de remarque, il a fallu que Rome fût
prise par les BARBARES, que l'Empire romain eût cessé d'exister, pour que
le Droit romain s'imposât à toute l'Europe. En effet, Rome fidèle à cette
politique si large qui lui permit d'asservir le monde alors connu, et surtout de conserver ses conquêtes, Rome n'avait jamais eu la prétention
</p><pb n="407"/><p>d'imposer son droit privé aux vaincus. Ceux-ci conservèrent pendant de
longs siècles leur droit municipal et leurs institutions particulières.</p><p>Comme la si bien dit Ihering dans la préface de L'Esprit du Droit
romain, il fallut que le Droit romain mourut pour pouvoir renaître et
s'épanouir comme Droit universel de l'Europe centrale.</p><p>Cette longue suprématie nous explique pourquoi l'étude du Droit
romain est florissante après tant de siècles et s'impose encore aujourd'hui, non seulement aux philosophes et aux érudits, mais encore à tous
ceux qui veulent comprendre et résoudre les grands problèmes du droit
actuel. En FRANCE, malgré la codification, il faut s'y reporter sans cesse,
comme à la source à laquelle les rédacteurs du Code ont le plus longuement puisé. En ALLEMAGNE, il est encore aujourd'hui le droit civil commun et étudié à ce titre comme une législation vivante.</p><p>Cette vitalité du Droit romain dans les pays germaniques y a amené
l'apparition d'un grand nombre de traités systématiques sur ce que l'on
appelle en Allemagne le Droit des PANDECLES, c'est-à-dire le droit privé des
ROMAINS, tel qu'il a été introduit en Allemagne comme droit commun. Le
célèbre ouvrage de Savigny: System des heutigen rômischen RECHTS,
est un cours des Pandecles. Au cours des Pandectes s'oppose le cours
d'INSTITUTES, ou exposition élémentaire et historique destinée à servir
d'introduction à l'étude du Droit.</p><p>Nous avons en ce moment, sous les yeux, les deux premiers volumes
d'un des meilleurs traités des Pandectes publié dans ces dernières années:
celui de M. ARNDTS, le savant professeur de Vienne. Dès les premières
pages, nous sommes frappés de la supériorité incontestable du plan de
cet ouvrage. Libre de toutes les exigences d'un programme officiel, n'étant point, comme nos professeurs, obligé de suivre l'ordre adopté par
les INSTITUTES, M. Arndts a adopté, avec quelques modifications heureuses,
le plan généralement suivi en ALLEMAGNE, ce qui lui permet de réunir
des matières intimement liées ensemble et que les rédacteurs des Institutes avaient séparées. Aux personnes, sujet du droit, il oppose les choses
comme objet du droit. Cette idée principale l'amène à exposer, tout d'abord, les généralités sur les personnes. Passant ensuite aux droits proprement dits, rapports entre les personnes et les choses, M. Arndts expose
la manière dont naissent et meurentles droits, puis les moyens de les exercer et de les défendre. Cette méthode offre l'immense avantage de réunir
une foule de généralités, de définitions, de théories fondamentales, indispensables pour la compréhension des moindres parties du Droit romain,
et que les rédacteurs des Institutes ont dispersées dans les quatre livres
qu'ils ont élaborés. COMMENT, en effet, entreprendre cette étude sans
savoir ce qu'on entend par la cause d'un droit ou d'une obligation, par la
capacité d'agir, par erreur, violence, terme, condition, modus, faute, représentation dans les actes juridiques? Comment comprendre ce qu'est
un droit, la sanction qui lui est donnée, les garanties qui assurent son
existence, si l'on n'a préalablement étudié l'organisation judiciaire, les
</p><pb n="408"/><p>grandes lignes de la procédure, si l'on ne sait ce qu'est une action réelle
ou personnelle, de droit strict ou de bonne foi, une exception, etc.? Ces
principes généraux posés dans le premier volume, M. Arndts sait qu'il
s'adressera désormais à des esprits initiés au vocabulaire et aux grandes
lignes du droit; il commence donc son exposition des droits réels et de la
théorie des obligations auxquels le second volume de la traduction de
M. Serafini est consacré.</p><p>La qualité maîtresse des parties de ce remarquable ouvrage que nous
avons entre les mains, sont la clarté et la simplicité de l'exposition. Forcés
de nous restreindre dans les limites de ce modeste compte-rendu, nous ne
pouvons discuter les théories personnelles qui y sont développées, mais
nous devons constater qu'elles sont formulées avec une netteté et une
concision souvent dignes des jurisconsultes de Rome. Peut-être même
pourrait-on reprocher à M. Arndts de s'être montré parfois un peu sobre
de détails sur une question pour laquelle l'intérêt s'est vivement éveillé.</p><p>MAIS, hàtons-nous de dire que ce n'est point à la traduction de M. Serafini qu'un pareil reproche pourrait être adressé. ICI, en effet, chose bien
rare, le traducteur, qui est d'ailleurs un professeur des plus éminents,
a su faire une œuvre absolument personnelle. Au texte primitif, M. Serafini a ajouté de nombreuses notes, fort développées, contenant, avec
des indications bibliographiques complètes, de véritables dissertations,
mises au courant des derniers progrès de la science, sur les points principaux. Ceci n'est plus traduire, c'est réunir deux ouvrages sous un même
titre. Tous les amis de la science lui devront leur reconnaissance pour le
nouvel et si parfait instrument de travail que le savant professeur de Pise
vient de mettre entre leurs mains. Pour nous, nous le remercierons en
outre du plaisir tout littéraire que nous avons goûté à lire son élégante
traduction dans cette langue du DANTE, si proche parente de celle de
Rome. L. Guérin.</p><p>Prograina de derecho penal, par M. José Valdés RUBIO, professeur
de droit pénal à l'Université de Madrid. — 39 p. in-8°, Madrid; Gôngora, 1887.</p><p>M. Valdés Rubio vient de publier, sous forme de brochure, le plan
raisonné du cours de droit criminel qu'il professe à l'Université de Madrid. Ce travail, dans lequel il nous met sous les yeux le cadre et comme
le squelette de son enseignement, est intéressant à parcourir, car il permet d'apprécier la méthode suivie par le savant criminaliste et l'aspect
sous lequel il envisage la tâche qui lui est assignée.</p><p>Le cours entier est réparti en quatre-vingt-quinze leçons. Les cinq
premières,formant une sorte d'introduction, sont remplies par des généralités; elles servent à exposer les caractères et les sources du droit
pénal, et ses relations avec certaines autres branches des connaissances
humaines.
</p><pb n="409"/><p>La sixième leçon fait pénétrer l'étudiant dans le cœur même du sujet.</p><p>Les quarante-six séances qui suivent sont consacrées à la partie théorique de l'enseignement; le professeur examine successivement la nature
du délit, ses éléments, les diverses espèces d'infractions, les questions relatives à l'imputabilité et à la complicité; il aborde ensuite l'étude de la
peine, puis il expose les rapports qui existent entre la peine et l'acte délictueux.</p><p>La seconde partie du cours est essentiellement pratique. Après avoir
jeté un coup d'œil rapide sur l'histoire du droit pénal en ESPAGNE,</p><p>M. Valdés Rubio prend, une à une, les différentes infractions prévues
par le Code actuellement en vigueur, et il étudie, en s'éclairant par la
jurisprudence, leur caractère et la nature des peines qui leur sont applicables. Les délits visés par des lois spéciales (délits de pressse, délits électoraux, etc.) font l'objet des dernières leçons. ENFIN, le cours se termine
par un examen rapide des Codes de CUBA, de Puerto-Rico et des PHILIPPINES, et par un exposé critique des projets de réforme présentés en
1882 et 1884.</p><p>Il faut espérer que M. Valdés Rubio ne s'en tiendra pas à la publication
de ce simple programme. Il n'a, en effet, qu'a suivre le plan qu'il a si
judicieusement établi, pour nous donner un excellent manuel de droit
pénal espagnol. Peut-être attend-il, pour cela, que le projet de CODE, actuellement en préparation, soit adopté par les Cortès. Il est certain que la
mise en vigueur de ce texte important devra l'encourager à publier un
ouvrage qui ne saurait manquer d'être très favorablement accueilli.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>L'ENREGISTREMENT, le timbre et l'impôt sur la fortune mobilière
au Chili. — Étude par M. FRAVATON, sous-inspecteur de l'ENREGISTREMENT,
des domaines et du timbre, d'après une traduction littérale des lois
fiscales chiliennes par M. Alfred Bodin. (Extrait des Annales de l'enregistrement, 1" nov. 1887). ABBEVILLE, imprimerie Retaux.</p><p>Les lois des nations étrangères ne peuvent être bien saisies dans leur
texte que par des jurisconsultes, car toute science a son langage propre:
il s'ensuit qu'une bonne traduction ne peut guère être donnée que par un
homme du métier. Ce qui est vrai pour une loi quelconque l'est doublement pour les lois fiscales dont l'intelligence exige, outre l'étude du
droit, la connaissance complète de la pratique administrative, indispensable pour permettre de saisir et de rendre les expressions techniques et
les nuances de rédaction. Aussi les lois fiscales étrangères sont-elles peu
connues en FRANCE, faute d'avoir trouvé des traducteurs.</p><p>Cette lacune va être comblée : elle l'est déjà en partie, grâce à l'initiative d'un Employé Supérieur de l'Administration de l'Enregistrement et
des domaines. M. FRAVATON, sous-inspecteur à PARIS, sachant combien celte
administration renferme d'hommes studieux, a eu l'idée de faire appel à
la science et à la bonne volonté de ses collègues pour entreprendre la</p><fw place="bottom">XIX. 28</fw><pb n="410"/><p>traduction en langue française des lois qui gouvernent, à l'étranger, Ia~
perception des impôts d'enregistrement et de timbre et de l'impôt sur le
revenu des valeurs mobilières. Plus de quarante agents se sont fait immédiatement inscrire comme collaborateurs et plus de cinq cents documents en toutes langues ont été distribués. Des personnes même étrangères à l'Administration de l'Enregistrement ont spontanément offert de
concourir à cette œuvre considérable.</p><p>Déjà les traductions d'un assez grand nombre de lois sont achevées:
leur scrupuleuse exactitude, la propriété des expressions et la netteté da.
style les classent dorénavant parmi les meilleurs ouvrages de ce genre.</p><p>La commission chargée, le 10 janvier 1888, par le ministre des finances,d'étudier la question de la déduction du passif dans les déclarations
de succession pour le paiement des droits de mutation par décès, a p«
avoir ainsi sous les yeux la traduction de toutes les dispositions législatives étrangères intervenues en cette matière.</p><p>Outre un résumé très développé des législations fiscales étrangères qui.
paraîtra dans un recueil de jurisprudence, le comité fondé sous les ausipices de M. Fravaton doit publier séparément les traductions littérales
des lois d'impôts en vigueur en les faisant précéder, pour chaque payst
d'une notice sur le régime fiscal et l'organisation administrative. Une de
ces notices, dont M. FRAVATON, membre de la Société de législation comparée, est l'auteur, a déjà paru dans les Annales de l'enregistrement,
en novembre 1887; cette notice qui a pour titre : L'ENREGISTREMENT, le
timbre et l'impôt sur la fortune mobilière au CHILI, s'ouvre par un
intéressant exposé de l'organisation financière de la petite république
sud-américaine. L'auteur étudie ensuite les taxes similaires aux droitsd'enregistrement, la taxe sur les successions et les donations, l'impôt sur
les valeurs mobilières, l'impôt du papier timbré, du timbre et des estamv
pilles. Il termine par un exposé de l'organisation administrative.</p><p>Cette étude, très substantielle et d'une grande clarté, contient de curieux
détails et d'instructifs rapprochements. On voit nettement quelles sont les
taxes particulières à l'état politique et social du pays, et dont l'importation ne saurait être tentée dans un milieu différent, et l'on remarque des
procédés de perception et d'administration dus à l'esprit ingénieux
d'hommes politiques habiles et expérimentés.</p><p>Nous ne pouvons que féliciter M. Fravaton d'avoir tiré un si heureux
parti de la traduction qui doit le jour à son initiative.</p><p>Albert Verpy.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Les droits intellectuels. I. Du droit des auteurs et des artistesdans les rapports internationaux, par M. Alcide DARRAS, docteur en
droit. — 1 vol. in-8°; PARIS, Arthur ROUSSEAU, 1887.
</p><pb n="411"/><p>Les questions de propriété littéraire et artistique ne datent que d'hier,
et déjà elles ont acquis dans les législations particulières de presque tous
les pays ainsi que dans les rapports internationaux une importance capitale.</p><p>Comme le fait justement observer M. Darras au début de la préface de
son excellent livre : « L'élude de la rémunération et du respect dus
« aux œuvres des auteurs, des artistes, des inventeurs, n'a fait que
« très tard l'objet des préoccupations des législateurs et des jurisconsultes.
« On peut dire que cette étude est fille du XIXe siècle &gt; (p. 1). Il faut
avouer que cet enfant des temps modernes a grandi rapidement; nous
n'en voulons pour preuve que le très intéressant ouvrage que nous
allons analyser.</p><p>M. Darras constate tout d'abord que les législations de la plupart des
états civilisés accordent aux œuvres de l'art et de l'esprit une protection,
qui n'est peut-être pas aussi parfaite qu'on pourrait le souhaiter, mais
qui cependant est suffisante. Cette protection, l'auteur ne veut pas qu'elle
s'arrête aux frontières; il estime,avec raison, que le peintre, l'écrivain, le
sculpteur qui ont confié, celui-ci à quelques feuilles imprimées, ceux-là
plus hardis ou plus confiants en eux-mêmes au marbre ou à la toile le
secret de leurs pensées, le résultat de leurs études, de leurs recherches
souvent longues et pénibles, ont acquis sur leur tableau, leur statue ou
leur livre un droit absolu de propriété qu'ils doivent conserver en tous
pays. « La loi ne doit connaître ni nationaux ni étrangers; elle ne doit
« connaître que des auteurs, des artistes, des inventeurs » (p. 2). Le
désir très libéral de notre collègue se réalisera-t-il dans un avenir prochain? Il y a tout lieu de l'espérer en présence du nombre toujours
croissant des conventions internationales relatives à la propriété industrielle, littéraire et artistique.</p><p>Dans la première partie de son ouvrage, M. Darras étudie la théorie
du droit des auteurs et des artistes; « il y dessine le canevas d'une légis-
« lation idéale » (p. 139); la seconde partie est consacrée à l'examen des
législations positives. Partant de cette double idée, que toute personnalité doit être respectée et que tout travail libre mérite salaire, M. Darras
arrive à cette conclusion, qu'il faut accorder aux artistes et aux auteurs
un droit moral, en même temps qu'un droit pécuniaire; un droit moral
qui permettra à celui qui a produit une œuvre quelconque de la retirer
de la circulation, de la retoucher, de la modifier à son gré; un droit pécuniaire en vertu duquel nul autre que lui ne pourra prétendre aux bénéfices résultant de cette œuvre. Nous ne suivrons pas notre collègue
dans son consciencieux exposé des théories qui se sont produites sur la
matière de la propriété littéraire et artistique. Disons seulement qu'il
réfute avec beaucoup de vigueur et à l'aide d'une argumentation très
serrée, les systèmes quelque peu bizarres défendus par l'Américain
Carey et par notre compatriote, le socialiste Proudhon.</p><p>Après avoir étudié avec soin les caractères du droit des artistes et
des auteurs, M. Darras se demande quels sont les attributs de ce droit.
</p><pb n="412"/><p>Le premier de ces attributs repose, selon lui, sur le grand principe de la
liberté des conventions. € L'auteur ou l'artiste, écrit-il, doit pouvoir ne
« vendre des exemplaires de son œuvre qu'aux personnes qu'il lui con-
« vient d'agréer, il doit être libre de fixer lui-même le taux auquel il
« lui paraît bon d'aliéner son livre, sa statue, etc. » (p. 84). Une autre
conséquence logique de cette idée, que les auteurs et les artistes ont un
droit absolu sur leurs œuvres, c'est qu'ils transmettront ce droit dans
leur succession, soit testamentaire, soit ao intestat. Il est vrai qu'on a
soutenu que celui qui publiait un ouvrage ne faisait en cela que restituer à la société ce que celle-ci lui avait prêté, et que cet être impersonnel qu'on nomme YEtat avait un droit supérieur sur les productions
intellectuelles. Nous avons été heureux de constater que M. Darras combattait énergiquement une semblable doctrine et n'admettait en cette matière que la stricte application des règles de droit commun, c'est-à-dire
l'expropriation pour cause d'utilité publique. Encore faut-il que cette
expropriation soit dirigée non pas contre l'auteur lui-même, mais contre
ses héritiers dont le mauvais vouloir et l'ignorance compromettraient
'existence d'un chef-d'œuvre de l'art ou de la littérature. Et même dans
e cas il ne s'agira pas « de donner à l'Étal le droit d'exercer le mono-
« pôle qu'il vient d'enlever aux héritiers de l'auteur; la conséquence, tout
« au contraire, doit être de permettre à tous de reproduire le livre, la
« gravure, etc., » (p. 94).</p><p>Lorsqu'il est porté atteinte à quelqu'une des prérogatives de l'auteur,
celui-ci peut recourir soit à une action civile, soit, si son droit pécuniaire
a été lésé, à une action pénale; ces deux actions ne présentent d'ailleurs,
nous dit M. DARRAS, aucun caractère spécial. Notre collègue ne se livre
pas à l'énumération longue et fastidieuse des hypothèses variées dans
lesquelles l'action pénale est ouverte au profit d'un écrivain ou d'un artiste dont le droit pécuniaire a été violé. Il se borne à la discussion de
certaines questions controversées, pensant que cette discussion « suffira à
€ indiquer la direction à suivre pour résoudre les difficultés non pré-
« vues » (p. 97). Est-il nécessaire que l'auteur ait subi un dommage matériel pour pouvoir intenter une action contre celui qui l'a copié ou reproduit? M. Darras ne le croit pas. Le droit pécuniaire reposant tout à la fois
sur l'idée de travail et sur celle du respect de la personnalité, il est clair
que ce droit est violé alors même que l'auteur n'a à faire valoir qu'un
préjudice moral.</p><p>De nos jours, la contrefaçon est certainement le plus dangereux ennemi
du droit pécuniaire des auteurs, et ce qui rend particulièrement difficile
la répression de ce fait délictueux, c'est qu'il ne diffère que par d'imperceptibles nuances de son proche parent le plagiat. Evidemment la citation intégrale accompagnée de l'indication de la source où elle a été
puisée ne saurait être incriminée. Mais combien n'y a-t-il pas de personnes peu scrupuleuses, qui n'hésitent pas à s'emparer de fragments
. d'un ouvrage et à se les approprier? Combien d'autres, grâce à quelques
</p><pb n="413"/><p>modifications de détail dans la rédaction, s'imaginent avoir produit une
œuvre nouvelle? Cependant on qualifiera volontiers le premier de contrefacteur, tandis qu'on réservera au second I'épithète, du reste peu
flatteuse, de simple plagiaire. Il y a là une distinction très subtile,
très délicate, dont on est forcé de confier l'appréciation à la sagacité des
tribunaux.</p><p>SIGNALONS, comme particulièrement intéressantes, les quelques pages
consacrées par M. Darras à la question de la traduction d'un ouvrage sans
le consentement de son auteur. Il n'y a pour lui aucun doute sur ce
point : une pareille opération constitue un véritable acte de contrefaçon.</p><p>En vain prétend-on que le traducteur rend un service à l'auteur en faisant connaître son œuvre au dehors, et que d'autre part il se livre à un
véritable travail méritant salaire, lorsqu'il reproduit dans une langue un
ouvrage écrit dans une autre langue. Sans doute le traducteur travaille;
mais, ainsi que le fait très bien observer M. DARRAS, le voleur qui pénètre
chez moi avec effraction travaille aussi : pourtant l'idée n'est encore
venue à personne d'accorder à ce dernier une gratification au lieu de le
remettre entre les mains de la justice (p. 101). Quant au service dont on
voudrait que l'auteur fût redevable à celui qui a traduit son ouvrage,
même à son insu, il n'existe pas pour nous. Il est juste, en effet, que celui
qui a écrit un livre conserve le droit de choisir les traducteurs do ce livre,
et d'empêcher que son travail ne soit livré aux étrangers, dénaturé soil
dans le fond, soit dans la forme; car, si dans tous les pays il existe
beaucoup de traducteurs, le nombre de ceux auxquels il convient d'accorder une confiance absolue est fort restreint.</p><p>Mais la contrefaçon ne se produit pas seulement en matière littéraire;
le musicien, le peintre, le sculpteur, sont aussi dignes de protection que
l'écrivain. Aussi M. Darras n'hésite-t-il pas à classer parmi les contrefacteurs « celui qui, sur un instrument mécanique, note un air du do-
« maine privé » (p. 106), et celui qui sans autorisation de l'ayant-droil
imite des œuvres d'art; d'après lui, la vente des objets illicitement reproduits doit être assimilée à la contrefaçon. Pour ce qui est de la représentation ou de l'exécution des œuvres musicales ou dramatiques d'un
auteur, notre collègue est d'avis que « toute interprétation est répréhen-
« sible du moment où, ayant été faite sans le consentement de l'auteur,
« elle peut lui causer soit un tort moral, soit un tort pécuniaire» (p. 111).</p><p>Toutes les œuvres mérilent-elles également la protection de la loi? Sans
aucun doute, si ce sont des travaux intellectuels; nous nous contenterons, d'ailleurs, de reproduire sur ce point la définition que M. Darras
nous donne des œuvres de l'esprit (p. 115) : &lt; Il nous semble permis de
« voir, écrit-il, une œuvre intellectuelle dans toutes celles qui supposent
€ un travail de l'esprit, et qui portent la marque d'une personnalité. »</p><p>Telles sont, résumées aussi brièvement que possible, les règles d'après
lesquelles M. Darras voudrait que fussent tranchées les difficultés relatives aux questions que fait naître la propriété littéraire ou artistique.
</p><pb n="414"/><p>Les deux premiers chapitres de la seconde partie du livre de M. Darras
sont consacrés, l'un à l'historique de la contrefaçon internationale,
l'autre à l'historique de la reconnaissance du droit des auteurs et des
artistes. Dans le troisième chapitre, notre collègue étudie les lois et décrets qui réglementent de nos jours la protection des œuvres littéraires et
artistiques. L'auteur pense que les législations des principaux États civilisés peuvent être ramenées à trois systèmes. Le plus efficace et le plus
sûr est sans contredit celui de la réciprocité diplomatique qui consiste
pour un Etat à assurer par des traités la protection des œuvres de ses
nationaux dans un pays, en même temps qu'il garantit les droits des
auteurs de ce pays sur toute l'étendue de son territoire. Dans un second
système, on promet de respecter et de protéger les œuvres des étrangers,
sous condition de réciprocité légale. « ENFIN, et c'est ce que l'on fit
« en 1852 (en France), on peut proclamer légitimes les prétentions des
« étrangers, sans soumettre à aucune condition la sauvegarde de leurs
« droits » (p. 218). M. Darras analyse en détail le décret-loi du
28 mars 1852; « origine d'une ère nouvelle dans la protection inlerna-
« tionale des droits intellectuels »(p. 243); il passe ensuite en revue les
lois de dix-huit nations de l'ancien et du nouveau monde. Il ne nous est
malheureusement pas possible de le suivre à travers cet intéressant
exposé dans lequel il a fait preuve d'une véritable érudition et d'une
très sérieuse étude des législations étrangères.</p><p>L'auteur s'occupe en terminant, de l'Union de BERNE, au sujet de laquelle il ndus donne de nombreux détails. Quant aux traités, il ne les a
pas groupés en un paragraphe unique; il a préféré les examiner en
même temps que les législations que ces traités sont appelés à concilier.</p><p>M. Darras nous permettra de lui adresser à ce sujet une légère critique
qui ne diminue d'ailleurs en rien le mérite de son ouvrage. Le procédé
qu'il a employé est sans doute fort logique, mais il présente un double
inconvénient. Il ne permet pas d'avoir une vue d'ensemble sur les conventions diplomatiques; il complique en outre singulièrement les recherches. Nous regrettons que notre collègue n'ait pas corrigé ce petit défaut
en ajoutant à la table analytique et à la table des matières qui terminent
son volume un tableau des traités actuellement en vigueur.</p><p>Quoiqu'il en soit, M. DARRAS, en réunissant dans son ouvrage toutes les
dispositions législatives et conventionnelles relatives au droit des auteurs
et des artistes, a rendu un véritable service à la science. Son livre ne
sera pas seulement utile aux jurisconsultes, il sera encore lu avec profit
par tous ceux qu'intéressent de près ou de loin les questions de propriété
littéraire et artistique. Christian Daguin.</p><p>De la procédure per sponsionern.—De l'influence de la faillite sur
les droits des créanciers hypothécaires. — Thèse soutenue par M. Daniel POIGNARD, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel de Paris (1887).
</p><pb n="415"/><p>Cette thèse pour le doctorat fait grand honneur à la Faculté de Paris
qui l'a inspirée, comme au disciple qui l'a écrite. On y remarque une méthode très sûre, un goût très vif des bons arguments, une recherche très
précise de la jurisprudence.</p><p>A ce dernier point de vue, nous sommes tenté d'entrer en controverse
avec l'auteur sur la question si importante de l'hypothèque légale de la
femme du failli.— On suppose un commerçant non encore déclaré en
faillite, mais qui a cessé ses paiements; un créancier chirographaire demande garantie; pour échapper aux prohibitions de l'article 446, on fait
intervenir la femme du débiteur; celle-ci s'engage et cautionne son mari;
à raison de son engagement, la loi lui confère une hypothèque légale
dont elle fera cession par subrogation, de sorte que le créancier jouira
indirectement sur les biens de son débiteur d'une hypothèque qu'il ne
pouvait acquérir directement. — Cette combinaison peut-elle produire
effet?</p><p>NON, dit M. POIGNARD, et il invoque les articles 597 et 598 du code de
commerce qui frappent de nullité les traités particuliers d'où résulte un
avantage à la charge de l'actif du failli et qui prononcent contre les auteurs de ces traités des peines correctionnelles. — Il nous semble que cet
argument, déjà présenté par M. BEUDANT, et destiné à justifier certaines
décisions de jurisprudence, ne saurait être accepté. Il suffit, croyons-nous,
de lire le texte de l'article 597 pour se convaincre qu'il vise uniquement
des faits postérieurs à la faillite déclarée, tels que la vente d'un vote au
«oncordat. Dès lors, comment pourrait-on l'appliquer à des actes antérieurs à la faillite? Il est vrai qu'une jurisprudence ingénieuse prend
pour synonymes les mots faillite et cessation de paiements; mais
«ette jurisprudence est loin d'être unanime et, d'autre part, cet abus des
-mots est manifestement choquant en présence d'un texte pénal. Ce n'est
plus faire œuvre de justice, mais de législation.</p><p>Si l'on n'accepte pas cette solution, dit notre auteur, il sera bien facile
•d'éluder les nullités de l'article 446, el l'intérêt de la masse est à protéger
efficacement. — D'accord! Mais si la loi ne nous en donne pas le moyen,
pourquoi vouloir se substituer à elle et la contraindre? les nullités ne
se suppléent point. Nous sommes ici dans une matière particulièrement
•délicate; on a fait déjà bien assez de brèches dans le texte, pourquoi
^s'ingénier à le démanteler encore? On s'étonne qu'il soit permis de faire
indirectement ce que la loi défend de faire directement... Peut-être oubliet-on que la théorie de la subrogation à l'hypothèque légale de la femme
est d'invention récente et que les législateurs de 1804 et de 1807, et même
.ceux de 1838 ne s'en étaient guère avisés; quoi d'étonnant qu'ils n'aient
pris aucune précaution contre les fraudes que cette subrogation pourrait
favoriser?</p><p>Il faut bien l'avouer, nos lois sont vieilles; les événements du siècle les
ont de beaucoup dépassées; après avoir servi de modèle à un grand nombre de peuples, elles sont devenues insuffisantes pour abriter, même chez-
</p><pb n="416"/><p>nous, tous les droits et tous les intérêts. Les subtilités de la jurisprudence n'empêcheront pas qu'il n'y ait beaucoup à refaire et à reprendre
dans nos anciens codes. Qu'on en respecte la base et les données premières; mais qu'on s'attache à en faire une édition nouvelle, d'une main
ferme et patiente. Jules Challamel.</p><p>La question des logements d'ouvriers (conférence faite à la Société d'économie politique de LYON, le 18 mars 1887), par M. Alphonse
GOURD, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel de Lyon. — 67 p. in-8e;</p><p>PARIS, F. Pichon.</p><p>Pour M. GOURD, la question n'est pas de savoir si les ouvriers sont
mal logés; « tout le monde, nous dit-il, sait qu'ils le sont &gt;(p. 1). Ce que
notre confrère veut nous montrer c'est l'état plus que défectueux des
locaux dans lesquels s'entassent certaines familles de travailleurs
urbains, car il ne parle pas des autres; ce qu'il va se demander, c'est
s'il ne serait pas possible de modifier cet état de chose en l'améliorant.</p><p>CERTES, le tableau que M. Gourd place sous nos yeux est loin d'être
consolant. Voici d'abord PARIS, centre immense, où pendant les cinquante
dernières années la population s'est élevée de 11,000 à 29,000 âmes par
kilomètre carré, où par conséquent le nombre des habitants a presque
triplé dans une période d'un demi-siècle. Chose triste à constater, cet
afflux ne peut être attribué à l'immigration des classes aisées qui consomment, dépensent, en un mot font vivre une capitale; aujourd'hui ces
classes ont plutôt une tendance à s'éloigner de Paris. Ce sont donc des
prolétaires venus on ne sait d'où, des campagnards attirés et comme
fascinés par les attraits de la grande ville « où l'industrie a son foyer le
« plus puissant, le commerce, son marché le plus actif » (p. 7), qui ont
porté à près de 1,350,000 individus le chiffre des ouvriers réunis dans
notre capitale. C'est le septième de la population industrielle de la France
entière.</p><p>Comment toutes ces créatures humaines qui manquent bien souvent de
travail et de pain arrivent-elles à se loger? La réponse est aisée. L'ouvrier se réfugiera dans une de ces cités dont les déshérités du sort ont
fait leur asile, ou bien il ira habiter un local de quelques mètres carrés
au fond d'une de ces ruelles infectes où l'on « voit des maisons de six
« étages enserrant des cours étroites où l'air et le jour pénètrent à
« peine, tandis que des ordures de toutes sortes en couvrent et saturent
« le sol » (p. 7].</p><p>Dans de semblables milieux, l'ouvrier, même le plus honnête, s'il est
seul, n'échappera qu'à grand'peine aux tentations du vice et de la débauche. Que sera-ce, si une famille entière est abritée dans quelqu'un de
ces misérables réduits dont M. d'Haussonville a fait naguère une peinture si exacte et si saisissante? Sans doute la mort fauchera une large
moisson parmi ces êtres débilités que le manque d'air et de nourriture a
</p><pb n="417"/><p>rendus incapables de résister à la maladie. Mais ce n'est pas là que réside le plus grand mal. La mort, après tout, ne détruira que la matière,
et par plus d'un elle sera saluée comme une libératrice. Ce qui est infiniment plus grave, c'est le déplorable état de promiscuité que rend inévitable l'entassement des familles ouvrières dans des locaux insuffisants.</p><p>Comment s'étonner de la dépravation des mœurs, alors que parfois dans
un même cabinet étroit et malsain vivent jour et nuit le père, la mère et
plusieurs enfants de l'un et l'autre sexe?</p><p>Paris est assurément la ville de France où l'ouvrier a le plus de peine
à se loger et où il l'est le plus mal. CEPENDANT, si nous suivons M. Gourd
à LILLE, à LYON, surtout dans cette dernière ville dont il lui a été permis
d'étudier à loisir les institutions, nous constatons que partout nos centres
industriels laissent à désirer au point de vue de l'habitation des travailleurs.</p><p>La situation est-elle moins mauvaise à l'étranger? Notre confrère ne le
pense pas. « Que l'on sorte de FRANCE, dit-il, presque partout l'habitation
&lt; du pauvre est aussi misérable ou pire. Des témoins dignes de foi la
« disent plus sordide à Londres qu'à Paris » (p. 12).</p><p>Après avoir montré le mal, M. Gourd s'efforce d'en trouver le remède.</p><p>Il est certain que le procédé le plus séduisant consisterait à procurer à
chaque famille ouvrière une petite maison entourée d'un jardin, dont elle
finirait par devenir propriétaire. Malheureusement ce rêve est irréalisable dans une grande cité. Il faut donc nécessairement en revenir à l'habitation collective, c'est-à-dire à de vastes bâtiments bien aérés, bien
éclairés et contenant des logements spacieux et salubres suffisamment
séparés les uns des autres.</p><p>Bien des artisans, soit par suite de la maladie, soit en raison de leur
âge ne parviennent qu'à gagner leur nourriture, sans pouvoir amasser la
petite somme nécessaire au paiement de leur loyer; c'est à la charité
chrétienne, à la philanthropie qu'il appartient de secourir de semblables
misères. Quant à l'ouvrier qui travaille dans des conditions normales,</p><p>M. Gourd estime qu'il doit arriver à acquitter le prix de son logement,
s'il sait proportionner ce prix au montant de son salaire, c'est-à-dire s'il
ne consacre, et c'est là un maximum dangereux, que le cinquième de
son gain à ses frais de loyers. « La diminution des fréquentations mau-
« vaises, le goût du foyer, lui auront déjà facilité l'épargne. Si les termes
« des paiements sont rapprochés, la perception rigoureuse, il économi-
« sera volontiers assez pour conserver de semaine en semaine ou de mois
« en mois, même pour acheter, en plusieurs versements, la demeure qui
« lui plaît et qu'il veut garder » (p. 23).</p><p>La brochure de notre confrère est instructive à plus d'un point de
vue, et nous ne saurions trop louer son auteur d'avoir mis de côté tout
esprit de parti dans l'étude d'une question à la fois politique et sociale.</p><p>Cependant si l'ouvrier des villes est à plaindre, et nous sommes les premiers à reconnaître que son sort n'est pas toujours enviable, il ne fau-
</p><pb n="418"/><p>drait pas oublier le modeste travailleur de la campagne qui, souvent
après avoir peiné tout le jour, ne trouve, en rentrant le soir au logis,
qu'un maigre souper et un abri plus défectueux encore. Nous serions
heureux de voir M. Gourd compléter sa remarquable étude par un travail
sur les logements ruraux. Il pourrait ainsi établir un parallèle qui ne manquerait pas d'intérêt entre deux catégories d'individus, l'une et l'autre
sympathiques au philanthrope et à l'économiste. Peut-être plaindrait-il
moins ensuite l'ouvrier de la ville trop fier de sa prétendue supériorité, et
sans cesse disposé à attaquer, sinon à ruiner par ses exigences ceux qui
te font vivre, le producteur, le patron et le consommateur.</p><p>Christian Daguin.</p><p>L'assistance judiciaire et les étrangers en France; brochure de
19 pages in-8°, par M. Rouard de CARD, professeur agrégé à la Faculté
de droit de Toulouse. — PARIS, 1887, Marchai et BILLARD, éditeurs.</p><p>La FRANCE, dans ces dernières années, a conclu avec plusieurs États
des arrangements qui ont pour effet d'appliquer à l'assistance judiciaire
le système de réciprocité diplomatique.</p><p>M. Rouard de CARD, après avoir énuméré toutes les conventions existantes, examine quelle est la situation d'un étranger, en FRANCE, au point
de vue de l'assistance judiciaire: 1° Quand il y a un traité diplomatique;</p><p>2° Dans le cas où il n'existe aucune convention.</p><p>Cette courte étude, appuyée de nombreux et intéressants documents,
sera un guide précieux pour les bureaux d'assistance judiciaire; elle a
une portée plus haute, car elle nous fait connaître que si tous les étrangers
indigents ne sont pas assurés d'obtenir, en FRANCE, l'assistance judiciaire,
les français indigents, par contre, lorsqu'ils demandent, dans les autres
pays, a être assistés judiciairement, peuvent être repoussés par une fin
de non recevoir. C'est là un état de chose fâcheux qu'il était important de
signaler et auquel il serait urgent de remédier. Fravaton.</p><p>Histoire de la discipline parlementai re, par M. Auguste Reynaert.—
2 vol. in-8°; Pedone-LAURIEL, PARIS, 1884.</p><p>Dans les deux volumes dont se compose son ouvrage, l'auteur passe en
revue les règles des assemblées politiques des diverses nations. Il nous
montre d'abord le Parlement anglais luttant contre le pouvoir royal et
parvenant seulement à la chute de Jacques II à faire consacrer son indépendance. Puis vient l'exposé des règlements des deux CHAMBRES, des
droits spéciaux du speaker, etc.. Le chapitre se termine par le récit des
incidents soulevés par l'obstructionisme des home rulers.</p><p>D'après la Constitution de l'EMPIRE, le Reichstag détermine sa procédure et sa discipline par un règlement d'ordre intérieur. Aux termes de
l'article 9 de la CONSTITUTION, chaque membre du Conseil fédéral a le droit
de paraître au Reichstag et d'y être entendu pour soutenir les vues de
</p><pb n="419"/><p>l'Etal. L'immunité parlementaire est consacrée par l'article 30. Les luttes
,que M. de Bismarck a eu à soutenir surtout contre les socialistes ont
maintes fois exaspéré le chancelier. En 1878, il déposa, au Conseil fédéral, un projet de loi d'après lequel la discipline était confiée à une commission spéciale qui pouvait même prononcer l'inéligibilité au Parlement. Devant les protestations indignées de l'opinion, le Reichstag
repoussa le projet et proclama son autonomie.</p><p>En AUTRICHE, le droit réglementaire procède de la Constitution et de la
loi du 12 mai 1873. M. Reynaert donne un aperçu intéressant des groupes
politiques en Autriche et en Hongrie. Dans ce dernier pays, il faut signaler les dispositions tendant à assurer l'assiduité aux séances. Les noms
,des absents sans congé peuvent être inscrits au procès-verbal.</p><p>En HOLLANDE, ce n'est qu'en 1846 que le rappel à l'ordre fut inscrit dans
le règlement, les interruptions ne figurent pas dans les annales.</p><p>Au Congrès des États-UNIS, le règlement porte qu'après des altercations violentes la Chambre peut exiger que les parties se rendront devant le speaker chargé de les concilier; elles sont mises aux arrêts jusqu'à ce qu'elles-obéissent. Les ministres n'assistent aux séances que
comme auditeurs privilégiés. Les membres absents peuvent être arrêtés.</p><p>Avec le volume II, l'auteur aborde le Parlement français et étudie les
différents règlements qui s'y sont succédés. Il rappelle les incidents à la
suite desquels le règlement de la Chambre a été modifié en 1879 et a consacré des sévérités nouvelles.</p><p>L'irresponsabilité parlementaire n'existe pas véritablement en Danemark: d'après l'article 57 de la CONSTITUTION, les députés peuvent être,
avec l'autorisation de la CHAMBRE, poursuivis pour les paroles prononcées
.dans son enceinte.</p><p>Dans l'étude sur le Parlement belge, M. Reynaert signale les modifications qui se sont produites dans les règlements. Les noms des absents
sont inscrits au procès-verbal. La révision du 30 avril 1875, pour la
OHAMBRE, a aboli le congé et l'a remplacé par la déclaration d'absence.</p><p>Viennent ensuite les Parlements des autres nations. En NORVÈGE, le
membre du Storthing qui est absent sans motif légitime peut être puni
.d'une amende de 100 à 1,000 species dater.</p><p>Le volume se termine par le récit des incidents provoqués à la Chambre des communes d'Angleterre par le refus du serment de M. Brandlaugh et le compte-rendu de l'enquête du Foreignofftce pour la réforme
.du règlement.</p><p>On peut juger, par cet exposé rapide, de l'intérêt de l'ouvrage de
M. Reynaert. Ce n'est point, ainsi qu'il le dit dans sa préface, une œuvre
méthodique; il n'y faut pas chercher de vue d'ensemble ni l'examen d'un
système. Ce serait d'ailleurs chose assez difficile dans une matière aussi
.élastique. Suivant un mot de WINDTHORST, tout règlement parlementaire
vaut ce que vaut l'assemblée elle-même et ce que vaut son président.</p><p>A. Theurault.
</p><pb n="420"/><p>Des procédés de mobilisation de la propriété foncière expérimentés ou proposés en France ou à l'étranger, par M. Jules CHALLAMEL, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel de Paris. — 20 pages
in-8°; PARIS, Ernest LEROUX, 1888.</p><p>Au printemps de 1886, la section des sciences économiques et sociales
du Congrès des sociétés savantes réuni à PARIS, pendant les vacances
de Pâques, avait mis à l'ordre du jour de sa première séance, la discussion de la question de la mobilisation de la propriété foncière. M. Jules
CHALLAMEL, désigné d'avance par sa belle étude sur les cédules hypothécaires, avait été choisi comme rapporteur. Après s'être brillamment
acquitté de sa tâche devant le CONGRÈS, notre confrère vient de publier
récemment le mémoire dont nous avons entendu la lecture à la Sorbonne
en 1886.</p><p>M. Challamel estime que le Code civil « n'a rien fait pour organiser le
« crédit du sol et lui donner quelque élasticité. La propriété urbaine n'a
« que fort peu de crédit, la propriété rurale n'en a aucun &gt; (p. 4). A plusieurs reprises, depuis un demi-siècle, on s'est efforcé en France de trouver un procédé facile de mobilisation du sol. Jusqu'ici aucune tentative
de réforme n'a abouti, et la question reste entière.</p><p>L'auteur du rapport pense que de l'extension de notre loi du 23 mars
1855, en même temps que de l'organisation d'un système de livres fonciers, analogue à celui qui fonctionne actuellement en Allemagne et en
AUSTRALIE, pourrait résulter une sérieuse amélioration « en ce sens que
« le crédit de la terre aurait doublé de puissance » (p. 15). M. Challamel
nous laisse entendre que du jour où le propriétaire pourra facilement
emprunter en hypothéquant sa terre, la crise agricole sera bien près de
toucher à sa fin. Notre confrère nous semble se faire sur ce point de dangereuses illusions. La mobilisation du sol telle qu'il la conçoit, c'est-à-dire
le système des cédules hypothécaires qu'il emprunte à la législation de la
ville de Brème entraînerait fatalement, comme d'ailleurs tout crédit foncier, le paysan français à des hypothèques successives dont il ne comprendrait la portée qu'au moment où il lui faudrait s'acquitter. Nous
croyons que ce serait à bref délai la ruine de la petite propriété.</p><p>Christian Daguin.</p><p>Etude sommaire sur la législation usuelle des octrois, par
MM. P. GUÉGAN, préposé en chef d'octroi en retraite, et F. CAMBUZAT,
ancien magistrat, docteur en droit.— Une brochure in-8e. PARIS, Noblet
et fils, 1887.</p><p>Les droits d'octroi frappent en principe toutes marchandises destinées
à la consommation locale; mais il serait injuste de soumettre à la taxe
certaines consommations qui, pour se produire dans l'intérieur d'une localité, n'en ont pas moins un but exclusif d'intérêt général. Le décret du
15 février 1870 a été rendu sous l'empire de cette idée : il affranchit de
tous droits d'octroi les matériaux et combustibles nécessaires à l'exploi-
</p><pb n="421"/><p>tation des chemins de fer, aux ateliers de l'ETAT, et aux établissements de
l'industrie privée; les approvisionnements pour les besoins de la consommation locale proprement dite restent en dehors de cette exemption. Le
principe semble nettement posé : malheureusement, il l'est en termes
assez amphibologiques, ce qui en rend l'application mal aisée. De continuelles difficultés surgissent, à ce propos, entre les villes d'une part et de
l'autre les compagnies de chemins de fer, les industriels et les établissements de l'État. La jurisprudence n'est pas arrêtée d'une façon bien définitive, et les décisions qui existent en divers sens permettent de soulever
de nouveaux procès.</p><p>C'est à la solution de ces difficultés que se sont attachés MM. Guégan
et CAMBUZAT, par une analyse approfondie du décret de 1870 et une critique détaillée des divers jugements et arrêts rendus sur la matière. A la
suite de cet examen, ils arrivent à déterminer exactement les droits des
établissements privilégiés, et font ressortir les modifications apportées en
leur faveur, par le décret de 1870, aux obligations des autres habitants
des communes à octroi en matière de déclaration préalable, d'entrepôt et
d'abonnement. Cette dernière faculté, surtout, permettra de jouir sans
formalités gênantes du bénéfice de l'affranchissement de taxe. Le meilleur
éloge que nous puissions faire de cette étude, pleine des renseignements
les plus utiles, est d'ajouter qu'elle justifie pleinement le sous-titre que
lui ont donné ses auteurs : commentaire théorique et pratique du décret
du 12 février 1870. Maurice Chotard.</p><p>De la responsabilité des accidents dont les ouvriers sont victimes
dans leur travail, par M. E. Béziat d'AUDIBERT, actuaire.— Brochure de
76 pages in-8°, WARNIER, éditeur, à Paris.</p><p>La question des secours à accorder aux ouvriers victimes d'accidents
survenus dans le travail est un des problèmes les plus difficiles qui
s'imposent actuellement à l'attention de tous les législateurs. D'importantes lois ont été votées à ce sujet dans ces dernières années en ANGLETERRE, en SUISSE, en Autriche. La loi allemande du 6 juillet 1886 sur les
assurances des ouvriers, défectueuse à bien des égards, repose cependant
sur un principe qu'il est impossible de négliger dans la recherche de la
solution du problème. Ce principe, c'est l'assurance.</p><p>En FRANCE, bien des projets ont été élaborés; quelques-uns ont subi
l'épreuve d'une première délibération; aucun n'est encore devenu loi.</p><p>Au cours de la législature actuelle, une commission a été nommée
pour examiner les différentes propositions concernant les secours à accorder aux ouvriers victimes d'accidents. Mettant à profit les travaux qui
lui étaient soumis, mais s'inspirant surtout de la loi allemande du 6 juillet 1884, la commission, présidée par M. Martin NADAUD, rédigea un
nouveau projet, qui est divisé en six litres et qui comprend trente-cinq
articles.
</p><pb n="422"/><p>La brochure de M. Béziat d'Audibert constitue un commentaire judicieux et une critique, malheureusement trop fondée, de l'œuvre de la commission.</p><p>D'après les déclarations de son rapporteur M. Duché (1), la commission a voulu développer et préciser les conséquences du principe posépar l'article 1382 du code civil. Selon nous, c'est plutôt dans le devoir
d'assistance que dans le principe de responsabilité qu'il faut chercher
l'idée inspiratrice des dispositions du projet. M. Béziat d'Audibert n'a
pas de mal à démontrer, en effet, que la commission a complètement
faussé, dans son projet, toutes les règles établies par notre code civil en
matière de responsabilité.</p><p>TOUTEFOIS, M. Béziat d'Audibert a voulu faire œuvre d'actuaire plutôt
qu'œuvre de juriste.</p><p>Sa critique porte surtout sur la manière dont la commission a évalué
les charges créées par les assurances ouvrières, et par suite les primesafférentes à ces assurances.</p><p>La commission a pris pour base les tableaux de statistique dressés en
Allemagne sur les ordres de M. de Bismarck. OR, les observations d'aprèslesquelles ont été dressés ces tableaux n'ont duré que quatre mois, du
1" août au 30 novembre 1881. Quel que soit le mérite de ce travail destatistique, il ne peut être suffisamment exact pour servir de base au
calcul des primes. Aussi les évaluations qui ont été faites d'après cettestatistique ont-elles déjà donné lieu en Allemagne à de singuliers mécomptes.</p><p>M. Béziat d'Audibert fait justement remarquer qu'il eût été bon de
prendre en considération les observations dues à l'expérience de nos
compagnies d'assurances. Certaines compagnies s'occupent d'assurancescontre les accidents depuis près de trente ans. Les statistiques qu'elles
ont établies d'après leurs opérations durant ce long espace de temps,
offrent plus de garanties que les travaux hâtifs exécutés en Allemagnesous l'impulsion du chancelier.</p><p>Rectifiant les calculs de la commission d'après les données de l'expérience, M. Béziat d'Audibert arrive à cette conclusion, que la mise en
vigueur du projet de loi élaboré par la commission coûterait annuellement au Trésor une somme de 37,908,000 francs.</p><p>Nous ne saurions trop appeler l'attention sur la brochure de M. Béziat
d'Audibert. La division méthodique de ce travail permet une lecture facile; et le projet de la commission parlementaire est étudié par M. Béziat
d'Aubibert avec beaucoup de soin et de compétence : nos législateurs devront tenir compte de ces observations critiques, lorsqu'ils auront à discuter les difficiles questions qui concernent les assurances ouvrières. Cesquestions sont aujourd'hui d'un intérêt de premier ordre.</p><p>Henry Mornard»</p>
<note place="bottom">(1) Le rapport de M. Duché est annexé au procès-verbal de la séance de la
Chambre des députés du 28 mars 1887 (n* 2150).</note>
<pb n="423"/><p>Textes de Droit romain, par M. GARSONNET, professeur à la Faculté de
Droit de Paris. — 1 vol. in-16 (Larose et FORCEL, éditeurs).</p><p>Les Textes de Droit romain qui sont parvenus jusqu'à nous sont fort
nombreux. En dehors de ceux qui forment le Corpus juris citilis, il
nous reste d'importants fragments de jurisconsultes, des constitutionsimpériales, des décisions importantes. ENFIN, les ouvrages historiques ou
littéraires nous fournissent nombre de renseignements précieux. Mais
une grande difficulté se présente dès que l'on essaie d'en faire usage:
aucun ordre méthodique n'existe entre ces fragments; dans le Corpus
même, les textes les plus importants sur une matière sont fréquemment
placés sous des rubriques différentes ou se présentent incidemment au
cours d'une autre question, laquelle a déterminé la place que ces textes
doivent occuper. Ce n'est qu'après un temps souvent très long, après
avoir eu longtemps recours aux références des traités, après avoir
tâtonné que l'on arrive à se retrouver dans ce dédale.</p><p>L'ouvrage de M. Garsonnet vient de réduire dans une mesure considérable cette difficulté qui était bien faite pour rebuter les jeunes étudiants. Le savant professeur de la Faculté de Paris a eu l'heureuse idée
de classer dans l'ordre méthodique d'un traité, au plan heureusement
conçu, les principaux textes sur lesquels s'appuient toutes les grandes
lignes du Droit romain. Nous avons ainsi en quelque sorte un cours de
Droit romain, fait par les Romains eux-mêmes. Ce recueil est destiné à
rendre les plus grands services et favorisera certainement, dans une large
mesure le développement des études romaines. Le choix des textes y est
des plus judicieusement fait; avec un éclectisme dont nous le louons fort,</p><p>M. Garsonnet y a fait une large place aux historiens et aux auteurs littéraires qui y ont leur place marquée chaque fois qu'ils nous donnent une
indication juridique. L. Gubrin.</p><p>Règles pratiques sur la direction et l'instruction des procédures
criminelles, par M. Raoul ROSSE, procureur de la République à Bourganeuf. — 1 vol. in-8, 1887. MARESCQ, éditeur.</p><p>M. Raoul Rosse a publié des règles pratiques de procédure criminelle,
principalement sur les moyens de rechercher les crimes et délits, de diriger les informations, de faire exécuter les condamnations, d'instruire
les recours en grâce, réhabilitation, etc.</p><p>L'auteur explique ainsi le but de son ouvrage : « Réunir, dans le moins
de pages possible, l'ensemble des règles usuelles touchant la direction et
l'instruction des affaires criminelles en général. Le magistrat, l'avocat,
l'avoué qu'un long exercice de leur profession a rompus à la pratique de*
affaires, n'y apprendront rien qu'ils ne sachent déjà. Au contraire, ceux
qui commencent leur carrière le consulteront, le liront, l'étudieront avec
avantage. »</p><p>Il y a des chapitres plus spécialement utiles : sur les conflits d'attri-
</p><pb n="424"/><p>bution entre juges de paix et commissaires de police; sur l'examen des
questions souvent ardues des crimes et délits connexes.</p><p>Tout ce qui a trait aux règles administratives est d'un grand intérêt,
parce qu'il est réellement plus difficile de trouver ces règles éparses et
mal précisées que les solutions de droit.</p><p>L'ouvrage se termine par un formulaire des actes les plus usuels en
matière criminelle.</p><p>L'auteur a déclaré qu'il n'a pas voulu faire une œuvre savante ou
nouvelle, mais seulement un livre utile. Nous pouvons lui rendre cette
justice qu'il a tenu sa promesse, surtout par la clarté et la précision
avec lesquelles il a exposé ses règles pratiques.</p><p>Camoin de Vence.</p><p>Revue critique de droit criminel, par M. Léonce LIMELETTE, substitut du procureur général près la Cour d'appel de Liège. 6e année, 1886.</p><p>La Revue critique que publie notre collègue, M. LIMELETTE, est un supplément annuel du code pénal belge appliqué et du code de procédure
pénale annoté du même auteur.</p><p>Cette Revue est destinée à mettre facilement le jurisconsulte et surtout
l'avocat, le praticien au courant des modifications de législation, des
applications nouvelles et des diverses variations de la jurisprudence.</p><p>On a dit que les codes annotés étaient les arsenaux juridiques. Les
codes de M. LIMELETTE, grâce au supplément régulier de la REVUE, forment,
en effet, un arsenal criminel des plus complets où tout est divisé, classé,
étiqueté avec une telle exactitude que l'on trouve, sans difficulté, sous la
main toutes les armes dont on peut avoir besoin. PROJETS, rapports,
éludes diverses sur toutes les questions de doctrine et de jurisprudence,
tout y est.</p><p>Après les codes pénal el de procédure pénale, la Revue traite des infractions aux lois sur la presse, de la loi sur la détention préventive; de
la loi sur la chasse du 28 février 1882; de la loi sur la pêche fluviale du
19 janvier 1883.</p><p>Il y a, enfin, un supplément au code forestier et au code rural.</p><p>Grâce à une classification et à des divisions très nettes, avec des intitulés précis, M. Limelette atteint le but qu'il s'est proposé et rend un service réel à la science pratique du droit. Camoin de Vence.</p><p>Essais sur le gouvernement populaire, par sir Henri Sumner-</p><p>MAINE, grand-maître du collège de Trinity-Hall (Université de Cambridge), membre de la Société royale de LONDRES, associé étranger de
l'Institut de France.—Traduit avec l'autorisation de l'auteur. 1 vol. in-8".</p><p>Paris 1887; Ern. THORIN, éditeur.</p><p>Le livre de sir Henri Maine a obtenu en ANGLETERRE, lors de son apparition, il y a quelques années, un grand et légitime succès. AUSSI, a-t-il
</p><pb n="425"/><p>paru utile de le répandre, par la traduction, hors des limites du Royaume-</p><p>UNI, et notamment en FRANCE, où les appréciations de l'auteur et ses
conseils au sujet de la pratique du gouvernement populaire présentent
un intérêt d'actualité, plus grand peut-être que partout ailleurs.</p><p>C'est une œuvre courageuse et puissante, de profonde analyse et de
critique éclairée. Définir et juger le principe nouveau qui, sous des
formes diverses, a pris possession du monde civilisé; étudier les origines
du gouvernement populaire; scruter son avenir; dénoncer ses vices et
signaler ses dangers, sans parti pris et sans passion : tel est le but que
s'est proposé M. Sumner-Maine dans son ouvrage, et qu'il a réalisé avec
une hauteur de vues et une indépendance d'esprit remarquables.</p><p>M. Sumner-Maine commence par définir ce qu'il entend par cette expression gouvernement populaire et il nous indique que c'est, à proprement parler, ce que nous appelons, en FRANCE, le principe de la souveraineté nationale, ou encore le gouvernement du pays par le pays. —
Il constate ensuite que ce gouvernement peut revêtir diverses formes : depuis la forme monarchique, comme en ANGLETERRE, jusqu'à la forme démocratique, avec ou sans les institutions républicaines.</p><p>L'auteur ne dissimule pas que ses préférences sont pour la première
de ces formes, et il justifie son opinion à l'aide de faits frappants et de
raisonnements lumineux. La démocratie, en effet, est la forme extrême
du gouvernement populaire. Elle tend à assurer, en tout et partout, la
prédominance du nombre, en détruisant systématiquement tous les contrepoids, fussent-ils fondés sur la raison, les traditions et les intérêts les
plus légitimes. Il s'ensuit que, de tous les gouvernements, celui-là est le
plus difficile, le plus variable et le plus dangereux.</p><p>Cette démonstration est magistralement faite par l'auteur dans les trois
premiers Essais que contient son livre et dont il résume ainsi, dans sa
préface, le sens et les idées fondamentales. « Dans l'essai sur l'Avenir
du gouvernement populaire, dit-il, j'ai voulu prouver que ce gouvernement, si l'on s'en tient à la simple observation des faits, s'est montré,
depuis sa rentrée dans le monde, extrêmement fragile. — Dans l'essai
sur ia Nature de la démocratie, j'espère apporter certaines raisons de
croire que, sous la forme extrême vers laquelle il tend, il est, de tous les
gouvernements, de beaucoup le plus difficile. — Dans VAge du progrès,
j'ose soutenir que le changement perpétuel qu'il semble réclamer et tel
qu'on l'imagine, de nos jours, ne s'harmonise pas avec les forces normales qui dirigent la nature humaine et qu'il pourrait, dès lors, nous
conduire à de cruels désappointements ou nous infliger de graves désastres. »</p><p>Le dernier chapitre est consacré à la Constitution fédérale des États-</p><p>UNIS, qu'il considère comme le type le plus achevé de la Constitution
démocratique et où il constate le développement inquiétant d'un vice, qui
semble être inhérent à cette forme de gouvernement. Ce vice, dont il
signale également l'apparition en France pendant ces dernières années,</p><fw place="bottom">XIX. 29</fw><pb n="426"/><p>c'est la corruption, à tous les degrés de l'échelle sociale; « .... avec des
projets de travaux publics excessifs et extravagants, à l'une des extrémités de l'échelle, tandis qu'à l'autre bout s'ouvre le trafic des votes
dans les comités électoraux, pour les innombrables petites places qui sont
à la disposition de l'administration française, l'une des plus centralisées
que l'on sache. »</p><p>ENFIN, dans un appendice, ajouté au volume depuis sa première édition
et intitulé La democratie en AMÉRIQUE, l'auteur répond aux critiques
qu'un auteur américain, M. GODKIN, avait dirigé contre ses idées, et complète ainsi, selon nous, d'une manière décisive, la démonstration de sa
thèse.</p><p>Il serait bien désirable que ce livre, si vigoureusement écrit et si profondément pensé, fût répandu et vulgarisé autant qu'il le mérite parmi
les esprits cultivés, dont l'opinion pèse encore d'un grand poids, grâce à
DIEU, dans les destinées de notre pays. Car il est de nature à éclairer tous
les hommes sincères et de bonne foi, que n'aveugle pas l'esprit de parti
et à les mettre en garde contre les dangers irrémédiables que pourrait
entraîner l'application excessive et trop longtemps prolongée du système
de la démocratie à outrance. H. Alpy.</p><p>Mélanges d'histoire du droit et de critique (Droit romain), par
M. ESMEIN, professeur agrégé à la Faculté de droit de PARIS, maître de
conférences à l'École pratique des hautes études. — 1 vol. in-8°. PARIS,</p><p>1886; Larose et FORCEL, éditeurs.</p><p>C'est avec un vif intérêt que nous venons de parcourir ce volume, dans
lequel M. Esmein a réuni les principales études publiées par lui, depuis
dix ans, sur l'histoire du Droit romain. Ainsi que le remarque l'auteur,
dans sa préface, chacun de ces travaux voit augmenter sa valeur propre
par le fait de son rapprochement avec ceux qui l'entourent. CAR, bien
que composés isolément, plusieurs se rapportent à un même sujet, dont
ils exposent successivement les aspects multiples. Et de plus, ces études,
quelle que soit leur diversité, présentent un trait commun, fort curieux à
retrouver dans leurs détails et intéressant à considérer dans leur ensemble, savoir : l'application au Droit romain de la pure méthode historique. « Le Droit romain, dit M. ESMEIN, est pris ici dans son sens le
plus étendu : on trouvera, en effet, dans cet ouvrage, des tableaux empruntés à tous les âges; depuis les temps où il se dégage à peine du fond
commun des institutions primitives, jusqu'à l'heure où il se décompose, soit en ORIENT, soit surtout en OCCIDENT, après l'établissement des
barbares. »</p><p>La série de ces études est divisée en trois parties. La première, qui est
de beaucoup la plus considérable, est intitulée : Droit romain ancien et
de l'époque classique. Elle comprend cinq sujets importants, que
M. Esmein traite avec cette profonde érudition et cette parfaite netteté
à
</p><pb n="427"/><p>que l'on retrouve dans toutes ses œuvres.— La MANUS, la paternité et le
divorce en Droit romain; le testament du mari et la donatioanle nuptias;
le délit d'adultère à Rome et la loi Julia de Adulleriis fournissent à
l'auteur l'occasion d'étudier et de décrire l'état de la famille à ROME, la
condition de la femme, le droit du mari et du père. — PUIS, viennent
deux recherches très originales sur l'histoire de l'usucapion et les baux
de cinq ans du Droit romain.</p><p>La seconde partie: Le Droit romain et les coutumes primitives,
nous donne deux études; l'une, sur la poursuite du vol et le serment
purgatoire; l'autre, sur les débiteurs privés de sépulture.</p><p>La troisième et dernière partie contient plusieurs fragments d'épigraphie et critique juridiques, notamment: un fragment de la loi sur la juridiction des magistrats municipaux; la table de Bantia; quelques lettres
de Sidoine Apollinaire et un traité de droit syro-romain du Ve siècle.</p><p>Comme ou le voit, le coup d'œil jeté par l'auteur sur l'histoire du Droit
romain embrasse toute la suite des âges que ce droit vivace et puissant a
traversés.</p><p>Pour entreprendre avec succès un si vaste voyage d'exploration, il
fallait posséder une connaissance profonde de toute la matière, un jugement sûr et une infatigable force de travail. Aucune de ces qualités n'a
fait défaut à M. Esmein. C'est pourquoi, le résultat auquel il est parvenu
est aussi complet que possible. Son ouvrage, rempli de précieux renseignements et fécond en aperçus intéressants, a sa place marquée dans les
bibliothèques de tous les jurisconsultes qui savent comprendre, qu'à côté
des traités de droit pratique nécessaires pour la conduite des affaires de
chaque jour, il convient de réserver un rang choisi aux travaux d'ordre
spéculatif et historique qui, en répandant la lumière sur les origines de
notre Droit moderne, ont le double avantage de fournir d'utiles éléments
pour l'interprétation des lois actuellement existantes et de contribuer, dans
une large mesure, au développement de la science juridique, non seulement en FRANCE, mais dans tous les pays civilisés. H. Alpy.</p><p>Le droit de la guerre, par M. Emile Accollas. — 1 vol. in-24; DELAGRAVE, éditeur.</p><p>M. Emile Accollas vient d'ajouter un excellent volume à la collection
dont il poursuit la publication avec tant de zèle. Il contient la monographie du droit de la guerre, c'est-à-dire l'exposition des droits et des
devoirs des belligérants et des neutres. Ces difficiles matières sont généralement peu connues, n'étant guère traitées que dans de grands ouvrages systématiques auxquels on n'a recours qu'au cas de nécessité
absolue. Le livre de M. Accollas permettra d'acquérir sur ce point une
foule de connaissances utiles, et de recourir, avec plus de fruit, aux
grands traités lorsqu'on voudra faire une étude approfondie. Il sera surtout utile aux officiers de terre et de mer, qui y trouveront clairement
réunis l'ensemble des connaissances qui leur sont indispensables.
</p><pb n="428"/><p>Nous retrouvons dans ce volume les qualités que nous avions remarquées dans les précédents : la netteté des idées, la clarté du style, la classification méthodique. L'auteur a atteint son but et c'est là une excellente
œuvre de vulgarisation. L. Gcérin.</p><p>De la cause en droit civil, par M. Ch. MAGNETTE, avocat. (Extrait de
la Revue de droit belge.)</p><p>Rien n'a été plus controversé que les articles 1131 à 1133 du Code civil,
sur la cause dans les obligations, et il faut reconnaître que les controverses sont justifiées par ce qu'il y a de délicat, de subtil et aussi d'obscur
dans ces dispositions de la loi. La cause de l'obligation dans les contrats
unilatéraux et de bienfaisance aussi bien que dans les contrais synallagmatiques ne doit être, en effet, confondue ni avec l'objet du contrat, ni
avec les motifs qui l'ont inspiré, et, cependant, la distinction est souvent
singulièrement difficile à faire.</p><p>M. MAGNETTE, dans un intéressant article, donné à la Revue de
droit belge, a examiné à son tour la question à propos d'une étude de
M. GAULY, publiée dans la Revue critique de législation et de jurisprudence (année 1886, p. 44). M. MAGNETTE, après avoir rappelé les controverses et précisé la doctrine de M. GAULY, met en relief avec beaucoup
de netteté ce qui différencie la cause à la fois de l'objet et des motifs des
obligations, et il fait remarquer avec une grande force combien il est
essentiel de distinguer ces différents éléments du contrat qui ont une importance juridique si différente. Nous nous associons pleinement à ses
conclusions. A. Chaumat.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant.: F. PICHON.
*<lb/>PARIS. — IMPRIMERIE [C. MARPON ET E. FLAMMARION, 26, RUE RACINE.</fw></body></text></TEI>