<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp3&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k6c">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414847n"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k6c"><title>Bulletin de la
                            Société de législation comparée., t.3 (1873-74).</title></ref>
                    <date when="1874-03-01">March 1874</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 3</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 3</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 3. — Mars 18»4.</p>
                <p>BULLETIN</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>DI LTGISLATION COMPARÉE</p>
                <p>Séance du 20 février 1874.</p>
                <p>Présidence de M. Greffier.</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <p>Sommaire. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts. — Discussion sur le travail de
                    M. Millet concernant l'hypothèque maritime: MM. ASSER, GONSE,</p>
                <p>GREFFIER, Millet. — Étude par M. Camescasse sur la législation des chemins
                    vicinaux dans les divers pays. — Étude par M. Martinet sur les origines du Code
                    pénal allemand.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la dernière séance est adopté.</p>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président fait connaître les noms des membres admis par le Conseil de
                        direction. Ce sont:</p>
                    <p>MM. GOGORDAN, avocat, 10, boulevard Saint-Michel.</p>
                    <p>Court (Charles), avocat, 79, boulevard Malesherbes.</p>
                    <p>Dreyfus (Ferdinand), avocat, 94, rue Saint-Lazare.</p>
                    <p>LEBEL, avocat, 46, rue Saint-André-des-Arts.</p>
                    <p>MALLET, avocat, 2, rue Elzevir.</p>
                    <p>Modton (Eugène), ancien magistrat, 22, rue de Tivoli.</p>
                    <p>PASCALIS, conseiller d'ÉTAT, 11, rue de Solferino.</p>
                    <p>PERRET, conseiller d'ÉTAT, 6, rue François I".</p>
                    <p>Saint-Paul (Achille), avocat, 22, rue d'Aumale.</p>
                    <p>Sadvel (Edouard), avocat, 24, rue Joubert.</p>
                    <p>BORVILLE, procureur do la République, à Domfront.</p>
                    <fw place="bottom">V. 9</fw>
                    <pb n="114"/>
                    <p>MM. HAYEM, conseiller général à Saint-Gratien (Seine-et-Oise).</p>
                    <p>NICOLAS, substitut, à Mortain.</p>
                    <p>Ott (Henri), avocat, à Strasbourg.</p>
                    <p>KAPNIST, gentilhomme de la chambre de l'empereur de RUSSIE, 2, rue de Béghem,
                        à Bruxelles.</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose les ouvrages suivants offerts à la
                        Société:</p>
                    <p>Le droit ancien, par Sumner-MAINE, traduction de M. Courcelle-</p>
                    <p>Seneuil.</p>
                    <p>Nouvelle Constitution de l'Était de Pensylvanie.</p>
                    <p>Extradition. — 'Jury.</p>
                    <p>Bénéfices ecclésiastiques. — Concordat et franchises gallicanes.</p>
                    <p>(Extrait du Dictionnaire général de la politique.)</p>
                    <p>Deux brochures offertes par l'auteur, M. Gaston de Bourge.</p>
                    <p>Traité des octrois.</p>
                    <p>La liberté de tester.</p>
                    <p>L'économie politique au XVIe siècle, Sully.</p>
                    <p>Trois brochures offertes par l'auteur, M. Ëdmond BONNAL, avocat.</p>
                    <p>Della necessité di abolire il riassunto presidenziale nel giudizio fer
                        giurati in materia penale.</p>
                    <p>Proposte per impedire la celebrazione dei matrimoni avanti il solo
                        Parroco.</p>
                    <p>Interpretazione del articolo 890 del Codice civile italiano.</p>
                    <p>Deux brochures offertes par l'auteur, M. Giuseppe Buniva.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>L'ordre du jour appelle la discussion sur le travail de M. Millet concernant
                        l'hypothèque maritime.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général communique une notice que M. ASSER, avocat et
                        professeur de droit à AMSTERDAM, membre correspondant de la Sociéte', a bien
                        voulu adresser à la Société à l'occasion du travail de M. Millet. Voici le
                        texte de cette notice:</p>
                    <p>Comme supplément à L'excellente étude de M. ilené Millet sur l'hypothèque
                        maritime, publiée dans le dernier 'BULLEFTIN, je me permettrai de donner un
                        exposé succinct de la législation des Pays-</p>
                    <p>Bas sur la même matière, en y comprenant les dispositions concernant la
                        propriété des navires ét les priviléges maritimes.</p>
                    <p>J'y ajoute quelques observations inspirées par le travail de M. Millet.</p>
                    <p>Voici le résumé des dispositions légales en vigueur dans les Pays-</p>
                    <p>Bas depuis le 1" octobre 1836 z</p>
                    <pb n="115"/>
                    <p>Propriété. —Registres.</p>
                    <p>Les navires sont meubles. Cependant le transfert de la propriété se fait
                        d'une manière analogue à celui des immeubles, du moins pour ce qui
                        concerne:</p>
                    <p>,1" Les bâtiments de mer;</p>
                    <p>2° Ceux qui sont destinés à la navigation fluviale, mais dont les voyages
                        s'étendent au delà des frontières du pays -, 3° Ceux qui sont exclusivement
                        destinés à la navigation sur les rivières et autres eaux de la HOLLANDE,
                        mais dont le tonnage est de 10 lastes (20 tonneaux) ou plus. — Pour les
                        bâtiments de cette catégorie au-dessous de 10 lastes, la propriété se
                        transfère comme celle de tous les meubles, par la simple délivrance.</p>
                    <p>Le transfert de la propriété des navires contenus dans les trois catégories
                        précitées se fait par un acte transcrit dans les registres publics,
                        spécialement destinés à l'immatricule des navires. C'est donc l'inscription
                        dans les registres qui prouve la propriété.</p>
                    <p>Les registres sont conservés aux bureaux de conservation des hypothèques et
                        du cadastre.</p>
                    <p>Un bureau central est établi à la HAYE, destiné à maintenir l'ensemble dans
                        les divers bureaux, et à exercer la surveillance nécessaire par rapport aux
                        inscriptions et aux transcriptions.</p>
                    <p>Je passe sous silence les règles administratives concernant la tenue des
                        registres. — Afin de constater le rapport entre chaque navire et
                        l'inscription du navire dans lus registres, tout bâtiment de mer ou autre
                        navire, inscrit pour la première fois, est marqué d'un fer rouge à l'endroit
                        le plus apparent et d'une manière ineffaçable, par un fonctionnaire
                        assermenté. On y marque le nom du bureau (par abréviation), le numéro du
                        registre de transcription et l'année de cette transcription.</p>
                    <p>Les propriétaires ont la faculté de faire transcrire leurs titres pour la
                        première fois au bureau de leur choix; mais, le navire une fois immatriculé,
                        les inscriptions et les transcriptions y relatives ne peuvent avoir lieu
                        qu'au même bureau.</p>
                    <p>Au bureau central on trouve une seule table alphabétique des noms de tous les
                        navires inscrits, ainsi qu'une seule table alphabétique,de tous les
                        propriétaires.</p>
                    <p>Tout ceci se rapporte aux navires construits en Hollande et au transfert de
                        la propriété des navires vendus dans ce pays ou bien vendus en pays
                        étranger, mais à des Hollandais. Quand la vente en pays étranger se fait à
                        des étrangers, la propriété se transfère sans transcription dans les
                        registres de la Hollande.</p>
                    <pb n="116"/>
                    <p>Pour que cette disposition légale (concernant la vente en pays étranger à des
                        étrangers) ne porte prs préjudice aux garanties offertes par les registres
                        publics un arrêté royal ordonne:</p>
                    <p>1° Que le capitaine d'un navire immatriculé, vendu en pays étran ger à des
                        étrangers, en fasse déclaration au bureau le plus proche dans les quinze
                        jours de son retour en HOLLANDE, sous peine de dommagesintérêts;</p>
                    <p>2° Que le conservateur qui reçoit la déclaration en envoie, sous peine égale,
                        un duplicata au bureau où le navire est immatriculé, pour l'annoter en marge
                        de la transcription;</p>
                    <p>3° Que les propriétaires ou armateurs, s'ils ont eu connaissance de la vente
                        avant le retour du capitaine, fassent une déclaration analogue.</p>
                    <p>Pareille déclaration doit être faite en cas de perte d'un navire.</p>
                    <p>Hypothèques. — Privilèges.</p>
                    <p>La publicité de la propriété des navires (indépendante de la possession),
                        résultat du système d'inscription et de transfert, a pu faire adopter pour
                        les navires un système d'hypothèques analogue à celui sur les immeubles,
                        quoique s'appliquant ici à des meubles. D'après l'article 315 du Code de
                        commerce néerlandais, les navires dont la propriété s'acquiert parla
                        transcription de l'açte dans les registres, peuvent être engagés au profit
                        des créanciers par un acte muni d'une date certaine, et également transcrit
                        dans les registres.</p>
                    <p>La loi hollandaise reconnaît trois classes ou catégories de créances
                        privilégiées sur les navires:</p>
                    <p>1° La série de créances spécialement indiquées par la loi et énuméréesdans
                        l'article 313 du Code de commerce, conforme, sauf quelques modifications, à
                        l'article 191 du Code français;</p>
                    <p>2° Les priviléges stipulés dans un acte inscrit dans les registres au profit:
                        a) Du vendeur, pour le prix de la vente et l'intérêt des deux dernières
                        années (en Hollande le prix de vente ne compte pas, comme en France (art.
                        191-8» C. com.), parmi les créances privilégiées ordinaires); b) Du porteur
                        d'un acte d'hypothèque ( Pand. en verbandbrief), sans qu'il soit nécessaire
                        que le navire se trouve dans la possession du créancier : le porteur est
                        privilégié pour le montant de sa créance et des intérêts des deux dernières
                        années;</p>
                    <p>3' Toutes les autres créances qui se rapportent à un navire.</p>
                    <pb n="117"/>
                    <p>Les chiffres 1, 2 et 3 indiquent l'ordre dans lequel les créanciers de
                        chacune de ces trois catégories sont privilégiés; il s'ensuit que les
                        créanciers hypothécaires sont inférieurs en rang à ceux qui ont des
                        priviléges sans inscription, énumérés dans l'article 313 précité.</p>
                    <p>Le rang des créanciers privilégiés mentionnés sub. 2 (vendeur et porteur d'un
                        acte d'hypothèque) est réglé par la date de la transcription des actes
                        (potior jure qui prior tempore).</p>
                    <p>L'arrêté royal de 1836 contient des dispositions administratives concernant
                        l'inscription d'actes au profit de créanciers, en vertu de l'article 315 du
                        Code de commerce. — Il ordonne aux créanciers de remettre au conservateur du
                        registre dans lequel le navire a été inscrit deux bordereaux signés,
                        indiquant tous les détails concernant la créance, spécialement énumérés dans
                        l'arrêté,—entre autres les nom, prénoms, etc. du créancier et le domicile
                        élu par lui dans le ressort du bureau.</p>
                    <p>On ne reconnaît donc que des hypothèques nominatives, et les cessions
                        d'hypothèques restent sans effet vis-à-vis des tiers aussi longtemps que le
                        nom du cessionnaire, également avec élection de domicile dans le ressort du
                        bureau, n'a pas été inscrit au registre.</p>
                    <p>Cette disposition est comme le corollaire d'une autre qu'on trouve parmi les
                        règles concernant la saisie et la vente des navires sur poursuite des
                        créanciers, d'après laquelle le créancier qui a saisi le navire doit faire
                        signifier les publications qui annoncent la vente, au domicile élu des
                        créanciers privilégiés inscrits dans les registres.</p>
                    <p>En effet, la publication seule ne semble pas un moyen assez efficace et assez
                        sûr pour porter à leur connaissance le fait de la saisie et de la vente
                        projetée, et pour les mettre à même de veiller à la conservation de leurs
                        droits.</p>
                    <p>Tous les priviléges (y compris celui du créancier hypothécaire) sont éteints
                        lorsque après l'aliénation du navire il a navigué pendant soixante jours,
                        sous le nom et aux risques de l'acquéreur, sans opposition de la part des
                        créanciers privilégiés du vendeur. — Cette disposition ne s'applique pas à
                        l'aliénation qui se fait en pays étranger en faveur d'étrangers, sans
                        transcription dans les registres hollandais : elle laisse subsister les
                        priviléges. . Le vendeur d'un navire est obligé de donner à l'acheteur une
                        liste de toutes les créances privilégiées signée par lui.</p>
                    <p>Notre loi ne contient pas une disposition analogue à celle de l'article 192
                        du Code de commerce français. Les créanciers peuvent se servir des preuves
                        ordinaires pour constater leurs priviléges.</p>
                    <pb n="118"/>
                    <p>- us — Observations.</p>
                    <p>Quoique l'hypothèque maritime soit fort bien réglée dans le Code néerlandais
                        et les ordonnances administr atives, il en est fait un usage asseï
                        restreint.</p>
                    <p>Ce sont d'abord les frais de l'enregistrement de l'acte d'hypothèque qu'on
                        considère souvent comme un obstacle aux emprunts de cette nature.</p>
                    <p>Cependant il y a d'autres causes, résultant de la nature même de ces
                        hypothèques, qui s'opposent au développement de cette forme de crédit
                        maritime.</p>
                    <p>Comme l'a fort bien démontré M. MILLET, l'hypothèque maritime, pour devenir
                        un instrument vraiment utile de crédit maritime et attirer les capitaux
                        disponibles à un intérêt modique, devrait offrir une sécurité analogue à
                        celle du gage ou de l'hypothèque terrestre.</p>
                    <p>M. Millet lui-même reconnaît, à la fin de son étude, qu'il importe de se
                        garder d'illusions dangereuses à cet égard.</p>
                    <p>Cependant il me semble qu'il ne se rend pas encore suffisamment compte des
                        obstacles insurmontables qui s'opposent à ce que l'hypothèque maritime
                        devienne un puissant instrument de crédit.</p>
                    <p>Aucune loi ne pourra fournir au créancier, porteur d'un acte d'hypothèque
                        maritime, un équivalent de la sécurité qui résulte pour le créancier gagiste
                        de la possession du gage, et pour le créancier hypothécaire de l'immobilité
                        de la chose hypothéquée. L'inscription dans les registres fournit la preuve
                        légale du droit d'hypothèque;—mais quel avantage en résultera-t-il pour le
                        créancier quand le navire a été soustrait à sa poursuite?</p>
                    <p>Je ne parle pas des risques de la mer. Le créancier peut se faire assurer, et
                        même le projet de loi présenté à l'Assemblée nationale française déclare (à
                        tort, selon moi) le prêteur subrogé de plein droit aux bénéfices des
                        assurances qui auraient été faites par l'emprunteur sur le navire
                        hypothéqué. L'assurance, toutefois, ne garantit le créancier que contre une
                        partie des risques qu'il court. Il ne peut pas se faire garantir par
                        l'assurance maritime l'efficacité de son droit d'hypothèque pour le cas où
                        le navire ne périt pas.</p>
                    <p>Un autre obstacle fort grave se trouve dans la préfér ence qu'on doit
                        nécessairement accorder aux priviléges légaux et snrtout au prêt à la
                        grosse.</p>
                    <p>M. Millet me semble un peu trop optimiste à cet égard. « Personne ne se
                        plaint, dit-il, du privilége qui appartient au prêteur à la grosse. »</p>
                    <p>(P. 109.) C'est parfaitement vrai. L'intérêt de la navigation exige que <pb n="119"/>le eapitaine soit autorisé, quand d'autres ressources lui font défaut, à se
                        servi» du'navire commed'uniinstrument! de crédit. Cette faculté serait peu:
                        efficace si les créances hypothécaires antérieurement inscrites ne devaient
                        cédèr le pas aux emprunts, contractés par le capitaine.</p>
                    <p>D'un autre côté, le prêt à la grosse servant à conserver le gage commun se
                        fait aussi;dans l'intérêt du créancier hypothécaire.</p>
                    <p>Il est donc juste que la' loi accorde aui prêteur à la grosse (et à quelques
                        autres catégories de créanciers en faveur desquels on peut faire valoir des
                        argumenta analogues) un privilége supérieur à. celui du créancier
                        hypothécaire. Mais ceci n'empêche pas.que le droit d'hypothèque ne puisse
                        être rendu entièrement illusoire par Inapplication- du principe mentionné.
                        Quelque juste que soit ce principe, le créancier hypothécaire n'en aura pas
                        moins perdu le bénéfice- de son gage, et souvent en même temps tout espoir
                        de recouvrer son argent!</p>
                    <p>, Dans les Pays-Bas on se sert presque toujours de la forme d'association
                        indiquée par M. Millet (p. 108) pour trouver les capitaux pour la
                        construction et l'équipement des navires à voiles. Les- bateaux à vapeur
                        sont presque tous la propriété de- sociétés anonymes qui, en cas de besoin,
                        ont recours à l'émission d'obligations au porteur. Pour les petits navires,
                        l'armateur, qui est souvent en même temps le capitaine, fait appel au crédit
                        que lui accordent soit le constructeur, soit d'autres personnes, à raison
                        d'un intérêt plus- ou moins élevé (là loi française de 1807 a été supprimée
                        en Hollande) et en prenant une assurance sur la bonne arrivée du navire,
                        qu'ils considèrent comme le gage principal de leur créance, sans toutefois
                        remplir les formalités de l'hypothèque maritime.</p>
                    <p>Cette forme de crédit présente de graves inconvénients. Le capitaine,
                        quasi-propriétaire du tout ou d'une partie du navire, se sent toujours sous
                        la charge des dettes dont sa propriété est grevée. Il sait qu'en cas de
                        perte la dette est payée par l'assureur. Souvent il a fait assurer en même
                        temps son intérêt de propriétaire. En ce cas, la perte du navire peut être
                        considérée par lui comme un événement assez désirable, et l'on prétend,
                        hélas f que cette considération n'e3t pas toujours sans danger pour la
                        sûreté de la navigation.</p>
                    <p>M. Millet s'est aussi posé la question desavoir si le système de l'hypothèque
                        maintenue pourrait être appliqué aux navires en construction?</p>
                    <p>Il rend compte des usages de plusieurs nations par rapport à cette sorte
                        d'hypothèque. Les législations modernes ne contiennent pas de dispositions
                        spéciales à cet égard .</p>
                    <p>Il est peut-être intéressant d'ajouter' que là commission, nommée en 1869 par
                        le gouvernement du royaume d'Italie pour préparer une révision complète du
                        Code de commerce, a prévu le cas d'une hypo- -</p>
                    <pb n="120"/>
                    <p>thèque consentie pendant la période de construction, et a jugé nécessaire
                        d'en régler la forme. En effet, on trouve dans le remarquable Avant-PROJET,
                        rédigé avec le plus grand soin par les premières illustrations juridiques et
                        les coryphées du commerce de l'Italie et publié vers la fin de 1873,
                        l'article suivant (527): « La scrittura costitutiva di pegno sopra una nave
                        in costruzione dev' « essere trascrittanei registri del compartimento
                        marittimo in cui si fa « la costruzione. « Ail orchè dopo compiuta la
                        costruzione, viene relasciato alla nave « l'atlo di nazionalità, deve farsi
                        in esso annotazione delie scritture « costitutive di pegno già trascritte
                        (1). »</p>
                    <p>M. Gonse présente les observations suivantes:</p>
                    <p>Je crois devoir appeler l'attention de la Société sur deux passages du
                        travail si intéressant de M. Millet; ils me paraissent demander une
                        explication précise.</p>
                    <p>Parlant de l'ALLEMAGNE, M. Millet cite l'article 59 du nouveau Code de
                        commerce allemand qui réglemente les inscriptions. Pour éviter toute
                        confusion, il importe d'indiquer nettement que cet article ne fait pas
                        partie du Code fédéral lui-même, mais se trouve dans la loi qui promulgue ce
                        Code dans les États prussiens. Il en résulte qu'il n'est applicable qu'en
                        Prusse. L'hypothèque maritime elle-même n'est pas organisée par le Code
                        fédéral, elle n'est pas mentionnée dans l'article 757 qui énumère les
                        créances qui donnent droit sur le navire.</p>
                    <p>L'article 780 s'en réfère aux législations de chacun des États en ce qui
                        concerne les droits de gage acquis sur le navire par la volonté des parties.
                        C'est donc aux législations particulières qu'il faut recourir en ce qui
                        concerne l'hypothèque maritime. On trouve, du reste, la confirmation de ce
                        fait dans le travail de M. Millet; car il nous apprend, d'une part, que deux
                        projets de lois récents ont pour but d'étendre le régime de l'inscription
                        aux nouvelles provinces annexées à la PRUSSE, et, d'autre part, que dans le
                        Mecklembourg les navires sont regardés comme des meubles, et que
                        l'inscription n'estpas nécessaire. H paraît donc bien que, dans sa pensée,
                        il n'y a pas de loi fédérale à ce sujet; mais il était peut-être utile de le
                        préciser davantage. Cette distinction a une grande importance. Au point de
                        vue de l'étendue, la partie du littoral allemand soumise aux lois
                        prussiennes est très-considérable; mais l'intérêt de la question maritime se
                        concentre surtout sur un point où ces lois ne sont pas en vigueur: je veux
                        parler de la ville libre de</p>
                    <note place="bottom">(1) Voir Attidelia COMMISSIONE, t. III, p. 121.</note>
                    <pb n="121"/>
                    <p>Hambourg. Il y a lieu de croire que l'hypothèque maritime ne fonctionne pas
                        dans cette grande ville de commerce maritime. En 1868, un congrès
                        d'armateurs s'y est réuni et s'est prononcé contre l'introduction de celte
                        hypothèque dans le Code de commerce fédéral.</p>
                    <p>La seconde observation a trait à l'Italie. Après avoir analysé les
                        législations de la Prusse et de l'ANGLETERRE, notre collègue énonce
                        brièvement que des règles analogues existent en Ilalie. C'est, je crois, une
                        constatation prématurée. Il existe en effet un projet de loi qui doit
                        organiser le crédit naval.</p>
                    <p>Dans le bulletin de la Société du mois de juin dernier, M. de Valroger nous a
                        rendu compte du rapport du ministre du commerce italien proposant l'adoption
                        de l'hypothèque dans des conditions qui se rapprochent beaucoup du projet
                        français. Mais rien n'indique que ces propositions aient été jusqu'à présent
                        adoptées par les Chambres et que le projet soit passé à l'état de loi.</p>
                    <p>M. Greffier prend ensuite la parole et présente les observations
                        suivantes:</p>
                    <p>Vous avez tous lu avec un grand intérêt, j'en suis sûr, le remarquable
                        travail dont notre honorable collègue nous avait, à la dernière séance,
                        tracé une esquisse rapide, mais suffisante pour faire comprendre
                        l'importance du sujet.</p>
                    <p>L'étude qu'a faite notre collègue des législations et des pratiques
                        traditionnelles de certains pays étrangers, où l'hypothèque maritime
                        apparaît sous des formes diverses plus ou moins nettes et saisissantes,
                        a-t-elle fait de lui un partisan bien ferme de l'innovation qu'il est
                        question d'introduire dans les lois françaises? Je n'oserais l'affirmer;
                        reconnaissons le, d'ailleurs, son but n'était point d'affirmer une opinion
                        en cette matière, mais d'apporter à l'examen et à l'appréciation de la
                        Société des documents recueillis avec soin, propres à montrer comment, dans
                        les pays où l'idée nouvelle a reçu quelque application, elle est accueillie
                        par les hommes les plus compétents pour en signaler les caractères et en
                        juger les résultats.</p>
                    <p>Il ne faut point, d'après cette étude, exagérer la valeur de l'hypothèque
                        maritime; il faut se garder des illusions, mais il n'est pas téméraire
                        assurément de voir en elle une ressource fort utile et souvent nécessaire;
                        cette conclusion à laquelle est arrivé M. Millet était celle qu'avait émise,
                        avec un peu plus de force cependant, le rapporteur de la commission
                        instituée en 1865 pour la révision du texte du Code de commerce spécial au
                        commerce maritime; c'est aussi, sans aucun doute, celle des honorables
                        membres de l'Assemblée nationale qui,</p>
                    <pb n="122"/>
                    <p>sans- attendre la révision du Gode de commerce et allant air plus pressé, ont
                        détaché du projet de la commission le chapitre consacré à l'hypothèque
                        maritime et fait à la commission et à son rapporteur l'honneur de reproduire
                        et le texte adopté et l'exposé des motifs qui avaient justifié cette
                        adoption.</p>
                    <p>Pour ma part et avec l'aide de M. MILLET, je voudrais, sans-mêler à' mes
                        observations aucune parole de critique, rechercher, aussi rapidement que
                        possible, si l'hypothèque maritime est une innovation praticable d'abord et
                        qui se recommande ensuite à l'attention; de tous par les ressources qu'elle
                        peut procurer au point de vue du crédit dont le commerce maritime paraît
                        depuis longtemps avoir besoin.</p>
                    <p>Que l'affectation hypothécaire d'un navire à la garantie d'une créance soit
                        possible en pratique, cela n'est pas douteux puisque, sous des noms divers,
                        elle a été réalisée eu ANGLETERRE, en Amérique et en d'autres pays
                        encore.</p>
                    <p>Pourquoi ne le serait-elle pas en France? Serait-ce parce que le navire est
                        un* meuble et que l'idée de l'hypothèque s'adapte mal à un objet mobilier?
                        Mais est-il besoin de rappeler qu'à toute époque le navire a été un meuble
                        d'une nature particulière; un meuble-immeuble, comme disaient le
                        commentateur des rôles d'Oleron et le Parlement de Bordeaux dans un arrêt du
                        26 juin 1612? Est-il besoin surtout de dire que déjà ce meuble, si peu fixe
                        en sa place, est susceptible du droit de suite, cette partie si importante
                        de l'hypothèque, et pour me servir des termes du rapport de la commission de
                        1865, que « l'hypothèque maritime, si l'on veut bien y réfléchir, ne ferait
                        pas autre chose que de concéder par une convention les deux droits de suite
                        et de préférence que déjà la loi maritime accorde aux créanciers sous le nom
                        de priviléges? »</p>
                    <p>Ajoutons que si l'hypothèque doit se traduire pour une inscription qui en
                        révèle l'existence et en constitue la publicité, la législation qui régit
                        les navires, leur construction et leur propriété se prête à merveille à un
                        système excellent d'inscription et de publicité. Les registres de la douane,
                        la forme de l'acte de francisation, et les obligations étroites que la loi
                        impose aux constructeurs et aux propriétaires de navires, offrent aussi
                        bien: au moins que les registres de nos conservateurs, un moyen assuré de
                        conserver l'inscription et de la révéler au public. Je n'entre dans aucun
                        détail sur ce point,, le travail de M. Millet voua a initiés à ce côte
                        pratique de la question, aussi bien pour la France que pour les pays
                        étrangers.</p>
                    <p>Il est donc possible, facile même, de constituer une hypothèque sur un navire
                        et de donner à cet engagement toute la publicité désirable.</p>
                    <pb n="123"/>
                    <p>Mais quelle peut être'la valeur d'un pareil»gage? quelle nfestpas la
                        fragilité de l'objet sur lequel il repose! Comptez-vous donc pour rien les
                        naufrages, et n'êtes-vous pas inquiets des terribles indiscrétions du bureau
                        vemtas? Gomment un capitaliste mettra-t-il sa confiance dans une garantie
                        soumise à de tels dangers?</p>
                    <p>Cette objection, que nous avons souvent entendu faire, va beaucoup trop
                        loin,, et elle n'est pas propre au seul contrat d'hypothèque.</p>
                    <p>La fragilité dm navire et les dangers qu'il court ne font obstacle ni aux
                        contrats de transport des personnes et des marchandises;, ni aux contrats
                        d'assurancesj ni au prêt à la grosse, ni à toutes ces conventions qui se
                        lient aux destinées de ce bois flottant à1 travers les espaces et sous les
                        menaces incessantes des tempêtes et des naufrages. On confie aux navires sa
                        personne, sa famille, ses trésors, les marchandises les plus précieuses; les
                        assureurs acceptent les risques, le prêteur à la grosse livre' son argent.
                        Pourquoi tous ces contrats se formentils? pourquoi toutes ces hardiesses et
                        toutes ces témérités? C'est parce que sur cent navires il en revient
                        quatre-vingts au moins au port, et qui reprennent la mer pour revenir
                        encore; c'est que les chances favorables sont bien plus nombreuses que les
                        chances mauvaises; c'est que les progrès de la navigation sont incessants,
                        et qu'il est des navires immenses qui effectuent leurs traversées avec la
                        régularité d'un convoi de chemin de fer.</p>
                    <p>Il ne faut donc pas exagérer sur ce point; le navire,, malgré les risques
                        qu^il court, peut offrir au prêteur des garanties sérieuses, sinon
                        absolument assurées.</p>
                    <p>D'ailleurs^ et l'Angleterre n'a eu garde de négliger cette précaution, il est
                        facile de combiner le prêt hypothécaire avec l'assurance, soit du navire,
                        soit de la créance, et de mettre; ainsi toutes les chances de son côté.</p>
                    <p>Serait-il bon que le créancier hypothécaire fût subrogé de plein droit au
                        bénéfice de l'assurance consentie par l'armateur? Les esprits sont fort
                        divisés sur ce point. Les législations étrangères sont muettes, et il ne
                        paraît pas que les Anglais y aient songé. En FRANCE, la commission de
                        1865avait repoussé l'idée de la subrogation légale; elle a, au contraire,
                        été introduite dans le projet soumis par MM. SAVONI,</p>
                    <p>GRIVARI, PEULVI, anciens députés ài l'Assemblée nationale.</p>
                    <p>C'est un nouveau cas de subrogation légale qu'il faudrait inscrire dans notre
                        GODE,, et la nécessité n'en paraît pas absolument démontrée. La convention
                        peut suffire, et M. Millet nous apprend, avec raison, que des hommes
                        très-experts en ces matières voient dans la subrogation légale des dangers
                        qui tiennent aux conditions essentielles du contrat d'assurance et aux
                        difficultés inhérentes à la combinaison des deux <pb n="124"/>contrats. Nous sommes, pour notre part, de l'avis de ceux qui pensent que si
                        par l'adjonction de l'assurance au prêt hypothécaire, le créancier peut
                        acquérir une sécurité réelle, il est bon de lui laisser le soin d'apprécier
                        la mesure et les conditions du contrat accessoire qu'il jugera opportun de
                        souscrire.</p>
                    <p>Ce serait peu, messieurs, que l'affectation hypothécaire des navires ne fût
                        pas en opposition avec la nature de l'objet engagé et qu'elle fût, en la
                        forme, facilement réalisable, si, après tout, elle ne devait apporter au
                        crédit qu'une assistance médiocre ou douteuse.</p>
                    <p>Mais il est, il me semble, pour apprécier l'utilité et la mesure d'une
                        innovation, un critérium qui trompe rarement. Quand on voit la fiction,
                        disons le mot, la dissimulation, établir dans les habitudes et les mœurs
                        d'un pays des usages que les lois ne sanctionnent pas et que la justice ne
                        peut consacrer, il y a de fortes présomptions que la loi ne donne pas
                        satisfaction à des besoins réels et sérieux. 11 semble qu'il en soit ainsi
                        de l'hypothèque maritime ou, si l'on veut, de l'affectation d'un navire à la
                        garantie d'un prêt d'argent. Elle se produit très-souvent sous la forme
                        d'une vente fictive du navire consentie par le propriétaire au prêteur. On
                        cite un arrêt de la Cour de Rennes du 29 décembre 1849 qui a maintenu comme
                        valable un gage constitué sous cette forme.</p>
                    <p>A MARSEILLE, si je suis bien informé, il existe un autre usage assez
                        généralement respecté, e'est l'inscription de la créance d'un prêteur au dos
                        de l'acte de francisation, c'est l'inscription hypothécaire sans garantie de
                        la validité du contrat d'hypothèque.</p>
                    <p>On comprend sans peine à quelles difficultés, à quels dangers même la vente
                        fictive du navire expose le propriétaire simulé. Toutes les obligations que
                        les lois de douane et autres imposent au propriétaire lui sont imposées, et
                        il est souvent obligé, pour défendre une simple somme d'argent qu'il a
                        prêtée, d'engager des instances concernant la propriété même du navire. On
                        peut également comprendre combien l'usage qu'on dit suivi à Marseille repose
                        sur une base fragile, puisque le créancier est en réalité soumis à la bonne
                        volonté des autres créanciers qui sont toujours maîtres de refuser de
                        ratifier des conventions dont le résultat est de créer une préférence qui
                        peut leur être funeste.</p>
                    <p>Quoi qu'il en soit, l'établissement et la persistance de tels usages
                        n'attestent-ils pas que le commerce maritime comprend et désire
                        l'organisation d'un système de garantie réelle appliqué à ses opérations et
                        à ses besoins?</p>
                    <p>On objecte que dans les pays où l'affectation des navires comme gage de la
                        sûreté des créances est pratiquée, en Angleterre par exemple, il ne s'est
                        point formé de grands établissements de crédit spé-</p>
                    <pb n="125"/>
                    <p>cialement établis pour venir en aide au commerce maritime, et vous avez pu
                        lire aux pages 111 et 112 du Bulletin les documents cités sur ce point par
                        M. Millet. Le fait que l'auteur relève est assurément important à noter;
                        mais il ne faut pas oublier qu'en ANGLETERRE, en AMÉRIQUE, le commerce
                        maritime a une extension considérable, qu'il vit de ses propres forces et
                        que l'on n'en est pas dans ces pays à chercher des moyens de créer et de
                        raviver une industrie compromise. M. Millet nous montre très-bien qu'en
                        Angleterre tout se passe dans les ports de mer, où les armateurs, les
                        capitalistes et les commerçants se rencontrent et se connaissent: le
                        courtier dont il parle est le trait d'union entre tous.</p>
                    <p>Mais malheureusement nous sommes loin de cette prospérité; nos constructeurs,
                        nos armateurs ont souvent besoin de recourir à l'emprunt, et ce n'est pas
                        dans les villes du littoral que le plus souvent ils trouvent les capitaux
                        qui leur sont nécessaires. Ils s'adressent à Paris aux banquiers, aux
                        capitaux qui y abondent, et ils n'y trouvent point l'assistance qu'ils
                        sollicitent. Pourquoi? Parce que, quoi qu'on en dise, on ne fait pas, à de
                        grandes distances, crédit seulement à l'honneur et à la probité d'un
                        commerçant que l'on ne connaît pas; l'on veut des garanties réelles, et nous
                        doutons qu'il puisse se former une grande compagnie de crédit maritime, si
                        les emprunteurs auxquels elle doit prêter ses capitaux n'ont rien de plus
                        que leur signature à offrir en garantie.</p>
                    <p>Historiquement parlant, tout le monde sait que l'idée de la création de
                        l'hypothèque maritime a pris chez nous sa forme et sa sérieuse consistance
                        le jour où s'est formé le projet de l'établissement d'une compagnie
                        considérable par le nom et la qualité de ses fondateurs et par l'importance
                        des capitaux qu'elle voulait mettre au service de notre commerce maritime.
                        Et peut-être n'est-il pas téméraire de dire qu'en ce point, comme en
                        beaucoup d'autres, notre génie national et nos mœurs économiques peu vent
                        justifier en France le succès d'entreprises dont l'Angleterre ne ressent ni
                        le besoin ni la raison d'être.</p>
                    <p>Il est encore un point sur lequel je crois devoir présenter quelques
                        observations.</p>
                    <p>L'hypothèque maritime doit-elle aider puissamment à la construction des
                        navires? Dans la pensée de la commission de 1865 comme dans celle du projet
                        soumis à l'Assemblée nationale, l'affirmative n'est pas douteuse. Cependant
                        notre honorable collègue a recueilli des renseignements consignés dans son
                        travail, desquels il paraît résulter qu'en Angleterre ceux-là mêmes qui
                        expriment l'avis qu'on peut hypothéquer un navire en construction, estiment
                        que cette garantie n'est pas considérée comme bonne, parce que dans ce pays
                        toutes les hypothèques, ou pour mieux dire tous les engagements qui
                        pourraient <pb n="126"/>affecter le navire dans Je chantier de construction, s'évanouissent le jour
                        où le navire est enregistré.et délivré.</p>
                    <p>Il semble qu'il suffirait de faire disparaître la cause de ila défaillance de
                        la garantie ipour lui conserver tout son effet, et que si l'on établissait,
                        par .une disposition de loi, un moyen de transporter lesihypothèques grevant
                        le navire en construction sur le navire mis à la mer et enregistré, on
                        aurait résolu le problème. C'est ce qu'ont essayé de faire,les projets
                        français, et s'il est vrai, comme l'attestent les enquêtes, que l'on peut
                        concilier lesrèglesde l'hypothèque avec la condition un peu complexe du
                        navire en construction, il semble que de ce côté encore l'innovation dont
                        nous nous occupons pourrait produire d'utiles résultats.</p>
                    <p>Il ne faut pas d'ailleurs exagérer les difficultés que peuvent susciter les
                        intérêts divers mis en jeu lors de la construction d'un navire. Ge qu'il
                        importe d'éviter c'est que la faillite du constructeur n'enlève tout
                        privilége sur le navire, soit à ceux qui lui ont prêté de l'argent pour
                        faire les avances de la construction, soit à l'armateur qui a déjà payé,une
                        partie de cette construction.</p>
                    <p>Or il semble facile d'inscrire sur un registre affecté aux bâtiments en
                        construction les hypothèques consacrées au cours des travaux pour en assurer
                        l'exécution.</p>
                    <p>La date des inscriptions déterminerait, s'il y a lieu, le rang que chaque
                        intéressé doit avoir sur le prix du navire.</p>
                    <p>Il serait trop long d'envisager ici toutes hypothèses qui peuvent se
                        présenter, et nous n'avons ni le temps ni le désir de nous livrer à cet
                        examen; tout ce que nous voulons dire à ce sujet en terminant, n'est que,
                        même en ANGLETERRE, on trouve pour la période correspondant à la
                        construction des navires un système de garantie, qui peut n'avoir pas une
                        grande faveur, mais qui existe et qui, avec l'habileté pratique de nos
                        voisins, doit produire ses fruits.; c'est qu'en DANEMARK, il existe une
                        combinaison remarquable que M. Millet nous fait connaître (page 107) et qui
                        ne s'éloigne pas sensiblement du système proposé pour la FRANCE, et qu'en
                        ALLEMAGNE, sauf des restrictions qui ne sont pas très-nettement définies, on
                        ne serait point contraire à l'application de l'hypothèque maritime sur les
                        navires en construction.</p>
                    <p>C'est donc, MESSIEURS, une idée qui prend racine et à laquelle les
                        législations et les usages des pays étrangers ne paraissent,point
                        répugner.</p>
                    <p>Je mets ici un terme à ces trop longues observations en remerciant notre
                        honorable collègue d'avoir réuni dans son excellent travail des documents
                        nombreux et pleins d'intérêt à l'aide desquels il est permis d'apprécier
                        sous toutes ses faces une question que les jurisconsultes,</p>
                    <pb n="127"/>
                    <p>les législateurs et avant eux .les commerçants les plus intéressés à sa
                        solution, iprésentent comme digne du plus sérieux examen.</p>
                    <p>M. R. Millet croit pouvoir maintenir ses conclusions. Elles sont conformes
                        aux renseignements nouveaux qu'il a reçus de la ville de Hull. Il insistera
                        sur un seul point qui lui paraît .de grande conséquence : le jeu de
                        l'hypothèque pendant la période de construction.</p>
                    <p>M. Greffier estime qu'en FRANCE, le registre de construction suffit à tout,
                        et peut servir de monument au créancier. Mais cîest préférer l'intérêt de la
                        créance à l'intérêt même du navire. D'ailleurs on 6e trompe sur l'importance
                        du registre de construction. La douane s'informe pour la statistique et pour
                        la surveillance des constructions commencées, mais elle ne recherche pas
                        quel est le propriétaire du navire inachevé. Cela dépend du contrat, du mode
                        de payement, de mille circonstances qui échappent au législateur. Voici ce
                        que dit la loi du 27 vendémiaire an II art. 39: Toute personne qui fait
                        construire un navire doit en faire la déclaration à la douane du port. On ne
                        s'informe pas si la personne fait construire pour elle ou pour autrui. C'est
                        après la construction achevée que le propriétaire fait au même bureau le
                        dépôt du certificat du conslructeur français, et déclare le port auquel il
                        veut attacher sa nouvelle propriété. Ainsi le registre de construction
                        n'empêche pas qu'il y ,ait des droits inégaux et mal définis sur un navire
                        commencé. Il faudra que la douane s'informe du contrat, des clauses
                        particulières, des à-compte payés, avant d'inscrire une hypothèque sur la
                        demande de l'une des parties. En bonne justice, toutes les deux pourront la
                        consentir. Ceisont des embarras sans fin.</p>
                    <p>Voilà pourquoi les différentes combinaisons usitées à l'étranger pendant
                        cette période n'ont aucune influence sur le sort du navire, une fois lancé.
                        En pratique, il n'y a qulune manière de donner un droit réel à celui qui
                        prête.aux chantiers:: c'est de le faire entrer comme partie dans le contrat
                        de construction. 11 a alors les droits d'un véritable propriétaire;
                        autrement le prêteur doit négliger cette charpente et chercher une autre
                        sécurité.</p>
                    <p>L'hypothèque a besoin d'une bonne assiette. Il ne faut pas la gâter pour s'en
                        servir hors de propos.</p>
                    <p>La discussion est close.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Ernest CAMESCASSE, a la parole pour une communication sur la législation
                        des chemins vicinaux dans les divers pays.</p>
                    <p>Le ministère de l'intérieur chargé, comme vous le savez, de l'appli<pb n="128"/>cation (3es lois sur les chemins vicinaux, a réuni, dans ces derniers temps,
                        des informations précises sur la législation et l'organisation de la
                        vicinalité dans les principaux États européens. Il a adressé dans ce but,
                        par l'intermédiaire du ministère des affaires étrangères, aux agents
                        diplomatiques français un questionnaire embrassant les principales questions
                        qui touchent à cet important sujet. Les réponses au questionnaire, les
                        documents envoyés à l'appui, les textes législatifs étrangers, ont été
                        traduits, classés et publiés par ordre du ministre de l'intérieur.</p>
                    <p>Je voudrais, d'après cette publication, vous rendre compte des traits
                        principaux des législations étrangères en les comparant à la nôtre.</p>
                    <p>Je ne m'occuperai, bien entendu, que des chemins vicinaux, c'est- à-dire de
                        ce réseau immense de chemins secondaires qui, pénétrant dans l'intérieur des
                        campagnes et favorisant la circulation des pro- * duits dans toutes les
                        parties du territoire, alimente les grandes voies de communication et assure
                        au pays un développement agricole et industriel, complet et homogène. S'il
                        est nécessaire que les grands centres où s'opèrent les transits
                        internationaux soient reliés entre eux par des chemins de fer, des canaux et
                        des grandes routes, il est peut- être plus nécessaire encore à la prospérité
                        d'une grande nation que tous les points du territoire communiquent entre eux
                        par des chemins faciles à suivre. Les chemins de fer y sont directement
                        intéressés, car c'est par les chemins vicinaux que les marchandises peuvent
                        arriver aux stations intermédiaires et constituer ainsi un trafic chaque
                        jour plus considérable. L'ÉTAT, de son côté, y est tout aussi intéressé,
                        car, grâce à une circulation normale et uniforme dans tout le territoire,
                        l'échange incessant des produits amène inévitablement l'uniformité des prix
                        et, avec le temps, l'uniformité du bien-être, qui complètent et couronnent
                        l'unité administrative et politique.</p>
                    <p>Cette notion du rôle de la vicinalité dans ses rapports avec la prospérité de
                        l'État n'a eu d'influence sur les législations européennes qu'à une époque
                        très-récente. Jusque-là, le soin des voies de petite communication était
                        laissé à l'initiative des populations, et le législateur ne paraissait pas
                        pressentir l'immense intérêt économique qui s'attachait à ces chemins.</p>
                    <p>Nous pouvons affirmer que la France a eu le mérite de deviner et d'appliquer
                        la première le principe d'une intervention nécessaire de l'État dans les
                        questions vicinales. Les autres nations de l'Europe l'ont imitée, à
                        l'exception toutefois de l'ANGLETERRE, dont le génie propre avait su depuis
                        longtemps rendre inutile l'intervention de l'État et créer spontanément un
                        réseau vicinal. C'est même, au point de vue <pb n="129"/>des idées de décentralisation, un curieux sujet d'études que la comparaison,
                        dans cette matière spéciale, des procédés anglais et des pratiques des
                        autres nations. On y verrait que l'instinct que nous appelons
                        décentralisateur, l'esprit d'initiative des particuliers, des corporations,
                        des communes, sans provocation de l'ÉTAT, n'existe qu'en Angleterre et ne
                        donne que là des résultats efficaces, bien que très-contestés déjà.</p>
                    <p>Sur le continent nous retrouvons partout le génie français qui personnifie,
                        dans l'ÉTAT, toutes les énergies politiques et administratives de la nation.
                        11 semble même que chez nous au moins cette tendance soit invincible. C'est
                        en vain qu'en donnant avec raison aux conseils généraux, par la loi de 1871,
                        des attributions très-larges en matière de chemins, le législateur a cru
                        décentraliser, il n'a fait que déléguer quelques-uns des pouvoirs de l'État.
                        Celui-ci a conservé son droit de tutelle, il s'est réservé d'autoriser la
                        création des ressources et de les compléter par des subventions, ce qui ne
                        laisse guère aux conseils locaux que l'apparence de la liberté, et ne peut
                        que difficilement propager l'esprit d'initiative et d'association. Mais on
                        ne détruit pas par une loi des traditions séculaires, on ne décrète pas la
                        hardiesse et l'initiative des citoyens.</p>
                    <p>Sans la loi de 1836, il est bien évident que la FRANCE, tout en se plaignant
                        amèrement de n'en point avoir, n'aurait pas construit 200 kilomètres de
                        chemins vicinaux. Laissons donc à l'État sa mission nécessaire qui est
                        d'encourager, d'inventer, de subventionner, et voyons comment notre loi a
                        compris ce rôle tutélaire. Les admiraleurs de l'esprit anglais auront au
                        moins cette consolation patriotique que le système français est évidemment
                        le plus perfectionné de l'EUROPE, et que si nous sommes dirigés, organisés,
                        régentés par l'ÉTAT, nous le sommes par les méthodes de centralisation les
                        plus parfaites qui existent.</p>
                    <p>Examen des législations étrangères.</p>
                    <p>Pour procéder avec méthode, j'examinerai successivement les législations
                        étrangères et la nôtre aux divers points de vue qui suivent:</p>
                    <p>1* Expropriation pour cause d'utilité publique en matière de chemins;</p>
                    <p>2° CLASSEMENT, organisation et personnel;</p>
                    <p>3° Divers modes d'application de la prestation en nature;</p>
                    <p>4° Longueur et dépenses des chemins construits par les communes.</p>
                    <p>Par les raisons déduites au commencement de ce travail, il est nécessaire de
                        mettre tout à fait à part la législation anglaise et de l'examiner
                        immédiatement dans son ensemble; elle est pour ainsi dire sans analogie avec
                        la nôtre.</p>
                    <p>Le trait saillant est celui-ci : Aucune route en ANGLETERRE, grande ou
                        petite, royale, provinciale ou vicinale, n'est entretenue par l'État.</p>
                    <fw place="bottom">V. 10</fw>
                    <pb n="130"/>
                    <p>Aucune somme n'est portée au budget de l'État pour la construction ou
                        l'entretien d'aucune route.</p>
                    <p>Ajoutons immédiatement qu'au dire du ministre des travaux publics d'ITALIE,
                        qui a comparé tous les systèmes pour les appliquer dans son pays, les
                        réseaux français et anglais ont le même développement et la même importance
                        proportionnels.</p>
                    <p>Deux systèmes absolument opposés ont donc produit les mêmes résultats; mais
                        nous verrons Bientôt s'ils sont également satisfaisants.</p>
                    <p>L'Angleterre ne connaît que deux espèces de Toutes ': les grandes routes
                        (highways) ou routes à circulation libre et les routes à barrière de péage (
                        turnpike roads). Toutes sont entretenues par des communes, unions de
                        communes ou par des particuliers, suivant les'distinctions ci-contre:</p>
                    <p>Les highways sont, en général, entretenus par la commune traversée (parish)
                        :un surveyor (inspecteur) est chargé de tout ce qui concerne la réparation
                        et l'entretien des highways. Ce surveyor est un fonctionnaire municipal
                        nommé par le vestry. Une taxe spéciale, nommée highway rate, est levée sur
                        les habitants de la commune : le produit de cette'taxe est mis à la
                        disposition du surveyor.</p>
                    <p>La loi sur les highways de 1835 (5 et 6 William IV, c. 30) et les lois de
                        1862 et de 1864 (25 et 26 VICTORIA, c. 71) Ont autorisé la formation
                        d'unions de communes, connues sous le nom d'highways districts, mais ces
                        actes'législatifs ont ce caractère tout particulier d'être facultatifs. Les
                        comtés peuvent l'adopter ou maintenir l'ancien état de choses.</p>
                    <p>Il y a dans 'ce système une certaine analogie avec nos lois sur les syndicats
                        pour le curage des rivières ou les desséchements. La loi anglaise vêtit
                        seulement aider l'initiative privée, lui fournir des moyens de se développer
                        et de s'organiser, mais non lui imposer des règles uniformes. Aux termes de
                        l'act de 1862, cinq juges de paix au moins peuvent provoquer la formation
                        d'un highway district. Ils envoient à chaque paroisse un projet
                        d'organisation. Cette proposition est soumise à l'assemblée des juges de
                        paix qui décident s'il y a lieu de former un ou plusieurs highway districts,
                        mais elle ne devient définitive qu'à une réunion postérieure; si une partie
                        du comté seulement doit être organisée en highway district, deux au moins
                        des juges de paix, pris parmi ceux qui ont provoqué la création du
                        district,'doivent occuper dans la circonscription projetée. Le projet doit
                        indiquer combien chaque paroisse élira de waywardens chargés de constituer
                        le highway board. Leur mandat est d'un an. Des paroisses dites highway
                        parishes peuvent être distraites du district et maintenir leur
                        autonomie.</p>
                    <p>Le highway board a le pouvoir d'acquérir les terrains nécessaires. Il nomme
                        en général, un trésorier, un secrétaire et un surveyor de <pb n="131"/>district: ces fonctionnaires peuvent être salariés. Le highway board pajse
                        tons les contrais relatifs à son mandat.</p>
                    <p>La spécialité des dépenses par paroisse est rigoureusement maintenue, ce qui
                        doit être un grand obstacle à une bonne administration.</p>
                    <p>Les agents paroissiaux continuent à lever la taxe des routes, et ils en
                        versent le montant dans la caisse du comité. Le maximum de cette taxe
                        n'excède pas 12 p. 400 du loyer.</p>
                    <p>Le budget du district arrêté par le comité est soumis au secrétaire d'État de
                        l'intérieur qui le présente aux deux chambres du Parlement.</p>
                    <p>Les recettes afférentes aux highways 'de l'ANGLETEITe et du pays de Galles se
                        sont élevées en 1869 à 36,625,000 fr. et les dépenses à 34,775,000 fr., dont
                        13,750,000 fr. pour terrassement, 5,275,000 fr. pour frais de transport,
                        9,350j000 fr. pour achat de matériaux et 2,175,000 .1ï. 'pour frais de
                        personnel.</p>
                    <p>En ECOSSE, le service est plus compliqué et les résultats moins
                        satisfaisants. L'opinion générale tend à centraliser le service des routes
                        paroissiales et à subvenir à leur entretien par une taxe assise sur les
                        animaux de trait. En IRLANDE, l'intervention des paroisses est encore plus
                        restreinte.</p>
                    <p>Les turnpike roads sont toujours établis par des entreprises autorisées par
                        un acte spécial du Parlement; la concession faite aux entrepreneurs a
                        toujours une durée limitée.</p>
                    <p>Chaque route est administrée par des gardiens ou commissaires nommés
                        trustees. Les droits de péage, dont la perception a été autorisée par la loi
                        qui a créé la route, servent aux dépenses de réparation et d'entretien. Il y
                        a aussi des lois générales qui posent des règles applicables à toutes les
                        routes connues sous le nomde turnpike roads. La principale de ces lois est
                        l'acte 126 de la troisième année de Georges IV.</p>
                    <p>Lorsque les trustees cessent d'entretenir une route ou que la concession qui
                        leur a été accordée arrive à son terme, le turnpike road devient un highway
                        ordinaire et doit être entretenu aux frais de la paroisse qu'il
                        traverse.</p>
                    <p>En 1869, il existait en Angleterre et dans le pays de Galles 9o8 trusts. Les
                        ressources se sont élevées à 25,330,000 fr., dont 24&gt;000,000 fr. produits
                        par le péage (toll) et 1,100,000 fr. par la contribution des pauvres (parish
                        composition). Les dépenses ont été de 2,322,500 fr., somme sur laquelle
                        l'achat des terrains figure pour 12 millions de francs, les • matériaux pour
                        3,875,000 fr., les charrois pour 2,125,000 fr., leipersonnel pour 1,750,000
                        fr. et les travaux proprement dits pour 6,425,000 fr.</p>
                    <p>En règle générale, un propriétaire foncier ne peut être contraint de céder
                        son terrain que par l'autorité expresse du Parlement.</p>
                    <pb n="132"/>
                    <p>En ce qui touche la construction des routes, le droit de prendre le terrain
                        sans le consentement des propriétaires est accordée aux trustées d'une
                        turnpike road, par l'acte du Parlement auquel nous avons déjà fait allusion
                        (3, Georges IV, c. 126). Aucun droit de cette nature n'est accordé aux
                        paroisses ou aux highway boards pour la construction des highways.</p>
                    <p>Lorsqu'il s'agit d'élargir une route déjà construite, la règle est
                        différente. Le droit de prendre le terrain sans le consentement des
                        propriétaires est accordé aussi bien aux paroisses et aux highways boards
                        qu'aux trustees des turnpike roads.</p>
                    <p>Les ressources de ces diverses routes ne comportent pas de prestations en
                        nature. Il existait autrefois en Angleterre un statute duty qui avait une
                        grande analogie avec l'obligation de fournir des prestations.</p>
                    <p>Mais ce statute duty a été aboli par la loi de 1835 (5 et 6, William IV, c.
                        126).</p>
                    <p>Il n'existe point en Angleterre d'agents chargés d'inspecter les routes et
                        les chemins. Quant à l'entretien des routes, il est confié, on le sait, aux
                        turnpike trustees et aux surveyors et membres des highway boards.</p>
                    <p>Les dépenses considérables dont nous avons cité les chiffres pour frais de
                        contruction des chemins nous révèlent que le réseau des routes anglaises
                        n'est pas considéré comme terminé, et que chaque année de nouveaux efforts
                        sont tentés pour le compléter.</p>
                    <p>Si maintenant on se demande à quelle catégorie de nos chemins correspondent
                        les highways et turnpike roads, il est difficile de préciser la réponse. Il
                        n'existe de différence entre les highways et les turnpike que quant au mode
                        d'établissement, et non quant à la longueur et à l'importance de la voie. La
                        qualification d'highway peut s'appliquer aussi bien à une de nos routes
                        nationales qu'à un chemin vicinal ordinaire. La traduction à peu près exacte
                        du terme highway serait dans notre langue administrative chemin public. Ce
                        qui la constitue, c'est le thoroughfare, expression intraduisible qui
                        signifie le passage, la traverse, par opposition à la voie qui ne mène qu'à
                        un point déterminé, une maison, une église, un hameau, et s'arrête là. Mais
                        il faut recon naître que des décisions récentes attribuent lecaractère de
                        highway à des voies qui sont attribuées à un service public, et dont le
                        public se sert sans entraves, quel que soit le point d'arrivée. Ajoutons
                        qu'un highway peut être un simple sentier de piéton, un chemin muletier, ou
                        une route carrossable. C'est une question d'appréciation que les tribunaux
                        sont chargés de résoudre suivant les espèces.</p>
                    <p>Les highways s'établissent par le long usage ou par une destination de père
                        de famille: c'est dire que la législation anglaise considère en <pb n="133"/>droit les routes comme de simples servitudes. Il est difficile, on le voit,
                        de pousser plus loin l'esprit de décentralisation.</p>
                    <p>La turnpike road a tous les caractères du highway. Malgré le péage, les
                        habitants des paroisses traversées sont obligés par le droit commun
                        d'entretenir les chemins et peuvent être poursuivis en cas de
                        négligence.</p>
                    <p>Il ne faudrait pas conclure de ce qui précède que la législation anglaise ne
                        s'est pas préoccupée des routes. Au contraire, en dehors de l'immense chaos
                        des usages et règlements locaux, les actes de 1835 et de 1862 ont édicté une
                        législation très-complète sur la matière, en ce qui touche surtout la
                        construction, l'organisation des district boards et la police des routes. Il
                        suffit de renvoyer à ces actes sans insister sur les détails. Mais la loi
                        anglaise traite ces questions comme celles de droit civil, tandis que notre
                        législation routière et vicinale appartient à notre droit administratif.
                        Pour insister sur cette différence où nous saisissons sur le vif l'esprit
                        anglais, je dirai que cette législation ressemble à celle que notre
                        législateur impose aux sociétés commerciales.</p>
                    <p>L'Etat impose des règles aux associés, mais il ne s'associe pas luimême,
                        tandis qu'en matière de chemins, il est partie active, il défend et ordonne
                        pour son propre compte, il agit et fait agir par ses délégués.</p>
                    <p>L'Angleterre est-elle satisfaite de ce système de liberté absolue, et tout
                        est il pour le mieux dans ce pays de la décentralisation? A-t-il suffi de
                        faire appel à l'esprit d'association pour que les district boards donnent
                        des résultats satisfaisants?</p>
                    <p>Nous ne le pensons pas. Un mouvement énergique d'opinion se prononce en
                        faveur d'une réforme complète de la législation routière.</p>
                    <p>Depuis huit ou dix ans, le gouvernement s'occupe d'une loi qui embrasserait à
                        la fois l'abolition des turnpike roads, l'établissement de highway district
                        obligatoires, et un système uniforme d'organisation des highways.</p>
                    <p>Il n'est pas inutile de savoir que los défauts du régime anglais éclatent à
                        tous les yeux. Dans huit comtés d'Angleterre et de GALLES, dans certaines
                        parties du Lincolnshire et du YOIKSHIRE, aucun highway district n'a été
                        formé, et les actes de 1862 et 1864 sont restés lettre morte. Le Derbyshire
                        et le Middlesex n'ont chacun qu'un highway district insignifiant. Le Norfolk
                        et le Straffordshire ont tenté l'expérience et y ont renoncé. Quant aux
                        turnpike roads, les péages sont depuis longtemps condamnés.</p>
                    <p>Certaines trusts ou concessions disparaissent, d'autres sont continuées
                        d'année en année par des actes de prorogation, sans qu'il soit possible de
                        saisir une raison plausible dans le choix des « victimes ».</p>
                    <pb n="134"/>
                    <p>En général,. les trusts existantes sont dans une situation financière
                        très-précaire, et en, somme l'entretien des tnrnpike roads retombera en
                        grande partie à la charge des paroisses. Et cependant il y a lieu de
                        craindre que de longtemps encore le Parlement ne trouve pas un mode
                        satisfaisant de remboursement des concessions, et surtout ne soit en mesure
                        de réformer radicalement une législation qui ne peut échapper plus longtemps
                        à la sollicitude de l'État Nous savons, du reste, que la législation
                        française est l'objet d'une étude particulière de la part du gouvernement
                        anglais. Ii y trouvera, à défaut d'autres mérites, la clarté, la précision
                        qui manquent au système anglais. SI, en résumé, on circule presque aussi
                        facilement en France qu'en ANGLETERRE, on ne peut s'empêcher de remarquer
                        que la législation anglaise est, de la part des Anglais eux-mêmes, l'objet
                        des plus vives critiques, tandis que notre législation vicinale, qui touche
                        à tant d'intérêts, pénètre jusqu'au cœur des campagnes, atteint la parcelle
                        si péniblement acquise par le paysan, n'est l'objet d'aucune réclamation
                        très-sérieuse.. C'est que notre législation est flexible, susceptible de
                        tous les tempéraments, confiée dans son application à des pouvoirs locaux
                        dont l'incompétence est souvent compensée par les mérites intimes du
                        self-government, tandis qu'une centralisation énergique, au point de vue
                        financier, assure l'harmonie et l'uniformité des efforts individuels.
                        L'Angleterre a fait par la seule initiative des citoyens, et depuis
                        longtemps, un réseau immense y compris les grandes routes, tandis qu'au xvme
                        siècle, en FRANCE,, il fallait l'heureuse rencontre de quelques intendants
                        éclairés pour lancer en ligne droite vers les extrémités da pays nos
                        premières routes nationales. Mais l'Angleterre a besoin de mettre en valeur
                        tous ces matériaux confus; elle semble plus apte à créer qu'à conserver, et
                        en effet,, il est plus difficile de trouver des ressources volontaires pour
                        l'entretien que pour la construction. Aussi le vœu public appelle-t-il une
                        législation plus énergique et plus homogène. Ce n'est pas un abandon de
                        l'esprit de décentralisation, d'initiative individuelle, c'est tout
                        simplement besoin d'organiser et d'uniformiseu ce que l'esprit d'initiative
                        a su créer dans une proportion inconnue ailleurs (1).</p>
                    <p>(1) Textes et ouvrages à consulter sur la législation anglaise:</p>
                    <p>Commentaires deBLACKSTONE, 6» édition (publiée par Butterworth), vol. MI, p.
                        211; — Pratt's law of highways, by KINNERSLAY, 11" édition, 1870 (Shaw and
                        sons, éditons, Felter lane, London).</p>
                    <p>Lois sur les Highways : 5 et 6 William IV, c. 50; 25 et 26 VICTORIA, c. 61:;
                        27 et 28 VICTORIA, c. 101.</p>
                    <p>Lois sur les Turnpikes : 3 Georges IV, c. 126; 33 et 34 VICTORIA, c. 73, §
                        10.</p>
                    <p>Lois sur l'Expropriation : 5 et 6 William IV, c. 50, § 82; 3 Georges IV, c.
                        128,</p>
                    <p>§ 85 et suiv.; 4 Georges IV, «. 96, S 75; 9 Georges IV, c. 77, § 9.</p>
                    <pb n="135"/>
                    <p>Expropriation des terrains nécessaires aux chemins.</p>
                    <p>En FRANCE, lorsqu'il, s'agit de routes nationales ou départementales, la. loi
                        de 1841 s'applique sur l'expropriation avec toutes ses formalités.</p>
                    <p>Mais en matière de chemins vicinaux» la loi de 1836 avait organisé une
                        procédure plus simple qui est toujours en vigueur. L'intérêt qu'excite
                        la.construction, des chemins vicinaux est si grand, que souvent les terrains
                        sont concédés gratuitement. S'il y a lieu à indemnité, l'administration,
                        traite à l'amiable dans la plupart des cas. Quand il est nécessaire de
                        recourir à l'expropriation, on applique la loi de 1841, avec cette réserve
                        toutefois que le jury spécial n'est composé que de quatre jurés, pris sur la
                        liste générale et ordinairement présidés par le juge de paix désigné par le
                        jugement d'expropriation. Le procès-verbal d.u juge de paix emporte
                        translation définitive de propriété (art. 16, loi de 1836).</p>
                    <p>Il existe à cette règle une dérogation assez intéressante quand il ne s'agit
                        que de reconnaître et de fixer la largeur d'un chemin vicinal.</p>
                    <p>Lorsqu'un chemin déjà existant est reconnu, c'est-à-dire rendu public et
                        classé autrefois par arrêté du préfet, depuis 1871 par décision du conseil
                        général ou de la commission départementale, l'arrêté ou la décision vaut
                        expropriation et attribue définitivement au chemin le sol compris dans les
                        limites fixées. Le droit des propriétaires riverains se résout en une
                        indemnité réglée à l'amiable ou par le juge de paix sur rapport,
                        d'experts.</p>
                    <p>Le besoin d'activer les travaux en simplifiant les formalités a fait édicter
                        cette dérogation grave aux lois sur l'expropriation. L'administration, a
                        largement usé de ce droit et dans presque tous les départements il faut
                        reconnaître que bien souvent, même quand l'expropriation était nécessaire,
                        on a passé outre, sans du reste que des réclamations bien vives se soient
                        élevées. L'extrême utilité des travaux a. presque toujours arrêté les
                        plaintes.</p>
                    <p>Les autres législations se contentent de renvoyer purement et simplement aux
                        lois ordinaires sur l'expropriation. Le principe de l'indemnité préalable
                        est généralement établi; partout le principe de l'expropriation existe, sauf
                        toutefois dans la province d'Illyrie où les propriétaires peuvent opposer
                        une résistance insurmontable. En ANGLETERRE, il faut un acte, du
                        Parlement.</p>
                    <p>La Suisse nous offre de singulières divergences en matière d'expropriation.
                        Chaque canton a sa législation soit pour la déclaration d'utilité publique,
                        soit pour la fixation de l'indemnité. AINSI, dans le canton de BERNE, le
                        grand conseil seul peut déclarer l'utilité publique.</p>
                    <p>A ZUG, c'est le Conseil d'État pour les entreprises provinciales et le
                        conseil municipal pour les entreprises communales. A GLARIS, l'in<pb n="136"/>demnité est fixée par des jurés nommés par le Conseil d'État; à Fribourg et
                        dans plusieurs autres cantons, les tribunaux ordinaires sont chargés de la
                        question. Du reste, en dehors même de la question d'expropriation, la Suisse
                        nous présente le type du fédéralisme pur. Chaque canton est souverain en
                        matière de routes et chemins, et en dedans de ses frontières il exerce une
                        action directe et centralisée sur toutes les routes cantonales; en revanche,
                        dans plusieurs cantons les chemins communaux échappent absolument à la
                        surveillance du pouvoir central et les cantons sont dans l'impossibilité de
                        fournir des documents précis à leur égard.</p>
                    <p>L'Italie a adopté une disposition exceptionnelle et plus expéditive encore
                        que la nôtre. Aux termes de l'article 11 de la loi du 30 août 1868,
                        l'approbation par le préfet d'un projet de construction ou de rectification
                        d'un chemin appartenant à la catégorie des chemins obligatoires, équivaut à
                        la déclaration d'utilité publique. La commune n'est pas tenue de consigner
                        la valeur des terrains à exproprier : elle a pendant dix ans la faculté d'en
                        conserver le prix entre ses mains en en servant l'intérêt à 5 p. 100. La
                        valeur très-faible des terrains et le défaut de ressources des communes
                        expliquent cette disposition, qui doit singulièrement favoriser l'action
                        administrative.</p>
                    <p>ORGANISATION, classement et personnel.</p>
                    <p>Dans tous les États de l'EUROPE, il existe plusieurs catégories de chemins
                        suivant leur importance et suivant les circonscriptions chargées de les
                        construire et de les entretenir. Tantôt les routes sont groupées par classes
                        comme en SUISSE, tantôt elles reçoivent la dénomination de routes
                        provinciales, de cercle, routes communales. Mais le principe de l'origine
                        diverse des ressources pour les diverses natures de routes existe partout :
                        dans toute l'Europe aussi, la législation paraît avoir suivi la marche
                        indiquée par la nature des choses; elle a passé successivement des grandes
                        artères aux plus petites, du simple au composé, les Étals ont d'abord été
                        reliés entre eux, puis les villes, puis enfin les villages. Mais comme nous
                        le disions en commençant, les États d'Europe se sont très-inégalement
                        préoccupés des chemins vicinaux. Soit faute de ressources, soit plutôt faute
                        de comprendre l'intérêt national qui s'attache à un réseau vicinal complet,
                        ils n'ont pris d'initiative à cet égard que depuis dix ou quinze ans, et
                        c'est même une rare exception quand 1 ÉTAT, non content de régler la
                        matière, intervient pour distribuer des subventions. La Belgique et l'Italie
                        seules ont posé le principe. La France a donné la première l'exemple des
                        subventions régulières, méthodiques et distribuées suivant des règles fixes.
                        Elle a.vait aussi, la première, assis la législation sur ses véritables
                        bases, mais non sans de longues hésitations.</p>
                    <pb n="137"/>
                    <p>Depuis la loi du 22 janvier 1790 qui avait chargé les administrations du
                        département de la conservation des chemins vicinaux, ce droit de
                        surveillance a toujours été proclamé. Mais le droit était désarmé. Une loi
                        du 6 octobre 1791 posait à la fois le double principe de la contribution
                        communale pour l'entretien des chemins et du droit attribué au directoire de
                        département de les faire réparer d'office en cas de plaintes générales. De
                        1792 à l'an IX, de nouvelles décisions sont intervenues dans le même sens.
                        Un arrêté du DIRECTOIRE, du 23 messidor an V, avait posé le principe du
                        classement à effectuer de tous les chemins utiles, les autres devant être
                        rendus à la culture.</p>
                    <p>Toute la période du premier Empire fut employée en recherches et études
                        qu'expliquent suffisamment les difficultés considérables du sujet, qui
                        résident dans les dépenses immenses à effectuer et dans la recherche des
                        moyens à trouver pour intéresser et au besoin obliger les communes à
                        concourir à l'entreprise. On crut pouvoir résumer les recherches dans une
                        loi spéciale du 28 juillet 1824 qui a introduit plus d'ordre dans les
                        dispositions existantes, mais sans les fortifier par des moyens suffisants
                        d'action ni par des ressources bien établies. Aussi l'application en est
                        presque toujours restée incomplète. Le classement n'y était pas défini : le
                        législateur avait entrevu à peine la distinction si importante à établir
                        entre les chemins qui intéressent plusieurs communes et ceux qui n'ont
                        d'intérêt que pour une seule. La prestation n'était pas d'une exécution
                        facile. Les moyens de coercition contre la mauvaise volonté des communes
                        étaient impuissants. Les dispositions de la loi de 1824 étaient toutes
                        facultatives.</p>
                    <p>La loi du 21 mai 1836 a donné l'impulsion la plus féconde aux travaux de la
                        voirie vicinale en constituant trois catégories de chemins vicinaux, les
                        chemins de grande communication et ceux d'intérêt commun, ces derniers,
                        création factice et qui n'a pris d'importance qu'en 1868 pour la répartition
                        des subventions, et enfin les chemins vicinaux ordinaires.</p>
                    <p>Pour les premiers qui intéressent plusieurs communes, l'administration
                        départementale a la haute main pour tout ce qui regarde le classement, la
                        création des ressources, l'entretien et la surveillance. 11 y a concours du
                        département et des communes.</p>
                    <p>Quant aux chemins vicinaux ordinaires ou communaux, ils sont classés, sur la
                        proposition des conseils municipaux, par le département, mais pour la
                        construction, les communes gardent une initiative à peu près absolue;
                        toutefois dans le cas où, par négligence, l'entretien serait compromis, le
                        préfet peut imposer d'office et faire exécuter les travaux.</p>
                    <p>Tels sont les principes que les lois postérieures de 1866 et de 1871 sur les
                        conseils généraux n'ont modifiés qu'en ce qui concerne les attributions
                        respectives du préfet et des conseils départementaux.</p>
                    <pb n="138"/>
                    <p>Quant aux ressources, la loi de 1836 leur a donné une importance et une
                        fixité qui n'ont pas d'analogues en Europe. En dehors des ressources
                        ordinaires des communes, la loi ajoute une journée de prestation aux deux de
                        la loi de 1824. Les 5 centimes spéciaux des communes peuvent être imposés
                        d'office s'ils n'ont pas été votés spontanément. A ces éléments viennent se
                        joindre les secours du département portés à 7 centimes départementaux par
                        une loi de 1867. Enfin des ressources éventuelles et en espérance, le
                        secours de l'État apparaissent dans la loi féconde de 1836.</p>
                    <p>AINSI, l'intervention du département qui subventionne et dirige les travaux,
                        la création obligatoire des ressources en argent et en nature, tels sont les
                        deux caractères essentiels de notre législation. Les lois postérieures n'ont
                        fait que développer ces deux idées principales.</p>
                    <p>Nous n'avons pas à entrer dans les détails du classement et de la direction
                        des travaux. Nous nous bornons à saisir les traits principaux pour les
                        rechercher ensuite dans les législations étrangères.</p>
                    <p>Aussi n'insistons-nous pas sur les lois de 1866 et surtout celle de 1871 qui
                        a remis aux conseils généraux le droit de classer, d'ordonner les travaux et
                        d'approuver les projets sur les ehemins de grande communication et d'intérêt
                        commun, et a conféré ces mêmes droits aux commissions départementales en ce
                        qui touche les chemins vicinaux ordinaires. Ces dispositions nouvelles,
                        assez arbitraires, amènent souvent une fâcheuse confusion entre le pouvoir
                        délibérant et le pouvoir exécutif. Il est évident que le législateur a obéi
                        à des considérations politiques et a eu le dessein de déplacer les
                        influences locales beaucoup plutôt que d'établir un contrôle pratique et
                        efficace sur l'ensemble d'un service qui, par sa complication même,
                        nécessiterait une surveillance plus étroite et une répartition plus sérieuse
                        des responsabilités.</p>
                    <p>Nous ne pouvons terminer ce rapide examen de notre législation sans
                        mentionner la loi très-importante de 1868 qui met à la disposition des
                        chemins vicinaux ordinaires 100 millions de francs en dix ans et 15 millions
                        de francs pour les chemins d'intérêt commun, et crée la caisse des chemins
                        vicinaux, qui permet aux communes et aux départements -d'emprunter les
                        sommes dont ils ont. besoin pour leurs travaux de voirie, à des conditions
                        telles qu'en payant un intérêt de 4 p. 100 ils amortissent capital et
                        intérêts en trente ans. U faut voir les chiffres officiels pour se rendre
                        compte du développement que cette loi a donné à notre réseau vicinal; c'est
                        là une des entreprises les plus honorables qui puissent intéresser un
                        gouvernement soucieux des grands intérêts du pays et peut-être celle à
                        laquelle la population agricole tient le plus.</p>
                    <p>Pourquoi faut-il qu'en 1873 une loi issue de nécessités financières que nous
                        n'avons pas à discuter soit venue proroger de cinq ans la <pb n="139"/>période de dix ans établie pour la distribution de 100 millions de francs,
                        ralentissant ainsi un mouvement économique d'une immense impor* tance et
                        donnant l'exemple d'un impôt déguisé frappant la matière imposable la plus
                        sensible, nous voulons dire l'entrain et l'initiative si difficiles à faire
                        naître dans nos communes rurales?</p>
                    <p>Les divers États de l'EUROPE, nous l'avons dit, rappellent dans une certaine
                        mesure les principaux traits de notre législation. L'archiduché d'AUTRICHE,
                        par une loi du 3 mai 1868, a organisé un système assez logique pour ses
                        routes et ses chemins; l'influence des corps élus y est prépondérante, et à
                        ce point de vue on peut dire que la décentralisation y est largement
                        pratiquée..</p>
                    <p>Des commissions émanant de l'élection ont dans la province- et le district
                        une compétence très-large pour tout ce qui concerne les routes et chemins,
                        sous l'autorité supérieure de la Diète. Les chemins communaux proprement
                        dits sont considérés comme dépendant de l'administration intérieure des
                        communes. Les commissions de district qui s'occupent des chemins qui
                        répondent à nos voies de grande communication, sont nommées par les membres
                        des commissions municipales et pour trois ans. De plus, détail original, en
                        dehors des membres élus, le propriétaire le plus haut imposé du district a
                        lé droit, sans élection, de faire partie de la commission avec voix
                        délibérative.</p>
                    <p>Le président élu de la commission gère, administre, est en \m mot le pouvoir
                        exécutif. La compétence des commissions est à la fois technique, financiére
                        et administrative. Elle présente de grandes analogies avec les highway
                        boards anglais. Nous manquons de documents pour apprécier l'utilité pratique
                        de ce système.</p>
                    <p>L'Etat ne donne aucune subvention et les ressources, sans spécialité, sont
                        créées comme toutes les autres ressources communales.</p>
                    <p>La Belgique a depuis le 10 avril 1841 une législation vicinale complète. La
                        députation provinciale qui a servi de type à notre commission départementale
                        a des attributions définies en matière de classement et de déclaration de
                        grande vieinalité. Pour les chemins vicinaux ordinaires, la députation a le
                        droit de requérir la délibération des conseils municipaux pour l'ouverture,
                        le redressenîent, etc., des chemins de la commune. C'est une attribution
                        importante qui n'existe pas dans notre législation:. Pour le surplus, les
                        ressemblances avec nos lois sont frappantes, sauf en ce qui concerne le
                        droit pour les provinces de faire des règlements intérieurs. En FRANCE, le
                        préfet et non le conseil général, fait un règlement sur'les questions de
                        détail du service: ce règlement est à peu près uniforme pour toute la
                        France. En BELGIQUE, au contraire, les règlements provinciaux ont presque
                        l'importance d'une loi spéciale. C'est ainsi, que des règlements provinciaux
                        peuvent poser en principe que l'entretien des chemins communaux sera</p>
                    <pb n="140"/>
                    <p>à la charge des riverains là où l'usage en est établi (ANVERS, Flandre
                        orientale). En FRANCE, il faudrait une loi de l'État pour admettre cette
                        dérogation capitale aux principes.</p>
                    <p>Les ressources financières consistent, comme chez nous, en prestations et en
                        centimes spéciaux.</p>
                    <p>Le système belge paraît avoir, comme le nôtre, donné d'excellents résultais.
                        La Belgique possède un réseau vicinal bien entretenu. Le vote et l'emploi
                        des ressources est méthodiquement assuré. L'État et la province
                        subventionnent les chemins vicinaux ordinaires dans une large mesure. AINSI,
                        les communes construisent annuellement pour 4 millions de francs de chemins:
                        l'État contribue pour l million de francs et les provinces pour 700,000
                        francs, chiffres considérables, mais cependant inférieurs aux nôtres. La
                        Belgique a 5 millions d'habitants; la FRANCE, qui compte 36 millions
                        d'habitants, donne une subvention annuelle de 10 millions de francs.</p>
                    <p>Les Pays-Bas paraissent également jouir d'une vicinalité très-complète. Des
                        dépenses considérables y sont faites par les communes; mais, dans ce pays,
                        les chemins provinciaux ont presque complétement absorbé les routes
                        vicinales, car tandis que les routes provinciales ont un développement de
                        51,616 kilomètres, chiffre considérable, les chemins communaux n'ont que
                        3,990 kilomètres. Si les chiffres qui nous sont fournis sont exacts, la
                        Hollande aurait 56,742 kilomètres de voies de terre, et la Belgique
                        seulement 23,139.</p>
                    <p>Si des Pays Bas nous passons à la PRUSSE, nous constatons avec surprise qu'il
                        n'y existe pas de législation routière ou vicinale. Les chemins sont encore
                        régis par des règlements ou édits remontant au xvme siècle, et dont la
                        diversité et l'obscurité sont infinies. Dès 1865, le gouvernement a présenté
                        aux Chambres un projet qui n'est pas encore voté et qui embrasse toute la
                        voirie, c'est-à-dire les chaussées d'art à la charge de l'ÉTAT, les routes
                        de cercle et les chemins communaux. Un titre spécial règle l'existence des
                        sentiers publics. Des règlements particuliers à chaque province
                        détermineront le mode de construction et d'entretien des chemins communaux.
                        Le projet de loi autorise également la formation des associations de
                        communes pour l'entretien des chemins d'intérêt général.</p>
                    <p>Il n'est pas créé de ressources spéciales: chaque commune est libre de
                        répartir les charges des chemins communaux, soit en nature, soit en
                        argent.</p>
                    <p>La Suisse nous offre, en matière de chemins, une application trèslarge du
                        principe fédératif. Les cantons sont indépendants les uns des autres, mais
                        il semble que tous se soient préoccupés au même degré de la question des
                        chemins dont le bon état intéresse à un si haut degré un pays sillonné de
                        touristes et où les maîtres d'hôtel sont en général <pb n="141"/>les hommes importants des localités rurales. La législation suisse est
                        claire, logique, et doit produire des résultats sérieux. Les cantons ont
                        établi trois, quelquefois quatre catégories de chemins: dans le canton de
                        VAUD, l'État et les communes fournissent des contingents fixes pour chaque
                        catégorie, mais en raison inverse de l'importance du chemin. AINSI, pour la
                        première classe, l'État fournit neuf dixièmes et les communes intéressées un
                        dixième. Pour la deuxième classe, l'État fournit huit dixièmes, les communes
                        deux dixièmes. Pour la troisième classe, l'État fournit six dixièmes et les
                        communes quatre dixièmes.</p>
                    <p>Dans d'autres cantons, comme Berne et NEUFCHÂTEL, les communes ont la charge
                        unique des routes de dernière classe, et l'État pourvoit seul aux autres
                        catégories.</p>
                    <p>L'Italie mériterait un examen tout particulier. Aucun pays n'a fait, après la
                        FRANCE, des sacrifices plus considérables pour sa vicinalité.</p>
                    <p>Nulle part nous ne trouvons une législation plus complète, plus homogène et
                        aussi plus semblable à la nôtre. Il est permis, à en juger par les résultats
                        acquis depuis 1868, de concevoir de sérieuses espérances pour la
                        réorganisation et la mise en valeur d'un pays qui sait si résoûment se
                        mettre à l'œuvre et faire, à ses travaux publics de si larges sacrifices.
                        L'examen même rapide de la législation italienne en dit plus long sur l'état
                        de ce beau pays que les commentaires intéressés et passionnés auxquels nous
                        a trop habitués la presse politique.</p>
                    <p>Sans doute, l'immense développement de son système orographique et la nature
                        du sol dans une grande partie du territoire, sont des obstacles presque
                        invincibles à un développement agricole uniforme. Mais il est remarquable de
                        voir cette nation lutter avec énergie et contre les difficultés inhérentes
                        du sol, et contre l'inertie séculaire d'une partie de sa population. Nul
                        doute que les grands travaux publics entrepris avec une si généreuse ardeur
                        ne produisent leurs féconds résultats là comme ailleurs, et n'augmentent
                        dans des proportions incalculables la richesse du pays.</p>
                    <p>Les lois de 1865 et de 1868 ont fixé la législation et ont sur notre système
                        le mérite de l'uniformité. Tandis qu'en France les routes et autres travaux
                        publics dépendent d'un ministère spécial et relèvent d'une législation
                        particulière, les chemins vicinaux restant dans les attributions du
                        ministère de l'intérieur, en ITALIE, une même loi et un même service
                        s'occupent des diverses catégories de voies de terre. La loi a ordonné,
                        comme notre loi de 1868, un classement général de tous les chemins utiles,
                        c'est-à-dire l'établissement d'un réseau dans toutes les parties du royaume;
                        l'étude immédiate des projets est également ordonnée, ce que n'a pas fait
                        notre loi peut-être avec raison. Les ressources spéciales sont fixées à peu
                        près comme en FRANCE, 5 centimes communaux pour les chemins, la prestation
                        en <pb n="142"/>l'absence du contrôle supérieur qui fait la force des ingénieurs des ponts et
                        chaussées, compromettre l'avenir des chemins par une construction trop
                        économique et mal dirigée. Les résultats produits par les deux systèmes dans
                        des départements différents ne sont pas topiques, car une infinité de
                        raisons, tirées du climat, du sol, des prix, peuvent modifier les conditions
                        de la comparaison.</p>
                    <p>Il faut procéder empiriquement et s'efforcer de trouver un bon agent voyer ou
                        un bon ingénieur et lui confier l'ensemble du service y compris les routes
                        départementales, car le maintien des deux systèmes côte à côte sera bientôt
                        condamné. Il paraît difficile de décider a priori et dans l'état actuel de
                        la question, si un service vaut mieux que l'autre pour la vicinalité.</p>
                    <p>Un grand progrès serait réalisé en faveur des agents voyers s'ils étaient
                        constitués en un corps spécial. Ils y trouveraient des garanties pour leur
                        avenir professionnel, et comme un corps hiérarchisé et recruté par voie
                        d'examens généraux et non plus localisés dans un département, offre plus de
                        ressources intellectuelles et morales, la situation des agents voyers
                        grandirait nécessairement. Ils obtiendraient, en présentant par ce moyen des
                        garanties plus sérieuses aux conseils généraux, l'assurance de voir leurs
                        services toujours réclamés, et il faut reconnaître qu'une grande partie des
                        objections présentées contre eux tomberaient d'elles-mêmes.</p>
                    <p>Mais il est certain que la plupart des conseils généraux redoutent de voir
                        les agents voyers échapper à leur direction exclusive par une hiérarchie
                        centralisée, et il est à craindre qu'ils ne s'opposent à une réforme qui, en
                        grandissant les agents voyers, tournerait cependant au profit des
                        départements.</p>
                    <p>L'Angleterre n'a pas d'ingénieurs de l'État. Chaque paroisse a un surveyor
                        élu par le conseil de paroisse et chargé de l'entretien et de la
                        surveillance des routes Les associations de paroisses nomment des surveyors
                        chargés de l'ensemble du service. Il est difficile de se rendre compte des
                        résultats que donne cette organisation en l'absence de documents
                        statistiques; il est encore plus difficile de comprendre comment chaque
                        paroisse peut désigner un homme compétent, résidant, et offrant toutes
                        garanties de profession et de propriété (only qualified in respect of
                        property or occupation). Mais un jurisconsulte anglais nous apprend que « la
                        charge de surveyor est « occupée à tour de rôle par les principaux fermiers,
                        chacun la gar- « dant un an et la quittant au moment où il commençait à
                        connaître « son métier, le plus souvent ne s'étant donné d'autre souci que
                        de « réparer la partie de route qui avoisinait sa propriété. Aussi l'entre-
                        « tien des roules est-il souvent déplorable. Bien des essais ont été «
                        tentés de temps en temps pour rendre obligatoire la formation des</p>
                    <pb n="145"/>
                    <p>« district boards sur les mêmes bases qui servent à l'application de « la loi
                        des pauvres. Mais ces essais n'ont pas encore abouti en Angleci terre, sauf
                        dans le SOUTHWALES, où ce système a donné d'excellents "« résultats.
                        Cependant l'acte de 1862, dont nous avons déjà parlé et « qui s'applique aux
                        comtés anglais, est allé aussi loin dans la voie « des réformes que le
                        permettent et le vague effroi qu'inspire la cend tralisation et le soin
                        jaloux avec lequel les habitants des campagnes « maintiennent le droit
                        exclusif de s'occuper de leurs affaires. »</p>
                    <p>(Pratt's Law of highways, p. 32.)</p>
                    <p>La Belgique a comme nous des commissaires voyers nommés après un examen dont
                        les règlements provinciaux déterminent le programme. Mais nous remarquerons
                        dans ce pays une institution particulière qui n'existe pas en France : c'est
                        un service central d'inspection, comprenant un inspecteur général et deux
                        ingénieurs nommés et payés par l'ÉTAT, chargés d'un contrôle sur l'ensemble
                        du service vicinal. Il s'ensuit que la BELGIQUE, plus décentralisée que nous
                        quant au droit des provinces de faire leurs règlements, a cependant un lien
                        plus étroit avec l'administration centrale en ce qui touche l'inspection des
                        services provinciaux. Sans doute le ministère de l'intérieur, en FRANCE,
                        surveille de près la comptabilité vicinale et l'emploi des fonds, puisqu'il
                        subventionne le service. Mais si le contrôle financier est peut-être poussé
                        aux limites extrêmes de la centralisation, le contrôle technique fait
                        absolument défaut. Les agents voyers de département n'ont pour leurs projets
                        et travaux d'autres contrôleurs que les préfets ou les conseillers généraux,
                        et il est permis de contester la compétence des uns et des autres pour
                        apprécier la solidité d'un pont. C'est à ce point de vue qu'il serait
                        peut-être utile d'avoir pour la vicinalité un service analogue au conseil
                        général des ponts et chaussées, bien que plus modeste, et quoiqu'on puisse
                        redouter dans ce contrôle supérieur une tendance à exagérer les prix et à
                        favoriser les travaux de luxe. Mais à l'heure qu'il est, les travaux sont
                        trop abandonnés à l'initiative individuelle des agents voyers.
                        L'organisation du corps des agents voyers mentionnée plus haut permettrait
                        sans doute de constituer ce contrôle dont le besoin se fait sentir.</p>
                    <p>L'Italie ayant créé tout d'une pièce le service des routes, n'a qu'un
                        personnel d'ingénieurs pour les routes et tes chemins. Une commission
                        municipale se charge, sans doute avec le concours des ingénieurs, de la
                        rédaction des projets qui, on le sait, sont dressés d'ensemble et pour toute
                        la commune. Lorsque le conseil municipal et le préfet ont approuvé, la
                        direction des travaux est laissée au surveillant municipal, agent spécial
                        qui, en « bon père de famille, distribue les travaux aux « habitants de la
                        commune, de manière à ce que le contribuable sente « le moins possible le
                        fardeau des nouveaux impôts, tout en veillant V. H</p>
                    <pb n="146"/>
                    <p>« à ce que la commune en retire tous les avantages qu'elle a le droit « d'en
                        attendre. »</p>
                    <p>En FRANCE, l'agent voyer cantonal, aidé d'un cantonier chef, dirige les
                        chantiers de prestataires. Il est difficile d'admettre qu'on puisse recruter
                        dans chaque commune d'Italie un surveillant municipal remplissant toutes les
                        conditions requises pour cet emploi.</p>
                    <p>Dans les autres États d'EUROPE, la question du personnel est abandonnée aux
                        autorités ou aux conseils électifs de paroisse ou de la commune.</p>
                    <p>Prestation.</p>
                    <p>Il nous reste à indiquer en quelques mots l'état de la législation sur la
                        prestation, cet impôt en nature qui n'est autre chose que la corvée amendée
                        et réglée. On a tout dit sur les défauts de cette imposition, son défaut
                        évident de proportionnalité, la difficulté d'en tirer tout l'effet utile,
                        l'imperfection des travaux exécutés par elle; en 1848, des plaintes
                        énergiques se sont élevées, et en 1871, pous avons eu dans plusieurs
                        conseils généraux l'écho de ces doléances. Tout ce qu'on en peut dire, c'est
                        que sans la prestation, nous n'aurions pas notre réseau vicinal, que les
                        populations ne formulent plus de plaintes d'un caractère général et sérieux,
                        et que les conseils municipaux sont toujours disposés à augmenter le nombre
                        des journées. La proportion dans laquelle les communes emploient la
                        prestation par rapport aux ressources en argent varie infiniment suivant les
                        départements; en général, elle est beaucoup plus considérable dans les
                        départements pauvres.</p>
                    <p>AINSI, en 1866, pour les chemins ordinaires dans les Basses-ALPES, nous
                        trouvons 29,000 francs de ressources en argent contre 143,000 fr. de
                        prestation; dans le CHER, 86,000 francs en argent contre 139,000 fr. en
                        prestation; dans le FINISTÈRE, 90,000 en argent contre 313,000 francs en
                        prestation; dans les Bouches-du-RHÔNE, 290,000 francs en argent contre
                        181,000 francs en prestation. Ces chiffres suffisent à montrer combien est
                        considérable le rôle de la prestation dans notre système vicinal.</p>
                    <p>On sait que toute prestation est rachetable en argent suivant un tarif fixé
                        par le conseil général, et notablement au-dessous du prix de main-d'œuvre
                        dans le pays. Le rachat représente dans le CHER, par exemple, un tiers de la
                        valeur totale des rôles. Pour les prestations en nature, le véritable moyen
                        de les utiliser est de les convertir en tâches, c'est-à-dire que la
                        prestataire, au lieu de séjourner sur le chantier à jour fixe pour y
                        exécuter le travail commandé, reçoit une lâche déterminée qu'il exécute à
                        son heure et qui, généralement, est d'une valeur supérieure à celle qui
                        serait obtenue au moyen du rachat en argent. AINSI, pour citer encore le
                        CHER, supposons un prestataire <pb n="147"/>possédant un cheval et un tombereau, il devra payer pour se racheter en
                        argent d'une journée de prestation:</p>
                    <p>Pour une journée d'homme. ... 1 fr. — de tombereau. . 1 — de cheval. ...
                        2</p>
                    <p>4 fr.</p>
                    <p>S'il veut convertir sa journée en tâche, la tâche sera calculée de façon à ce
                        qu'il puisse l'acquitter en trois quarts de journée seulement. Si la journée
                        de charroi vaut 8 francs dans le pays, le prestataire devra exécuter un
                        travail valant (8x3/4), soit 6 francs, ce qui représente une économie pour
                        le service sans grever le contribuable qui a l'avantage d'exécuter le
                        travail à ses moments perdus. Ce mode de conversion tend à se généraliser,
                        et les populations l'acceptent avec faveur.</p>
                    <p>Dans ces conditions, la prestation perd une grande partie de son caractère
                        vexatoire, et elle produit la plus grande somme possible de travail.</p>
                    <p>L'Italie applique largement le système de la prestation sur des bases
                        analogues aux nôtres. Notamment en ce qui touche la conversion en tâche, le
                        ministre des travaux publics recommande un mode de conversion fort
                        ingénieux, qui consiste à imposer un travail déterminé à chaque prestataire,
                        travail évalué à une certaine somme. Le travail exécuté est payé au
                        prestataire, déduction faite de la valeur de sa prestation en argent. En
                        échelonnant ainsi les retenues sur plusieurs jours ou même plusieurs
                        semaines, l'impôt de la prestation devient presque insensible et les chemins
                        sont assurés de trouver des ouvriers dans un pays où l'industrie des travaux
                        publics doit être peu développée et où surtout le paysan restant longtemps
                        inoccupé peut consacrer plus de temps à une entreprise d'intérêt public.</p>
                    <p>L'Angleterre et quelques cantons suisses n'ont pas de prestation.</p>
                    <p>Partout ailleurs nous la retrouvons, diversement réglée. Dans certains ÉTATS,
                        elle n'est employée qu'accidentellement et en vertu de mesures particulières
                        que les conseils électifs ont la faculté de prendre, de sorte qu'elle varie
                        d'une commune à l'autre (cantons de FRIBOURG, de SHAFFOUSE, SCHWYZ, royaume
                        de Saxe).</p>
                    <p>En BAVIÈRE, la prestation n'est pas limitée quant au temps : un nombre
                        indéterminé de journées peut être exigé du prestataire et même la prestation
                        peut être aussi appliquée à tous les travaux communaux.</p>
                    <p>Le loi belge du 10 avril 1841 a organisé la prestation sur des bases un peu
                        différentes des nôtres et qui méritent attention. Les centimes spéciaux
                        doivent toujours représenter un tiers de la dépense, c'est-à-</p>
                    <pb n="148"/>
                    <p>dire que la prestation ne représente jamais plus des deux tiers du travail.
                        De plus, les contribuables qui payent moins de 3 francs de contributions
                        directes ne doivent qu'une journée : au-dessus de 3 francs, deux journées.
                        Mais d'autre part, l'autorité provinciale a le droit de prescrire
                        l'acquittement obligatoire de la prestation en argent.</p>
                    <p>Longueur comparative des chemins vicinaux.</p>
                    <p>FRANCE.</p>
                    <p>En 1868, avant l'application de la loi sur la subvention de 100 millions:</p>
                    <p>Les chemins vicinaux de toute nature re- classés. ACHEVÉS, présentaient
                        532,326 k. 241,172 k.</p>
                    <p>Notre réseau ferait donc quarante-quatre fois le tour de la terre.</p>
                    <p>En 1868, 45 p. 100 du réseau étaient terminés, 55 p. 100 restant à
                        exécuter.</p>
                    <p>Les départements et les communes ont affecté, en 1866, au service des chemins
                        vicinaux des ressources s'élevant, non compris le secours de l'ÉTAT, au
                        chiffre de 107,359,771 fr. 68 c.</p>
                    <p>Le réseau combiné des routes nationales, départementales et vicinales
                        donnait, en 1868, 6m,13 par hectare et 9m,43 par habitant.</p>
                    <p>Lorsque le réseau projeté et à terminer en dix ans sera complété, nous aurons
                        9°',51 par hectare et 15°,29 par habitant.</p>
                    <p>Pour avoir des chiffres tout à fait exacts, il faudrait déduire de ces
                        évaluations les départements que nous avons perdus.</p>
                    <p>Le réseau arrêté en 1868 des chemins d'intérêt commun et des chemins vicinaux
                        ordinaires (les chemins de grande communication sont en dehors de ce calcul)
                        représente une dépense à faire pour construction et entretien pendant dix
                        ans:</p>
                    <p>Chemins vicinaux ordinaires 815,187,937 fr. — d'intérêt commun
                        307,679,998</p>
                    <p>Soit 1,122,867,935 fr.</p>
                    <p>En 1872, les ressources assurées pour dix ans s'élevaient, en tenant compte
                        des 100 millions de l'ÉTAT, au chiffre de 838,482,872 francs, soit un
                        déficit de 285 millions environ.</p>
                    <p>Ces chiffres donnent une idée de l'importance du travail et des immenses
                        intérêts en jeu.</p>
                    <p>ITALIE.</p>
                    <p>Le réseau italien projeté de routes et chemins vicinaux s'élèvera à 114,885
                        kilom., soit 3m,96 par hectare et4m,79 par habitant, chiffre sensiblement
                        inférieur au nôtre. En ce moment la proportion n'est que de 2M,77 par
                        hectare et 3m,44 par habitant. Il faudrait construire \</p>
                    <pb n="149"/>
                    <p>en Italie 257,000 kilom. de chemins vicinaux pour être au niveau de la France
                        et de l'Angleterre.</p>
                    <p>En tenant compte des ressources assurées par la loi et des efforts tentés
                        jusqu'ici, on peut dire que sur 8,154 communes composant le royaume, 6,398
                        environ auront terminé leur réseau dans un délai de vingt ans, cequi
                        représentera une dépense d'environ 147 millions. Il est probable que ces
                        prévisions ne seront pas réalisées; mais il est remarquable de voir
                        s'établir en Italie un système logique, visiblement inspiré du nôtre et
                        confié à une administration énergique qui doit le mener à bonne fin.
                        Seulement le gouvernement italien aura bien de la peine à égaliser la
                        proportion des chemins dans toute l'étendue du territoire. AINSI, la
                        Sardaigne ne possède que 47 mètres de chemins communaux par kilomètre carré,
                        tandis que la Lombardie en a 630.</p>
                    <p>Ce qui complique aussi la difficulté, c'est la nécessité d'achever le réseau
                        des routes royales et provinciales; un réseau vicinal ne peut exister qu'à
                        la condition de venir se greffer sur un réseau de grandes routes et à ce
                        point de vue l'Italie a fort à faire.</p>
                    <p>Nous avons déjà dit un mot des longueurs en Belgique et dans les Pays-Bas.
                        L'absence de documents statistiques pour les autres contrées ne nous permet
                        pas de pousser plus loin notre examen.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose un travail de M. MARTINET, procureur de la
                        République à TONNERRE, sur les origines du Code pénal allemand.</p>
                    <p>Le droit pénal est dans la main d'un gouvernement un puissant moyen
                        d'influence et de direction. En même temps qu'il participe du droit public,
                        il descend aussi jusqu'à la réglementation des actes les plus ordinaires de
                        la vie domestique, et le champ qu'il embrasse peut être étendu pour ainsi
                        dire à l'infini sous prétexte d'intérêt public ou de raison d'Etat.</p>
                    <p>La Prusse a toujours fait du Code pénal une arme politique, et aujourd'hui
                        moins que jamais, elle a abandonné cette tradition. Après avoir fondé la
                        Confédération de l'Allemagne du Nord sur les débris de l'ancienne
                        Confédération germanique tombée sous ses armes; plus tard, après avoir
                        ressuscité à son profit l'Empire d'ALLEMAGNE, elle s'est empressée de donner
                        à la Confédération et à l'Empire son Code pénal, avec les seules
                        modifications que rendaient nécessaires les progrès réalisés dans la science
                        du droit, et le nouvel État qu'il avait à régir (1).</p>
                    <p>Du jour où ce Code est entré en vigueur (lois des 22 avril et 15 mai 1871),
                        ses dispositions ont été substituées aux lois existant sur les</p>
                    <note place="bottom">(1) Ces modifications se trouvent indiquées en note de la
                        traduction que M. Ribot a donnée de ce Code {Annuaire de législation
                        comparée, t. I"r, p. 80 et s.)</note>
                    <pb n="150"/>
                    <p>mêmes matières dans tous les États du nord et du sud de l'Allemagne. En même
                        temps, la Constitution impériale du. 16 avril 1871 a resserré dans des
                        limites si. étroites le droit, de légiférer appartenant à ces ÉTATS, qu'on
                        peut dire qu'il a passé tout entier au Parlement de l'Empire. C'est la
                        Prusse qui exerce L'iDfluence prépondérante dans, ce Parlement par le nombre
                        de ses députés, dans le Conseil fédéral par les voix qu'elle y possède, et
                        enfin dans tous les Conseils de l'Empire dont son roi est le président; les
                        États allemands ont donc résigné véritablement entre ses mains les plus
                        importants de leurs droits et de leurs prérogatives. Cette abdication de
                        nations en pleine possession d'elles-mêmes, d'un commun accord entre
                        gouvernants et gouvernés, est unique dans l'histoire, et malgré son amour de
                        la tradition, l'Allemagne est impuissante à l'appuyer de l'autorité du
                        passé.</p>
                    <p>Sans doute, l'ancien Empire germanique a eu sa législation pénale dont les
                        derniers restes viennent d'être abolis par la législation nouvelle, mais
                        elle différait essentiellement de celle-ci par son origine, par ses effets
                        et par son but. C'est à l'histoire de cette législation du premier EMPIRE, à
                        l'examen de ces différences et à la recherche de l'influence que la Prusse a
                        exercée sur son développement que nous consacrerons cette étude.</p>
                    <p>I</p>
                    <p>Il serait superflu d'insister ici sur la différence des origines. Lorsque le
                        premier Empire germanique sortit des débris du vaste Empire de CHARLEMAGNE,
                        il ne se trouva pas, comme le nouveau, en possession dès sa naissance de
                        l'unité de législation pénale. La diversité la plus grande résultait au
                        contraire du caractère de personnalité des lois barbares qui y étaient en
                        vigueur. Le système des compositions pécur niaires que les lois et les
                        capitulaires avaient introduit n'avait pas encore triomphé du recours à la
                        force individuelle, du droit de vengeance, des guerres privées, et pendant
                        longtemps les efforts des successeurs du grand Empereur à la couronne de
                        Germanie se bornèrent à affermir dans leurs États la paix publique sans
                        cesse compromise, et à édicter des peines contre certains crimes plus
                        propres par leur nature à éveiller les haines d'homme à homme, de famille à
                        famille: parricide, meurtre, empoisonnement, incendie, hérésie, et quelques
                        autres encore, au moyen d'ordonnances rendues sans vues d'ensemble, et
                        suivant les besoins du moment.</p>
                    <p>Le premier traité général de droit qui fut en vigueur en Allemagne n'y eut
                        point son origine. Ce fut le livre des fiefs [libri feudorum), œuvre de
                        jurisconsultes lombards du milieu du xne siècle (1158-1168), formé
                        d'éléments empruntés aux Constitutions impériales, aux lois lombardes, aux
                        usages traditionnels, au droit romain, et qui, incorporé</p>
                    <pb n="151"/>
                    <p>aux collections du droit de JUSTINIEN, se répandit avec elles dans l'Europe
                        où il obtint une autorité inégale dans les différents États. En ALLEMAGNE,
                        les rapports de suzeraineté et de dépendance existant entre la Lombardie et
                        l'EMPIRE, les circonstances dans lesquelles il avait été composé, certains
                        des éléments dont il était formé, le firent accepter comme règle, et il y
                        devint en matière féodale le droit commun (1).</p>
                    <p>Toutefois il n'y fut jamais considéré comme loi unique, exclusive, et ce
                        n'est pas là qu'il faut chercher l'origine du droit national allemand.</p>
                    <p>Elle se trouve dans les coutumes locales, dans les droits particuliers qui se
                        formèrent sur chaque territoire, dans chaque ville, pendant la période
                        féodale, lorsque le droit pénal devint territorial, de personnel qu'il était
                        autrefois.</p>
                    <p>Il ne paraît pas que jusqu'au un° siècle aucun de ces droits particuliers ait
                        été mis par écrit. Le plus ancien qui nous soit parvenu est un coutumier
                        saxon, le miroir de Saxe (Sachsen Spiegel), qui date des premières années de
                        cette époque (1215-1235), et qui contient à la fois des règles sur la
                        constitution politique et judiciaire, sur la procédure criminelle et sur le
                        droit pénal. Ce recueil eut dans tous les États du nord de l'Allemagne une
                        immense autorité) et bien qu'il ne soit autre chose que l'œuvre individuelle
                        d'un jurisconsulte saxon, qui réunit et mit par écrit les règles du droit
                        appliqué dans son pays, on peut dire qu'il présente l'état du droit
                        non-seulement dans la SAXE, mais aussi dans la plus grande partie de
                        l'Empire. Ce n'était pas sans doute une œuvre parfaite ni complète, et l'on
                        ne peut pas d'ailleurs espérer raisonnablement trouver la perfection dans un
                        coutumier de cette époque; les peines étaient trop sévères, et nullement en
                        rapport avec la gravité du fait qu'elles avaient à punir; les incriminations
                        étaient mal définies, et le champ laissé à l'arbitraire du juge était
                        immense; mais il présentait pour la première fois un système d'ensemble du
                        droit pénal assez bien ordonné, et il justifiait par là la faveur qui
                        l'accueillit dès qu'il parut, et qu'il conserva pendant des siècles, malgré
                        l'interdiction dont le frappa en 1374 le pape Gré» goire IX, comme œuvre
                        détestable, remplie de dispositions fausses, téméraires, iniques,
                        hérétiques, schismatiques, et contraires aux bonnes mœurs (2).</p>
                    <p>On y avait adopté, pour le classement des actions pénales, une division qui
                        resta pendant longtemps en usage dans les différents droits</p>
                    <note place="bottom">(1) Laferrière. Histoire du droit français, t. IV, p.
                        546.</note>
                    <note place="bottom">(2) Ad nostrum pervenit auditum, quod in Saxonia ac
                        nonnullis aliis partibus, quœdam detestabilia scripta legum, speculum
                        saxonicum, vulgariter appellata.... et ipsa scripta vel leges tanquam falsa,
                        temeraria, iniqua et in quibusdam partibus eorum haeretica et schismatica,
                        et contra bonos mores existentia, periculosaque nimium animabus...
                        reprobamus, damnamus etc.. (LAFERRIÈRE, Histoire du droit français, t. V, p.
                        22.)</note>
                    <pb n="152"/>
                    <p>allemands. Elles formaient deux classes suivant leur gravité. La première
                        comprenait tous les actes susceptibles par' leur nature de troubler la paix
                        publique; la deuxième, les simples délits, tels que les coups sans effusion
                        de sang, les outrages, les petits vols, l'appropriation des choses trouvées,
                        l'altération de poids, de mesures, et de marchandises.</p>
                    <p>Les peines prononcées contre les différents crimes ou délits étaient la mort
                        sous différentes formes, les mutilations corporelles, la perte dn fief et du
                        droit de succession. L'amende y avait conservé le caractère de réparation
                        civile, elle n'était pas attribuée à l'ÉTAT, mais à la partie lésée, et elle
                        était différente suivant sa condition et son sexe, de telle sorte que la
                        femme mariée n'avait droit qu'à la moitié de celle qu'aurait obtenue son
                        mari, et la fille à la moitié aussi de celle qui aurait été attribuée à un
                        homme de même condition. L'emprisonnement n'était pas une peine, mais une
                        simple mesure d'instruction, dont l'emploi était limité en général aux cas
                        où le fait incriminé emportait peine afflictive. On y trouvait aussi, à
                        propos des incriminations pénales, des dispositions relatives à la
                        tentative, à la complicité par provocation aide, assistante, ou par recel,
                        et aux causes d'atténuation et d'excuses, telles que l'âge du délinquant,
                        l'insanité d'esprit et la force majeure.</p>
                    <p>L'autorité que le miroir de Saxe exerça dans le nord de l'ALLEMAGNE, le
                        miroir de Souabe {Zchwaben Spiegel), qui parut quelques années plus tard,
                        l'exerça dans le Sud : l'AUTRICHE, la BOHÊME, le TYROL, la BAVIÈRE, la
                        HESSE, la FRANCONIE, la SUISSE, et il en fut fait au xiv" siècle une
                        traduction française pour la Lorraine et l'Alsace.</p>
                    <p>Le droit de la ville de MAGDEBOURG, qui ne fut recueilli par écrit que dans
                        les premières années du xiv" siècle (1304) était en possession aussi, même
                        avant cette époque, d'une assez grande autorité. Plusieurs villes l'avaient
                        consulté et pris pour modèle, BRESLAU, Gôrlitz, STENDAL, d'autres encore, et
                        il.existe en manuscrit le curieux recueil des decisions que ses échevins
                        avaient donné à cette dernière ville.</p>
                    <p>En résumé, ce qu'on trouve en Allemagne jusqu'au xv' siècle, c'est une foule
                        de droits locaux, quelques-uns rédigés par écrit, le plus grand nombre
                        confiés uniquement à la mémoire des échevins, qui, quand il se présentait un
                        cas nouveau, n'avaient en général d'autre ressource que de consulter les
                        règles appliquées sur ce point par leurs voisins.</p>
                    <p>Ces droits différents les uns des autres se composaient eux-mêmes d'éléments
                        disparates qu'ils avaient empruntés au droit canonique, au droit romain et
                        au droit germanique, cherchant à compléter par l'un ce qui manquait aux
                        autres, et n'y parvenant pas toujours; les textes sur lesquels ils
                        reposaient étaient peu connus, mal interprétés, et la porte restait grande
                        ouverte à l'arbitraire. A ces causes d'incertitudes <pb n="153"/>et d'erreurs, il faut joindre encore celles qui résultaient de l'anarchie à
                        laquelle l'État était en proie, du recours violent et toujours persistant au
                        droit de la force, des entreprises et des actes sanguinaires par lesquels
                        les tribunaux Wehmiques manifestaient leur existence, et surtout du manque
                        absolu de règles de procédure criminelle (1).</p>
                    <p>La procédure criminelle, dont il faut dire ici un mot parce que nous la
                        rencontrerons unie au droit pénal dans tous les actes législatifs de cette
                        époque et des temps suivants, se trouvait en effet dans une période de
                        transformation. Les cojureurs, les épreuves ou ordalies et les combats
                        judiciaires étaient les moyens de preuve employés à l'origine, moyens en
                        harmonie avec des institutions pénales au nombre desquelles la vengeance
                        figurait comme un droit et comme un devoir (2). A mesure que l'élément
                        public prévalut sur l'élément privé, que la peine fut considérée moins comme
                        une réparation du dommage causé à la partie civile que comme la répression,
                        dans l'intérêt général, du trouble apporté à l'ordre social, la procédure
                        subit aussi l'influence de ces idées, etd'accusatoire qu'elle était, elle
                        devint inquisitoriale; la poursuite fut intentée et suivie d'office, au nom
                        et dans l'intérêt de l'État. Mais les règles de ce mode de procéder qui
                        s'était introduit peu à peu dans la pratique, n'étant pas encore formulées,
                        la confusion et la diversité la plus étrange présidaient au choix des moyens
                        employés pour arriver à la preuve judiciaire. 11 en résulta des erreurs
                        fâcheuses, d'iniques condamnations, l'opinion publique s'en émut, et de
                        cette émotion populaire naquit l'idée de l'unité du droit.</p>
                    <p>La chambre de justice de l'Empire porta l'expression de cès plaintes et de
                        ces réclamations au Reichstag qui, à Fribourg en 1498, et à Augsbourg en
                        1500, proclama la nécessité d'une législation criminelle, uniforme pour tout
                        l'EMPIRE, qui corrigerait les vices qu'on lui dénon- çait. Mais il ne prit
                        aucune mesure pour rendre effective cette déclaration, et c'était à une
                        législation particulière, due à l'initiative individuelle, qu'il était
                        réservé de devenir, quelques années plus tard, la loi pénale de
                        l'Empire.</p>
                    <p>Le mal dont le Reichstag constatait l'existence avait en effet frappé tous
                        les esprits; chacun s'efforçait d'y porter remède, et l'on vit paraître à
                        cette époque une série d'ordonnances publiées dans ce but; la Wormser
                        Relormation de 1498, l'ordonnance sur les maléfices pour le Tyrol de 1499,
                        l'ordonnance de justice criminelle de Radolphzell en 1506, et l'ordonnance
                        sur les maléfices de Laybach en 1514.</p>
                    <p>Toutes ces ordonnances contiennent à la fois des dispositions relatives au
                        droit pénal et à la procédure criminelle. Celles qui concernent</p>
                    <note place="bottom">(1) BERNER, Lehrbuch des Deutschen STRAFRECHTES, S.
                        59.</note>
                    <note place="bottom">(2) TACITE, GERMANIA, 21.— L. angl., VI, 5. Ad quemoumque
                        haereditas terra? pervenerit et ultio proximi.</note>
                    <pb n="154"/>
                    <p>le droit pénal ne sont pas de nature à appeler spécialement notre attention:
                        la Wormser REFORMATION, qui est la plus complète et la plus importante
                        d'entre elles, ne fait guère en effet que reproduire sur ce point les
                        dispositions déjà connues du Miroir de Saxe. De même que dans ce Recueil les
                        actions punissables sont séparées en deux classes; dans l'une les
                        contraventions de police, les injures, les blessures légères, les dommages
                        causés aux choses, toutes affaires jugées dans la forme des procès civils,
                        et dans lesquelles une peine afflictive ne pouvait être prononcée qu'en cas
                        d'insolvabilité du délinquant; dans l'autre les délits graves, poursuivis
                        d'office, jugés dans la forme des procès criminels et punis de peines
                        afflictives. Les peines aussi y sont les mêmes, et tout aussi sévères; il ne
                        s'y trouve rien de particulier non plus relativement aux règles générales du
                        droit.</p>
                    <p>Celles de leurs dispositions qui concernent la procédure criminelle sont au
                        contraire très-remarquables, car elles consacrent définitivement la
                        substitution de la procédure inquisitoriale à la procédure d'accusation, et
                        elles remplacent les règles autrefois usitées par des règles nouvelles qui
                        donnent pour base aux décisions judiciaires la preuve résultant des
                        déclarations des témoins ou des aveux de l'inculpé. La procédure est devenue
                        écrite et secrète, et la poursuite en règle générale est intentée et suivie
                        d'office. La partie lésée a bien conservé sans doute le droit de poursuivre
                        directement, mais comme exception seulement, en remplissant certaines
                        formalités spéciales, l'inscription, le cautionnement, en se soumettant à
                        tous les inconvénients qui pouvaient résulter pour elle de ce qu'elle ne
                        prouvait pas ses prétentions; et encore, l'ordonnance sur les maléfices pour
                        le Tyrol lui refusait absolument cette faculté.</p>
                    <p>Désormais, l'intérêt supérieur de la société est considéré comme tellement
                        distinct de l'intérêt privé, que si la partie lésée poursuivait directement
                        par voie civile la réparation du dommage qui lui avait été causé, et qu'elle
                        triomphât, cette circonstance, loin d'être un obstacle à l'exercice
                        postérieur de l'action publique, lui était au contraire favorable, et la
                        poursuite criminelle intervenant, la condamnation devait être prononcée,
                        parce qu'on regardait comme acquise par l'effet du jugement civil la preuve
                        de la culpabilité.</p>
                    <p>Vers cette époque, Jean de SCHWARZENBERG, intendant de l'évêque de BAMBERG,
                        entreprit aussi de rédiger pour les États de son souverain une ordonnance
                        criminelle. Schwarzenberg n'était pas un jurisconsulte, il avait consacré sa
                        jeunesse à la carrière des armes, mais il joignait à un sens très-droit une
                        intelligence supérieure, et il avait acquis la pratique des affaires dans
                        l'exercice des fonctions dont il était investi. Il ne se proposait pas
                        d'ailleurs d'innover, mais de combiner <pb n="155"/>ensemble et de réunir dans un même cadre pour en faire un tout uniforme, les
                        éléments relatifs au droit pénal et à la procédure criminelle tirés du droit
                        germanique, du droit canonique et du droit romain. Le droit local de
                        BAMBERG, la Wormser Reformation et les traités des criminalistes italiens
                        des un* et xive siècles, sont les sources principales auxquelles il a puisé.
                        Il réussit pleinement dans son entreprise.</p>
                    <p>Le résultat de ses travaux parut en 1506, sous le titre d'ordonnance
                        criminelle de Bamberg (Bambergische Halsgericht ordnung, — Bambergensis) ;—
                        et la même année cette ordonnance reçut force de loi dans l'évêché de ce
                        nom.</p>
                    <p>C'était une œuvre considérable. Sa supériorité sur toutes celles de même
                        nature qui avaient jusque-là vu le jour la fit accepter comme règle dans une
                        grande partie de l'Allemagne. Les margraves Casimir et GEORGES, notamment,
                        l'introduisirent, dès 1516, sous le nom de BRANDENBURGICA, dans leurs
                        possessions de Franconie et du BRANDEBOURG, et l'autorité qu'elle obtint
                        devint promptement si générale, qu'il n'y eut plus en quelque sorte qu'à
                        donner une sanction légale à un fait accompli en la déclarant loi pénale de
                        l'Empire. Après avoir subi quelques modifications peu importantes, elle
                        reçut en effet ce titre du Reichstag réuni en 1532 à RATISBONNE, et elle
                        devint l'ordonnance criminelle de Charles-Quint et du Saint-Empire romain
                        (Halsgericht ordnùng Kaiser Karl's V, und des heiligen romischen Beichs —
                        Carolina).</p>
                    <p>Cette ordonnance, que nous désignerons par le nom sous lequel elle est le
                        plus habituellement connue, « la Caroline », renferme 219 articles, dont 77
                        consacrés au droit pénal (104 à 180), les autres à la procédure criminelle
                        et à l'organisation judiciaire. Elle fut traduite en latin en 1543. Il en
                        fut fait aussi deux traductions françaises : l'une à Montbéliard en 1612,
                        l'autre à Paris en 1734, pour l'usage des troupes suisses au service du roi
                        de France.</p>
                    <p>Pour tout ce qui concerne le droit formel, Schwarzenberg s'est surtout
                        inspiré de la Wormser Reformation. C'est elle qu'il a prise pour modèle et
                        il n'est point difficile de reconnaître quelle étroite connexité existe sur
                        ce point entre les deux ordonnances. Ce sont les mêmes dispositions prises
                        dans le but de consacrer le triomphe de la procédure inquisitoriale sur la
                        procédure d'accusation, l'accomplissement des mêmes formalités imposées à
                        l'exercice de cette dernière, alors que l'on proclame comme nécessaire
                        l'emploi de la première dans tous les cas où personne ne se porte
                        accusateur.</p>
                    <p>En matière pénale, fidèle à son titre, la Caroline ne s'occupait expressément
                        que des cas graves jugés dans la forme des procès criminels, et qui
                        pouvaient motiver l'application de la peine de mort ou de <pb n="156"/>toute autre peine afflictive. Pour les cas moins importants, jugés dans la
                        forme des procès civils, et n'entraînant après eux qu'une peine pécuniaire,
                        elle s'en référait aux droits locaux. Elle reconnaissait au droit romain
                        l'autorité de droit subsidiaire, et c'est à lui qu'elle renvoyait pour la
                        solution de tous les cas quelle n'avait pas prévus. Elle renfermait aussi
                        des dispositions relatives à la complicité, à la tentative, à
                        l'imputabilité. Elle abrogeait complétement l'usage qui permettait aux juges
                        de convertir en une somme d'argent une peine criminelle, et elle ne donnait
                        ce droit qu'au souverain comme une conséquence naturelle du droit de grâce
                        dont il était investi.</p>
                    <p>On a dit que la Caroline n'était qu'un Code dont l'usage n'avait point été
                        imposé, mais seulement recommandé par le REICHSTAG, à tous les états de
                        l'Empire (1). On ne peut définir plus justement son caractère et sa
                        véritable portée. Ce n'était point en effet un droit jaloux, exclusif,
                        substituant son autorité à celle des droits existants; une œuvre à visées
                        politiques, dont les conséquences, devaient être d'assurer la domination
                        d'un État sur les autres États d'Allemagne. C'était une œuvre purement
                        juridique; un droit subsidiaire, supplétif où pouvaient puiser des règles de
                        procédure et de droit pénal les États qui en étaient privés, où ceux qui
                        avaient déjà une législation pouvaient s'adresser pour en combler les
                        lacunes ou en corriger les imperfections; qui se superposait si l'on veut
                        aux droits alors en vigueur, mais qui les respectait tous, et qui pour le
                        présent comme pour l'avenir laissait en possession de leur législation et de
                        la plénitude de leurs attributions législatives tous les États compris sous
                        le sceptre de l'Empire.</p>
                    <p>Aucun de ces États d'ailleurs n'avait eu alors la pensée d'abdiquer ses
                        pouvoirs entre les mains de l'empereur, et avec un soin jaloux, ils
                        s'étaient fait expressément garantir le maintien de ces droits si précieux,
                        apanage des nations vraiment libres. Cette garantie faisait l'objet d'une
                        disposition spéciale connue sous le nom de clause conservatoire
                        (Salvatorische clauscl). «NOUSENTENDONS, y était-il dit, que la présente
                        ordonnance n'entreprenne en rien sur les droits que les ÉLECTEURS, les
                        princes et les États ont acquis par un juste et légitime usage (2). »</p>
                    <p>Cette clause sauvait en même temps leur indépendance et leur dignité.</p>
                    <p>Si la Caroline n'établit point l'unité de droit pénal dans l'EMPIRE, elle y
                        introduisit cependant une certaine uniformité, par la seule influence que
                        ses mérites lui assuraient. Divers États l'adoptèrent purement et
                        simplement. D'autres reproduisirent la plupart de ses dispositions, ce</p>
                    <note place="bottom">(1) GEIB, LEHRBUCH, S. 276.</note>
                    <note place="bottom">(2) « Doch wollen -wir durch obgemelte Ordnung Churfùrsten
                        Fûrsten und Stànden an ihren alten wohlhergebrachten rechtmassigen und
                        billigen Gebraùchen nichts benommen haben. »</note>
                    <pb n="157"/>
                    <p>qui eut lieu par exemple pour l'ordonnance criminelle publiée en 1535 dans la
                        Hesse sous le nom de Hessiaca. Et là même où au premier abord il pouvait
                        sembler que son influence n'avait pas pénétré, elle s'exerçait cependant;
                        car dans les États où elle n'avait pas reçu force obligatoire, la pratique
                        n'eut pas moins recours à elle que dans ceux où elle avait reçu expressément
                        cette autorité.</p>
                    <p>La pratique judiciaire de ce temps n'était pas d'ailleurs au niveau de la
                        législation, et à mesure que celle-çi gagnait en précision et en étendue, il
                        se trouvait plus difficilement des juges capables de la comprendre et de
                        l'appliquer. Aussi les actes législatifs n'avaient-ils pas alors le
                        caractère simple qu'ils possèdent aujourd'hui, et souvent ils donnaient à
                        côté du texte une sorte de commentaire destiné à éclairer le juge et à lui
                        en faciliter l'application.</p>
                    <p>C'est ce qu'avait fait déjà la Wormser Reformation. C'est ce qu'a fait aussi
                        la CAROLINE, qui, au lieu de se borner à formuler des prescriptions légales,
                        revêt assez souvent avec la forme doctrinaire le caractère d'un traité de
                        droit.</p>
                    <p>Ce commentaire nécessairement succinct ne pouvait pas donner la décision de
                        tous les cas douteux. Souvent aussi l'Ordonnance était muette, et il fallait
                        chercher ailleurs la solution des difficultés qui se présentaient. La
                        Caroline avait prévu ce cas, et elle recommandait d'avoir recours alors aux
                        lumières des tribunaux supérieurs, aux Universités les plus proches, aux
                        villes, aux communautés et aux personnes versées dans la science du droit.
                        Elle renvoyait fréquemment aussi à l'étude des sources auxquelles elle-même
                        avait puisé: le droit romain, le droit canonique, le droit commun et
                        l'usage. Mais s'il devait être toujours possible de résoudre une question
                        dont la solution devait dépendre de l'interprétation du droit commun ou de
                        l'usage, la difficulté devenait grande, non-seulement pour le juge, mais
                        souvent aussi pour celui qu'il consultait, lorsqu'il était nécessaire de
                        remonter aux sources du droit romain ou du droit canonique. On se voyait
                        parfois alors dans la nécessité de recourir successivement à plusieurs
                        autorités différentes; il en résultait de longs retards dans l'instruction
                        et la décision des affaires criminelles, et il y avait là une source féconde
                        de diversité et d'erreur (1). Tous les bons résultats que l'on pouvait
                        attendre de la nouvelle législation se seraient donc trouvés compromis par
                        l'insuffisance et l'ignorance des juges chargés de la mettre en pratique,
                        ignorance que la Caroline elle-même proclamait d'ailleurs hau.</p>
                    <note place="bottom">(1) Ce recours au droit d'une autre ville n'était pas
                        spécial à l'ALLEMAGNE, il se pratiquait aussi en France. Voir sur ce point
                        les notes dont M. le comte Beugnot accompagne le « Tout lieu de Saint-Disier
                        », publié en appendice dans le deuxième volume de son édition des
                        Olim.</note>
                    <pb n="158"/>
                    <p>tement, si elle n'eût été rendue accessible à leur intelligence. Ce fut le
                        but que se proposèrent les jurisconsultes du xvr* et du xvn' siècle, qui
                        publièrent sous les titres divers de « Practica » — « Constitutiones
                        Carolinœ publicorum judiciorum » — « Fasciculus de pœnis », etc., d'assez
                        nombreux traités donnant à un point de vue purement pratique des
                        commentaires de l'ordonnance, interprétant son texte, complétant ses
                        dispositions au moyen d'emprunts faits au droit romain, et rendant ainsi
                        possible aux juges l'accomplissement de leur mission.</p>
                    <p>La législation pénale de l'Empire demeura stationnaire; telle elle était à
                        l'origine, telle elle est parvenue jusqu'à nous, et elle ne reçut pas même
                        les changements et les additions que bientôt rendirent nécessaires les
                        progrès de la science du droit et le développement de la civilisation. Toute
                        l'activité législative des temps qui suivirent celui où elle avait vu le
                        jour se concentra dans les États particuliers; et c'est aux législations
                        nouvelles dont nous allons-suivre le développement que passa successivement
                        l'influence dont elle avait été en possession.</p>
                    <p>C'est encore la Saxe qui, comme au xm6 siècle, se mit à la tête de ce
                        mouvement, qui, la première, entreprit de réformer la législation pénale, et
                        d'y introduire les modifications que les nécessités pratiques réclamaient
                        impérieusement.'</p>
                    <p>En 1572, l'électeur Auguste de Saxe demanda dans ces vues aux membres des
                        Facultés de droit de Leipsig et de WITTEMBERG, de lui indiquer les réformes
                        qu'ils jugeraient utile d'introduire dans les lois du pays. Le résultat de
                        leurs travaux fut publié successivement en 1S99, 1600 et 1608, et il reçut
                        force de loi sous le titre de CONSULTATIONES, ou Constitutiones
                        saxonicx.</p>
                    <p>Ils avaient tiré les éléments de cette réforme, du droit national saxon, de
                        la Caroline comme droit de l'EMPIRE, du droit romain et du droit canonique:
                        c'étaient à la vérité les mêmes sources que celles auxquelles avaient puisé,
                        quoique d'une manière inégale, tous leurs devanciers, mais ils en avaient
                        fait un bien meilleur usage. Au lieu de leur emprunter une foule de
                        citations, véritable plagiat qui caractérise les œuvres du plus grand nombre
                        des jurisconsultes de ce temps, ils les avaient soumises à une sorte
                        d'examen scientifique; ils avaient apporté le même esprit dans la plupart
                        des controverses qui divisaient la doctrine, et ils avaient cherché, non
                        sans succès, à mettre au service de la science du droit et de la
                        législation, les enseignements de la pratique. Les Constitutiones saxonicx
                        rendirent au droit pénal du xvn" siècle le même service, que le Miroir à
                        celui du xm", et elles entrèrent en possession en Allemagne de la même
                        autorité (l).</p>
                    <note place="bottom">(1) Les Constitutiones saxonieœ fuient publiées en trois
                        parties. La première sous le titre de : Questionum variarum apud juris
                        utriusque iuterpretes controversarum decisiones et discussiones ex jure
                        cœsareo, pontificio et saxonico, ad praxin camerae</note>
                    <pb n="159"/>
                    <p>L'œuvre des Constitutions fut continuée et complétée par les jurisconsultes
                        saxons dont l'influence prépondérante ne contribua pas peu à maintenir leur
                        nation en possession jusqu'au xrm' siècle du premier rang que ses œuvres
                        législatives lui avaient donné en Allemagne. Le plus important de leur
                        travaux fut la Practica novaimpcrialis scuconica rerum criminalium, que
                        publia à LEIPZIG, en 1638, Bénédict Carpzow.</p>
                    <p>Ce commentaire, véritable traité de droit pénal, dont le principal mérite
                        était de présenter une codification générale de ce droit, à une époque qui
                        demandait moins la discussion doctrinaire des controverses juridiques que
                        des règles simples et claires que la pratique pût mettre facilement en
                        usage, obtint en Allemagne une autorité sans limites et exerça une influence
                        considérable sur l'administration de la justice-criminelle dans ce pays
                        (1).</p>
                    <p>Les Constitutions saxonnes, ainsi que les travaux des jurisconsultes qui
                        avaient pris pour base et pour sujet de leurs études le droit saxon,
                        portèrent la première atteinte à l'autorité de la CAROLINE, et il ne s'éleva
                        alors aucune voix pour protester contre ce qu'on aurait pu considérer comme
                        une usurpation des États sur les droits de l'Empire. De nos jours, au
                        contraire, les jurisconsultes prussiens, qui voudraient pouvoir saisir à
                        travers l'histoire la trace de cette tendance de l'Allemagne vers l'unité,
                        tendance toute moderne, qu'ils ont si habilement exploitée dans l'intérêt de
                        leur nation, portent un jugement sévère sur cet abandon du droit national,
                        qu'ils regardent presque comme une trahison. « Les criminalistes du xvi°
                        siècle et la plupart de ceux du xvii*, dit M. Berner (2), n'étaient pas à la
                        hauteur de leur mission. Us n'avaient ni vues d'ensemble, ni connaissances
                        juridiques, ni notions de l'histoire du droit. Ils n'avaient pas le sens de
                        la nationalité, et ils laissaient périr les germes du droit germanique
                        susceptibles de développement. Ils professaient au contraire une admiration
                        stupide (stumpf sinnigen) pour les criminalistes italiens et pour le droit
                        romain qui leur en imposait par son extérieur scientifique et par une
                        certaine teinture de littérature classique. Ils l'auraient même substitué au
                        droit national, si la Caroline n'en eût déjà consacré l'existence. »</p>
                    <p>Ces plaintes sont exagérées, et ces reproches injustes. N'est-ce pas, en
                        effet, la Caroline qui, par son insuffisance et par ses renvois au droit
                        romain, avait provoqué ces recherches et qui les avait rendues nécessaires?
                        Les criminalistes allemands, qui en abordaient l'étude, trouvaient en lui,
                        en face de la grossièreté du droit germanique, un droit produit
                        accomodatse.— La deuxième sous celui de: Questionum juris controversarura,
                        et in usu practico praesertim camera quotidie occurrentium resolutiones el
                        decisiones.— La troisième portait le même titre que la première.</p>
                    <note place="bottom">(1) Comp. ESCHBACH, Introduction à l'étude du droit, p.
                        315.</note>
                    <note place="bottom">(2) Lerhrbuch des Deutschen STRAFRECHTES, S. 66.</note>
                    <pb n="160"/>
                    <p>d'une civilisation bien plus avancée que n'était alors celle de l'ALLEMAGNE,
                        et ils en subissaient l'influence. Les travaux des jurisconsultes saxons
                        prouvent au contraire que quand une législation nationale a vu le jour, il
                        n'a point manqué de bons esprits pour la développer et lui faire produire
                        toutes ses conséquences, et si aucune voix ne s'est élevée alors en faveur
                        de la législation pénale de l'EMPIRE, c'est quelle ne paraissait plus utile,
                        parce quelle ne répondait plus aux besoins et aux aspirations de ce
                        temps.</p>
                    <p>Le xvm" siècle nous en donne une preuve nouvelle. Ce siècle, en effet, est en
                        matière pénale une protestation et une réaction contre les doctrines et la
                        pratique des siècles précédents. Les criminalistes allemands cherchent
                        autant à s'affranchir des règles du droit romain que leurs prédécesseurs
                        s'étaient enchaînés à les suivre. A la doctrine qu'en cas de contrariété
                        entre le droit romain et le droit national, le droit romain doit être
                        préféré, on oppose la doctrine contraire. On cherche à démontrer que les
                        principes du droit romain ne peuvent trouver en Allemagne qu'une application
                        très restreinte; que la Caroline et les différents droits locaux sont les
                        seules sources du droit pénal allemand, et l'on conteste absolument au droit
                        romain l'influence qu'il a réellement exercée sur lui.</p>
                    <p>L'autorité du droit canonique, cette autre source du droit pénal allemand,
                        est non moins vivement attaquée au nom de la liberté de conscience par les
                        professeurs des Universités protestantes de LEIPSIG,</p>
                    <p>Halle et WITTEMBERG, les plus importantes de l'ALLEMAGNE, et celles qui
                        propageaient le plus activement la science du droit.</p>
                    <p>La doctrine et la pratique étaient restées jusque-là intimement liées l'une à
                        l'autre; tous les efforts des criminalistes de cette époque tendent à les
                        séparer; et on est unanimement d'accord pour reconnaître la nécessité de
                        modifier complétement les bases sur lesquelles la législation pénale avait
                        jusque-là reposé. MONTESQUIEU, BECCARIA,</p>
                    <p>Voltaire et Filangieri vinrent montrer la voie que l'on cherchait et on s'y
                        engagea à leur suite. L'élan était général. En 1777, la Société économique
                        de Berne lui donna encore une impulsion nouvelle en proposant un prix,
                        auquel Voltaire ajouta cinquante louis d'or, pour l'auteur du meilleur
                        traité sur la réforme de la législation pénale, et dans cette lutte, à
                        laquelle toute l'Europe était conviée, ce furent deux jurisconsultes saxons,
                        Globig et HUSTER, qui triomphèrent avec leur traité de législation
                        criminelle. En même temps avaient paru en Allemagne plusieurs autres
                        ouvrages consacrés au même sujet, qui, pour n'avoir pas été couronnés, n'en
                        étaient pas moins dignes d'éloge; de telle sorte que nous nous trouvons en
                        présence d'un ensemble considérable de travaux qui renferment nécessairement
                        la véritable expression des aspirations de ce temps. Qu'est-ce <pb n="161"/>qu'on y demandait? L'abandon complet des sources auxquelles le droit pénal de
                        l'Empire avait été puisé; une réforme complète du système pénal en vigueur;
                        l'organisation d'un pouvoir de police assez fort pour prévenir les
                        violations de la loi. On y trouvait énumérées en même temps les qualités
                        essentielles que devait réunir, suivant l'esprit de ce temps, toute bonne
                        législation pénale; on voulait qu'elle fût rédigée en allemand, claire,
                        complète, prévoyant tous les cas, soustraite à l'influence du droit
                        coutumier, de la pratique, de la science, ainsi qu'à l'arbitraire du juge,
                        qui ne devait plus avoir désormais qu'à faire de la loi une application
                        mécanique, sans pouvoir l'interpréter. Mais nul n'entendait remettre à
                        l'Empire la réalisation de cette réforme, et l'EMPIRE, d'ailleurs, ne
                        réclamait pas ce droit. Ce furent les différents États de l'Allemagne qui
                        l'entreprirent pour leur compte et qui la réalisèrent, non point sur un plan
                        uniforme, mais avec cette diversité qui distinguait si profondément les unes
                        des autres leurs législations, et qui reproduisait si fidèlement la
                        dissemblance de mœurs, d'habitudes, d'aptitudes, de génie, d'origine même de
                        leurs habitants (1).</p>
                    <p>De toute part alors surgirent en effet de nouvelles lois pénales, qui
                        vinrent, soit par voie de conséquence, soit expressément, enlever toute
                        autorité au droit pénal de l'EMPIRE, et on vit paraître, pour la première
                        fois, les législations dites a exclusives », parce qu'elles ne lui
                        laissaient même pas la force d'un droit subsidiaire. Tel le Code criminel de
                        Bavière de 1751, qui recommandait aux juges de ne jamais avoir recours à la
                        CAROLINE, et de trancher plutôt par analogie ou par des raisons tirées de
                        l'équité naturelle les cas qu'il n'aurait pas prévus. Tel fut aussi le
                        caractère des deux lois pénales que l'Autriche publia à cette époque dans un
                        court espace de temps. L'une, en 1751, sous le règne et sous l'inspiration
                        de Marie-THÉRÈSE, la Constitutio criminalis THERESIANA, dont Berner salue
                        l'apparition par cette exclamation douloureuse: « AINSI, le sentiment de
                        l'unité nationale avait à ce point disparu en ALLEMAGNE, que l'Empereur
                        lui-même, l'un des premiers, abroge la législation de l'Empire (2). L'autre,
                        en 1768, la JOSÉPHINE, dans laquelle l'Empereur Joseph II avait fait passer
                        les idées philosophiques et libérales dont il était animé, et qui consacrait
                        notamment l'abolition de la peine de mort.</p>
                    <p>Quelques années plus tard, en 1794, la Prusse publiait son Allgemeines
                        LANDRECHT, qui, tout en respectant les droits locaux et en n'ayant à leur
                        égard que le caractère d'un droit subsidiaire, enlevait cependant aussi au
                        droit pénal de l'Empire toute son autorité (3).</p>
                    <note place="bottom">(1) Comp. de QUALREFAGES, la Race prussienne.</note><note place="bottom">(2) Berner.
                        Lehrbuch der deutschen STRUFRECHTES, S. 75.</note>
                    <note place="bottom">(3) HIILSCHNER, Geschichte des Brandenburgisch-Preussischen
                        STRAFRECHTES, S. 20G. V 12</note>
                    <pb n="162"/>
                    <p>I ■» — 162 — Bientôt il n'y eut si petit État qui ne voulût avoir sa
                        législation particulière. Notre siècle vit éclore ou se transformer les lors
                        pénales de l'AUTRICHE, de la BAVIÈRE, de la SAXE, du WURTEMBERG, du HANOVRE,
                        du grand-duché de HESSE, des États de THURINGE, d'ALTENBOURG, de HAMBOURG,
                        et il n'y avait plus, en 1850, que les deux MECKLEMBOURGS, le LAUEMBOURG,
                        Brème et la principauté de Schaumbourg-LIPPE, qui eussent conservé le vieux
                        droit de l'Empire (1). En fait, on peut dire qu'il avait cessé
                        d'exister.</p>
                    <p>Ce serait une erreur de croire que ce mouvement particulariste, qui s'est
                        développé avec tant de force dans la première moitié du xix" siècle, n'a été
                        que la conséquence de l'état politique de ce temps, qui avait vu tomber ce
                        même Empire germanique à la résurrection duquel nous assistons aujourd'hui,
                        que tous ces États ont simplement voulu remplacer alors par des institutions
                        nouvelles, tirées de leur propre sein, celles qu'ils tenaient autrefois de
                        l'Empire qui venait de disparaître, et que, par un sentiment naturel, ils se
                        sont empressés de faire à l'Empire reconstitué le sacrifice de ces mêmes
                        institutions qu'ils avaient créées.</p>
                    <p>Quelque séduisante que cette théorie puisse paraître, elle n'est pas
                        cependant l'expression de la réalité; car lorsque l'Empire germanique a
                        succombé sous les armes de la FRANCE, il y avait déjà longtemps que sa
                        législation était atteinte dans son principe, et qu'en fait, sinon en droit,
                        elle avait cessé d'exister, a Depuis le milieu du xvm" siècle, dit
                        M.Hâlschner (2), par l'effet des législations pénales de la BAVIÈRE, de
                        l'AUTRICHE, de Bamberg et de la PRUSSE, non-seulement la plus grande partie
                        de l'Empire germanique fut soustraite à l'autorité du droit général, mais
                        encore, comme personne ne contestait la légitimité de cette scission, ce
                        droit fut considéré comme ayant cessé d'exister, en ce sens, qu'il n'avait
                        plus que le caractère d'un droit pénal, commun à plusieurs territoires, dont
                        l'existence était précaire, et dépendait du bon plaisir des législateurs de
                        ces pays. La dissolution de l'Empire ne fit donc que ratifier, par rapport
                        au droit pénal, ce qui en réalité existait depuis longtemps déjà. »</p>
                    <p>Les causes de ce mouvement sont, en effet, plus lointaines, plus , profondes,
                        et elles se rattachent plus intimement à l'histoire dii droit.</p>
                    <p>Jusqu'au xvr* siècle, l'Allemagne n'a pas eu de droit uniforme, et</p>
                    <note place="bottom">(1) Voici les dates de ces différentes législations :
                        AUTRICHE, 3 septembre 1803 et 27 mars 1852; aujourd'hui en vigueur. —
                        BAVIÈRE, 16 mai 1813 et 12 novembre 1851. — SAXE, 30 mars 1838 et 14 août
                        1855.— WURTEMBERG, 1" mars 1839. — BRUNSWICK, 10 juillet 1840.— HANOVRE, 1"
                        novembre 1840.— HESSE, 17 septembre 1841.— États de THURINGE, 20 avril
                        1850.— ALTENBOURG, 30 avril 1869.</note>
                    <note place="bottom">(2) Geschischte des Brandenburgische-Preussischen
                        STRAFRECHTES, S. 256.</note>
                    <pb n="163"/>
                    <p>chaque État a été régi par des règles qui lui étaient propres, ou qu'il avait
                        adoptées librement. La Caroline a bien établi à partir de cette époque une
                        règle unique, mais elle-même était issue d'une législation particulière;
                        elle n'a jamais eu que la force d'un droit subsidiaire; et, si on ne peut
                        pas contester sa légitime influence et les services qu'elle a rendus à la
                        cause du droit pénal en apportant la clarté et la précision dans une époque
                        où tout était encore incertitude et confusion, il ne faut pas oublier non
                        plus qu'alors que tout changeait, cette ordonnance qui constituait le droit
                        pénal de l'Empire est restée immobile, et qu'il n'a rien été fait pour la
                        mettre en harmonie avec les progrès de la science et de la civilisation.
                        Sans doute, les législations particulières, qui ont accompli cette tâche à
                        son défaut, ont subi son influence; mais elles l'ont subie comme une
                        législation nouvelle subit nécessairement l'influence des législations qui
                        l'ont précédée et de tous les éléments généraux du droit. Tous les progrès
                        qui ont été réalisés, même la législation pénale de l'EMPIRE, ont donc été
                        l'œuvre des législations particulières, et le particularisme a été
                        véritablement jusqu'à la seconde moitié du xixe siècle la forme du
                        développement du droit pénal allemand. Quant à la législation de l'EMPIRE,
                        qui n'a été pour ainsi dire qu'un accident dans l'histoire de ce droit, elle
                        devait naturellement disparaître avec les causes qui lui avaient donné
                        naissance.</p>
                    <p>II</p>
                    <p>La Prusse ne semblait destinée ni par sa situation géographique, ni par son
                        importance territoriale, ni par ses origines, à donner un jour des lois à
                        l'ALLEMAGNE, et pendant longtemps elle emprunta celles des autres États qui,
                        comme la Saxe notamment, l'avaient précédée dans la voie de la
                        civilisation.</p>
                    <p>A la Marche de BRANDEBOURG, créée au xe siècle pour opposer une digue aux
                        incursions des Hongrois sur le sol germanique, étaient venues successivement
                        se joindre, par conquête ou autrement, diverses autres provinces, dont la
                        réunion forma, en 1701, la monarchie prussienne. Chacune avait son droit et
                        ses institutions; et cette diversité d'origine amenait naturellement, comme
                        conséquence, la diversité de législation.</p>
                    <p>Dans la Marche elle-même, le berceau de la monarchie, la législation n'était
                        pas uniforme. La ville de Salzwedels avait emprunté son droit à la ville de
                        LUBECK, et elle l'avait communiqué ensuite à Linzen et à Mustrow ; il était
                        consigné dans un livre particulier, le livre des droits de la ville
                        (Stadtrechtbuch). La ville de Pritzwalk avait adopté, en 1256,</p>
                    <pb n="164"/>
                    <p>le droit de Seehausens dans lequel se faisait sentir l'influence du droit'
                        flamand. Les autres villes suivaient, en général, le droit de Magdebourg;
                        mais entre elles encore il existait certaines diversités, sinon de principe,
                        au moins de détail, qui tenaient à ce que les unes l'avaient puisé à la
                        source même, tandis que les autres l'avaient reçu d'une autre ville où il
                        était déjà en vigueur. Cette communication du droit de ville à ville n'était
                        pas sans influence sur l'importance des juridictions et sur leur étendue,
                        car il était admis que les tribunaux des villes qui avaient donné leur droit
                        à d'autres villes, jouaient à l'égard de ces dernières le rôle de tribunaux
                        supérieurs. C'était un nouveau degré de juridiction qui venait se joindre à
                        celles dont la compétence était déterminée par la qualité de la personne ou
                        par la nature de l'affaire. La diversité de législation pénale se
                        compliquait ainsi de la diversité de juridiction.</p>
                    <p>BERLIN, la capitale du BRANDEBOURG, suivait les principes du droit saxon, et
                        en particulier du MIROIR, « le livre de la ville de Berlin » dans lequel les
                        échevins avaient consigné, à la fin du xiv" siècle (1397), les règles du
                        droit civil, du droit pénal, et de la procédure alors en vigueur, n'était
                        autre chose qu'un commentaire de ce recueil, que souvent même il
                        reproduisait textuellement, et qui renfermait à peine quelques
                        particularités propres au droit de Brandebourg. Les mêmes caractères se
                        rencontrent dans un recueil de 135 décisions criminelles, rendues de 1360 à
                        1448, ajoutées à ce livre sous forme d'appendice, qui toutes sont basées sur
                        le droit saxon, et qui attestent l'influence que, durant toute cette
                        période, ce droit exerça sur la Marche (i).</p>
                    <p>A côté du droit de la Marche et des droits qui se confondirent avec lui, il
                        convient de citer immédiatement une autre source importante du droit pénal
                        prussien, le droit du duché de Prusse. Ce duché, possession de l'ordre
                        teutonique, avait d'abord subi, à partir du xm* siècle, comme la plupart des
                        États de l'ALLEMAGNE, l'influence du droit de la Saxe et du droit de
                        Magdebourg. Le droit romain et le droit canonique y avaient été introduits
                        ensuite par les jurisconsultes que l'Ordre dirigeant avait fait venir
                        d'Allemagne et d'ITALIE, pour enseigner le droit à Marienbourg et à CULM,
                        d'après les préceptes de l'École de Bologne. La CAROLINE, qui avait étendu
                        au xvi" siècle son autorité</p>
                    <note place="bottom">(1) Le livre de la ville de Berlin (Berliner Stadtbwh)
                        était divisé en quatre parties, les deux, premières consacrées à
                        l'énumération des revenus de la ville, des prestations, des privilèges
                        seigneuriaux et des statuts locaux, la troisième au droit appliqué par les
                        échevins, la quatrième aux décisions judiciaires (Hâlscnner, Geschichte der
                        Brandenburgisch-Preussischen STRAFRECHTES, S. 55).</note>
                    <pb n="165"/>
                    <p>sur toute l'ALLEMAGNE, n'y avait pas reçu force de loi, et en 1620 on y avait
                        publié un CODE, le Preussisches LANDRECHT, dont les dispositions avaient été
                        en partie empruntées à la pratique criminelle de Damhouderius. AINSI, grâce
                        au développement que la science du droit y avait reçu, ce duché se trouvait
                        en possession, avant la MARCHE, d'une législation pénale particulière. Après
                        son incorporation à cette province en 1618, les deux législations
                        demeurèrent distinctes, et elles se développèrent parallèlement.</p>
                    <p>Les réformes qui furent entreprises à la fin du xve siècle dans le droit de
                        la MARCHE, furent surtout inspirées par des vues politiques.</p>
                    <p>L'Électorat de Brandebourg avait passé, au commencement de ce siècle (1415),
                        aux mains des Hohenzollern qui l'avaient acquis de l'Empereur Sigismond au
                        prix de 400,000 florins d'or. Ces nouveaux possesseurs cherchèrent le moyen
                        d'affermir à l'intérieur leur autorité, et d'affirmer à l'extérieur leur
                        indépendance. Le droit romain le leur offrit : en l'introduisant dans leurs
                        ÉTATS, ils affaiblissaient l'influence prépondérante que le droit saxon y
                        avait prise, et en même temps ils entraient en possession vis-à-vis de leurs
                        sujets de l'autorité et du prestige qu'il avait attachés à la personne des
                        Césars. Tous leurs efforts tendirent donc à le propager, à le répandre, et
                        de même qu'aujourd'hui, il est de mode en Allemagne et surtout en Prusse de
                        célébrer le triomphe du droit de l'Empire sur les droits particuliers, il se
                        trouvait alors dans la Marche des poètes qui exaltaient le triomphe du droit
                        romain, et qui qualifiaient le droit allemand de droit barbare, ainsi que
                        l'atteste ce dystique adressé à l'Électeur Joachim:</p>
                    <p>(( Marchia Csesareis te legibus auspice gaudens « Sustulit e patrio barbara
                        jura foro. »</p>
                    <p>Ce n'était pas, à la vérité, qu'on entendît donner au droit romain force de
                        loi absolue, exclusive, mais on le prenait comme règle générale, comme
                        expression de l'équité naturelle, et le droit saxon et la coutume, sans être
                        expressément abrogés, ne devaient cependant être suivis désormais que
                        lorsqu'ils ne le contrediraient pas.</p>
                    <p>Pour assurer ce résultat, on sentit qu'il était indispensable d'introduire
                        dans la Marche une pratique judiciaire uniforme, de l'affranchir de
                        l'influence étrangère, et d'abroger notamment l'usage suivi par les échevins
                        des villes qui avaient emprunté leur droit à une autre ville, de recourir
                        avant jugement aux magistrats de cette dernière, pour demander le droit à
                        appliquer dans les cas imprévus. Tel fut le but d'une ordonnance rendue en
                        1504, qui investit le tribunal des échevins de Brandebourg d'une autorité
                        supérieure, et qui interdit à tous les tri<pb n="166"/>bunaux de la Marche d'aller puiser près d'autres tribunaux leurs
                        informations.</p>
                    <p>Une mesure analogue fut la création en 1506 de l'Université de FRANCFORT, qui
                        eut d'abord spécialement pour mission d'enseigner le droit romain et de
                        former des jurisconsultes capables de le comprendre et de l'appliquer, et à
                        qui l'on transporta ensuite le privilége de dire le droit aux tribunaux.</p>
                    <p>Mais l'acte qui fut le plus fertile en conséquences, et qui servit le plus
                        etficacement les vues des électeurs, fut la création en 1516 d'une chambre
                        de justice, en opposition en quelque sorte avec la chambre de justice de
                        l'EMPIRE, constituée précisément sur le même modèle, et investie dans la
                        Marche des mêmes attributions et de la même autorité; à la fois juridiction
                        de second degré et juridiction souveraine, dont les décisions ne relevaient
                        pas de la chambre de justice de l'EMPIRE, et que le souverain seul avait le
                        droit de réformer par voie gracieuse; enfin autorité supérieure investie
                        d'un droit exclusif de surveillance sur l'administration de la justice dans
                        la Marche.</p>
                    <p>Ce n'étaient là que les préliminaires d'une réforme qui devait s'étendre à la
                        législation, comprendre à la fois le droit civil, la procédure, le droit
                        pénal, et substituer une loi unique aux lois si diverses qui régissaient le
                        pays.</p>
                    <p>C'est toujours une entreprise difficile que de créer de toutes pièces une
                        législation. La législation d'un peuple est l'œuvre du temps bien plus que
                        l'œuvre des hommes. C'est le temps qui en fait naître et qui en développe
                        les germes dont le législateur s'empare et qu'il revêt de la forme
                        juridique. Elle suppose un état politique et social assez développé, une
                        culture intellectuelle déjà avancée, un passé, une histoire, des traditions.
                        Or toutes ces choses, au xvi* siècle, manquaient encore à la MARCHE, Etat de
                        création récente, installé sur un territoire en partie conquis, et qui avait
                        vécu jusque-là moins de sa vie propre que de la vie des États voisins plus
                        avancés que lui sous le rapport du développement intellectuel. 11 en résulta
                        que lorsqu'on voulut faire une législation vraiment nationale, consacrant
                        uniquement les particularités du droit de BRANDEBOURG, on se trouva en
                        présence du néant, et que lorsqu'on voulut élargir ce cadre, on ne put
                        qu'emprunter des règles en vigueur dans le reste de l'ALLEMAGNE, des
                        principes déjà consacrés par l'usage, et introduits par la pratique dans la
                        Marche ellemême, auxquelles on ne pouvait même pas donner une forme
                        nouvelle, faire une législation enfin qui n'était que la copie de celles qui
                        existaient déjà ailleurs. Si à cela on ajoute que le pays, resté étranger
                        aux vues politiques qui dirigeaient ses gouvernants, n'apercevait pas
                        l'utilité de cette réforme, qu'il n'en sentait pas non plus la nécessité
                        et <pb n="167"/>qu'il ne la favorisait pas, on aura une idée des difficultés nombreuses que
                        rencontra cette entreprise et des obstacles contre lesquels vinrent se
                        briser pendant des siècles tous les efforts qui furent faits pour la mener à
                        fin.</p>
                    <p>Rien ne peut mieux servir à montrer combien le droit pénal de la Marche était
                        encore en enfance au xvi* siècle que la tentative qui fut faite à cette
                        époque pour créer cette législation. Après plusieurs essais, on termina en
                        1594 une ordonnance qui résumait en elle le résultat des travaux faits
                        précédemment. Elle était divisée en cinq parties, qui comprenaient tout
                        l'ensemble du droit. La quatrième et deux titres de la cinquième étaient
                        consacrés au droit pénal et à la procédure criminelle. On s'y était attaché
                        naturellement, d'après les vues qui l'avaient inspirée, à y reproduire le
                        droit de la Marche avec tous les développements susceptibles de le mettre en
                        évidence, et cependant la place qu'il y occupait était si petite, à côté des
                        nombreux emprunts faits au droit de la Saxe et à la CAROLINE, dont elle
                        reproduisait non-seulement l'esprit, mais aussi le texte, que dépourvue de
                        tout caractère d'originalité et d'utilité pratique, elle ne fut même pas
                        publiée. « En l'absence de toute source précise d'information, dit l'auteur
                        d'une histoire du droit pénal prussien auquel nous avons beaucoup emprunté,
                        il est difficile de déterminer les motifs qui ont empêché la publication de
                        ces projets de loi. TOUTEFOIS, en ce qui concerne le droit pénal, on peut
                        conjecturer avec assurance (Sehr nahe) qu'après tout ce que la doctrine et
                        la législation avaient réalisé en cette matière dans la SAXE, qui, par sa
                        situation politique en Allemagneet par l'influence qu'exer- çaient ses
                        savantes UNIVERSITÉS, était le représentant naturel et le plus autorisé des
                        pays qui suivaient le droit saxon, la nécessité d'une nouvelle législation
                        propre à la Marche ne se faisait pas sentir. Ce qui change cette supposition
                        en certitude, c'est que tant d'efforts, tant d'actes même des Électeurs et
                        des États pour arriver à constituer cette législation, n'aboutirent en
                        définitive qu'à une répétition de la Caroline et des Constitutions saxonnes
                        (1). »</p>
                    <p>Une deuxième tentative renouvelée en 1663 par l'électeur Frédéric-</p>
                    <p>Guillaume fut plus infructueuse encore. La commission qu'il avait instituée
                        rédigea seulement un projet d'ordonnance de procédure criminelle qui ne
                        passa à l'état de loi ni sous ce prince ni sous son successeur, et cette
                        commission changeant bientôt avec son titre le but de son institution,
                        s'occupa uniquement par la suite, sous le nom de « Criminal collegium », à
                        donner son avis sur les affaires criminelles qui lui étaient soumises.</p>
                    <note place="bottom">(1) RALSCHNER, Geschichte der Brandenburgisch-Preussischen
                        STRAFRECHTES, S. 125.</note>
                    <pb n="168"/>
                    <p>Pendant que le peu d'importance du droit criminel de la Marche se trahissait
                        par ces échecs successifs, l'influence du droit saxon s'y maintenait plus
                        prépondérante que jamais. On la rencontre dans les plus importants des actes
                        législatifs du xvnc siècle, notamment dans un édit rendu pour la répression
                        des vols domestiques, dans une ordonnance sur le duel, et surtout dans une
                        ordonnance rendue en 1653, qui consacrait implicitement dans la Marche une
                        nouveauté qui avait été introduite dans le droit saxon.</p>
                    <p>On se rappelle que le Miroir de Saxe distinguait deux classesseulement
                        d'actions punissables, dont chacune était soumise à une procédure
                        particulière et déférée aussi à des tribunaux différents. La MARCHE, comme
                        tous les pays sur lesquels le droit saxon avait exercé son influence, avait
                        adopté cette division; et c'était elle encore qui était la base des lois
                        criminelles qui y avaient été préparées à la fin du siècle précédent. Mais
                        au xvue siècle, les jurisconsultes saxons, et en particulier CARPZOW,
                        avaient emprunté à Julius Clarusetaux autres criminalistes italiens la
                        division de ces mêmes actions en trois classes : crimen atrocissimum, atrox
                        et leve.</p>
                    <p>Sous leur influence, cette division tripartite avec toutes les conséquences
                        qu'elle entraînait relativement à la procédure, à la répression, au droit de
                        grâce, s'était substituée à la division en deux classes qu'on retrouvait
                        dans tous les droits allemands, et cette nouvelle division s'était aussi
                        introduite dans la Marche.</p>
                    <p>Ce n'est pas seulement dans la législation, c'est encore dans la pratique que
                        la trace de cette influence étrangère se faisait sentir; et bien qu'il ait
                        été interdit aux tribunaux de la Marche d'avoir recours à des tribunaux
                        étrangers, cependant ils continuèrent à demander la solution des difficultés
                        qui leur étaient soumises au tribunal des échevins de LEIPSIG, et chose
                        digne de remarque, ce ne furent pas les tribunaux de Brandebourg et de
                        Berlin qui y eurent, ainsi que le prouvent les écrits de CARPZOW, le moins
                        souvent recours (1).</p>
                    <p>A peine monté sur le trône, le roi Frédéric-Guillaume reprit l'œuvre de
                        réforme que ses prédécesseurs avaient tentée si inutilement jusque-là.</p>
                    <p>Il voulait l'étendre à la fois au droit de la Marche et au droit du duché de
                        PRUSSE, dont la monarchie avait pris le nom, et il en confia l'exécution au
                        « criminal Collegium » institué par l'un de ses prédécesseurs, dont il
                        utilisait ainsi les connaissances et les précédents travaux. Pour lui
                        assurer une base pratique, il demanda aux administrateurs des différentes
                        provinces, et à toutes les corporations de réunir tous les cas douteux et de
                        les transmettre, en y joignant les raisons de douter et de décider.</p>
                    <p>Lui-même indiqua dans une ordonnance adressée au « criminal Col-</p>
                    <p>Ci) Hàlschner, loc. cit., S. 132.</p>
                    <pb n="169"/>
                    <p>legium » et aux tribunaux supérieurs le plan à suivre, et le but qu'il se
                        proposait. « Pour remédier aux dangers de l'arbitraire, nous avons résolu,
                        disait-il, de préciser autant que possible les peines, et de déterminer les
                        principes de la pénalité. Nous vous enjoignons donc de vous mettre à l'œuvre
                        sans retard, de prendre pour base l'ordonnance de justice criminelle, de
                        l'examiner article par article, d'éclaircir ceux qui sont obscurs, de
                        changer celles des peines qui, conformes au dogme catholique, sont
                        contraires aux principes admis par la religion réformée; de déterminer
                        autant que possible, d'après les règles du droit et de l'équité, toutes
                        celles qui ont été abandonnées jusque-là à l'arbitraire du juge, et de vous
                        inspirer avant tout des lois et des constitutions en vigueur dans le pays.
                        »</p>
                    <p>La commission se mit immédiatement à l'œuvre; elle publia en 1717 une
                        première ordonnance consacrée uniquement à la procédure criminelle, et qui
                        était annoncée comme la première partie d'un Code dont le droit pénal devait
                        former la deuxième. Cette ordonnance fut d'abord rendue exécutoire dans la
                        MARCHE, elle fut étendue ensuite aux autres provinces de la monarchie, à
                        l'exception de la Silésie et du duché de PRUSSE, régis, la première par la
                        JOSÉPHINE, et le deuxième par le Preussisches Landrecht.</p>
                    <p>Mais si cette .ordonnance ne reçut pas expressément force de loi dans le
                        duché de PRUSSE, ses principes au moins y furent introduits pour servir de
                        base à la réforme des lois de procédure criminelle qui y étaient en vigueur,
                        et les quatre premiers titres du sixième livre du Verbessertes Landrecht de
                        1721 qui sont relatifs à cette matière repro duisent, et souvent même
                        textuellement, ses dispositions. En fait, si l'on en excepte la SILÉSIE, le
                        droit formel, par suite de cette réforme, était devenu le même pour toutes
                        les provinces de la monarchie prussienne. Les seules différences qui
                        existaient encore entre le droit de la Prusse et celui des autres provinces,
                        tenaient à la différence d'organisation judiciaire, à ce que la procédure
                        d'accusation n'avait pas encore été complétement remplacée en Prusse par la
                        procédure inquisitoriale, et surtout enfin à ce que, comme nous l'avons vu,
                        la Caroline n'y avait reçu aucune autorité, pas même celle de droit
                        subsidiaire.</p>
                    <p>La réforme du droit pénal, qui fut entreprise immédiatement après la réforme
                        de la procédure, n'aboutit pas à un égal succès. Terminée promptement. dans
                        le duché de PRUSSE, elle ne le fut jamais dans les autres provinces de la
                        monarchie, quelque efforts d'ailleurs que le roi ait faits dans ce but.
                        C'est que dans la PRUSSE, l'état du droit était bien différent de celui qui
                        régnait dans les autres provinces. La PRUSSE, comme nous l'avons dit,
                        possédait un corps de droit pénal, le Preussisches Landrecht de 1620, revisé
                        déjà en 1682, qui servit naturelle<pb n="170"/>ment de base au travail de la commission et qui le lui rendit facile,
                        puisqu'elle n'eut pas à faire une législation nouvelle, mais seulement à
                        reviser celle qui existait déjà. Dans la Marche et les autres provinces, au
                        contraire, il n'existait pas de corps de droit pénal, tout était à créer, et
                        on se trouvait aux prises avec les mêmes difficultés qui avaient déjà arrêté
                        dans son germe la réforme projetée. Pas plus qu'autrefois, on ne put en
                        triompher.</p>
                    <p>Tout ce que produisit ce nouvel essai de réforme fut en définitive: pour la
                        PRUSSE, une révision du Preussisches LANDRECHT, publié en 1721 sous le titre
                        de « Verbessertes Landrecht des Kônigreichs Preussen. » Ce nouveau Code
                        était divisé en six livres, dont les cinq premiers, consacrés au droit et à
                        la procédure civils, n'étaient guère qu'une reproduction de l'ancien
                        Landrecht; le sixième livre, consacré à la procédure criminelle (titres I,
                        IV) et au droit pénal (titres V, XII), avait seul éprouvé d'importantes
                        modifications; et pour les autres États de la monarchie, l'ordonnance de
                        1717, relative uniquement à la procédure criminelle, et un projet de Code
                        pénal publié en 1731, qui ne fut jamais terminé.</p>
                    <p>La valeur pratique de cette réforme, matériellement incomplète, ne répondait
                        ni aux efforts qu'elle avait exigés, ni aux intentions du roi.</p>
                    <p>En plein xvm" siècle, elle reproduisait les principes de la législation du
                        xvi" et du xvii", et elle ne réalisait aucun progrès. L'ordonnance de 1717
                        ne s'était pas attachée, comme on aurait pu le croire, à exposer de
                        préférence les règles d'une procédure spéciale à la Marche appropriée à son
                        état politique et social et à ses besoins. Elle n'innovait rien, ne créait
                        rien; elle prenait le droit commun pour base, et son unique mérite
                        consistait à présenter la solution pratique des nombreuses controverses qui
                        motivaient les disputes des jurisconsultes de ce temps. Encore la plupart de
                        ses décisions étaient-elles empruntées au Tractacus juridicus de
                        inquisitionis processu, de BRUNNEMANN, un des plus célèbres jurisconsultes
                        de la Faculté de Francfort.</p>
                    <p>Le Verbessertes Landrecht présentait les mêmes caractères. Les règles de la
                        procédure qu'on y avait introduites n'étaient autres en effet que celles de
                        l'ordonnance de 1717, et quant à la partie pénale, il se composait de
                        nombreux emprunts faits à la CAROLINE, il reproduisait presque en entier, et
                        souvent même textuellement la quatrième partie des Constitutions saxonnes;
                        mais c'était surtout à la « Pratique » de Carpzow qu'il avait fait les
                        emprunts les plus importants. Il en reproduisait un grand nombre de
                        questions, choisies d'ailleurs avec soin, et dégagées de tous leurs
                        développements scientifiques, et il n'était pas nécessaire de le comparer
                        dans le détail avec la a Pratique »; il suffisait de rapprocher l'un de ses
                        articles pris au hasard de la question, traitant le même <pb n="171"/>sujet, pour se convaincre de l'accord complet et souvent littéral qui
                        existait entre eux (1).</p>
                    <p>Si Frédéric-Guillaume n'avait pas pu dégager le droit pénal de la monarchie
                        prussienne de l'influence exercée sur lui depuis tant d'années par les
                        droits étrangers, il avait réussi cependant à lui imprimer dans
                        quelques-unes de ses parties un caractère particulier. C'était d'abord, en
                        ce qui concernait les crimes et délits politiques, matière dans laquelle,
                        autant par la multiplicité des incriminations que par la sévérité des
                        peines, ce Code s'écartait entièrement des sources auxquelles il avait été
                        puisé. C'était ensuite dans le développement donné aux dispositions de
                        police, et dans la tendance qu'on y manifestait à prévenir au moyen de
                        règlements ou d'ordonnances la violation du droit et la perpétration des
                        délits. Ce sont là les traits distinctifs et vraiment caractéristiques de
                        cette œuvre, et ceux dont ce droit a conservé l'empreinte au milieu des
                        profonds changements qu'il devait subir.</p>
                    <p>L'œuvre la plus utile de ce prince fut sans contredit la réforme de
                        l'administration de la justice dans ses États. L'autorité des tribunaux
                        avait élé fort amoindrie par suite des empiétements des pouvoirs
                        administratifs, surtout du cabinet du roi qui s'attribuait par voie
                        d'évocation la connaissance de certaines affaires pour les motifs les plus
                        divers. Il s'appliqua à réformer ces abus, à assurer le fonctionnement
                        strict et régulier de la loi, et à la défendre contre toute influence
                        étrangère et dissolvante. Il rendit aux corps judiciaires leur indépendance,
                        en les protégeant contre les empiétements des autres autorités, et même
                        contre les entreprises de son cabinet. Il interdit de solliciter du roi son
                        immixtion dans les affaires judiciaires, et il prononça des peines contre
                        les solliciteurs. Il s'attacha en même temps à réprimer l'arbitraire, à
                        accélérer l'instruction et la décision des procès, à préciser les règles de
                        la procédure, et s'il ne put pas mener à bonne fin la réforme de la
                        législation qu'il avait entreprise, au moins est-il vrai de dire qu'il
                        prépara efficacement, par ces sages mesures, celles que son successeur
                        devait enfin réaliser.</p>
                    <p>Frédéric le Grand fut en effet le véritable fondateur du droit pénal
                        prussien. Il rejeta résolument tous les principes du droit ancien qui
                        avaient servi de base aux essais de réforme tentés par ses prédécesseurs; il
                        leur substitua les principes de la philosophie du xvine siècle dont il était
                        l'un des plus éminents représentants; il s'appliqua en même temps à dégager
                        le droit de la monarchie du droit de l'EMPIRE, et après un première
                        tentative infructueuse, il dota son pays,</p>
                    <note place="bottom">(1) Hàlschner, loc. cit., S. 146-151.</note>
                    <pb n="172"/>
                    <p>dans les dernières années de son règne, du premier corps de droit national
                        qui y ait été en vigueur.</p>
                    <p>Avant d'entreprendre cette œuvre, il voulut assurer au moyen de lois
                        particulières la régularité de l'administration de la justice dans ses
                        États. Son premier acte fut un acte de justice et d'humanité. Par un ordre
                        du cabinet du 3 juillet 1740, il abolit l'usage de la torture.</p>
                    <p>Cet acte servait en même temps ses vues d'indépendance, car pour tout ce qui
                        concernait le droit formel, il affranchissait ses États de l'influence de la
                        Caroline qui non-seulement autorisait suivant les cas ce mode barbare
                        d'instruction, mais qui encore avait fondé sur lui tout son système de
                        preuve. Il prescrivit ensuite de rechercher toutes les règles de droit en
                        usage dans chaque province, et de les reproduire, sans chercher toutefois à
                        les unifier, dans des lois spéciales avec toutes les améliorations dont
                        elles paraîtraient susceptibles. Cette réforme, commencée par la POMÉRANIE,
                        fut continuée par la MARCHE, et elle produisit deux projets à peu près
                        identiques, le « Project des corports Fridericiani-Pomeranici » et le «
                        Project des corporis Fridericiani MARCHICI, » qui devaient être soumis à
                        l'approbation des députés des États. Ces réformes n'étaient pas encore
                        terminées lorsqu'il chargea son ministre de la justice Cocceius de rédiger
                        en allemand un Code national, embrassant la généralité du droit, et basé
                        uniquement sur la raison ( Vernunft) et sur la Constitution du pays (I).</p>
                    <p>Si la réforme tentée sous le règne de Frédéric-GUILLAUME, dont Cocceius avait
                        aussi été le ministre, avait échoué parce qu'on n'avait pas su s'affranchir
                        de l'esprit du droit pénal du xvi" et du xvii" siècle, et parce qu'en
                        reproduisant servilement les lois d'un autre âge, on avait fait une
                        législation qui ne répondait plus aux besoins du temps; cette première
                        tentative de Frédéric le Grand devait échouer parce que tombant dans l'excès
                        contraire, on s'était attaché trop servilement à y reproduire les principes,
                        et à y satisfaire à toutes les demandes de la philosophie nouvelle. Après
                        être resté engagé pendant trop longtemps dans les liens du passé, on se
                        jetait avec trop d'ardeur, et sans prendre en considération les nécessités
                        pratiques à la poursuite d'un idéal, séduisant, il est vrai, mais dont la
                        réalisation était impossible, et qui eût été d'ailleurs impraticable s'il
                        eût pu être réalisé. On trahissait ainsi une profonde méconnaissance des
                        droits du législateur et des devoirs qui lui sont imposés envers la société.
                        Ces devoirs ne consistent pas à convertir aveuglément en articles de loi
                        positive toutes les conceptions de la spéculation. La spéculation plane dans
                        de hautes régions, elle voit de loin l'humanité, elle aspire au bien
                        immuable, à</p>
                    <note place="bottom">(1) Ordonnance du 31 décembre 1746.</note>
                    <pb n="173"/>
                    <p>la beauté éternelle, à la perfection, et elle indique ses aspirations et ses
                        tendances sans tenir compte des nécessités pratiques, tristes conséquences
                        de l'imperfection de la nature humaine. Le législateur, au contraire, doit
                        précisément tenir compte de toutes ces nécessités. Ses lois ne sont point
                        destinées à l'ensemble de l'humanité, mais elles sont spéciales à un peuple,
                        et c'est pour lui qu'elles doivent être faites.</p>
                    <p>Elles doivent lui être propres suivant l'expression de Montesquieu (1),
                        c'est-à-dire appropriées à son état social, moral, politique, etau génie
                        particulier de ses habitants. Elles ne sont pas immuables, et elles doivent
                        se transformer et se modifier, au contraire, à mesure que cet état se
                        transforme et se modifie sous l'action de la marche du temps et de la
                        civilisation. Il doit donc choisir, parmi les demandes que la spéculation
                        formule, celles qui conviennent à son peuple, celles dont la réalisation
                        pratique sera à la fois possible et avantageuse, et sa mission, ainsi
                        entendue, pour être moins vaste que celle du philosophe ou du moraliste n'en
                        est ni moins utile ni moins belle.</p>
                    <p>La philosophie du xvin% siècle profondément frappée des imperfections et des
                        vices de la législation pénale, possédée du noble désir de remédier au mal
                        et d'en prévenir en même temps le retour, après avoir posé les grands
                        principes qui sont la base de notre droit moderne, s'était laissée entraîner
                        à formuler une série de demandes dont la conversion en lois positives était
                        matériellement impossible. Autant ses demandes étaient légitimes quand elle
                        voulait dans la législation pénale la netteté, la clarté, la précision, des
                        peines non plus arbitraires, mais proportionnées à la gravilé de la faute,
                        et basées sur une connaissance exacte du but que la société doit se proposer
                        quand elle punit, l'accélération des procédures, l'amélioration des moyens
                        d'instruction et de preuve, et l'abolition de la torture; autant elles
                        l'étaient peu lorsque, pour remédier aux maux qu'avait entraînés dans la
                        pratique l'arbitraire du juge, et à l'incertitude qu'avaient jetée dans les
                        esprits les controverses souvent passionnées des jurisconsultes, elle
                        prétendait interdire absolument à la science l'examen et la discussion du
                        texte de la loi, réduire à une fonction purement mécanique le rôle du juge,
                        en lui défendant de tenir compte dans l'application de la peine des
                        différentes modalités affectant la nature ou la criminalité du fait
                        punissable que le législateur n'aurait pas à l'avance prévues et inscrites
                        dans la loi.</p>
                    <p>Ce fut cependant à toutes ces demandes que Cocceius entreprit de satisfaire
                        indistinctement; et quelque étranges que puissent nous pa-</p>
                    <note place="bottom">(1) « Elles doivent être tellement propres au peuple pour
                        lequel elles sont faites, que c'est un très-grand hasard si celles d'une
                        nation peuvent convenir à une autre. » (Esprit des lois, liv. 1", ch.
                        3.)</note>
                    <pb n="174"/>
                    <p>raître aujourd'hui ses idées et les moyens qu'il mit en œuvre pour les
                        réaliser, nous ne devons pas oublier, toutefois, que ses vues à cet égard
                        étaient conformes à celles qui dominaient en général de son temps. Il ne
                        bornait pas d'ailleurs son ambition à faire un Code pénal purement prussien;
                        mais il voulait faire un Code universel, « Universal systema,» que
                        suivraient tous les États qui prendraient la raison naturelle pour base de
                        leurs lois. Ce Code était destiné, dans sa pensée, à prendre dans la société
                        issue du mouvement social et philosophique du xviii0 siècle, l'influence que
                        le droit de Justinien avait exercée sur l'époque antérieure, et il lui avait
                        donné en conséquence le titre de Corpus juris Fridericiani. Pour le
                        réaliser, il faisait table rase du passé, et il s'affranchissait de tous les
                        liens de la tradition et de l'histoire. Il repoussait le droit canonique, le
                        droit romain qu'il déclarait absolument inapplicable dans la forme que
                        Justinien lui avait donnée, et enfin le droit allemand, qui n'était, suivant
                        lui, qu'un droit imaginaire dont l'origine n'était pas connue, et dont les
                        préceptes avaient cessé depuis longtemps d'être en vigueur. La seule base
                        qu'il acceptait était le droit naturel, dont les préceptes, qu'il empruntait
                        d'ailleurs au droit romain, devaient être formulés en règles simples et
                        claires, dans une série d'articles disposés suivant un ordre naturel, et
                        comprenant l'ensemble des droits sociaux, de telle sorte que chacun [Jeder
                        aus dem Wolké) puisse, sans le secours de personne, le consulter, le
                        comprendre, et y trouver la réponse écrite à côté de chaque question. ENFIN,
                        pour le protéger contre l'influence corruptrice de la science du droii et
                        contre l'arbitraire des avocats et des juges, il en interdisait absolument
                        tout commentaire, soit général, soit particulier, et comme il n'espérait pas
                        cependant qu'aucune de ses parties ne put jamais avoir besoin d'être
                        interprétée, il confiait au département de la justice et à une commission
                        spéciale, dite du LANDRECHT, le soin de cette interprétation. Les deux
                        premières parties de ce Code furent seules publiées à l'état de projet de
                        1749 à 1751, et les autres ne virent jamais le jour.</p>
                    <p>Il s'écoula trente ans avant que le roi entreprît de nouveau la réforme de la
                        législation. Il se borna pendant cette période à rendre un certain nombre
                        d'ordonnances sur différents sujets, suivant que le besoin s'en faisait
                        sentir. Toutes ces ordonnances, bien que ne se rattachant à aucune vue
                        d'ensemble, avaient cependant pour caractère commun de combattre l'autorité
                        de la CAROLINE, et d'affranchir du droit de l'Empire le droit pénal prussien
                        (1). — Ce fut un ordre du cabinet du 14 avril 1780, reproduisant d'ailleurs
                        à peu près les termes</p>
                    <note place="bottom">(1) Hàlschner, loc. cit., S. 186.</note>
                    <pb n="175"/>
                    <p>de l'ordonnance du 31 décembre 1746, qui vint donner le signal de nouveaux
                        travaux.</p>
                    <p>Bien que Frédéric partageât la plupart des idées que Cocceius avait voulu
                        mettre en pratique, cependant il ne tombait pas dans les mêmes excès. S'il
                        attribuait comme lui la cause de toutes les imperfections du droit pénal au
                        caractère incomplet et incertain de, la législation qui donnait naissance de
                        la part des jurisconsultes à des controverses qui dégénéraient bien vite en
                        sophisterie et en chicane (1) ; si cédant sur ce point aux vues de son
                        époque, il cherchait avant tout à limiter ce pouvoir de discussion, et à
                        faire de l'application de la peine une fonction purement mécanique, il
                        comprenait autrement que lui les obligations du législateur vis-à-vis de
                        l'État. Ses vues à cet égard se trouvent indiquées par tous les actes de son
                        règne, et il les a exposées théoriquement dans sa « Dissertation sur les
                        raisons d'établir et d'abroger les lois. » Ce qu'il se proposait, ce n'était
                        pas, comme son ancien ministre, de faire un Code universel; c'était d'abolir
                        dans ses États l'influence du droit de l'EMPIRE, et d'édifier à la place un
                        Code exclusivement prussien, contenant non-seulement le droit pénal, mais le
                        droit civil et la procédure, et tel fut en effet le caractère de
                        l'Allgerneines Landrecht fur die Preussischen STAATEN, publié le 5 février
                        1794.</p>
                    <p>La commission (Gesetz-commission) à qui la rédaction de ce Code avait été
                        confiée n'avait pas, comme avaient fait la Bavière et l'AUTRICHE, séparé le
                        droit pénal des autres droits, mais elle l'avait considéré cornue une simple
                        division de l'ensemble des droits sociaux que le Landrecht traitait en six
                        parties. Chacune de ces parties comprenait plusieurs titres. Le vingtième
                        titre de la deuxième partie avait pour objet le droit pénal, et il
                        renfermait à lui seul près de 1600 paragraphes, ce qui peut donner une idée
                        de l'étendue de cette législation, mais ce qui montre aussi combien étaient
                        nombreuses les incriminations. 11 n'était guère, en effet, de forme de
                        manifestation de la pensée que le législateur n'ait tenté d'y prévoir et de
                        réprimer.</p>
                    <p>On jugerait mal ce Code si l'on ne se rappelait quelle étroite relation
                        existe entre le droit pénal et la politique, et si l'on ne cherchait en
                        conséquence à se rendre compte du développement de l'état politique de la
                        Prusse sous le règne de Frédéric et dans les temps qui l'ont précédé. La
                        forme de ce développement était l'absolutisme de l'État. « La pratique et la
                        doctrine politique, dit un jurisconsulte allemand, étaient d'accord pour
                        demander que l'État fût investi d'un pouvoir absolu, supprimant toute
                        indépendance individuelle, et soumettant purement et simplement à l'État et
                        à son but toutes les sphères de la vie morale</p>
                    <note place="bottom">(1) HATSCHNER, loc. cit., S. 203.</note>
                    <pb n="176"/>
                    <p>et intellectuelle. Mais tandis que dans la pratique ce pouvoir absolu
                        résidait dans la personne du prince et dans sa volonté, la doctrine
                        l'introduisait d'une manière abstraite, et indépendamment de toute
                        considération de personne, dans le mode de gouvernement. C'était à ce point
                        que personne ne songeait en Allemagne à se lancer à la poursuite d'une forme
                        idéale de gouvernement, mais qu'on ne cherchait l'idéal politique que dans
                        les lumières du prince, dont l'individualité même disparaissait, qui n'était
                        plus le prince, mais une personne abstraite, le chef de l'État qui donne de
                        sages lois au peuple et qui les fait exécuter. L'État se développa d'après
                        ces principes. Comme tout pouvoir absolu concentre en lui tout droit et
                        toute puissance, toute vie et toute activité émanent aussi de lui seul. Il
                        en résulte que l'État n'a pas besoin de trouver chez les individus une vie
                        politique à eux propre et une activité personnelle dans les choses de la vie
                        publique. Au contraire, il doit autant que possible empêcher cette
                        manifestation de la vie et de l'activité privées comme une gêne pour le
                        fonctionnement régulier de la machine de l'État. La soumission du peuple aux
                        lois et aux ordres du gouvernement est la seule chose nécessaire. Cette
                        soumission ne peut pas toujours être imposée par la force, elle doit avoir
                        une cause morale, et les forces morales de la nation, dont l'État a besoin,
                        ne doivent être développées et affermies qu'autant qu'il est nécessaire à
                        l'intérêt public Si d'ailleurs l'État a intérêt au développement des forces
                        morales et intellectuelles du peuple, c'est moins à cause du bien direct
                        qu'il en peut tirer que parce que cette culture morale et intellectuelle
                        adoucit l'aspérité des mœurs populaires, et qu'elle rend moins à craindre
                        une opposition violente à ses prescriptions et à son autorité. Toutefois le
                        développement de ces forces ne doit pas être abandonné à la volonté de
                        l'individu, mais l'État doit employer tout son pouvoir et ses lois mêmes à
                        lui donner la forme et la direction qui lui paraissent devoir servir le plus
                        utilement le but qu'il se propose (1). »</p>
                    <p>Ces principes connus, on ne doit pas s'étonner si de la loi pénale on ? voulu
                        faire le plus puissant moyen d'éducation et de moralisation du peuple, si on
                        lui a donné accès dans la famille pour y protéger le développement de la
                        vertu, dans l'école pour y diriger l'éducation, dans les consciences pour y
                        surveiller le sentiment religieux, si l'on a mis enfin à son service toutes
                        les forces morales et physiques capables de prévenir les crimes et de
                        retenir l'individu dans la voie du bien : la vertu, qu'elle doit provoquer,
                        protéger, défendre et développer; l'éducation qui dissipe l'ignorance, l'une
                        des sources les plus</p>
                    <note place="bottom">(1) Hàlschner, loc. cit., S. 195.</note>
                    <pb n="177"/>
                    <p>fécondes de crimes; la religion qui est l'un des plus puissants moyens de
                        gouvernement; et enfin la police, qui est aux manifestations extérieures de
                        l'activité humaine ce que la religion est à l'activité morale et
                        intellectuelle.</p>
                    <p>Ainsi le premier devoir que le Landrecht impose, sous leur responsabilité
                        effective, à tous ceux qui ont autorité sur autrui, parents, maîtres,
                        précepteurs, instituteurs, prédicateurs, c'est de prévenir et d'empêcher
                        chez ceux qui leur sont soumis, ou dont l'éducation leur est confiée, le
                        développement du vice et les infractions à la loi pénale. Il donne à
                        l'autorité le droit de contraindre au travail les mendiants, les vagabonds,
                        les paresseux, et il lui impose l'obligation corrélative de pourvoir à
                        l'entretien et à la nourriture de ceux qui ne peuvent pas travailler. Il
                        prescrit de catéchiser et de convertir les blasphémateurs et les hérétiques.
                        Il ordonne comme un devoir l'amour du prochain; il oblige les parents, sous
                        menaces de peines, à veiller sur la moralité et la chasteté de leurs
                        enfants, et spécialement les mères à faire connaître à leurs filles, dès
                        qu'elles ont atteint l'âge de quatorze ans, les signes révélateurs de la
                        grossesse et les mesures de précaution qu'elles doivent prendre pendant
                        cette période, et plus tard lors de l'accouchement.</p>
                    <p>Il donne au pouvoir de police la mission de surveiller les détails les plus
                        infimes de la vie domestique, comme, par exemple, l'état de la batterie de
                        cuisine, la manière dont les mères et les nourrices soignent leurs
                        nourrissons, et il le charge en même temps du soin de protéger les femmes
                        enceintes contre des émotions trop vives (1).</p>
                    <p>Ce n'était plus ainsi à proprement parler une loi pénale, mais un manuel, un
                        catéchisme aux règles précises duquel chacun devait conformer ses actes et
                        sa conduite.</p>
                    <p>Les temps ont passé et la législation pénale de la Prusse s'est transformée,
                        mais les mêmes principes servent encore aujourd'hui de règle à sa politique.
                        Ce sont les mêmes procédés de gouvernement perfectionnés ou plutôt aggravés
                        qui, aujourd'hui encore comme autrefois, enlèvent à l'individu toute
                        initiative et le maintiennent sous la dépendance étroite et absolue de
                        l'État. N'est-ce pas en effet en Prusse qu'a pris naissance ce système qui
                        par l'école et par l'armée absorbe l'homme depuis l'enfance jusqu'à l'âge
                        mûr? N'est-ce pas ce même gouvernement, hostile à tout esprit
                        d'indépendance, qui persécute de nos jours l'Église catholique et ses
                        ministres, parce qu'ils n'ont pas voulu servir d'instruments dans sa main?
                        Toutes ces lois, destinées à réprimer de prétendus envahissements de
                        l'Église contre l'ÉTAT, ne</p>
                    <p>(1) Comp. Hàlschnor, loc. cit., S. 199.</p>
                    <p>V.</p>
                    <p>13</p>
                    <pb n="178"/>
                    <p>sont en effet autre chose, de quelque prétexte qu'on les colore, que la
                        conséquence d'un système politique déjà vieux, une phase nouvelle de cette
                        lutte entreprise depuis le xvn* siècle contre tout ce qui refuse de se
                        soumeltre aveuglément à l'absolutisme de l'État. L'Église catholique ne peut
                        pas abdiquer cette noble indépendance qui a toujours été sa force, l'un de
                        ses titres de gloire, et que les persécutions n'ont jamais ébranlée. C'en
                        est assez pour que le gouvernement la persécute, et que désespérant de la
                        soumettre, il l'expulse violemment du sein de la nation.</p>
                    <p>En détruisant la liberté de l'homme, on détruit sa responsabilité.</p>
                    <p>En faisant de la vertu et de la religion des obligations d'ÉTAT, on leur
                        enlève tout ce qu'elles ont de beau, de noble et d'élevé, lorsqu'elles sont
                        librement acceptées, librement pratiquées, et qu'elles s'imposent à la
                        conscience comme émanant de Dieu. La religion officielle comme la vertu
                        officielle, protégées et imposées par la loi pénale, ne sont même plus
                        dignes de ce nom, car au lieu du caractère absolu qui est de leur essence
                        comme de toute vérité éternelle, elles prennent le caractère relatif de la
                        loi qui les rend obligatoires, et avec laquelle elles se confondent, de
                        telle sorte que le bien et le mal ne sont plus qu'une affaire de
                        convention.</p>
                    <p>Sans doute le succès peut légitimer momentanément, aux yeux de bien des gens,
                        des actes contraires aux règles de la morale et de la justice éternelles, et
                        à celles sur lesquelles repose le droit en usage chez les nations
                        civilisées, mais l'empire de la force n'a qu'un temps, et l'histoire
                        impartiale proclamera un jour que les armées allemandes ont violé sur le sol
                        français toutes ces règles du droit. Tant de crimes contre le droit des gens
                        et le droit privé, commis par des hommes soumis cependant à une exacte
                        discipline, dès que la main de fer qui pesait sur eux se faisait moins
                        lourdement sentir, et qu'ils pouvaient espérer l'impunité, ne sont-ils pas
                        la conséquence et en même temps la condamnation de ce système d'éducation
                        politique, dont GLOBIG, un de ces jurisconsultes qui contribuèrent si
                        puissamment au xviii* siècle à fonder et à soutenir la gloire juridique de
                        la SAXE, disait déjà que s'il était adopté, « il détruirait la moralité chez
                        le peuple, qu'il ferait des sujets des esclaves, qu'il n'empêcherait aucun
                        délit, et qu'il provoquerait au contraire les grands crimes. » C'est en
                        effet la nation tout entière dirigée pendant la guerre comme en temps de
                        paix par ses magistrats civils et ses chefs militaires qui a commis tous ces
                        excès.</p>
                    <p>Si les conséquences morales de ce système étaient mauvaises, ses résultats
                        matériels étaient peut-être moins satisfaisants encore. En voulant prévoir
                        pour les dominer toutes les manifestations de la pensée, soustraire la
                        législation à l'interprétation des juges, des avocats et de <pb n="179"/>la science, et faire que chacun puisse y trouver l'indication de ses devoirs
                        comme homme et comme citoyen, le législateur prussien avait été entraîné
                        bien au delà des limites dans lesquelles le législateur doit se renfermer.
                        Il avait dû s'appliquer à prévoir toutes les modalités du fait, toutes les
                        circonstances qui pouvaient avoir influence sur la criminalité, multiplier
                        en conséquence les divisions, les distinctions, sous prétexte de clarté et
                        de précision, faire une œuvre très-compliquée, nécessairement incomplète, et
                        au lieu de rendre le rôle de la science inutile et d'atteindre cet état
                        heureux, objet de tous ses vœux, où chacun pourrait sans effort
                        d'intelligence acquérir la connaissance de ses obligations envers l'État et
                        envers ses concitoyens et être lui-même son propre avocat, il avait fait une
                        législation qui n'avait pas moins besoin du concours de la science que de
                        l'interprétation éclairée du juge; il avait rendu seulement leur fonction
                        plus difficile et moins assurée, en substituant des particularités aux
                        principes: une législation enfin qui, pour être claire et à la portée de
                        tous, était incompréhensible pour le plus grand nombre, à cause de la masse
                        de détails qu'elle renfermait.</p>
                    <p>Malgré tant de dispositions multiples, on y avait passé sous silence des
                        points importants. On avait omis par exemple d'indiquer l'influence que
                        pouvaient avoir sur l'impulabilité les motifs qui avaient déterminé le
                        crime, les circonstances qui l'avaient précédé ou accompagné, les suites
                        qu'il avait eues; les causes d'atténuation; les moyens de déterminer,
                        d'après les différentes circonstances du fait, la peine ordinaire et la
                        peine extraordinaire lorsqu'il y avait lieu de l'appliquer. Sur tous ces
                        points et sur d'autres encore, on promit de donner aux juges des
                        instructions très-étendues ; mais cette promesse ne fut jamais tenue, et
                        jamais aussi la pratique et la science n'eurent, bien assurément contre la
                        volonté du législateur un plus large champ d'action.</p>
                    <p>Le Landrecht était à peine en vigueur que ses imperfections se manifestèrent
                        par la pratiquent appelèrent sur lui l'attention du législateur.</p>
                    <p>On essaya d'abord d'y remédier au moyen d'ordonnances particulières rendues
                        sur les sujets omis ou insuffisamment traités. Mais il n'était pas facile de
                        corriger de la sorte des vices qui tenaient à une cause générale; on le
                        reconnut bientôt, et, dès 1789, on s'était décidé à faire un nouveau Code
                        pénal reposant sur des principes différents de ceux sur lesquels il avait
                        été édifié. Dès ce moment, les ordonnances qui furent rendues en grand
                        nombre sur différentes matières pénales, n'eurent plus d'autre but que de
                        parer aux nécessités les plus pressantes du moment. Elles étaient relatives,
                        par exemple, à l'armée, aux douanes, aux impôts, au commerce, à la presse,
                        aux délits politiques, à l'exécution de quelques peines, ou bien elles
                        renfermaient des déclarations ayant pour but <pb n="180"/>d'interpréter ou d'éclaircir des dispositions obscures. Elles n'avaient
                        aucune vue d'ensemble, et elles renvoyaient au nouveau Code la solution
                        définitive des questions qu'elles tranchaient. En 1805, on publia une
                        ordonnance d'un caractère plus général, consacrée uniquement à la procédure
                        criminelle, et qui fut officiellement annoncée comme la première partie de
                        la nouvelle législation; mais les autres parties ne virent jamais le jour.
                        Cette ordonnance reçut néanmoins force de loi, et elle resta en vigueur
                        telle qu'elle avait été votée jusqu'au jour où, pour la mettre en harmonie
                        avec les principes consacrés par le Code pénal de 1851, on lui fit subir,
                        ainsi que nous le verrons dans le chapitre qui va suivre, d'importantes
                        modifications.</p>
                    <p>III</p>
                    <p>Le Code pénal français exerça, dans les premières années du xix" siècle, sur
                        la législation criminelle de l'EUROPE, une influence à laquelle il était
                        difficile que la Prusse échappât. Mais le souvenir de ses défaites, la haine
                        violente qu'elle en avait conservée, la crainte de paraître reconnaître sur
                        ce point notre supériorité, certaines contrariétés qui existaient entre les
                        principes admis par ce Code et les idées que le gouvernement professait,
                        notamment en ce qui concernait le jugement par jurés, l'attachement qu'un
                        certain parti à la tête duquel était le roi avait conservé pour
                        l'Allgemeines LANDRECHT, tous ces motifs commandaient de le repousser et
                        d'en combattre le principe. Dès les premiers travaux, la lutte s'établit
                        entre ces deux influences, et cette diversité de vues, jointe aux événements
                        politiques, causa les longs retards que leur achèvement définitif devait
                        subir. Ce ne fut réellement qu'en 1826 qu'ils commencèrent. Dans un ordre du
                        cabinet, qui porte la date du 24 juillet de cette année, le roi prescrivit à
                        son ministre de la justice de prendre pour base l'Allgemeines Landrecht et
                        l'ordonnance de justice, de reviser toutes celles de leurs dispositions dont
                        la pratique avait démontré l'insuffisance ou l'injustice, ou qui ne
                        répondaient plus aux nécessités du temps, et de faire une législation claire
                        et complète.</p>
                    <p>Pendant que le roi bornait ainsi son ambition à l'espoir d'une réforme qu'on
                        avait déjà tentée inutilement, les corps judiciaires que l'on avait
                        consultés, et dont les observations présentées sur chacun des titres et des
                        paragraphes du Landrecht devaient former les principaux éléments de cette
                        réforme, furent unanimes à déclarer qu'il était impossible de conserver,
                        même en l'améliorant, le système de ce CODE, et qu'il était indispensable,
                        si l'on voulait faire une œuvre utile, de don<pb n="181"/>ner des bases différentes à la nouvelle législation. En présence de cette
                        opposition, le roi consentit à se départir de la rigueur des instructions
                        qu'il avait données, mais il ne cessa de recommander de ne pas abandonner
                        sans de graves motifs les principes sur lesquels reposait la législation
                        existante.</p>
                    <p>Des travaux poursuivis sous l'empire de cette double tendance, sortit, en
                        1830, un premier projet, œuvre incomplète, sans caractère, qui réunissait
                        dans le même cadre, à des améliorations empruntées aux Codes de la Bavière
                        et de la France et aux projets de lois que l'on préparait alors dans la Saxe
                        et le HANOVRE, de graves imperfections résultant de ses attaches avec le
                        Landrecht. Ainsi l'on y avait modifié l'échelle des peines de manière à
                        donner satisfaction aux demandes de la justice et de l'humanité, et on
                        l'avait déchargé de cette quantité de dispositions policières qui
                        encombraient le Landrecht; mais en même temps on avait emprunté à ce Code
                        toutes ses incriminations pénales; on avait édicté des peines différentes,
                        non-seulement d'après la gravité du fait punissable, mais d'après la qualité
                        des personnes; et pour limiter le pouvoir d'appréciation du juge, on y avait
                        introduit des distinctions sans nombre qui y étaient absolument
                        déplacées.</p>
                    <p>Ce premier projet fut revisé en 1833 et en 1836, avant même d'avoir été
                        présenté aux délibérations du Conseil d'État. Cette révision fut entreprise
                        et exécutée dans un esprit antilibéral et, dans le but de fortifier le
                        pouvoir, on y avait introduit plusieurs dispositions ayant un caractère
                        purement politique. On était alors sous l'influence des événements de 1830,
                        et le gouvernement prussien avait cru devoir se défendre par des
                        dispositions pénales contre l'essor de l'esprit libéral qui suivit ce
                        mouvement. On doubla la rigueur des peines déjà prononcées contre tout délit
                        qui pouvait avoir un caractère politique, et on créa où il n'en existait pas
                        encore de nouvelles incriminations si nombreuses, si larges et si mal
                        définies, qu'il était facile au gouvernement de poursuivre grâce à elles,
                        comme délit politique, l'acte le plus indifférent. Ainsi étaient punis comme
                        actes préparatoires du crime de haute trahison,? non-seulement la tentative
                        et le complot, mais la simple proposition [aufforderung), les réunions
                        prohibées, le port de drapeaux, de symboles et de tous signes de réunion ou
                        de reconnaissance. Toute expression de blâme ou de raillerie contre la
                        CONSTITUTION, les lois de l'ÉTAT, les corps constitués, ou même un
                        fonctionnaire isolé, tombaient sous le coup de la loi pénale. Enfin on s'y
                        était arrogé le droit de faire juger par les tribunaux prussiens, et d'après
                        les lois prussiennes, toutes les entreprises dirigées contre la
                        Confédération germanique, même quand elles auraient été commises par un
                        étranger, et hors du territoire prussien.</p>
                    <pb n="182"/>
                    <p>Ce projet fut soumis à une commission spéciale et au Conseil d'ÉTAT, qui le
                        modifièrent profondément et qui, tout en maintenant les nombreuses
                        dispositions de police qu'on y avait introduites, s'appliquèrent à adoucir
                        la trop grande dureté des incriminations politiques qu'il contenait. Malgré
                        ces modifications qui répondaient aux vœux de tous les hommes sensés qui
                        voyaient avec peine le gouvernement s'engager dans la voie des répressions à
                        outrance, lorsqu'il fut publié en 1841 (1), il ne reçut pas un accueil
                        favorable, et ses nombreuses imperfections appelèrent sur lui toutes les
                        sévérités de la critique. Comme il arrive d'habitude aux œuvres qui n'ont
                        pas un caractère nettement tranché, il ne satisfaisait personne, et si
                        quelques jurisconsultes pensaient qu'on pouvait lui conserver, en le
                        modifiant dans ses détails, la forme et le caractère que les derniers
                        travaux du Conseil d'État lui avaient donnés, c'était le petit nombre ; la
                        plupart au contraire s'attaquaient directement à son principe et demandaient
                        suivant leur» préférences ou la tendance de leur esprit, les uns qu'on en
                        revînt au LANDRECHT, dont il leur semblait qu'on s'était trop écarté; les
                        autres qu'on abandonnât entièrement la législation pénale de Frédéric et
                        qu'on prît franchement pour modèle le Code pénal français De toutes ces
                        solutions, il n'en était pas qui pût être plus contraire que cette dernière
                        aux intentions du roi. Mais d'un autre côté, on s'était rendu compte depuis
                        le commencement des travaux qu'il était impossible de revenir en arrière et
                        de reprendre le LANDRECHT, comme le demandaient encore quelques esprits
                        attardés; la transaction que l'on avait essayée entre les deux systèmes
                        n'avait pas donné de bons résultats, et elle était mal acceptée; dans cette
                        alternative on prit le sage parti de consulter, par l'intermédiaire des
                        diètes provinciales, le sentiment de la nation et l'on adressa à ces
                        assemblées, avec un exemplaire du projet un mémoire dans lequel on
                        s'attachait à justifier les décisions que le gouvernement avait prises sur
                        les points, au nombre de soixante-quatre, les plus contestés.</p>
                    <p>Il faut rendre cette justice à la nation allemande qu'elle est laborieuse et
                        savante, et que jamais elle ne recule devant l'étude des problèmes qui lui
                        sont soumis. Aussi ce travail d'examen ne resta pas circonscrit dans le sein
                        des diètes, l'esprit public s'en saisit, il s'y attacha avec ardeur, et les
                        représentants reçurent de toute part de nombreuses pétitions qui traitaient
                        des points les plus divers, mais qui toutes ou presques toutes demandaient
                        de nouvelles concessions libérales.</p>
                    <note place="bottom">(1) Entwurf des Strafgesetzbuches fur die Preussischen
                        STAATEN, nach den Beschlûssen des Koniglichen Staatsraths. BERLIN,
                        1843.</note>
                    <pb n="183"/>
                    <p>Ce mouvement de l'opinion publique exerça une grande influence sur les
                        résolutions des États. Sans doute on ne pouvait pas attendre d'hommes qui
                        n'étaient pas jurisconsultes, et dont le plus grand nombre n'avaient pas une
                        notion suffisante du droit pénal et de ses règles, un jugement éclairé sur
                        tout ce qui était question de détail et de mesure, sur les incriminations,
                        sur les peines, leur genre, leur mode d'application ; et les appréciations
                        des pétitionnaires sur ces différents points étaient des plus diverses;
                        ainsi, par exemple, les uns demandaient l'abolition de la peine de mort, les
                        autres, et c'était le plus grand nombre, demandaient qu'elle fût conservée.
                        Le projet maintenait au rang des peines les corrections corporelles, et il
                        proposait de les appliquer aux hommes seulement : les uns approuvaient cette
                        disposition, d'autres la repoussaient comme indigne des lois d'une nation
                        civilisée, tandis que d'autres proposaient d'appliquer aux femmes ce mode
                        barbare de répression. Pendant que l'on soutenait que l'adultère ne devait
                        pas faire l'objet des incriminations de la loi pénale, on trouvait d'autre
                        part que les délits contre les mœurs n'étaient pas assez sévèrement punis.
                        Dans toutes les matières spéciales on rencontrait la même diversité, et ces
                        demandes contradictoires se neutralisaient réciproquement. Mais si les
                        masses sont incapables de pénétrer dans les détails d'un projet de loi, d'en
                        comprendre les conséquences, même les moins lointaines, et de saisir le lien
                        qui les rattache k l'ensemble, en général elles jugent au contraire
                        très-sainement dans l'ensemble, la direction politique ou morale donnée à
                        l'œuvre qui leur est soumise, parce qu'elles la jugent avec leurs sentiments
                        et leurs croyances, sans idée préconçue et sans parti pris (1). OR, autant
                        il y avait de diversité sur les points de détail, autant on rencontrait
                        d'accord sur la question d'ensemble et de direction, et nulle part le projet
                        ne reçut un accueil favorable parce que ses tendances politiques, morales ou
                        religieuses heurtaient directement le sentiment de la nation.</p>
                    <p>A ces causes tout intimes de dissentiment entre le gouvernement et la nation,
                        il s'en joignit bientôt une autre qui, pour ne pas être inhérente au projet
                        lui-même, s'y rapportait cependant, car c'était sur la question de procédure
                        criminelle qu'elle portait. Si le besoin d'une réforme de la législation
                        pénale se faisait sentir depuis longtemps, la réforme des lois de procédure
                        n'était ni moins urgente ni moins vivement réclamée. L'ordonnance de 1805
                        n'avait pas tenu les promesses que le gouvernement avait faites, ni répondu
                        à l'attente de la nation. Le gouvernement le reconnaissait d'ailleurs, et il
                        avait annoncé</p>
                    <note place="bottom">(1) Il est évident que si la multitude était disciplinée et
                        obéissait à un mot d'ordre, son jugement n'aurait aucune valeur.</note>
                    <pb n="184"/>
                    <p>l'intention de la réformer en même temps que la législation pénale. En 1842,
                        on avait en effet présenté au roi un projet de Code de procédure criminelle
                        (1). Mais ce projet n'avait pas reçu la même publicité que celui du Code
                        pénal; on ne connaissait ni son esprit ni ses tendances, et de cette
                        ignorance naissaient des défiances qui, pour ne pas être justifiées quant à
                        présent, n'en étaient pas moins fondées en réalité. Le sentiment populaire
                        demandait en effet que cette réforme de la procédure criminelle fût basée
                        sur les points suivants : la procédure accusatoire, l'instruction orale et
                        publique et le jugement par jurés ; le gouvernement ne concédait que
                        l'instruction orale, et l'on peut conjecturer que s'il n'avait pas soumis ce
                        projet à l'examen des États provinciaux, c'est qu'il ne se dissimulait pas
                        l'insuffisance de cette concession. Sans doute il aurait été habile de sa
                        part de faire voter la loi pénale avant que l'attention n'eût été trop
                        vivement appelée sur les questions de procédure criminelle : le Code pénal
                        renfermait en effet des dispositions incompatibles avec les aspirations de
                        la nation, notamment avec le jugement parjurés, et la question eût été ainsi
                        préjugée avant même d'avoir vu le jour. Mais précisément ces
                        incompatibilités ne restèrent pas inaperçues; de leur existence on conclut à
                        ce qui était réellement dans le projet, et toutes les diètes invoquant
                        l'étroite solidarité existant entre le droit pénal et la procédure
                        criminelle et l'influence réciproque qu'exercent nécessairement l'un sur
                        l'autre ces deux sujets, furent unanimes pour demander que le nouveau Code
                        pénal ne fût pas promulgué avant que le projet de Code d'instruction
                        criminelle n'eût été soumis à leur appréciation.</p>
                    <p>La diète dont les décisions exercèrent la plus grande influence sur le
                        résultat définitif de cette réforme fut celle de la province du Rhin.</p>
                    <p>Cette province, violemment séparée de la FRANCE, avait conservé dans son
                        nouvel état la législation française. Elle y était fort attachée, et toute
                        mesure qui semblait de nature à y porter atteinte rencontrait de sa part une
                        vive opposition. Ses sentiments bien connus vis-à-vis d'une législation que
                        le projet avait pour but de remplacer, forcèrent le gouvernement à prendre à
                        son égard certaines mesures de persuasion qu'il avait jugées inutiles
                        vis-à-vis des diètes des autres provinces.</p>
                    <p>Pour la convertir à un changement dont elle ne voyait pas l'utilité, on lui
                        soumit, outre le texte du projet, un mémoire d'origine officielle dans
                        lequel on se livrait à une critique sévère du Code pénal français.</p>
                    <p>En outre, le commissaire du gouvernement vint déclarer qu'on n'avait
                        l'intention ni d'abolir l'institution du jury existant dans cette province,
                        ni de préparer les voies à cette abrogation.</p>
                    <note place="bottom">(1) Revidirte Entwurf der Strafjrozen Ordnung fur die
                        Preussischen Staaten.</note>
                    <pb n="185"/>
                    <p>Que le Code pénal de 1810 ne soit pas une œuvre parfaite, qu'il ait eu à
                        l'origine de graves défauts, qu'il en ait encore aujourd'hui après les
                        modifications successives qui y ont été apportées, c'est un point sur lequel
                        il est inutile d'insister. Cependant il a été pris pour modèle par la
                        plupart des nations de l'EUROPE, et la Prusse n'en a pas trouvé de meilleur
                        à imiter. Dans la circonstance, c'était une grande maladresse, ou le signe
                        d'une immense présomption, que de mettre en parallèle avec ce Code un projet
                        qui lui était si notoirement inférieur et qui avait tout à perdre à cette
                        comparaison. La déclaration faite par le commissaire du gouvernement dans le
                        sein de la diète n'était pas beaucoup plus habile, puisqu'elle était
                        contredite par le projet même qu'il soutenait, dont les dispositions étaient
                        incompatibles avec les mesures d'instruction et de jugement dont il
                        promettait cependant le maintien. Aussi sans discussion, sans même
                        délibérer, les représentants de la province se trouvèrent-ils d'accord pour
                        combattre le travail du gouvernement. Les sentiments de l'Assemblée
                        trouvèrent leur expression dans le discours suivant de l'un de ses membres :
                        « La législation rhénane, disait-il, est une conquête faite il est vrai à
                        une époque désastreuse, mais elle s'est maintenue pleine de vie, semblable à
                        un arbre vigoureux, et a fait prospérer à son ombre la liberté civile. Sous
                        son abri deux générations se sont élevées, et celle qui vit aujourd'hui
                        l'entoure pleine de reconnaissance pour la protéger. Si la cognée doit s'en
                        approcher, si une branche doit en être abattue, chaque coup frappera le pays
                        au cœur. Une responsabilité immense pèse sur nous, représentants de la
                        province. Les États qui nous ont précédés ont lutté avec succès pour le
                        maintien de nos institutions, pour le joyau le plus cher aux habitants du
                        pays rhénan; puissions-nous ne pas méconnaître notre mission (1) ! »</p>
                    <p>L'Assemblée déclara qu'elle n'entreprenait l'examen du projet que pour faire
                        acte de déférence envers le souverain, et en tenant pour acquis le maintien
                        du mode existant de procédure et de jugement.</p>
                    <p>Cette réserve faite, elle aborda l'étude du projet, elle le modifia autant
                        qu'elle pouvait le faire par voie d'amendement, dans le sens du Code pénal
                        français, elle résuma ensuite en trente propositions le résultat de ses
                        délibératious, et en adressant ce travail au roi, elle le pria d'ordonner la
                        préparation d'un nouveau projet, auquel servirait de base la législation du
                        pays rhénan.</p>
                    <p>Le roi était loin de vouloir déférer à ces vœux, o Nous avons remarqué avec
                        regret dans les discussions, disait-il en réponse, un esprit de prévention
                        qui a empêché l'examen impartial du projet. Néanmoins,</p>
                    <note place="bottom">(1) NYPELS, Code pénal français progressif et comparé, p.
                        486.</note>
                    <pb n="186"/>
                    <p>puisque les États se sont approprié l'avis de leur commission et nous l'ont
                        présenté, nous y aurons égard comme aux observations des autres États. Quant
                        à la demande d'un nouveau Code pénal qui prenne pour base la législation
                        française, nous la repoussons avec d'autant plus d'énergie que nous nons
                        sommes proposé de fortifier, sous tous les rapports, l'élément et l'esprit
                        allemands (1). »</p>
                    <p>Telle paraissait être à ce moment l'impossibilité de parvenir à concilier ces
                        prétentions opposées, que dans le sein de la commission on agita la question
                        de savoir s'il ne serait pas" préférable de renoncer à faire un Code unique,
                        et de donner à chaque province séparément les institutions pénales qui lui
                        conviendraient le mieux. De SAVIGNY, qui était alors ministre de la justice,
                        défendit énergiquement l'idée de l'unité législative, et cette idée
                        prévalut; mais il ne put la réaliser sans sacrifier le Landrecht au droit
                        français. Trois nouveaux projets furent encore publiés en 1845, 1846 et
                        1847, et chacun d'eux en réalisant un progrès sur celui qui l'avait précédé,
                        a emprunté dans une proportion plus considérable au Code pénal français,
                        non-seulement ses principes, mais encore le pttis grand nombre de ses
                        dispositions. « La comparaison du projet de 1847 avec celui de 1845, dit à
                        ce sujet M. Hâlschner (2), y fait voir d'importants changements qui ne
                        peuvent pas être regardés tous comme des améliorations, et qui détruisent
                        l'unité de caractère que le projet de 1845 possédait. Dans ce projet,
                        déterminé en cela par les observations de l'Assemblée de la province du
                        RHIN, on avait déjà souvent pris en considération le droit pénal français,
                        mais on l'avait fait en conservant au droit allemand le caractère qui lui
                        est propre. On ne peut pas dire la même chose du nouveau projet qui, bien
                        que ne donnant pas satisfaction à toutes les demandes des jurisconsultes
                        rhénans, s'est approprié dans une mesure bien plus large, et notamment dans
                        les dispositions particulières, les éléments du Code pénal français. »</p>
                    <p>L'Assemblée générale des États (Vereinigte Landstag) réunie à BERLIN, à qui
                        le projet fut soumis dans les derniers mois de 1847, afin de le convertir en
                        loi,fit encore une nouvelle et importante concession aux partisans de
                        l'influence française représentés surtout par les jurisconsultes rhénans, en
                        y introduisant, d'accord d'ailleurs avec le gouvernement, la division
                        tripartite des actions punissables adoptée par le Code pénal français,
                        crimes, délits, contraventions. Ainsi dans cette lutte entre la nation et le
                        gouvernement c'était à la nation que restait la vic-</p>
                    <note place="bottom">(1) NYPELS, loc. cit., p. 487.</note>
                    <note place="bottom">(2) Loc. cit., S. 280.</note>
                    <pb n="187"/>
                    <p>toire, et ce CODE, qui, dans l'esprit du roi, devait servir à fortifier
                        l'élément et l'esprit allemands, devait à une législation étrangère ses
                        principales dispositions.</p>
                    <p>La lutte terminée sur le terrain du Code pénal, recommença aussitôt sur celui
                        de la procédure criminelle. L'assemblée générale des États reprit en effet
                        pour son compte toutes les demandes que les assemblées provinciales avaient
                        formulées autrefois. Le gouvernement, de son coté, déclara qu'il était
                        disposé à introduire dans toutes les provinces du royaume la procédure orale
                        et publique; mais il refusait des concessions plus larges, et notamment
                        l'institution du jury. En présence de cette attitude, la diète générale,
                        comme autrefois aussi les diètes provinciales, demanda que la publication du
                        Code pénal fût retardée jusqu'à ce que le nouveau projet de Code
                        d'instruction criminelle eût été soumis à ses délibérations. On ne saurait
                        dire combien eût duré cette lutte nouvelle, ni quels en eussent été les
                        résultats , si le roi se fut laissé arracher les nouvelles concessions qu'il
                        avait refusées d'abord comme dangereuses pour l'ordre politique qu'il avait
                        établi, ou s'il eût persévéré dans son refus. Les événements vinrent
                        précipiter la solution et interrompre le spectacle digne d'éloge que donnait
                        cette nation obtenant par les seules forces du calme et de la persévérance
                        la concession de réformes qu'on lui avait obstinément refusées. Ce fut à la
                        violence de la révolution qu'elle dut cette conquête. En France elle avait
                        brisé un trône, en Prusse elle l'avait fait chanceler, et au nombre des
                        concessions que le roi avait faites pour sauver sa couronne, se trouvait
                        l'octroi du jugement par jurés. Le jury fut introduit en Prusse en même
                        temps que la procédure orale et publique, par ordonnance du 3 janvier 1849.
                        Est-il surprenant qu'aujourd'hui le gouvernement prussien cherche, à
                        subtituer au jury les tribunaux d'échevins, et à reprendre ainsi cette
                        concession qu'il n'a pas librement consentie.</p>
                    <p>A la faveur de la commotion politique de 1848, la Prusse crut un moment
                        pouvoir étendre sa domination sur toute l'ALLEMAGNE, et l'on prépara
                        aussitôt un projet de Code pénal allemand; mais l'événement cette fois
                        trompa ses espérances : le projet ne fut même pas soumis à la délibération
                        des CHAMBRES, il fut abandonné et l'on reprit l'étude du Code pénal
                        prussien. On était d'accord sur toutes les questions de principe. Les
                        modifications qu'on lui fit subir encore étaient en quelque sorte commandées
                        par les événements et elles ne donnèrent lieu à aucune discussion. Elles
                        eurent pour but de le mettre en harmonie avec les changements survenus dans
                        la CONSTITUTION, dans l'organisation judiciaire, dans la procédure
                        criminelle, et de le rapprocher encore davantage du Code pénal français. On
                        peut citer notamment <pb n="188"/>comme empruntées à ce CODE, à la faveur de cette nouvelle révision, des
                        dispositions sur la tentative, la complicité, les excuses, la haute
                        trahison, la perte des droits civils comme peine accessoire et le faux.</p>
                    <p>Ce projet ainsi rectifié fut publié en 1851 avec l'exposé des motifs (1). Il
                        fut approuvé par les Chambres qui lui firent subir quelques modifications
                        sans importance, et il devint le Code pénal prussien du 14 avril 1851.</p>
                    <p>La discussion, s'il y a lieu, est renvoyée à la prochaine séance.</p>
                    <p>La séance est levée à dix heures et demie.</p>
                    <note place="bottom">(1) Entwurf des STRAFGESEUBUCHS, fur die Preussischen
                        Staaten.</note>
                </div>
            </div>
            <pb n="189"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNIONS DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <p>Section de langue anglaise. —La première réunion de la section a eu lieu le 6
                        février 1874, sous la présidence de M. Ernest Bertrand.</p>
                    <p>Documents distribués aux membres pour rapports sommaires.</p>
                    <p>M. Picot: Land improvement, Report (House of lords) 1873. — M. Helbronner:
                        Railways accidents. Report 1873. — M. Hubert-Valleroux: Reports of consuls
                        on industrial classes 1872-1873. — M. Cauvvès : Trade partnerships. Report
                        1873. — M. F. Chauveau : Indian penal Code.</p>
                    <p>Travaux en préparation. — M. du Buit : Étude sur les résultats de la loi
                        anglaise de 1870 sur l'instruction élémentaire. — M. F. Chauveau: Étude sur
                        les lois électorales de l'Angleterre à l'occasion des récentes élections au
                        Parlement. — M. Gonse: Étude sur les lois concernant le mariage en
                        ANGLETERRE, en Écosse et en IRLANDE, d'après les résultats des travaux de la
                        commission de 1868. — M. Helbronner: Étude sur le projet de Code
                        international de M. Dudley Field.</p>
                    <p>Annuaire de législation étrangère (1874). — M. Ribot s'est chargé de rédiger
                        la notice générale pour l'Angleterre et de traduire la loi sur
                        l'établissement d'une Cour suprême de justice. — M. Picot traduira la loi
                        sur l'extradition (amendement à la loi de 1870). — M. du Buit analysera les
                        amendements introduits dans la loi de 1870 sur l'instruction
                        élémentaire.</p>
                    <p>M. Demongeot rédigera la notice générale sur le mouvement législatif aux
                        États-Unis.</p>
                    <p>La prochaine séance de la section aura lieu dans les premiers jours
                        d'avril.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <p>Section de langue allemande. — La première réunion a eu lieu le 13 février,
                        sous la présidence de M. Gide. [Documents distribués pour rapports
                        sommaires.</p>
                    <p>Allemagne. — M. Démarest: Analyse du projet de loi sur la presse présenté au
                        Reichstag allemand.— M. Flach : Compte rendu des deux re<pb n="190"/>vues allemandes : Archiv fiir civilitische Praxis et Zeitschrifi filr
                        Strafrecht de Holtzendorff. — M. Daguin : Compte rendu de la revue
                        intitulée:</p>
                    <p>Zeitschrifi fur Erlâuterung des preussischen Rechts.—M. Clunet: Compte rendu
                        du recueil des arrêts de la Cour suprême de commerce de Leipzig. — M. Gide:
                        Compte rendu de la revue de bibliographie intitulée : Kritiscke
                        Vierteljahrschrift fur Gesetzgebung und Rechtswissenschaft.— M. Charles Lyon
                        Caen : Compte rendu de la revue ayant pour titre : Zeitschrift fiir der
                        allgemeine Handelsrecht (de Goldschmidt). — M. Gonse : Compte rendu de la
                        Revue de droit français (Zeitschrift des franzôsichen Rechts).</p>
                    <p>Travaux en préparation. — Allemagne. — M. Lederlin : Étude sur le projet de
                        Code de procédure allemand. — M. Rauter : Étude sur le projet de Code
                        d'instruction criminelle de l'Empire d'Allemagne.— M. de la Porte:</p>
                    <p>Étude sur le projet de loi sur la faillite et la déconfiture pour l'Empire
                        d'Allemagne (Gemeinschuldordnung).</p>
                    <p>Autriche-Hongrie. - M. Ortlieb : Étude sur la loi hypothécaire de 1871
                        comparée aux lois hypothécaires prussiennes de 1872.</p>
                    <p>Suisse. — M. Léon Lyon-Caen : Étude sur les travaux du Congrès des
                        jurisconsultes suisses de Coire en 1873 et le mouvement en faveur de
                        l'unification de la législation civile.</p>
                    <p>Annuaire de législation étrangère (1874). —Allemagne. —M. Démarest rédigera
                        la notice générale sur les travaux du Reichstag de l'Empire en 1873.</p>
                    <p>M. de la Porte traduira la loi monétaire, M. Démarest fera la traduction de
                        la loi sur la direction des chemins de fer de l'Empire et l'analyse de la
                        loi sur les fonctionnaires de l'EMPIRE, etc.</p>
                    <p>M. Gide fera le même travail pour les travaux du Landtag prussien. La
                        traduction des lois relatives aux rapports de l'Église et de l'État sera
                        faite par M. Gérardin.</p>
                    <p>Le mouvement législatif en SAXE, en BAVIÈRE, dans le Wurtemberg et le
                        grand-duché de Bade sera étudié par MM. Marquès-BRAGA, Daguin et G.
                        Dubois.</p>
                    <p>Autriche-Hongrie. — Cisleithanie. — La notice générale sur les travaux du
                        Reichstag de Vienne sera faite par M. Charles Lyon-Caen. Les lois sur les
                        élections directes seront traduites par M. JOZON, le Code d'instruction
                        criminelle par MM. Edmond Bertrand et Charles Lyon-CAEN, les lois sur le
                        jury par M. ORTLIEB, la loi sur les sociétés coopératives par M. DIETZ,
                        etc.</p>
                    <p>Transleithanie. — M. HORN, député au Reichstag de PESTH, a promis de faire le
                        compte rendu des travaux de ce Parlement.</p>
                    <p>Suisse. — M. Jozon s'est chargé de rendre compte du mouvement législatif de
                        la Suisse en 1873.</p>
                    <p>La prochaine séance de la section aura lieu au mois d'avril.</p>
                </div>
                <pb n="191"/>
                <div type="subsection">
                    <p>Section de langue italienne. — La section s'est réunie pour la première fois
                        le vendredi 27 février 1874, à quatre heures, chez M. BARBOUX,
                        président.</p>
                    <p>Documents distribués pour rapports sommaires.</p>
                    <p>M. Barboux : Instituzione di diritto civile italiano par Mazzoni. — Corso
                        complete di diritto civile italiano comparato par Filippis. — Delie
                        successioni legitime et testamentarie par Fulci. — M. Cartier : Movimento
                        storico delia legislatione intorno l'abolizione delia pena di morte par
                        Pierantoni. — Rivista carceraria. — M. Lehmann: Dei Giurati in Italia par
                        Pizzaniglio. — M. Mir : Gli arbitrati internazionali et il trattato di
                        Washington par Pierantoni. Il circolo di Palermo (rivista). — M. Roux:
                        Scienza del Giure universale par Nie. Melchior. — Archivio giuridico
                        (rivista).</p>
                    <p>Travaux en préparation. — M. Barboux : La loi des corporations religieuses en
                        Italie. — M. Durier: La propriété littéraire et artistique en Italie.</p>
                    <p>Annuaire de législation étrangère (1874). — M. Hendlé rédigera la notice
                        générale ; — M. Barboux traduira la loi sur les corporations
                        religieuses.</p>
                    <p>La prochaine séance aura lieu au mois de mai.</p>
                </div>
                <pb n="192"/>
                <div type="subsection">
                    <head>CONVOCATIONS DES SECTIONS</head>
                    <p>Les réunions des sections auront lieu, pendant les mois de février et mars,
                        dans l'ordre suivant:</p>
                    <p>Langue anglaise (Président: M. Ernest Bertrand). Le vendredi 6 février à 4
                        heures du soir, 80, rue de RENNES, chez le président de la section.</p>
                    <p>Langue allemande (Président: M. Gide). Le vendredi 13 février,'à 4 heures du
                        soir, 19, rue de Médicis, chez le président de la section.</p>
                    <p>Langue italienne (Président: M. Barboux). Le vendredis février, à 4 heures du
                        soir, 12, quai de Gèvres, chez le président de la section.</p>
                    <p>Langue espagnole (Président: M. Pont). Le vendredi 6 mars, à 4 heures du
                        soir, 108, rue du BAC, chez le président de la section.</p>
                    <p>Langue française (Président: M. Aucoc). Le vendredi 13 mars, à 4 heures du
                        soir, 51, rue Sainte-ANNE, chez le président de la section.</p>
                    <p>Langues du Nord (Président : M. Dareste). Le vendredi 27 mars, à 4 heures du
                        soir, 9, quai MALAQUAIS, chez le président de la section.</p>
                    <p>Les Présidents recevront les membres des diverses sections, chez eux, les
                        jours suivants:</p>
                    <p>M. AUCOC, tous les matins, de 9 heures à 11 heures (sauf le mercredi).</p>
                    <p>M. Ernest BERTRAND, les vendredi et samedi, jusqu'à 1 heure.</p>
                    <p>M. GIDE, les samedis, avant 10 heures.</p>
                    <p>M. BARBOUX, tous les jours, de 9 à 10 heures et de 4 à 6 heures.</p>
                    <p>M. PONT, tous les jours, avant 10 heures.</p>
                    <p>M. DARESTE, tous les jours, avant 10 heures.</p>
                    <p>Le Secrétaire général recevra les membres de la Société tous les lundis de 4
                        à 6 heures du soir, au siége de la SOCIÉTÉ, et, chez lui, 35, rue de BERLIN,
                        tous les jours, sauf le mardi, avant 10 heures.</p>
                    <p>Les membres qui veulent prendre une part active aux travaux de la SOCIÉTÉ,
                        sont priés de s'adresser, soit aux Présidents des diverses sections, soit au
                        Secrétaire général.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant: COTILLON.<lb/>1247 — Paris. — Imprimerie Araons de
                Rivière et C°, 26, rue Racine.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
