<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp6&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164595">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414850b"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164595"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., 1876-77.</title></ref>
                    <date when="1877-05-01">May 1877</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 6</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 5</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <head>W 5. — Mai 189*,</head>
                <p>BULLETIN</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ .</p>
                <p>SÉANCE DU 11 AVRIL 1877.</p>
                <p>Présidence de M. Aucoc.</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <p>Sommaire. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. — Étude par M.
                    Pierre Dareste sur le nouveau projet de Code pénal des Pays Bas.— Observations
                    de MM. Ernest BERTRAND, Pierre DARESTE, Thureau et Aucoc. — Notice par M. Léon
                    de Montluc sur l'organisation judiciaire au Pérou. — Étude par M. Victor
                    Jeanvrot sur le droit public, le régime de la presse, l'organisation judiciaire
                    et la législation pénale en Suède. — Travaux des sections. — Chronique
                    législative. — Comptes rendus d'ouvrages.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la précédente séance est adopté.</p>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président fait connaître les noms des Membres nouveaux admis par le
                        Conseil de direction. Ce sont:</p>
                    <p>MM. DELISE, procureur de la République près le tribunal de [la SEINE, 2, rue
                        Mosnier.</p>
                    <p>Périn, avocat à la Cour d'appel de PARIS, 8, rue des Écoles.</p>
                    <p>REGNAULT, juge au tribunal civil de La Rochelle.</p>
                    <p>Rodiuguez San PEDRO, avocat à Madrid.</p>
                    <p>WILSON, député, 17, rue de l'Université.</p>
                    <p>École Fénelon (Bibliothèque), rue de Lisbonne.</p>
                    <p>Faculté de droit de Poitiers (Bibliothèque).</p>
                </div>
                <fw place="bottom">VIII. 20</fw>
                <pb n="282"/>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose les ouvrages suivants, qui ont été offerts à
                        la Société:</p>
                    <p>El jurado, su historia, importancia y situation actual (Le jury, son
                        histoire, son importance et son état actuel); brochure offerte par l'auteur,
                        M. d'Alvaro Gil Sanz.</p>
                    <p>Reflexiones sobre la legislacion pénal. El jurado y las costvmbres judiciales
                        de Inglaterra (Réflexions sur la législation criminelle. Le jury et les
                        usages judiciaires de l'Angleterre); brochure offerte par l'auteur, Don
                        Sébastian Gonzalez Vandin.</p>
                    <p>Commentarius ad II. 8, 9, 10, ff., De pecunia constituta;</p>
                    <p>La legislazione, la giurisprudenza, la economia politica in maleria di dazio
                        di comumo (La législation, la jurisprudence et l'économie politique en
                        matière de taxes de consommation;</p>
                    <p>brochures offertes par l'auteur, M. de Gioannis GIANQUINTO, professeur à
                        l'Université de Pise.</p>
                    <p>Règlements pour l'Académie de Lausanne; brochure offerte par l'auteur, M.
                        LEHR, professeur de législation comparée à l'Académie de Lausanne.</p>
                    <p>De la formule actuelle de promulgation des lois; brochure offerte par
                        l'auteur, M. DUCROCQ, professeur à la Faculté de droit de Poitiers.</p>
                    <p>La législation de l'Algérie; brochure offerte par l'auteur, M. JEANVROT,
                        substitut à Prades.</p>
                    <p>Code civil ottoman, livre III, Du cautionnement; deux exemplaires offerts par
                        le traducteur, M. Vitchen SERVICEN, conseiller auditeur à la Cour de
                        cassation de Constantinople.</p>
                    <p>La loi et l'instruction gratuite, laïque et obligatoire; volume offert par
                        l'auteur, M. Maurice PUJOS, juge au tribunal d'Épernay.</p>
                    <p>Registre criminel de la justice de Saint-Martin des Champs; volume offert par
                        l'auteur, M. TANON, substitut au tribunal de la Seine.</p>
                    <p>Les législations civiles des cantons suisses en matière de tutelle, de régime
                        matrimonial et de succession; volume offert par l'auteur, M. LARDY,
                        conseiller de la légation de Suisse en France.</p>
                    <p>Répertoire politique, historique et littéraire; volume offert par l'auteur,
                        M. VALFRAMBERT, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Précis du droit des gens, par MM. Th. Funck-Brentano et Albert Sorel; volume
                        offert par M. Albert Sorel.</p>
                    <p>Traité de la nationalité des individus, d'après la loi belge, par M. Jules de
                        SOIGNIE, chef de division à l'administration provinciale du Hainaut; volume
                        offert par M. LEEMANS, directeur au ministère de l'intérieur de
                        Belgique.</p>
                    <p>Rechts-Kalender der Se weizerischen Eidgenossenschaft (Annuaire <pb n="283"/>judiciaire de la Confédération helvétique), contenant les principales
                        dispositions du droit oivil et de la procédure, les règles de l'organisation
                        judiciaire et administrative et le tableau des officiers ministériels;
                        volume offert par un des auteurs, M. GAULIS, avocat à Lausanne.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Pierre DARESTE, avocat à la Cour dappel, donne communication d'une Étude
                        sur le nouveau projet de Gode pénal pour les Pays-Bas.</p>
                    <p>Le Code pénal des Pays-Bas actuellement en vigueur n'est autre chose que le
                        Code français de 1810, modifié en quelques points seulement par la
                        législation ultérieure. Dès 1814, la Constitution avait annoncé la
                        promulgation d'un Code nouveau, et, depuis cette époque, beaucoup de projets
                        ont élé rédigés, que les circonstances ont empêché d'aboutir. Pour tenir
                        enfin une ancienne promesse, le gouvernement a nommé, par décret du 28
                        septembre 1870, une commission chargée d'élaborer une codification complète
                        des lois pénales. Celte commission était composée de MM. de WAL, président,
                        de PINLO, secrétaire, POIS, MODDERMAN, FRANÇOIS, puis LOKE, et Beelaerts
                        vanBLOKLAND, secrétaire adjoint (1). Elle a terminé ses travaux en 1875.</p>
                    <p>Le projet de Code qu'elle a rédigé est curieux à plus d'un titre.</p>
                    <p>On sait les critiques qui ont été dirigées contre notre Code pénal, et
                        auxquelles il a été fait droit, en grande partie-, par la révision de 1832.
                        Les HOLLANDAIS, qui l'avaient gardé, ont pu éclairer ces critiques de leur
                        expérience, sans tenir, comme nous, par amourpropre à une loi qui n'était
                        pas leur loi nationale. Il est intéressant de savoir que le résultat de
                        leurs études a été de rejeter absolument le système et le plan français,
                        pour construire une autre législation sur de nouvelles bases. Cette tendance
                        était déjà marquée dans le projet rédigé en 1847: elle paraît triompher sans
                        conteste aujourd'hui. Au reste, la commission n'a pas non plus pris pour
                        bases les Codes ou projets récents d'ALLEMAGNE, d'AUTRICHE, d'ITALIE, de
                        Suisse et de Belgique. Elle a voulu faire et elle a fait une oeuvre
                        originale.</p>
                    <p>Le Code français, il faut le dire, était devenu une anomalie en Hollande
                        depuis la suppression successive du carcan, de la dégradation civique, et
                        même de la mort et des travaux forcés. Ces graves changements dans la
                        pénalité en avaient dérangé toutes les bases. Les rédacteurs du projet
                        nouveau vont plus loin encore; tout en reproduisant les critiques connues
                        sur nos théories de la tentative, de la</p>
                    <note place="bottom">(1) MM. de Pinto et Beelaerts sont membres de la
                        Société.</note>
                    <pb n="284"/>
                    <p>complicité, de la récidive et quelques autres, ils repoussent la division
                        tripartite des crimes, délits et contraventions, adoptée par la plupart des
                        législations d'Europe; ils reprochent, en outre, à notre Code une sévérité
                        excessive et une trop grande tendance à établir les délits sur des
                        présomptions, ou à poser des règles artificielles et extérieures, au lieu de
                        s'attacher à saisir le fait matériel.</p>
                    <p>Le projet a pour caractère principal de supprimer les peines infamantes et de
                        réduire toutes les peines à l'emprisonnement et l'amende. Partant de ce
                        principe que le délit seul est infamant el non la peine, la commission a
                        rejeté, comme artificielle, la distinction des crimes et des délits, ce qui
                        était d'autant plus aisé que la loi hollandaise ne connaît pas le jury : le
                        projet se contente de réserver aux Cours les délits punis de plus de trois
                        ans d'emprisonnement. Les distinctions accessoires rattachées par le Code
                        français à cette grande division n'ont pas semblé assez importantes pour la
                        maintenir. En revanche, la distinction des délits et des contraventions est
                        conservée; mais le projet cherche à l'établir sur un principe rationnel, en
                        appelant délits tous les faits réprouvés par la loi morale, et en rangeant
                        dans les contraventions les faits qui ne sont que des infractions à une
                        injonction du législateur. Aussi les contraventions ne se séparent-elles
                        point des délits par la mesure de la peine: la plus forte amende prononcée
                        par le projet s'applique à une contravention. La distinction est dans le
                        principe et non dans le degré de la pénalité.</p>
                    <p>ENFIN, le projet a l'avantage d'être une véritable codification et de réunir
                        dans une même loi toutes les dispositions pénales éparses dans la
                        législation entière. Il n'est fait d'exception que pour les lois militaires
                        et les lois fiscales, dont les dispositions répressives sont trop nombreuses
                        pour entrer dans une loi générale.</p>
                    <p>Partie générale. — La commission a cru nécessaire, avant tout, de délimiter
                        le domaine territorial de la loi pénale, que notre Code a, sur beaucoup de
                        points, laissé établir à la jurisprudence. Voici les règles qu'elle adopte
                        et qui sont intéressantes à connaître. En outre des délits commis sur le
                        territoire ou les navires des Pays-BAS, la loi pénale s'applique, quels que
                        soient le lieu du délit et la nationalité du prévenu, aux attentats dirigés
                        contre le roi, les Chambres ou les armées,, aux délits concernant les
                        monnaies, papiers d'ÉTAT, timbres de la poste, du télégraphe et des
                        administrations publiques; aux contrefaçons des titres publics; aux délits
                        d'esclavage et de piraterie, et à tous les délits des gens de l'équipage
                        d'un navire néerlandais, relatifs à leurs obligations en cette qualité. La
                        loi punit également, en tous pays, les délits des fonctionnaires et <pb n="285"/>les délits commis par un Néerlandais au préjudice d'un Néerlandais.</p>
                    <p>Elle s'applique également, lorsqu'un Néerlandais est auteur ou victime, à un
                        grand nombre de délits commis à l'étranger, tels qu'attentats à la sûreté de
                        l'ÉTAT, associations de malfaiteurs, incendies, falsifications de boissons,
                        mutilation volontaire, faux, bigamie, meurtre, abus de confiance, attentats
                        à la pudeur, enlèvement de mineurs, menaces écrites, blessures graves, vol,
                        escroquerie et banqueroute. ENFIN, le duel qui a lieu à l'étranger tombe
                        sous le coup de la loi Néerlandaise quand l'une des parties est
                        Néerlandaise, ou que les parties ne se sont rendues à l'étranger que pour se
                        soustraire à la loi des Pays-Bas.</p>
                    <p>Le projet passe ensuite à l'énumération et à l'organisation des peines. 11
                        réduit les peines principales à trois, qui sont l'emprisonnement, la
                        délention et l'amende. C'est pousser, comme on le voit, le système de la
                        correctionnalisation à ses extrêmes limites; c'est réduire, par une mesure
                        radicale, tous les crimes en délits. Il est vrai que l'emprisonnement peut
                        avoir une durée bien supérieure à celle de l'emprisonnement correctionnel du
                        Code pénal de 1810; mais il ne cesse jamais d'être un emprisonnement simple,
                        sans aggravation de régime, et surtout sans caractère infamant : pour
                        effacer la chose aussi bien que le mot, les rédacteurs du projet ont évité
                        d'attacher aucune déchéance de droits ou incapacité à une peine ou à un
                        degré quelconque d'une peine; ils ne la prononcent que pour certains délits,
                        sans égard au genre ni au degré de la répression. D'autre part, l'adoption
                        générale du système cellulaire, en augmentant la rigueur de l'emprisonnement
                        correctionnel, a fait disparaître un des principaux traits qui le séparaient
                        des peines considérées comme plus fortes.</p>
                    <p>La suppression de la déportation et du bannissement complète le système. La
                        déportation a le tort, aux yeux de la commission, de ne pas permettre la
                        cellule, de rendre difficile l'amélioration du condamné et son retour dans
                        la société d'où il sort, enfin de laisser trop de latitude dans
                        l'application à l'administration et à ses règlements intérieurs. Le
                        bannissement est considéré comme une peine peu efficace, qui frappe
                        très-inégalement les coupables, et qui n'est pas en harmonie avec les
                        relations de bon voisinage qui doivent exister entre les États. ENFIN, ces
                        deux peines n'offrent pas de mesure commune avec les peines ordinaires : la
                        relation des unes aux autres aurait forcément quelque chose d'arbitraire, et
                        la commission veut, avant tout, un système simple et un très-petit nombre de
                        peines, afin d'établir autant que possible une proportion équitable dans la
                        répression.</p>
                    <pb n="286"/>
                    <p>C'est par suite de la même idée que l'amende ne peut être cumulée avec
                        l'emprisonnement*. Le juge a souvent le choix, entre la peine pécuniaire et
                        la peine corporelle; mais les rédacteurs du projet n'en permettent pas la
                        réunion, parce qu'elles sont trop différentes pour qu'il n'y ait pas
                        toujours quelque chose d'arbitraire dans une peine ainsi composée.</p>
                    <p>Les peines subsidiaires sont la privation de certains droits, le placement
                        dans un établissement public, la confiscation spéciale et la publication du
                        jugement.</p>
                    <p>Le projet prend soin de régler avec détail, non-seulement la durée, mais le
                        mode de l'emprisonnement. A part un très-petit nombre de cas où
                        l'emprisonnement à vie est conservé, la durée maximum de cette peine est de
                        15 années. Le minimum est de 6jouns. Le condamné doit subir sa peine en
                        cellule. C'est là un principe vers lequel la législation Néerlandaise a
                        constamment tendu depuis 25 années. Une loi du 28 juin 1851 permettait au
                        juge d'ordonner la cellule pour une durée de 6 mois. Dès 1854 ce maximum
                        était élevé à 1 an; et l'application de la cellule devint si-fréquente qu'en
                        1871 le maximum en fut porté-à 2 ans, et qu'elle devint obligatoire au lieu
                        d'être simplement facultative comme jusque-là. Le projet actuel la rend
                        obligatoire pour toutes les condamnations à trois ans et au-dessous, et pour
                        les trois premières années des condamnations plus fortes. Au delàide ce
                        temps, le condamné peut, s'il le préfère, continuer à vivre en cellule. 11
                        n'y a exception à ce régime que pour les condamnés de moins de 16 ans ou de
                        plus de 60,. oui pour ceux dont l'état de santé ne permet pas l'isolement.
                        Les condamnés.qui vivent en commun doivent être divisés en classes, ce qui
                        permet d'atténuer les dangers de la vie commune. ENFIN, la mise en liberté
                        sans condition^ qui adoucit et facilite la rentrée du condamné dans la
                        société, est permise après l'expiration des deux tiers de laipeine et
                        au,moins d'un an.</p>
                    <p>La détention [Hechtenis) est une peine qui consiste simplement dans la
                        privation de la liberté : le condamné n'est point soumis au régime des
                        prisons, ni à aucun travail, ni même à la cellule, lorsque la peine dépasse
                        trois jours, à moins qu'il ne le demande. Cette peine est- prononcée partout
                        où l'emprisonnement est ju^é trop sévère et oùi une peine pécunaire serait
                        insuffisante. Elle s'applique en premier lieui à toutes les contraventions
                        qui ne sont pas punies d'amende : ^emprisonnement est réservé aux délits. En
                        second lieu, elle se substitue, en cas d'insovabilité, à l'amende età la
                        confiscation spéciale. Elle est prononcée, en outre, contre les délits
                        commis par négligence ou imprudence. ENFIN, elle s'applique à cer<pb n="287"/>tains délits d'une nature spéciale, tels que le duel, les délits
                        constitutionnels des ministres, le défaut de secours. Elle est
                        prononcéeaussi, alternativement avec l'amende, contre la banqueroute et les
                        délits commerciaux.</p>
                    <p>Le taux de l'amende varie de 1 gulden (florin) à 5,000. A défaut de payement
                        dans les deux mois qui suivent l'avertissement donné au condamné, la peine
                        se transforme en détention, à raison de 1 jour par 5 gulden, et de 6 mois au
                        maximum. Le Code allemand ne fait pas difficulté de remplacer pour les
                        insolvables l'amende par l'emprisonnement; mais la commission n'a pas cru
                        pouvoir substituer une peine essentiellement corporelle à une peine
                        pécunaire: elle n'a pas voulu non plus soumettre l'insolvable à une simple
                        contrainte par corps, qui n'a pas le caractère pénal et,,par suite, laisse
                        le coupable sans châtiment lorsqu'elle ne le détermine pas à payer. La
                        détention que le projet prononce n'est pas plus rigoureuse en fait que cette
                        contrainte; mais elle est appliquée à titre de peine contre les insolvables,
                        d'après l'ancien principe qui est en vigueur, comme on sait, en Angleterre
                        et en général dans les législations germainiques. Aussi le condamné qui se
                        sait insolvable a-t-il le droit d'en faire la déclaration, et de se
                        soumettre sans délai et sans formalités à la détention subsidiaire.</p>
                    <p>Toutes les peines corporelles datent du jour où le jugement a reçu son
                        exécution. Il est toujours tenu compte de la détention préventive, qui
                        s'impute sur la peine, même lorsque la peine prononcée e?t une amende.</p>
                    <p>Parmi les peines accessoires adoptées par le projet, une seule mérite une
                        observation. L'interdiction de certains droits n'est plus considérée comme
                        une dégradation infligée au coupable, mais comme une mesure de sûreté
                        publique que son délit rend nécessaire de prendre à son encontre. La
                        commission a jugé inutile et illogique d'enlever au condamné des droits qui
                        ne profitent qu'à la société, comme le droit de témoîgner en justice. Elle
                        ne veut pas que la peine accessoire soit organisée comme une peine
                        principale, c'est à-dire qu'elle ait pour objet principal de punir le
                        coupable: elle évite avant tout de cumuler deux peines pour un seul délit.
                        Maïs elle a cru nécessaire, dans l'intérêt de la société, de priver en
                        certains cas le condamné des droits dont il est dangereux de lui laisser
                        l'exercice. Ce sont d'abord les emplois dont il peut être revêtu, purs le
                        droit de servir dans l'armée, le droit de vote et d'élection, le droit
                        d'être tuteur ou membre d'un conseil de famille, les droits de puissance
                        paternelle, enfin le droit d'exercer des professions déterminées. Cette
                        interdiction est facultative pour le juge. Elle n'est <pb n="288"/>pas attachée à certaines peines, comme nous l'avons remarqué déjà, mais à
                        certains délits. Puisqu'elle n'est considérée que comme mesure de sécurité,
                        elle ne frappe que les condamnés qui, par la nature de leur délit, peuvent
                        faire rédouter un danger spécial à la société; elle ne les prive que du
                        droit dont ils peuvent faire un usage dangereux. Le projet en fixe la durée
                        minimum à 2 ans; elle peut aller jusqu'à 5 ans en cas de condamnation à
                        l'amende; elle dépasse de 2 ans la durée de l'emprisonnement, quelle qu'elle
                        soit.</p>
                    <p>Les règles de l'imputabilité ne présentent rien de bien saillant, et font
                        seulement droit à quelques critiques très-connues des dispositions de notre
                        Code. L'expression de démence a été remplacée par une périphrase peut-être
                        plus exacte au point de vue psychologique : l'article exempte de toute peine
                        l'individu qui se trouvait hors d'état de déterminer sa volonté, par suite,
                        soit d'un état d'inconscience, soit du développement insuffisant ou de la
                        perturbation passagère de ses facultés intellectuelles. La commission a
                        également soustrait à toute peine l'enfant âgé de moins de 10 ans, en
                        permettant seulement de l'enfermer pour 6 ans au plus dans une maison
                        d'éducation, s'il commet un délit puni d'emprisonnement par la loi. L'examen
                        du discernement est conservé jusqu'à l'âge de 16 ans; mais la détention dans
                        une maison de correction ne peut durer plus de 6 ans, et prend fin dans tous
                        les cas avec la dix-huitième année.</p>
                    <p>L'âge et la faiblesse d'intelligence sont d'ailleurs, aux yeux de la
                        commission, les seules causes qui permettent d'abaisser la peine.
                        Contrairement à la plupart des législations modernes, la commission a rejeté
                        absolument le système des circonstances atténuantes. Si l'on se rappelle que
                        la loi Néerlandaise ne connaît pas le jury, on s'expliquera cètte
                        disposition. Les rédacteurs du projet ont pensé qu'en plaçant le minimum de
                        leurs peines assez bas pour donner au juge toute latitude, ils laissaient le
                        champ libre à l'indulgence. Ils ont cru inutile de fixer des limites pour
                        permettre au juge de les franchir, et ne croient pas, en principe, que la
                        culpabilité puisse être atténuée par des circonstances et des considérations
                        différentes de celles qui font, dans les limites de la loi, varier la peine
                        d'un individu à l'autre.</p>
                    <p>En revanche, les auteurs du projet n'ont pas établi en principe de cause
                        générale d'aggravation de la peine. Si le maximum de la peine est
                        fréquemment élevé pour certaines classes de personnes, c'est toujours à
                        raison d'une disposition spéciale. NOTAMMENT, le projet ne contient dans sa
                        partie générale aucune disposition relative à la récidive, et s'écarte
                        complètement, en cette matière, du système des articles 56 à 58 de notre
                        Code. Il ne suffit plus, pour <pb n="289"/>constituer la récidive, que le coupable ait déjà été condamné pour un fait
                        quelconque à une peine déterminée : il faut que le second délit soit
                        identique au premier, ou au moins très-analogue. C'est le principe allemand
                        de la récidive spéciale, qui se trouve dans quelques-unes de nos lois, par
                        exemple dans la loi sur les brevets d'invention.</p>
                    <p>La commission n'a pas hésité à le déclarer préférable au principe français.
                        Elle remarque que le condamné à une peine de plus d'un an qui commet un
                        nouveau délit entièrement différent du premier, ne fait pas preuve d'une
                        perversité ou d'une dépravation plus grandes que tout autre criminel, par
                        cette seule raison qu'il a subi une condamnation de plus d'un an; et d'autre
                        part, le condamné qui retombe dans la même faute, n'eût-il subi qu'une peine
                        légère la première fois, mérite d'être classé dans la catégorie spéciale des
                        récidivistes, parce que cette répétition du même délit accuse une
                        persévérance et une obstination particulières. En outre, ce système permet
                        de déterminer avec soin pour chaque délit le mode d'aggravation qui convient
                        à la récidive, et de l'adapter le mieux possible à la nature spéciale du
                        délit. Il serait intéressant d'examiner en détail les théories que la
                        commission a dû élaborer de toutes pièces pour l'application détaillée de
                        son principe, et qui sont absolument étrangères à notre Code. Nous ne
                        pouvons sur ce point que renvoyer à l'étude du texte même du projet.
                        Ajoutons seulement que les pénalités spéciales de la récidive ne
                        s'appliquent que lorsque le second délit a suivi le premier d'assez près. Le
                        délai de ce qu'on appelle la prescription de la récidive est d'un an pour
                        les contraventions, deux ans pour les délits, et cinq ans pour certains
                        délits spécialement énumérés. On remarquera l'extrême brièveté de ce délai,
                        que la plupart des législations, quand elles l'admettent, prolongent jusqu'à
                        dix, vingt et trente ans.</p>
                    <p>Il va presque de soi que l'assimilation de la tentative au crime, si
                        violemment critiquée de nos jours, n'a pas trouvé place dans un travail de
                        réforme. La tentative est punie seulement des deux tiers de la peine
                        infligée au délit. Par une exception remarquable, elle reste impunie en
                        matière de délits de presse. On a craint, en la réprimant, de rétablir la
                        censure sous une forme déguisée. — La complicité est traitée comme la
                        tentative, et punie des deux tiers de la peine prononcée contre l'auteur
                        principal. Ici encore la presse jouit d'une faveur spéciale. L'imprimeur,
                        l'éditeur et le colporteur ne sont point considérés comme complices, à moins
                        qu'ils n'aient prêté leur concours sciemment et concouru au but que
                        poursuivait l'auteur. La commission a pensé qu'on ne pouvait exiger ni de
                        l'édi<pb n="290"/>teur ni de l'imprimeur une lecture même superficielle de ce qu'ils, éditent
                        ou impriment, et elle accepte l'excuse qu'ils donnent invariablement dans
                        tous les procès de presse en alléguant qu'ils ne' savaient pas ce qu'ils
                        éditaient. Le colporteur est seulement tenu de faire connaître l'imprimeur,
                        et l'imprimeur d'indiquer l'auteur, sous peine d'être puni personnellement.
                        Ces révélations sont nécessaires, parce qu'aucune peine ne frappe le fait de
                        l'impression sans nom d'imprimeur : la commission n'a pas voulu attacher de
                        peine à l'omission d'une formalité, mais seulement à l'accomplissement d'un
                        délit par le contenu même de la publication.</p>
                    <p>ENFIN, l'article 62 établit une règle utile et fort juste, en décidant que
                        tous les membres d'un corps constitué ou d'une administration, conseil ou
                        bureau^, sont responsables des contraventions commises par délibération de
                        l'assemblée dont ils font partie. Ils ne se peuvent soustraire à cette
                        responsabilité qu'en prouvant qu'ils n'ont pas participé au vote, preuve qui
                        peut être difficile quand les- noms -des votants ne figurent pas au
                        procès-verbal.</p>
                    <p>Quelques dispositions de détail terminent cette partie générale.</p>
                    <p>CITONS, entre autres, une ingénieuse solution du difficile problème de
                        l'application des peines, lorsqu'il y a cumul de délits. Le système de
                        l'absorption des peines les moins fortes par la plus forte; que notre
                        jurisprudence a généralisé de l'article 368 du Code d'instruction
                        criminelle, a paru injuste : le système de cumul des peines a paru trop dur.
                        Le système allemand, qui consiste à augmenter la plus forte peine dans des
                        proportions données, a l'inconvénient de changer la peine, lorsque les
                        divers délits sont frappés de peines différentes. La commission a imaginé de
                        faiie prononcer toutes- tes peines, mais en les réduisant de manière que le
                        total ne dépasse pas le maximum de la plus forte augmenté d'un tiers. La
                        comparaison de l'amende avec les peines corporelles s'établit d'après les.
                        règles pour la conversion de l'amende en jours de détention.</p>
                    <p>Indiquons encore qu'un. certain, nomhne de délits ne peuvent être poursuivis
                        que sur une plainte. Ce sont les délits de violation de domicile, de
                        diffamation, de pamphlets contne les morts, de révélation de secrets, de
                        rapt, de vol ou abus de confiance entre proches parents. La partie lésée a 3
                        mois pour intenter Faction et 3 jours seulement, une fois la plainte faite,
                        pour l'arrêter. On ne veut pas que le plaignant puisse faire de sa plainte
                        an moyen de persécution contre son adversaire.</p>
                    <p>ENFIN, les délais de prescription sont fort abitégés. L'action publique se
                        prescrit par 6 mois pour les contraventions, 3 mois pour les délits de
                        presse, par une nouvelle faveur accordée à ces derniers,</p>
                    <pb n="291"/>
                    <p>6 ans pour les délits qui entraînent'une peine de 3 ans d'emprisonnement au
                        maximum, 12 ans pour les autres délits, 18 ans pour ceux qui sont punis de
                        l'emprisonnement à vie.</p>
                    <p>En matière de contraventions, quand la seule peine prononcée est une amende,
                        la poursuite tombe lorsque le prévenu offre de payer et paye en effet le
                        maximum de l'amende, et livre les objets dont la loi prononce la
                        confiscation spéciale.</p>
                    <p>La peine des contraventions se prescrit par 1 an; celle des délits, par un
                        délai qui dépasse d'un tiers la peine prononcée par contumace et qui ne peut
                        pas être de moins de 5 ans.</p>
                    <p>Nous ne relèverons de la partie spéciale que deux ou trois points saillants.
                        Les titres n'en forment qu'une seule série, sans divisions générales ni
                        subdivisions, ce qui est peut-être un avantage et évite les mauvais
                        arguments qu'on peut tirer d'une classification toujours un peu arbitraire
                        (1 ). Un caractère remarquable de toute cette partie (l) Voici l'ordre des
                        tilres du projet:</p>
                    <p>1. Délits contre la sûreté de l'Etat.</p>
                    <p>2. Délits contre la dignité royale.</p>
                    <p>3. Délits contre les chefs et les représentants de nations amies.</p>
                    <p>4. Délits relatifs à l'exercice des droits politiques.</p>
                    <p>5. Délits contre l'ordre public 6. Duel.</p>
                    <p>7. Délits contre là sûreté générale des personnes et des propriétés.</p>
                    <p>8. Délits contre l'autorité publique.</p>
                    <p>9. Fam serment.</p>
                    <p>10. Délits monétaires.</p>
                    <p>11. Faux timbres et fausses marques.</p>
                    <p>12. Faux en écriture.</p>
                    <p>13. Délits contre l'état civil.</p>
                    <p>14. Délits contre les mœurs.</p>
                    <p>15. Abandon de personnes qni ont besoin de secours.</p>
                    <p>16. CALOMNIE, diffamatiOB, injure.</p>
                    <p>17. Révélation de secrets.</p>
                    <p>18. Délits contre la liberté des personnes.</p>
                    <p>19. Délits volontaires contre la vie.</p>
                    <p>20. Coups et blessures volontaires.</p>
                    <p>21. Homicide et blessures par imprudence.</p>
                    <p>22. Vol et maraude.</p>
                    <p>23. Extorsion. Chantage.</p>
                    <p>2i. Détournement.</p>
                    <p>2o. Escroquerie.</p>
                    <p>2&lt;5. Fraudes commises au préjudice des créanciers. Banqueroute.</p>
                    <p>2". Destructions des propriétés. Dommages..</p>
                    <p>28. Appropriation illicite.</p>
                    <p>29. Contrefaçon.</p>
                    <p>30. Forfaiture.</p>
                    <p>31. Délits maritimes.</p>
                    <p>32. Becel.</p>
                    <p>33. Dispositions générales sur la récidive.</p>
                    <pb n="292"/>
                    <p>est la douceur des peines comparées à celles du Code pénal; il n'en est
                        presque pas qui ne soit abaissée, et souvent même dans une forte
                        proportion.</p>
                    <p>Le duel est l'objet d'un chapitre spécial très-détaillé, et qui distingue en
                        cette matière plusieurs catégories de délits. La simple excitation au duel,
                        lorsqu'une provocation s'ensuit, et le fait de porter un cartel sont punis
                        de 6 mois de détention au maximum.</p>
                    <p>Il en est de même du fait qui est la source même du duel, c'est-àdire des
                        injures ou sarcasmes prononcés en public et de nature à amener une
                        provocation, alors même qu'elle n'a pas eu lieu ou n'a pas été acceptée.</p>
                    <p>Le provocateur et celui qui accepte la provocation sont punis de 3 mois de
                        détention ou de 300 gulden d'amende au maximum.</p>
                    <p>Vient enfin le fait même du combat, qui est puni d'un an au plus de détention
                        dans les cas simples, mais de 2 ans en cas de blessures, de 6 ans lorsque
                        ces blessures sont graves, enfin de 9 mois à 12 ans lorsqu'il y a eu mort
                        d'homme.</p>
                    <p>La tentative n'est pas punissable.</p>
                    <p>Les peines de droit commun sont appliquées lorsqu'il n'y a point eu de
                        conditions ni de témoins, ou en cas de fraude. Lorsque le duel a été
                        régulier, les témoins échappent à toute poursuite.</p>
                    <p>Il y a là, comme on voit, un ensemble de règles qui paraissent heureusement
                        combinées pour atteindre le duel dans sa racine et le suivre dans toutes ses
                        phases, sans prononcer une pénalité exagérée qui ferait reculer le juge.</p>
                    <p>Une autre innovation du projet consiste à supprimer la peine de l'adultère et
                        à laisser à la justice civile seule, comme cela se passe en ANGLETERRE, le
                        soin de réparer l'offense du conjoint outragé. La commission, dans son
                        exposé de motifs, déclare que toutes les peines prononcées contre l'adultère
                        sont injustes et insuffisantes. Ou bien le délit se poursuit d'office, et
                        alors les dangers de scandale dépassent de beaucoup celui que ce délit fait
                        courir à la société; ou bien on abandonne la plainte au conjoint lésé, et
                        alors le châtiment se mesure, non plus sur la culpabilité du prévenu, mais
                        sur l'humeur plus ou moins irritable du dénonçant. Les plus grands scandales
                        restent impunis, tandis que des fautes, relativement légères, entraînent
                        leur auteur en police correctionnelle. ENFIN, la peine de l'adultère, au
                        juger de la commission, n'a aucune efficacité et ne suffit pas à retenir
                        ceux que n'arrêtent pas d'ailleurs des considérations d'un ordre plus élevé.
                        Le caractère aléatoire de la peine lui enlève même le peu d'effet qu'elle
                        pourrait avoir. La commission a cru que, dans l'état de nos mœurs, le
                        problème d'une juste et utile répression <pb n="293"/>de l'adultère était impossible, et qu'en pareille matière la loi serait
                        toujours impuissante ou superflue.</p>
                    <p>ENFIN, le système du projet sur la diffamation s'écarte de celui du Code
                        pénal. La preuve du fait allégué est permise et peut se faire par tous les
                        moyens possibles , mais seulement dans deux cas.</p>
                    <p>D'abord, celui où le plaignant est un fonctionnaire public diffamé à raison
                        de faits accomplis dans l'exercice de ses fonctions; ce cas est également
                        excepté dans la loi française. ENSUITE, celui où le plaignant lui-même
                        invite son adversaire à la preuve. La commission n'a pas cru devoir refuser
                        au plaignant le droit de faire prononcer par justice que les faits à lui
                        imputés sont calomnieux et de faire punir son adversaire des peines de la
                        calomnie. La peine de la diffamation, en effet, laisse ce point hors du
                        litige, et il est à remarquer que la question de preuve, quoique inutile
                        pour le juge, tient toujours la grosse place dans les débats. — La calomnie
                        est punie d'un emprisonnement de 3 ans au maximum. Quant à la diffamation
                        simple, elle est frappée de peines graduées suivant la gravité. La
                        diffamation publique, par voie d'écrits ou de gravures, entraîne un
                        emprisonnement de 1 an et une amende de 300 gulden au maximum. La
                        diffamation qui ne s'exerce que par la parole, les bruits racontés et
                        propagés sans le secours dela presse, n'entraînent qu'un emprisonnement de 6
                        mois et une amende de 300 gulden. ENFIN, l'injure simple est punie de ISO
                        gulden au plus d'amende; elle comprend l'injuria redis, c'est-à-dire les
                        voies de fait telles qu'un soufflet, que notre Code ne punit que comme coups
                        et blessures, et qui atteignent bien plus le moral que le physique. —
                        Ajoutons que la diffamation envers les morts est punie, mais d'amende
                        seulement, quand elle a pour but de discréditer les vivants, et qu'aucune
                        diffamation, excepté celle qui s'exerce contre un fonctionnaire, ne peut
                        être poursuivie que sur la plainte de l'offensé.</p>
                    <p>Nous ne pouvons que renvoyer au projet pour les autres dispositions, fort
                        curieuses, qu'il contient sur les différentes matières du droit pénal.
                        Chacune est étudiée avec soin d'après un système entièrement nouveau, qui ne
                        s'inspire du passé que pour lui demander des leçons et des exemples, mais
                        qui s'en dégage fréquemment pour chercher à mieux faire. Chaque article
                        demanderait un commentaire et une critique. Nous nous bornerons donc, en
                        terminant, à appeler l'attention sur une partie fort intéressante de
                        l'œuvre, celle qui a pour objet les contraventions. Bien plus détaillé que
                        le livre correspondant de notre CODE, le livre III s'occupe de tous les
                        faits qui constituent une désobéissance à une injonction positive de la loi
                        ou de l'autorité plutôt qu'une infraction à la loi morale : la <pb n="294"/>commission range clans cette catégorie, nous l'avons remarqué déjà, même des
                        faits d'une gravité considérable, et prononce dans ce troisième livre des
                        peines fort élevées. Aussi les contraventions ne sont-elles plus divisées en
                        classes, d'après la gravité de la peine, mais groupées sous divers titres
                        comme les délits, et frappées de peines spécialement prononcées pour chacune
                        d'elles. Il y a donc là, comme on voit, une œuvre originale, plus encore que
                        le reste du projet. Sans entrer dans le détail, nous observerons que les
                        contraventions restent, malgré ces innovations, distinguées des délits d'une
                        manière très-nette. Elles ne sont jamais frappées de la peine
                        d'emprisonnement, mais seulement de la détention et de l'amende.</p>
                    <p>La tentative n'eu est pas punie, et la complicité n'en est pas recherchée.
                        Les. délais de prescription sont plus courts. Les mineurs qui s'en rendent
                        coupables ne peuvent point être envoyés dans une maison de surveillance. Le
                        prévenu peut éviter la poursuite en payant l'ameude. D'autre part, la
                        poursuite n'est jamais subordonnée à la plainte : les peines sont cumulées
                        en cas de concours, et l'intention n'est pas nécessaire pour constituer la
                        culpabilité. Cette dernière règle, partout admise, est la conséquence
                        directe de l'idée même de la contravention, telle qu'elle est conçue par les
                        auteurs du projet. Si la contravention consiste à désobéir à une loi ou à un
                        règlement, il devient inutile de rechercher le but de l'infraction; ce n'est
                        pas ce but qui est puni, et qui peut être en lui-même des plus légitimes;
                        c'est le fait matériel d'avoir transgressé un ordre.</p>
                    <p>La mission du juge se borne à constater et à punir (1).</p>
                    <p>Le projet que nous venons d'analyser est soumis actuellement au Conseil
                        d'État Néerlandais; mais la section de la justice seule en a commencé
                        l'étude, et rien n'a été encore discuté en assemblée générale. Le ministre
                        de la justice avait espéré pouvoir le présenter aux Chambres à la fin de la
                        session actuelle; mais les cir-</p>
                    <p>(1) Voici un tableau sommaire des principales contraventions, qui pourra
                        offrir quelque intérêt. On y trouvera un astez grand nombre de faits que
                        nous sommes habitués à considérer comme des délits.</p>
                    <p>1. Défense et sûreté de l'État. — PUBLICATIONS, levées de plans, dessins.
                        Constructions dans les zones prohibées. Infractions aux lois de
                        conscription.</p>
                    <p>2. Sûreté générale. — Tumulte. Exercice sans précautions de professions
                        dangereuses. Infractions aux règlements sur le ramonage, les machines à
                        vapeur, la voirie.</p>
                    <p>Défaut de surveillance en cas d'incendie. Obstacles à la navigation, à la
                        viabilité, à la circulation des chemins de fer. Infractions aux règlements
                        sur les chemins de fer, les maladies contagieuses, les quarantaines, les
                        épizooties.</p>
                    <p>3. Ordre public — Faux bruits. Mendicité accidentelle. Réunions. Infractions
                        aux lois sur la police des cultes ou des inhumations. Port illégal d'ordres
                        Néerlandais ou étrangers. Exercice illicite de professions réglementées.</p>
                    <p>4. Exercice de l'autorité publique. — Infractions aux règlements et
                        ordonnances <pb n="295"/>constances l'en ont empêché. Il le sera probablement dans le cours de la
                        prochaine session, c'est-à-dire à la fin de cette année on au commencement
                        de 1878.</p>
                    <p>Cette communication est suivie d'un échange d'observations entre plusieurs
                        membres.</p>
                    <p>M. Ernest Bertrand. Il me paraît utile de faire remarquer que la rigueur de
                        notre législation pénale, comparée à certaines législations étrangères et,
                        notamment, au projet de Code pénal Néerlandais, n'est point aussi grande,
                        dans la pratique, que la simple lecture des textes le fait supposer. Il y a
                        généralement un grand écart entre la lettre de la loi et l'application
                        tempérée qui en est faite. Dans la plupart des cas, la peine se trouve
                        abaissée par l'admission des circonstances atténuantes ou par l'adoption du
                        minimum fixé par la loi; de telle sorte que la sévérité de notre Code pénal
                        est plutôt une menace qu'une réalité.</p>
                    <p>M. Pierre DARESTE. Je rappellerai, à ce sujet, que le Code pénal français
                        dont la Hollande poursuit la réforme est notre Code pénal primitif, celui de
                        1810, qui n'avait point consacré, entre autres adoucissements, l'admission
                        des circonstances atténuantes. Le minimum établi par le nouveau projet est,
                        en général, inférieur au minimum adopté par les autres Codes de l'Europe.
                        J'ai fait observer aussi, dans mon travail, que ce projet supprime toutes
                        les peines infamantes.</p>
                    <p>M. Ernest Bertrand. Je m'explique difficilement que les auteurs de ce projet
                        aient pu se résoudre à édicter un emprisonnement cellulaire d'une durée de
                        trois années. En FRANCE, on a craint qu'une pareille prolongation de ce
                        régime amenât de sérieux inconvénients. Est-ce par une expérimentation du
                        système qu'on est arrivé, en HOLLANDE, à une conclusion en sens
                        contraire?</p>
                    <p>M. Thureau. Peut- être l'explication cherchée se trouve-t-elle dans des
                        questions de climat ou de tempérament national.</p>
                    <p>de l'autorité. Refus de témoigner en justice. Refus d'assistance. Enlèvement
                        d'affiches.</p>
                    <p>5. Crédit public — Détention de fausses monnaies, et circulation de billets
                        ressemblant aux papiers d'Élat.</p>
                    <p>6. État civil. — Défaut de déclarations. Infractions aux lois sur la
                        célébration religieuse du mariage.</p>
                    <p>7. Refus de secours. '8. Aliéhés. — Négligence. Défaut de soins.</p>
                    <p>9. Mœurs. — CHANSONS, conversations, propos. Ivresse. Mauvais traitements
                        envers les animaux. Maisons de jeu.</p>
                    <p>10. Police des champs. — Défaut de surveillance sur les animaux.</p>
                    <p>11. Chasie. Pêche. — Infractions aux lois spéciales.</p>
                    <p>12. Fonctionnaires. — Infractions aux règles professionnelles. Mauvaise tenue
                        des registres de l'état civil, des hypothèques. Contraventions des greffiers
                        et des notaires, des essayeurs de métaux précieux, des inspecteurs de
                        passagers.</p>
                    <p>13. Commerce maritime. — Infractions aux règles spéciales.</p>
                    <pb n="296"/>
                    <p>M. Aucoc. Le jury n'a-t-il jamais existé dans les Pays-Bas?</p>
                    <p>M. Pierre Dakeste. A aucune époque. La connaissance des faits que notre Code
                        de 1810 range au nombre des crimes est actuellement attribuée aux COURS, qui
                        sont uniquement composées de magistrats. Le projet leur réserve la
                        connaissance des délits qui entraînent plus de trois années
                        d'emprisonnement.</p>
                    <p>M. Léon de MONTLUC, avocat à la Cour dappel, donne communication d'une Notice
                        sur l'organisation judiciaire au Pérou.</p>
                    <p>Au Pérou comme au MEXIQUE, plane, au-dessus de toutes les juridictions, à
                        quelque degré, à quelque ordre qu'elles appartiennent, l'inflexible principe
                        de la responsabilité des magistrats.</p>
                    <p>Aussi le monument constitutif de l'organisation judiciaire, dans ce pays,
                        nous voulons dire le règlement des tribunaux et justices, promulgué le 20
                        mai 1854 à LIMA, débutait-il par l'établissement d'un tribunal chargé de
                        connaître des questions de responsabilité civile et pénale soulevées contre
                        les membres de la Cour suprême de justice.</p>
                    <p>A ce tribunal, appelé tribunal des sept juges, la loi du 25 novembre 1856
                        avait substitué le tribunal de responsabilité, lequel a été lui-môme
                        réorganisé par la loi du 7 janvier 1865.</p>
                    <p>Le tribunal suprême de responsabilité judiciaire se compose de sept
                        conseillers, ou vocales (1), et de trois adjoints, ainsi que d'un
                        représentant du ministère public ou fiscal et son adjoint, tous élus par le
                        Congrès. Pour être éligible à ces fonctions, il faut avoir quarante ans
                        révolus, le titre d'avocat, un revenu d'au moins - 3,000 piastres (2), avoir
                        été sénateur, député, ministre, membre d'un tribunal, doyen des avocats, ou
                        s'être honorablement acquitté pendant dix ans de quelque fonction publique.
                        Ce tribunal est renouvelé en totalité tous les quatre ans.</p>
                    <p>Il connaît des procès en responsabilité civile et criminelle intentés contre
                        les conseillers ou vocales de la Cour suprême. H connaît, en outre des
                        recours en nullité contre les arrêts rendus en seconde instance par la Cour
                        suprême.</p>
                    <p>Ce tribunal, comme celui des sept jugea, se divise en deux chambres composées
                        chacune de trois vocales. Le président est élu par les vocales et dans leur
                        sein; il va siéger tantôt dans une chambre, tantôt dans l'autre, mais il
                        doit nécessairement présider la chambre</p>
                    <note place="bottom">(1) Ce sont les ministros du Mexique et de
                        l'Espagne.</note>
                    <note place="bottom">(2) 15,000 francs.</note>
                    <pb n="297"/>
                    <p>où se jugent des questions de recours en nullité, laquelle est toujours
                        composée de cinq vocales.</p>
                    <p>De ce tribunal dépendent un secrétaire (1) et deux procureurs, ainsi qu'un
                        portera (2) nommé par le président.</p>
                    <p>De même que le tribunal de responsabilité connaît des procès en
                        responsabilité contre les membres de la Cour suprême, ceux-ci connaissent de
                        ceux contre les membres des Cours supérieures, qui, à leur tour, prononcent
                        sur la responsabilité des juges de première instance, comme ceux-ci
                        prononcent sur celle des juges de paix (art. 1789 à 1791 du Code de
                        Enjuiciamiento).</p>
                    <p>A leur tour, les membres du tribunal suprême de responsabilité, judiciaire
                        peuvent, en vertu des articles 64 et 107 de la CONSTITUTION, être mis en
                        jugement; la Chambre des députés remplit à leur égard le rôle de jury
                        d'accusation, et le Sénat celui de jury de jugement (ch. m de la loi de
                        responsabilité des fonctionnaires publics du 28 septembre 1868). Rappelons
                        que les articles 103 et 105 de la Constitution duMexique (3) renferment
                        exactement les mêmes dispositions, en ce qui concerne la mise en jugement
                        des magistrats de la Cour suprême.</p>
                    <p>Quant aux cas de responsabilité des juges, ils sont également les mêmes que
                        dans la législation mexicaine.</p>
                    <p>Les juges sont responsables criminellement en cas de prévarication,
                        subornation et abus de pouvoir (art. 1786 du Code d'Enjuiciamiento); mais
                        ils sont responsables civilement (art. 1785) lorsqu'ils ont, même par
                        erreur, négligence ou ignorance, violé formellement un texte de loi. De
                        plus, il existe une action populaire pour provoquer la destitution de tout
                        juge qui ne remplit pas les qualités exigées par la loi. Par cette action
                        populaire, on peut atteindre, par exemple, tout juge qui serait convaincu
                        d'êtrejoueur de profession, ivrogne, libertin notoire, etc. (art. 30 et 31
                        du Code de Enjuiciamiento). L'article 1055 du Code pénal mexicain contient
                        une disposition semblable.</p>
                    <p>Cette action populaire est mentionnée au titre préliminaire du règlement des
                        tribunaux et justices (art, 5); comme pour l'action en responsabilité, les
                        juridictions compétentes sont, en cette matière:</p>
                    <p>1° les juges de première instance, s'il s'agit d'un juge de paix; 2° les
                        Cours supérieures, s'il s'agit d'un juge de première instance; 3°k|la</p>
                    <note place="bottom">(1) Comme au MEXIQUE, cet officier ministériel s'appelle
                        secretario devant les juridictions élevées, et escribano-actuario devant les
                        simples juzgados.</note>
                    <note place="bottom">(2) Sorte d'huissier appariteur.</note>
                    <note place="bottom">(3) Voir la Notice sur les États-Unis du MEXIQUE, ANNUAIRE,
                        1875, p. 711. vin. 2i</note>
                    <pb n="298"/>
                    <p>Cour suprême, s'il s'agit d'un vocal ou d'un fiscal d'une Cour supérieure;
                        enfin, 4° le tribunal suprême de responsabilité judiciaire, s'il s'agit d'un
                        magistrat de la Cour suprême.</p>
                    <p>t</p>
                    <p>Cour suprême.</p>
                    <p>Immédiatement au-dessous du Tribunal des sept juges du règlement de 1854,
                        aujourd'hui Tribunal suprême de responsabilité judiciaire, vient la Cour
                        suprême.</p>
                    <p>Elle est composée de sept vocales et d'un fiscal. Pour en être membre, il
                        faut être citoyen et Péruvien de naissance, avoir 40 ans révolus, avoir été
                        conseiller ou fiscal d'une Cour supérieure pendant huit ans, ou avoir exercé
                        pendant vingt ans la profession d'avocat.</p>
                    <p>La Cour suprême connaît des procès criminels intentés contre le président de
                        la République, les membres des CHAMBRES, les ministres et les conseillers
                        d'ÉTAT, conformément aux articles 35 et 42 de la Constitution.</p>
                    <p>Elle connaît, en second lieu, des questions relatives à l'administration du
                        président de la République et de ses ministres.</p>
                    <p>Les questions litigieuses relatives aux membres du corps diplomatique et des
                        consuls résidant sur le territoire de la République, et les infractions au
                        droit international sont également de sa compétence. Il en est de même des
                        procès relatifs aux contrats faits par le gouvernement suprême ou par ses
                        agents, ainsi que des litiges entre départements ou provinces ou communes
                        relevant de départements différents. Elle est également compétente en
                        matière de recours en nullité, ou autres, que la loi établit contre les
                        sentences rendues en dernier ressort par les Cours supérieures et autres
                        tribunaux.</p>
                    <p>C'est elle qui tranche les conflits des Cours supérieures entre elles, ainsi
                        que ceux entre les Cours et les autres tribunaux ou justices, et ceux entre
                        juges relevant de Cours différentes.</p>
                    <p>Elle est aussi compétente en matière de responsabilité des Cours supérieures
                        ou de leurs membres.</p>
                    <p>La Cour suprême a, en outre, pour attributions de présenter au Congrès des
                        rapports pour l'amélioration de l'administration de la justice, d'accueillir
                        de la part des tribunaux et justices les questions douteuses sur
                        l'interprétation de chaque loi, et d'en soumettre la résolution au CONGRÈS,
                        ou, si l'on est pendant le recess, au conseil d'État. Elle doit, en outre,
                        activer auprès des Cours supérieures la prompte expédition des causes qui y
                        sont pendantes.</p>
                    <p>ENFIN, la Cour suprême propose au pouvoir exécutif trois candi<pb n="299"/>dats pour chaque emploi de relator (1), secrétaire de la Chanbre et
                        procureurs; quant aux autres employés qui sont sous sa dépendance, elle les
                        nomme elle-même.</p>
                    <p>Le président de cette Cour est élu par les vocales et parmi eux.</p>
                    <p>Elle se compose de deux Chambres; chaque CHAMBRE, de trois vocales.</p>
                    <p>En matière de recours en nullité, le président siégera, les deux Chambres
                        réunies.</p>
                    <p>La Cour suprême se réunit en audience plénière pour recevoir le serment de
                        ses vocales, fiscales, de l'archevêque et de l'évêque de la capitale; pour
                        délibérer sur les rapports que lui demande le Congrès ou le gouvernement;
                        pour élire son président; pour faire son règlement intérieur; procéder à
                        l'ouverture de l'année judiciaire, laquelle a lieu le 7 janvier; proposer la
                        liste de candidats aux emplois de relator, secrétaire et procureurs;
                        soumettre au Congrès les améliorations qu'elle croit utiles dans la
                        législation; examiner le compte rendu des causes que les Cours supérieures
                        doivent lui soumettre chaque trimestre, et le transmettre au gouvernement,
                        qui le fait publier dans le journal officiel; accorder ou refuser des
                        permissions aux vocales, fiscales, relatores, secrétaires et autres.</p>
                    <p>Les rapports et les consultations sont signés par tous les vocales; la
                        minorité dissidente, s'il y en a une, rédigera à part son rapport ou sa
                        consultation.</p>
                    <p>Une fois que la Cour suprême a statué sur le recours en nullité, il n'y a
                        plus aucun recours contre cette décision, sauf l'action en responsabilité
                        contre les juges.</p>
                    <p>Lorsqu'une Cour supérieure a refusé de statuer sur un recours en nullité, il
                        y a lieu au recours de plainte, gueja.</p>
                    <p>Si le recours en nullité ou en plainte est mal fondé, la partie sera
                        condamnée aux frais de justice; de plus, la Cour peut infliger à l'avocat
                        une amende de 100 piastres, c'est-à-dire 500 francs.</p>
                    <p>Cours supérieures.</p>
                    <p>Au-dessous de la Cour suprême viennent les Cours supérieures.</p>
                    <p>La Cour supérieure du département de Lima (2) se compose de dix vocales et
                        d'un fiscal; celles d'AREQUIPA, deCuzco et de La LIBERTAD, de sept vocales
                        et d'un fiscal; celles d'Ayacucho et de PUNO, de trois vocales et d'un
                        fiscal.</p>
                    <note place="bottom">(1) Le relator est d'origine espagnole; il n'existe plus au
                        Mexique.</note>
                    <note place="bottom">(2) La population du Pérou est de 2,500,000 habitants;
                        celle de LIMA, la capitale, de 160,000 environ.</note>
                    <pb n="300"/>
                    <p>Pour être vocal ou fiscal, il faut être citoyen et Péruvien de naissance,
                        être âgé de trente ans, avoir été pendant quatre ans juge de première
                        instance, relator ou agent fiscal, ou avoir exercé pendant huit ans la
                        profession d'avocat.</p>
                    <p>Les attributions des Cours supérieures sont les suivantes:</p>
                    <p>1° Connaître en deuxième et en troisième ressort de tous les jugements en
                        matières civiles émanant des justices de première instance;</p>
                    <p>2° Appel des causes criminelles, dont connaissent les juges de première
                        instance;</p>
                    <p>3° Recours de force (il s'agit ici de matières ecclésiastiques);</p>
                    <p>4° En premier ressort, questions de reddition de compte des préfets;</p>
                    <p>5° En deuxième ressort, questions de reddition de compte des autres
                        employés.</p>
                    <p>'C'est la Cour suprême qui connaît en deuxième et troisième instance de ces
                        questions, s'il s'agit des préfets, et en troisième instance s'il s'agit des
                        autres employés publics.</p>
                    <p>6° Procès intentés contre les juges de première instance, à raison de leurs
                        fonctions;</p>
                    <p>7° Conflits entre les justices de leur ressort;</p>
                    <p>8° En deuxième et troisième instance, matières soumises à la juridiction
                        exceptionnelle; ici les Cours s'adjoignent les juges spéciaux, à moins qu'il
                        ne s'agisse de juridiction ecclésiastique;</p>
                    <p>Les Cours supérieures doivent en outre:</p>
                    <p>9* Tenir la main à ce que les juges ou tribunaux de première instance
                        expédient promptement les causes ecclésiastiques.</p>
                    <p>10° Proposer à l'Exécutif les listes de candidats pour les emplois de juges
                        de première instance du ressort, ainsi que pour les emplois d'agent fiscal,
                        de relator, de secrétaire et de procureurs, et nommer les autres employés de
                        la Cour.</p>
                    <p>Les Cours supérieures peuvent, à l'unanimité des voix, renvoyer les
                        secrétaire, relatores et procureurs, à la condition d'en rendre compte au
                        gouvernement; elles peuvent, à la majorité des voix, mais à la condition que
                        le président soit présent, suspendre pendant six mois tous les employés de
                        la COUR, et renvoyer les porteras.</p>
                    <p>C'est à elles qu'il appartient d'accorder des permissions d'un mois à leurs
                        vocales, à leur fiscal, aux juges de première instance de leur ressort et à
                        tous les employés de la Cour.</p>
                    <p>Les Cours se réunissent en audience plénière pour désigner le cabinet de
                        l'avocat ou l'étude du notaire où les stagiaires devront compléter leurs
                        études; pour faire subir les épreuves de l'examen <pb n="301"/>aux candidats aux grades d'avocat, de notaire ou de procureur; pour délibérer
                        et présenter au CONGRÈS, par l'intermédiaire de la Cour suprême, leurs
                        observations pour l'amélioration de la loi; pour la réception et le serment
                        des vocales, fiscales, juges de première instance, secrétaires de chambres,
                        avocats, procureurs, notaires; et pour l'élection de leur président.</p>
                    <p>C'est également en chambres réunies que ces Cours statuent sur l'attribution
                        des costas ou dépens de justice.</p>
                    <p>Le président des Cours supérieures est élu par les vocales et les fiscales,
                        pour une année, avec faculté de réélection.</p>
                    <p>C'est le président qui porte la parole à l'audience; qui fait convoquer les
                        vocales, les juges; qui inflige aux employés du tribunal les amendes de 1 à
                        10 piastres (1) pour fautes légères. Il vise les feuilles d'émargement et
                        autres dépenses du tribunal; il fait remettre les dossiers aux vocales pour
                        rendre jugement; il reçoit les plaintes verbales des plaideurs relatives au
                        retard de leurs procès; il arrête chaque samedi, avec l'assistance des
                        relatores et des sécrétaires, le rôle des causes qui doivent être plaidées
                        la semaine suivante; il veille à ce qu'il ne soit pas dérogé à l'ordre des
                        causes mises au rôle; il y fait inscrire, aussitôt qu'elles se trouvent en
                        état, les causes criminelles contradictoires; il détermine au commencement
                        de l'année la composition de chacune des chambres de la Cour; il fait mettre
                        à exécution, par le moyen de saisie, si cela est nécessaire, les
                        condamnations aux dépens. Il désigne chaque mois, à tour de rôle, deux
                        avocats chargés des défenses d'office. Il désigne aussi chaque année le
                        directeur des conférences d'avocats. Cette désignation n'a pas lieu dans les
                        Cours où le nombre des avocats comporte l'établissement d'une académie de
                        pratique judiciaire.</p>
                    <p>ENFIN, le jour de l'ouverture des COURS, les présidents lisent un discours
                        sur leurs travaux, sur les lacunes de la loi et les moyens paraissant les
                        plus propres à l'accélération de la justice.</p>
                    <p>Ces discours sont remis au gouvernement et publiés par ses soins.</p>
                    <p>Il y a entre les vocales un tour de semaine. Le vocal de semaine rend en
                        audience publique les ordonnances de pure forme, taxe les honoraires
                        d'avocats, les frais d'avoués et autres dépens personnels.</p>
                    <p>Il préside la commission des visites de prisons, qui doit être formée tous
                        les samedis.</p>
                    <p>Les fiscales doivent assister aux visites de prisons; ils sont tenus de
                        conclure dans les causes criminelles et dans les causes civiles</p>
                    <note place="bottom">(1) C'est-à-dire de 5 à BO fraucs.</note>
                    <pb n="302"/>
                    <p>où ils sont intervenus comme partie; ils prennent la parole avant les
                        défenseurs des accusés. Ils prennent part à toutes les élections que fait le
                        tribunal. Ils doivent requérir les mesures nécessaires pour que les
                        fonctionnaires publics accomplissent leur devoir; ils ont le même grade que
                        les vocales.</p>
                    <p>Juges de première instance.</p>
                    <p>Au-dessous des Cours supérieures viennent les juges de première instance.
                        Dans chaque province il y en a au moins un; dans quelques-unes, ainsi que
                        dans les capitales de départements, il y en a deux ou trois. Pour être juge
                        de première instance, il faut être citoyen,</p>
                    <p>Péruvien de naissance, âgé de trente ans, être muni du diplême d'avocat et
                        avoir exercé honorablement la profession pendant cinq années.</p>
                    <p>Ces juges connaissent en première instance des causes civiles ordinaires
                        (fuero comun) de leur district et des causes criminelles.</p>
                    <p>Ils connaissent en appel des affaires dont le chiffre n'est pas supérieur à
                        200 piastres (1), et d'autres dites de menor cuantia.</p>
                    <p>Les juges de première instance sont tenus à des visites de prisons, dans les
                        provinces où il n'existe pas de justice criminelle.</p>
                    <p>Il leur appartient de recevoir, dans les instances civiles, les déclarations
                        et aveux; il leur est défendu de se substituer en ceci les escribanos, sous
                        peine de nullité, outre l'amende d'un quart de leur traitement pendant un
                        mois, pour la première fois, et de la moitié pour la seconde; une troisième
                        contravention entraînerait contre le juge des poursuites judiciaires. Ils
                        doivent veiller à ce que les escribanos inscrivent exactement sur chaque pli
                        les noms des parties qu'ils concernent, etc. Ils alternent par mois, pour le
                        service des causes criminelles d'office, dans les localités où il y a plus
                        d'une justice de première instance et où il n'y a pas de justice criminelle
                        spéciale.</p>
                    <p>Ils doivent fournir chaque mois à la Cour supérieure, sous peine de 25
                        piastres (2) d'amende, l'état des causes. Us tiennent un livre alphabétique
                        où sont relatées les causes de leur objet, le nom des parties, de
                        Yescribano-actuaire; ils examinent tous les samedis soir le registre des
                        actes de procédure et décisions judiciaires que doivent tenir les
                        escribanos. Ils tiennent la main à l'exécution des règlements concernant les
                        escribanos, conformémeent à l'article 230</p>
                    <note place="bottom">(1) 1,000 francs.</note>
                    <note place="bottom">(2) 125 francs.</note>
                    <pb n="303"/>
                    <p>du Code de ENJUICIAMIENTO, et leur font application des amendes que porte
                        l'article 445 du même Code. Ils doivent enfin expédier les affaires
                        criminelles contradictoires, même les jours de fête, à moins qu'il ne
                        s'agisse du simple délit d'injures.</p>
                    <p>C'est le juge de première instance qui nomme et destitue les alguazils et les
                        gardiens de prisons, alcaïdes, dans les provinces toutefois où la Cour n'a
                        pas sa résidence.</p>
                    <p>Les avocats et les parties peuvent plaider devant les justices de première
                        instance avant qu'il ne soit prononcé aucune sentence ou ordonnance
                        définitive.</p>
                    <p>Les juges seront assistés de Yescribano de la cause, lorsqu'il y en a un, et
                        non pas de son commis, sous peine de responsabilité et d'une amende de 25
                        piastres (125 francs).</p>
                    <p>Les sentences sont publiées par Yescribano dans la chambre où elles ont été
                        rendues, en présence de témoins. Les débats, devant cette juridiction comme
                        devant toutes les autres, ont lieu portes ouvertes; et toutes sentences
                        doivent être motivées conformément à l'article 125 de la Constitution.</p>
                    <p>Agent fiscal.</p>
                    <p>Dans chaque capitale de département, il y a un agent fiscal (1); il y en a
                        deux dans la capitale de la République, et un dans les capitales de
                        provinces où le Congrès le juge utile ; il faut, pour être agent fiscal,
                        remplir les mêmes conditions que pour être juge de première instance. Ces
                        agents sont nommés par le gouvernement, sur la proposition de la Cour du
                        ressort.</p>
                    <p>lis remplacent dans les visites de prisons les fiscales empêchés; ils
                        veillent à ce que les juges de première instance se fassent rendre compte de
                        la gestion des employés de l'État; ils leur font remarquer les fautes
                        commises dans la procédure des affaires.</p>
                    <p>Là où il n'y a point d'agent fiscal, les juges de première instance désignent
                        un juriste qui fait gratuitement fonctions de promoteur fiscal.</p>
                    <p>Nous venons de passer en revue le personnel de la magistrature péruvienne,
                        présidents, vocales (conseillers) juges, fiscales (représentants du
                        ministère public), agents fiscaux, promoteurs; nous allons maintenant
                        examiner le personnel des auxiliaires de la justice, reiatores, juges
                        intérimaires, suppléants, adjoints, escri&amp;anos, avocats, procureurs.</p>
                    <note place="bottom">(1) Sorte de substitut.</note>
                    <pb n="304"/>
                    <p>Relator.</p>
                    <p>Le relator tient le milieu entre le greffier et le juge rapporteur (1).</p>
                    <p>Il y a un relator à la Cour suprême; auprès de toutes les autres COURS, il y
                        en a un pour chaque chambre.</p>
                    <p>Il faut, pour être nommé relator, être citoyen et avocat de profession; ces
                        fonctions sont conférées par le gouvernement, qui fait son choix dans une
                        liste de trois candidats désignés par la Cour.</p>
                    <p>Le relator doit remettre au secrétaire de la Cour le dossier des affaires
                        lorsqu'il a achevé son rapport, afin que les avocats des parties en prennent
                        connaissance; il assiste le président de la Cour pour la formation du rôle
                        des causes qui doivent être plaidées la semaine suivante; il se rend chaque
                        jour à la chambre où s'expédient les affaires, ainsi qu'aux audiences
                        publiques, et consigne par écrit les ordonnances et les résolutions de la
                        Cour; il conserve en bon ordre tous les documents qui lui sont confiés, pour
                        l'inspection du président et du vocal de visite.</p>
                    <p>Une fois achevé, le rapport fera partie intégrante du dossier, ainsi que les
                        observations des avocats. En cas d'empêchement du relator, la chambre
                        désigne un des adjoints.</p>
                    <p>Suppléants et adjoints.</p>
                    <p>En cas d'absence de plus de trois mois d'un mcal, d'un fiscal, d'un juge de
                        première instance ou d'un agent fiscal, on le remplace par intérim; ce
                        magistrat par intérim est nommé de la même manière que le magistrat
                        titulaire.</p>
                    <p>A défaut de vocales titulaires on intérimaires, on convoquera les suppléants,
                        conjueces, lesquels sont élus chaque année par les Cours.</p>
                    <p>Chaque Cour choisit parmi les avocats de son ressort trois adjoints pour
                        chaque fiscal, six suppléants pour chaque district judiciaire de première
                        instance, deux adjoints pour chaque relator et autant pour chaque agent
                        fiscal.</p>
                    <p>Les suppléants adjoints sont dispensés des défenses d'office.</p>
                    <p>Escribanos.</p>
                    <p>Nous arrivons aux escribanos, dont il nous est difficile de donner - l)
                        Jusqu'en 1853 les relatores étaient, comme les escribanos de camara,
                        rémunérés suivant leur travail et d'après un tarif, parles parties en cause;
                        c'étaient donc plutôt des officiers ministériels que des magistrats.
                        Aujourd'hui, les uns comme les autres reçoivent un traitement fixe. En
                        ESPAGNE, concurremment avec le relator, il y a pour chaque affaire un
                        conseiller rapporteur, ministro ponente. i <pb n="305"/>par une simple traduction ou même par une définition l'équivalent exact en
                        français.</p>
                    <p>Dans les pays de langue et législation espagnoles, ces officiers ministériels
                        tiennent, en effet, tout à la fois et du greffier et de l'huissier et du
                        notaire.</p>
                    <p>Dans chaque province il y a, sans compter les secrétaires ou escribanos
                        decamara (de chambre)', un escribano public et un escribano de l'État.</p>
                    <p>Quant aux escribanos de diligencias, lesquels sont chargés des notifications,
                        et ressemblent en cela à nos huissiers français, leur nombre est, dans
                        chaque province, fixé par la Cour du ressort.</p>
                    <p>Pour être escribano public ou de l'ÉTAT, il faut avoir pratiqué deux ans dans
                        une étude de la même classe, ou bien être reçu avocat.</p>
                    <p>Quant aux secrétaires de la Cour ou aux escribanos (l)de camara, qui
                        ressemblent à nos greffiers français, leurs obligations sont les
                        suivantes:</p>
                    <p>Tenir registre par ordre chronologique de toutes les sentences et
                        interlocutoires, en les faisant précéder d'un résumé succinct de l'affaire;
                        enregistrer tout ce qui se fait en audience plénière; tenir au courant le
                        tableau des avocats; enregistrer toutes les entrées et sorties des dossiers,
                        en ayant soin d'en prendre reçu de la main des procureurs des parties;
                        délivrer expédition des procédures et documents existant au secrétariat,
                        lorsque la Cour leur en donne l'ordre; mentionner sur les recours en nullité
                        le jour et l'heure où ces recours leur sont remis.</p>
                    <p>En cas d'empêchement du secrétaire de la CHAMBRE, ses fonctions seront
                        remplies par Yescribano de l'État que la chambre désignera.</p>
                    <p>Les escribanos publics, que l'on peut assimiler à nos notaires, rédigent les
                        contrats de vente, d'échange, de cautionnement, de dépôt, d'hypothèque,
                        d'emphytéose, les obligations, contrats de société, compromis, transactions,
                        renonciations, arrangements de créanciers, reçus, décharges, pouvoirs,
                        testaments, codicilles, etc.</p>
                    <p>Les escribanos de l'État ont pour mission de faire fonctions de greffiers,
                        même les jours fériés, dans les causes criminelles graves et les affaires
                        civiles urgentes.</p>
                    <p>Ils délivrent sur papier timbré les expéditions de sentences, décrets,
                        ordonnances, etc., du tribunal ou de la justice à laquelle ils
                        appartiennent. Ils assistent les juges de première instance dans la</p>
                    <note place="bottom">(1) Rappelons que devant les Cours on les appelle
                        secretarios, et escribanos devant les juzgados.</note>
                    <pb n="306"/>
                    <p>t confection du tableau mensuel des causes civiles et criminelles; ils
                        délivrent copie authentique des procédures et documents dont la justice ou
                        le tribunal compétent leur ordonne l'expédition, avant qu'elles aient été
                        mises aux archives en l'étude d'un escribano public; enfin, ils prennent
                        note des jours et heures où leur sont remis les actes d'appel, etc.</p>
                    <p>Les dossiers et procédures terminés par les escribanos de l'État sont
                        immédiatement remis aux archives en l'étude de Yescrvbano public désigné
                        conformément à l'article 116 du règlement de 1854; cet article confère aux
                        Cours supérieures et aux juges de première instance le droit de désigner
                        tous les deux ans Yescribano public auquel doit être confié ce dépôt.</p>
                    <p>Aux termes de l'article 140 du même règlement, il est interdit de réunir en
                        une seule élude le bureau de deux escribanos, l'un public, c'est-à-dire
                        notaire, l'autre de l'ÉTAT, c'est-à-dire escribanoactuaire.</p>
                    <p>ENFIN, l'article 145 interdit aux escribanos publics, à ceux de l'ÉTAT, aux
                        escribanos de diligencias (huissiers) et aux notarios de prélever des droits
                        supérieurs à ceux du tarif, sous peine d'une amende du double.</p>
                    <p>Les notarios sont encore une quatrième espèce à'escribanos; c'est ainsi que
                        l'on désigne plus particulièrement les escribanos de l'ordre ecclésiastique,
                        bien que, dans le langage juridique usuel, ces deux dénominations soient
                        souvent employées l'une pour l'autre.</p>
                    <p>Avocats.</p>
                    <p>Le titre XII du règlement est consacré aux avocats.</p>
                    <p>Ceux-ci, pas plus que les magistrats et les officiers ministériels^ ne sont
                        exempts de responsabilité en raison de leurs fonctions ; nous en avons déjà
                        vu l'application à l'occasion des recours mal fondés en nullité ou en
                        plainte; mais ici le principe est plus général; les avocats peuvent être
                        condamnés à l'amende lorsqu'ils citent un texte faux (1 ), ou se rendent
                        coupable d'inconvenance, ou retiennent trop longtemps le dossier.</p>
                    <p>En ceci la législation du Pérou s'inspire du même sentiment que celle des
                        États-Unis d'Amérique; combien une pareille réglementation ne
                        soulèverait-elle pas de colères dans notre barreau fran- çais! Mais voici
                        qui n'est pas moins contraire à nos idées : les</p>
                    <note place="bottom">(1) L'article 1064 du Code pénal du Mexique contient une
                        disposition identique.</note>
                    <pb n="307"/>
                    <p>avocats doivent convenir du prix de leurs services à l'avance, sinon leurs
                        honoraires sont fixées par la loi (1).</p>
                    <p>Ce sont les avocats qui signent toutes les requêtes et tous les écrits
                        judiciaires.</p>
                    <p>Le tableau des avocats est affiché au secrétariat de la Cour et chez
                        Yescribano-actuaire.</p>
                    <p>Après les avocats, le règlement s'occupe des procureurs.</p>
                    <p>Ceux-ci ne peuvent présenter, sans les faire revêtir de la signature d'un
                        avocat, que les écrits de procédure par défaut, d'atermoiement et
                        d'exécution.</p>
                    <p>Les escribanos ne peuvent remettre aucuns actes aux parties, si ce n'est par
                        l'intermédiaire d'un procureur.</p>
                    <p>Pour être procureur, il suffit d'offrir des garanties d'honorabilité; la
                        nomination à cet emploi appartient à la COUR, sur la proposition des juges
                        de première instance.</p>
                    <p>Arrivons aux personnages subalternes, dépendant de l'administration de la
                        justice.</p>
                    <p>Ualguazil est nommé par le juge de première instance, comme le portero de la
                        Cour l'est par son président.</p>
                    <p>Les gardiens de prisons (alcaïdes) sont nommés par le président de la Cour
                        supérieure ou par le juge de première instance, et peuvent être, par eux,
                        mis à l'amende.</p>
                    <p>Nous avons parlé incidemment des visites de prisons; elles ont lieu chaque
                        samedi et sont publiques; quiconque a une plainte à élever contre les juges,
                        escribanos, procureurs ou gardiens, a le droit d'y venir. Le gardien
                        présente le registre d'écrou; les visiteurs, c'est-à-dire le vocal de
                        semaine, le fiscal, le juge criminel, l'agent fiscal, les escribanos de
                        l'État et les procureurs des détenus, visitent toutes les sections, et
                        recueillent les plaintes.</p>
                    <p>Les COURS, les Justices et les études des escribanos de chambre sont
                        également soumises à des visites. Chaque Cour fait aussi visiter son
                        secrétariat et le bureau de son relator.</p>
                    <p>ENFIN, l'article 321 organise les visites officielles des registres de l'état
                        civil.</p>
                    <note place="bottom">(1) Notre savant confrère, M. BARBOUX, nous apprend dans le
                        Bulletin de janvier 1876, p. 26, qu'en Italie les honoraires des avocats
                        sont fixés par le tarif, liquidés par le juge taxateur et compris dans les
                        dépens. Le Code de procédure du Mexique remet également la détermination des
                        honoraires au juge, celui qni a connu de l'affaire dont il s'agit (art.
                        2(6); la loi péruvienne établit un forfait: elle le fixe à priori sur le
                        pied de 100 piastres par an, c'est-à-dire 500 francs.</note>
                    <pb n="308"/>
                    <p>Justices de paix.</p>
                    <p>Nous eu aurions fini avec l'organisation de la juridiction ordinaire (fuero
                        comun), s'il ne nous restait à mentionner les justices de paix.</p>
                    <p>Il y a un juge de paix par 2,000 habitants; ce magistrat est élu dans le sein
                        des municipalités à la pluralité des voix; ses fonctions durent un an; il
                        prête serment devant le juge de première instance, il exerce la
                        conciliation, dais les matières qui dépassent 200 pesos (1); il est en outre
                        compétent dans les instances dites verbales, c'est-àdire en toutes demandes
                        civiles au-dessous de 200 pesos (2); en matière de confection d'inventaires,
                        de demandes en suspension de nouvel œuvre, de provision alimentaire jusqu'à
                        50 pesos (3), de modification aux chemins, d'arrestation de débiteurs
                        cherchant à s'enfuir.</p>
                    <p>Le juge de paix a également compétence dans les matières criminelles sans
                        gravité, pour les vols au-dessous de 50 pesos(4); enfin, il est chargé de
                        l'instruction des procédures criminelles là où il n'y a pas de juges de
                        première instance, et il est chargé de former les conseils de famille
                        (5).</p>
                    <p>Juridictions d'exception.</p>
                    <p>A côté du fuero comun, il existe encore au Pérou, à la différence du MEXIQUE,
                        différentes juridictions véritablement exceptionnelles, appelées tribunales
                        privativos; il y a, notamment, la juridiction des finances, celles du
                        commerce, des mines, des dîmes, des eaux, les Cours martiales, les tribunaux
                        maritimes et ceux des douanes.</p>
                    <p>Il est vrai que l'article 430 du règlement de 1854 apporte à cet état de
                        choses une atténuation; il établit que les juges ordinaires de première
                        instance sont, dans leur ressort, assesseurs permanents des juges
                        d'exception, lorsque ceux-ci ne sont point hommes de loi, letrados. C'est
                        ainsi, par exemple, que la Cour suprême de Hacienda et la Cour martiale sont
                        composées mi-partie de vocales ordinaires, mi-partie de fonctionnaires
                        spéciaux.</p>
                    <p>En outre, l'article 450 porte que, lorsque que le juge d'exception fait
                        défaut, qu'il est empêché ou récusé, l'affaire sera jugée en première
                        instance par la justice ordinaire; en outre, conformément à (1 2)
                        C'est-à-dire 1,000 francs.</p>
                    <note place="bottom">(3) C'est-à-dire 250 francs.</note>
                    <note place="bottom">(4) 250 francs.</note>
                    <note place="bottom">(5) Au Mexique il n'y a pas de conseil de famille.</note>
                    <pb n="309"/>
                    <p>l'article 118 de la CONSTITUTION, la Cour suprême connaît des recours en
                        nullité en toutes matières, y compris celles qui relèvent de la juridiction
                        d'exception.</p>
                    <p>Résumé.</p>
                    <p>Nous avons, dans l'exposé qui précède, suivi pas à pas le Règlement des
                        tribunaux et justices, en nous contentant d'expliquer les termes ou
                        dispositions difficiles à comprendre. Jetons maintenant un coup d'œil
                        d'ensemble sur cette organisation.</p>
                    <p>En somme, nous trouvons, pour la justice ordinaire, trois degrés de
                        juridiction, ou si l'on veut, deux degrés plus le recours en nullité; —
                        premier degré : justice de première instance; deuxième degré: Cour
                        supérieure; troisième degré (équivalent à notre cassation): Cour
                        suprême.</p>
                    <p>Pour les affaires minimes, le juge de première instance est le juge de
                        paix.</p>
                    <p>Par contre, pour certaines affaires importantes, le premier degré de
                        juridiction est la Cour supérieure ou même la Cour suprême.</p>
                    <p>Quant au tribunal de responsabilité judiciaire, il n'a connaissance de causes
                        judiciaires proprement dites que dans le cas où la Cour suprême juge comme
                        tribunal de deuxième instance, notamment dans les questions de reddition de
                        compte des préfets.</p>
                    <p>A côté de ses attributions judiciaires proprement dites, chaque tribunal a
                        des attributions d'une nature différente.</p>
                    <p>D'abord, chacun a juridiction sur les juges du degré immédiatement inférieur;
                        en outre, il lui appartient de proposer des listes de candidats pour les
                        emplois de juges du degré inférieur, ainsi que pour les emplois des
                        auxiliaires de la justice.</p>
                    <p>Le président des Cours supérieures et le juge de première instance (suivant
                        les cas) nomment et destituent les alguazils et les alcaides (gardiens de
                        prison), exerçant directement en ceci les fonctions de notre pouvoir
                        exécutif.</p>
                    <p>Les Cours supérieures et la Cour suprême ont même une certaine part au
                        pouvoir législatif, puisqu'elles présentent au Congrès des observations pour
                        l'amélioration de la loi.</p>
                    <p>Les juges de paix et ceux de première instance sont juges uniques; les
                        juridictions colegiales, c'est-à-dire les Cours supérieures et la Cour
                        suprême, élisent leur président.</p>
                    <p>Celui-ci exerce un certain pouvoir disciplinaire sur les employés du
                        tribunal.</p>
                    <p>Les Cours supérieures ont encore certaines attributions qui dépen<pb n="310"/>dent chez nous du département de l'instruction publique; c'est devant elles
                        que les candidats à certains grades subissent leurs examens.</p>
                    <p>Notons qu'il n'y a point au Pérou de distinction entre la juridiction
                        administrative et la juridiction judiciaire proprement dite. C'est en effet
                        devant les tribunaux ordinaires que sont jugées les causes des employés de
                        l'État.</p>
                    <p>TOUTEFOIS, nous avons vu qu'il y a une juridiction spéciale des finances;
                        mais cette juridiction est mixte, de sorte qu'à proprement parler les juges
                        ordinaires sont juges en toute matière, ou du moins prennent part, en toute
                        matière, à l'administration de la justice.</p>
                    <p>Peut-être cette diversité d'attributions, conférées aux Cours péruviennes,
                        qui rappelle en plus d'un point l'organisation de nos anciens corps
                        judiciaires et qui semble de prime abord porter atteinte au principe de
                        l'indépendance des trois pouvoirs, est-elle, au contraire, favorable à
                        l'indépendance réelle de l'administration de la justice.</p>
                    <p>Qu'il nous suffise de l'avoir mise en lumière et de faire observer qu'en bien
                        des points où, dans nos idées françaises, il semble qu'il y ait confusion
                        des pouvoirs, ce pourrait bien être l'exécutif qui empiète chez nous sur le
                        pouvoir judiciaire, et non celui-ci qui empiète, au Pérou, sur le pouvoir
                        exécutif.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. le Secrétaire général donne communication d'une Étude sur le droit public,
                        le régime de la presse, l'organisation judiciaire et la législation pénale
                        en SUÈDE, qui lui a été adressée par M. Victor JEANVROT, substitut près le
                        tribunal de Prades.</p>
                    <p>Les origines de la législation suédoise se confondent avec celles du droit
                        Scandinave. La Scandinavie offre le curieux spectacle d'un peuple, isolé,
                        pour ainsi dire, du reste de l'EUROPE, par sa situation topographique, ayant
                        conservé à travers les siècles son originalité, ses mœurs et ses
                        institutions primitives. Aucune invasion étrangère n'a contribué à modifier
                        son organisation sociale et politique. La fixité des croyances et des
                        institutions y est si profonde, que le christianisme ne parvint à s'y
                        établir que vers le x" siècle, alors que depuis longtemps il avait conquis
                        le reste de l'EUROPE, et que l'antique organisation féodale n'en a disparu
                        qu'au commencement de ce siècle. ,</p>
                    <p>L'étude de cette législation est intéressante à un double point de vue : en
                        raison de l'influence qu'elle a exercée sur notre pays, lors de l'invasion
                        des races Scandinaves en EUROPE, et en raison de cette <pb n="311"/>circonstance particulière que l'élément romain est toujours resté étranger à
                        son développement. •</p>
                    <p>Peu de travaux ont été faits sur ce sujet.</p>
                    <p>En l'état actuel de la science, les découvertes ne permettent guère de
                        remonter au delà de l'époque chrétienne. Les sources de l'ancien droit
                        SCANDINAVE, pour cette première période, se composent de deux éléments
                        principaux : les Sages ou mythes, dans lesquels on trouve de nombreux
                        détails sur les institutions domestiques et publiques, et les Coutumes.
                        L'ensemble du droit coutumier se compose des coutumes suédoises, des
                        coutumes norvégiennes et des coutumes danoises. Le coutumier suédois
                        comprend les lois et coutumes du pays à'UPLAND, de SUDERMANIE, de WESTMANIE,
                        de DALÉCARLIE, de la Golhie orientale et occidentale. Ces documents ont été
                        recueillis et publiés par Collin et Schlyter dans leur collection des
                        anciennes lois suédoises (1).</p>
                    <p>La deuxième période commence en 1734. A cette époque les anciennes lois du
                        royaume ont été réunies et fondues dans un Code unique (2). Ce Code se
                        divise en neuf livres, dont voici les titres:</p>
                    <p>I. Du mariage; II. Des successions; III. De la propriété territoriale;</p>
                    <p>IV. Des constructions; V. Du droit commercial; VI et VII. Des crimes et
                        délits; VIII et IX. De la procédure.</p>
                    <p>Il est à remarquer que le livre V ne contient pas seulement des dispositions
                        purement commerciales, mais encore des dispositions relatives aux
                        transactions, à la vente, au mandat, etc.</p>
                    <p>Le Code de 1734, en créant l'unité de législation, constituait en Suède un
                        progrès que la Révolution française ne réalisa qu'un demi-siècle plus tard.
                        Ce CODE, malgré les lois spéciales qui y ont successivement apporté de
                        nombreuses modifications de détail, est resté jusqu'aujourd'hui, pour ce qui
                        concerne le droit civil proprement dit, le fondement de la législation
                        suédoise.</p>
                    <p>La troisième période commence en 1863, époque à laquelle eut lieu la refonte
                        du Code pénal. C'est une date importante dans la législation de la Suède. A
                        partir de cette époque, on peut dire que les réformes législatives se
                        précipitent. La plus considérable de ces réformes est assurément le vote et
                        l'organisation de la nouvelle constitution politique. C'est cette dernière
                        période qu'on se propose d'étudier tout particulièrement dans ce
                        travail.</p>
                    <p>E(0 Samling af sweriges Gamla Lagar âtgifven af D' H. S. Collin och D. C. D.
                        Schlyter. STOCKHOLM, 1827 et années suiv.</p>
                    <note place="bottom">(î) V. Sveriges rikes Lag Gillad och Antagers pa RIKSDAGEN,
                        ar 1734. STOCKHOLM, 1780. PARIS, Bibl. nat., F. 7934.</note>
                    <pb n="312"/>
                    <p/>
                    <p>On examinera successivement la situation actuelle de la Suède au point de vue
                        de la constitution politique, de la liberté de la presse, de l'organisation
                        judiciaire et de la législation pénale.</p>
                    <p>I. — Constitution politique.</p>
                    <p>L'organisation politique de la Suède a subi, dans le cours de ces dernières
                        années, de notables changements. Grâce au bon sens et à la sagesse du peuple
                        suédois, cette œuvre considérable a pu s'accomplir sans secousses et sans
                        trouble. Ce qui n'est pas moins remarquable, c'est que la nation doit ce
                        progrès à l'initiative éclairée et à l'esprit libéral et patriotique de ses
                        rois. C'est en effet à Oscar Ie r et à son fils Charles XV que le pays est
                        redevable de la réforme constitutionnelle.</p>
                    <p>Depuis le moyen âge la nation était divisée en quatre ordres, qui
                        constituaient la représentation nationale. Les modifications apportées en
                        1712 par Gustave III et en 1809 par Charles XIII, avaient laissé subsister
                        cette division.</p>
                    <p>L'ordre de la noblesse comprenait les chefs de 69 familles de comtes, de 176
                        famiîles de barons, et de 733 familles non titrées.</p>
                    <p>L'ordre du clergé se composait de 76 représentants, dont 13 étaient députés
                        de droit et les autres élus.</p>
                    <p>L'ordre de la bourgeoisie comprenait 69 représentants des industries des
                        villes, élus par les corporations et les patentés.</p>
                    <p>L'ordre des paysans se composait des représentants de.20,000 paysans ou
                        propriétaires ruraux n'appartenant à aucun des trois autres ordres.</p>
                    <p>Tel était l'antique régime politique de la Suède. 11 est à remarquer que les
                        lettrés, les avocats, les professeurs, tous ceux enfin qui n'étaient ni
                        commerçants, ni nobles, ni prêtres, ni cultivateurs, se trouvaient privés
                        des droils politiques. Tellement que, sur une population de 3,600,000 âmes,
                        ayant une richesse évaluée à 537 millions de riksdales, il y avait 1,194,441
                        personnes, possédant 245 millions de riksdales, qui ne jouissaient pas des
                        droits politiques.</p>
                    <p>D'autre part, la Constitution portait que, lorsque deux ordres votaient dans
                        un sens et les deux autres dans un autre, il n'y avait pas de résolution. De
                        sorte que l'accord entre la noblesse et le clergé suffisait pour empêcher
                        tout changement.</p>
                    <p>On comprend dès lors l'importance d'une réforme ayant pour but de faire
                        disparaître cette organisation plusieurs fois séculaire, et de donner à la
                        représentation nationale une origine purement démocratique.</p>
                    <pb n="313"/>
                    <p>Le roi Oscar IER, dont le nom est resté populaire à si juste titre, fut un
                        des plus ardents instigateurs de la réforme. Par trois fois, cependant, ses
                        tentatives généreuses vinrent se briser contre la résistance opiniâtre de la
                        noblesse et du clergé. Charles XV, son fils et successeur, sincèrement
                        dévoué aux idées de progrès, n'hésita pas à proposer de nouveau à la Diète
                        la réforme de la Constitution. Une telle proposition ne laissait pas que de
                        rencontrer de sérieux obstacles. Il s'agissait, en effet, de faire voler par
                        les représentants des classes privilégiées leur propre déchéance politique
                        et de les faire renoncer au rôle prépondérant et à l'influence souveraine
                        qu'ils avaient exercée jusqu'alors sur le gouvernement de la nation. Charles
                        XV ne se dissimulait pas les difficultés de la situation. Dans son discours
                        d'ouverture de la session de 1865, il disait aux Chambres réunies : «
                        Demander à une représentation existante de renoncer en pleine liberté
                        d'action et de volonté à ses droits, pour attribuer à d'autres la tâche
                        glorieuse d'être les mandataires du pays, c'est avoir une grande confiance
                        dans son patriotisme. »</p>
                    <p>Il faut rendre cette justice à la noblesse et au clergé qu'ils ont su avoir
                        ce patriotisme.</p>
                    <p>Le projet de réforme parlementaire fut voté par l'ordre des paysans à
                        l'unanimité; par la bourgeoisie, à la majorité de60 voix contre 5; par la
                        noblesse, à la majorité de 361 voix contre 294.</p>
                    <p>L'ordre du clergé vota le dernier. Il accepta le projet par acclamation, sans
                        recourir au scrutin. La loi fondamentale organisant la nouvelle
                        représentation nationale, composée de deux Chambres ayant chacune une
                        origine populaire, fut promulguée le 22 juin 1866.</p>
                    <p>La loi de 1869, sur le suffrage, et la loi de 1870, sur la liberté de
                        conscience, ont achevé de compléter cette grande réforme.</p>
                    <p>La Constitution politique de la Suède se compose donc de quatre lois
                        fondamentales, revisées et modifiées en 1866; ce sont:</p>
                    <p>1° La loi sur !a forme du gouvernement, du 6 juin 1809 (1);</p>
                    <p>2° La loi sur l'ordre de succession, du 26 septembre 1810;</p>
                    <p>3° La loi sur la liberté de la presse, du 16 juillet 1812;</p>
                    <p>4° La loi sur la représentation, du 22 juin 1866.</p>
                    <p>Il convient d'ajouter à cette énumération l'acte d'union de la Suède avee la
                        NORWÉGE, du 6 août 1815, bien qu'il ne fasse pas partie des lois
                        fondamentales.</p>
                    <note place="bottom">(l) Y. Lois fondamentales de Suède et de NORWÉGE, trad. po.
                        STOCKHOLM, Norstedt et fils, 1867. — Les Constitutions d'Europe et
                        d'AMÉRIQUE, recueillies par M. LAFCRRIÈRE, revues par M. Battue. PARIS,
                        COTILLON, 1869.</note>
                    <fw place="bottom">VIII. 22</fw>
                    <pb n="314"/>
                    <p>Le gouverment est monarchique (loi sur la forme du gouvernement, art. 1"). Le
                        roi doit professer la religion luthérienne (ibid., art. 2).</p>
                    <p>Il commande les forces de terre et de mer (ibid., att Ak). Il est assisté
                        d'un Conseil d'État composé de dix ministres, dont trois sans portefeuille
                        (ibid., art. 4, S et 6). Il nomme les envoyés auprès des puissances
                        étrangères, le personnel des légations, et généralement tous les
                        fonctionnaires (ibid., art. 28). Il nomme aux cures royales [ibid., art-
                        30). Les paroisses nomment aux cures consistoriales (ibid.). Il nomme, dans
                        les villes, un bourgmestre choisi parmi les trois candidats élus par le
                        corps des électeurs de la Diète (ibid., art. 31). H a le droit de grâce
                        (ibid., art. 25). Par la naturalisation, peut accorder la bourgeoisie
                        suédoise à des étrangers (ibid., art. 28). Il peut conférer des titres de
                        noblesse (ibid., art. 37).</p>
                    <p>L'article 46 énumère ainsi les devoirs du roi : Le roi doit maintenir et
                        favoriser la justice et la vérité, prévenir et défendre la violence et
                        l'injustice, ne point léser ni laisser léser qui que ce soit dans sa vie,
                        son honneur, sa liberté personnelle ou ses intérêts, s'il n'est pas
                        légalement convaincu ou condamné; ne point priver ni laisser priver qui que
                        ce soit de ses biens immeubles, sans instruction et jugement, dans l'ordre
                        prescrit par les lois et les statuts de la Suède; ne point violer ni laisser
                        violer la paix domestique d'autrui; ne bannir personne d'un lieu à un autre;
                        ne pas opprimer ni laisser opprimer les consciences, mais maintenir chacun
                        dans le libre exercice de sa religion, tant que la tranquillité publique
                        n'en est point troublée, ou qu'il n'en résulte pas de scandale public. Le
                        roi ne peut distraire personne du juge que la loi lui assigne.</p>
                    <p>Tous les fonctionnaires civils doivent professer la religion luthérienne,
                        excepté ceux dont les fonctions concernent les sciences, les beaux-arts, la
                        médecine (ibid., art. 28).</p>
                    <p>Les étrangers luthériens sont admissibles aux fonctions publiques .dans les
                        UNIVERSITÉS, les sciences, l'industrie, les beaux-arts; la médecine.</p>
                    <p>Les fonctionnaires suivants :membres du Conseil d'État; procureur général;
                        chefs du service des douanes, des postes; secrétaires en chef aux
                        départements d'État; grand gouverneur, sous-gouverneur, gouverneur de
                        province; maître de police de la capitale; feld-maréchaux, généraux,
                        amiraux, chefs de corps et de bataillons militaires, chefs de l'artillerie,
                        du génie, des ingénieurs, des hydrographes; ministres, envoyés et consuls
                        auprès des puissances étrangères, employés du ministère des affaires
                        étrangères, — sont révocables (ibid., art. 35).</p>
                    <p>Tous les autres fonctionnaires, et ceux de l'ordre judiciaire, ne <pb n="315"/>peuvent, sans instruction et jugement préalable, être destitués par le roi.
                        Ils ne peuvent être promus à d'autres emplois ni déplacés que sur leur
                        propre demande (ibid., art. 36).</p>
                    <p>Le peuple suédois est représenlé par la DIÈTE, divisée en deux Chambres
                        (ibid., art. 49 et loi sur la représentation, art. d).</p>
                    <p>Les deux Chambres ont la même compétence et la même autorité. Elles ne
                        diffèrent que par le mode d'élection de leurs membres et la durée de leur
                        existence.</p>
                    <p>Les membres de la première Chambre sont élus pour 9 ans, par les assemblées
                        provinciales et les conseils municipaux des villes ayant 25,000 habitants et
                        au-dessus. Pour être éligible, il faut être âgé de trente-cinq ans, posséder
                        depuis trois ans des immeubles d'une valeur d'au moins 80,000 kron (environ
                        111,000 fr.), ou jouir d'un revenu de 4,000 kron. Les membres de la première
                        Chambre ne reçoivent pas de traitement. Us sont au nombre de 128 (loi sur la
                        représentation, art. 6, 9 et 12).</p>
                    <p>Les membres de la seconde Chambre sont élus pour trois ans, à raison d'un
                        membre par environ 40,000 habitants à la campagne, et 10.000 habitants dans
                        les villes (les villes de moindre population sont groupées pour former un
                        collège électoral). Est électeur quiconque possède en propriété ou en
                        usufruit un immeuble évalué à 1,000 riksdales. Pour être éligible, il faut
                        être âgé de vingt-cinq ans, électeur dans la commune, posséder des immeubles
                        d'une valeur de 1,000 kron, avoir le fermage d'un immeuble d'une valeur de
                        6,000 kron, ou un revenu annnel de 800 kron. Les membres de la seconde
                        Chambre ont un traitement de 1,200 kron par session, plus des frais de
                        déplacement. Ils sont au nombre de 194 (ibid., art. 1, 3, 14,19, 23).</p>
                    <p>Le roi nomme les présidents et vice-présidents des deux Chambres (ibid., art.
                        33).</p>
                    <p>Le. droit immémorial du peuple suédois de s'imposer lui-même est exercé par
                        la Diète seule (loi sur la forme du gouvernement, art. 57).</p>
                    <p>La Diète élit au besoin le roi, le successeur au trône, le régent.</p>
                    <p>De concert avec le roi, elle fait les lois. Elle exerce son contrôle sur le
                        gouvernement et les fonctionnaires, par l'intermédiaire de son procureur
                        général, élu chaque année par 24 membres de chaque Chambre (ibid.^ art, 76,
                        87, 89, 91, 92, 93, 94, 95, 96 et suiv.).</p>
                    <p>Les membres des deux CHAMBRES, dans l'exercice de leur mandat, jouissent d'un
                        droit de motion illimité.</p>
                    <p>Les affaires, avant d'être discutées par les CHAMBRES, sont exami<pb n="316"/>nées par les commissions qu'elles nomment à cet effet (ibid., art. 87. — Loi
                        sur la représentation, art. 37 et suiv.).</p>
                    <p>Les propositions de loi qui ne sont votées que par l'une des deux Chambres
                        restent sans effet, sauf celles relatives au budget, pour lesquelles
                        l'opinion qui réunit la majorité, en comptant les suffrages émis dans les
                        deux CHAMBRES, a force de résolution (loi sur la forme du gouvernement, art.
                        69; loi sur la représentation, art. 63,64, et 65).</p>
                    <p>II. — LÉGISLATION DE LA PRESSE.</p>
                    <p>La loi sur la presse est une des quatre lois fondamentales du royaume. Les
                        lois fondamentales ne peuvent être modifiées ni abrogées qu'à la suite d'une
                        résolution prise par le roi et par deux Diètes ordinaires (loi sur la forme
                        du gouvernement, art. 81).</p>
                    <p>Le préambule de la loi débute par la définition suivante de la liberté de la
                        presse: « Par la liberté de la presse, il faut entendre le droit de tout
                        Suédois de publier des écrits, sans obstacles préalables de la part de
                        l'autorité publique, de ne pouvoir ensuite être poursuivi pour leur contenu
                        que devant les tribunaux compétents et de ne pouvoir être puni, pour lesdits
                        écrits, qu'autant que la teneur en est évidemment contraire à une loi
                        formelle établie pour garantir la tranquillité publique, sans mettre
                        obstacle à la propagation des lumières. »</p>
                    <p>Les écrits ne sont soumis à aucun examen préalable et l'impression n'en peut
                        être interdite; cependant, les établissements d'instruction publique
                        conservent le droit d'examiner et d'approuver les thèses qui doivent être
                        soutenues en public dans leur enceinte [loi sur la presse, art. 1, § 2).</p>
                    <p>La publication d'un écrit n'est limitée que par le droit exclusif acquis par
                        autrui.</p>
                    <p>Les droits de cette nature se prescrivent par vingt ans. TOUTEFOIS, ceux qui
                        sont accordés au profit des établissements publics peuvent être
                        successivement renouvelés, par le roi, à l'expiration de la période, pour un
                        temps égal (ibid., § 3).</p>
                    <p>La publication d'un écrit périodique doit être précédée d'une déclaration au
                        ministre d'État et de la justice, qui peut l'interdire si l'auteur a été
                        condamné pour un délit infamant ou déclaré indigne de plaider pour autrui.
                        La même formalité doit être remplie par ceux qui veulent exercer la
                        profession de libraire (ibid., § 4).</p>
                    <p>Il est permis d'établir dans les villes, ou à une distance de lOMILIES, une
                        imprimerie, à condition d'en faire la déclaration par écrit <pb n="317"/>au magistrat de la ville et au gouvernement provincial, sous peine d'une
                        amende de 100 riksdales avec insertion du jugement dans les journaux. La
                        même déclaration est obligatoire en cas de changement de propriétaire. La
                        juridiction compétente pour toutes les questions concernant l'imprimerie est
                        celle de la ville (ibid., §5).</p>
                    <p>La signature n'est pas obligatoire pour les écrits. TOUTEFOIS, l'auteur doit
                        remettre à l'imprimeur, sous pli cacheté, son nom et son adresse, certifiés
                        par deux citoyens, lesquels, en cas de poursuite et de fausse déclaration ou
                        de non-comparution de l'auteur, sont responsables [ibid., § 6).</p>
                    <p>L'imprimeur ne peut révéler le nom d'un auteur, à moins qu'il n'en soit
                        requis par un magistrat, sous peine d'une amende de 200 riksdales, avec
                        insertion du jugement dans les journaux (ibid.).</p>
                    <p>L'imprimeur qui publie un écrit émanant d'un étranger ou d'un inconnu est
                        astreint aux mêmes obligations et responsabilités que l'auteur. Les éditeurs
                        d'écrits périodiques en sont toujours censés les auteurs (ibid., § 7).</p>
                    <p>En cas de poursuite, l'imprimeur doit produire au tribunal le pli cacheté
                        contenant le nom de l'auteur de l'écrit, sinon il encourt la responsabilité
                        de l'auteur (ibid., § 8).</p>
                    <p>A la fin du procès, si le juge trouve que le ministère public a intenté la
                        poursuite sans nécessité, et s'il en est résulté la révélation de nom de
                        l'auteur, le ministère public est passible d'une amende de 100 riksdales
                        (ibid.).</p>
                    <p>L'imprimeur ne peut apposer une signature sans le consentement de l'auteur,
                        sous peine d'un emprisonnement de deux mois à un an (ibid.).</p>
                    <p>La propriété d'un écrit est attribuée à son auteur ou à ses ayants droit.
                        Cette propriété, après la mort de l'auteur, se prescrit par vingt ans, si
                        pendant cette période les héritiers n'ont pas usé de leur droit de
                        publication, sinon vingt ans après la dernière publication par eux faite
                        (1). La publication d'un écrit sans l'autorisation de son auteur ou de ses
                        ayants droit entraîne la confiscation de l'édition, sans préjudice des
                        dommages-intérêts (ibid., § 9).</p>
                    <p>La publication d'un écrit sous un faux titre ou sous un faux nom d'auteur ou
                        d'éditeur, est punie des travaux forcés de six mois à deux ans. TOUTEFOIS,
                        le nom de l'auteur peut être remplacé par un pseudonyme si son vrai nom a
                        été remis à l'imprimeur sous pli cacheté.</p>
                    <note place="bottom">(1) Les dispositions relatives à la propriété littéraire
                        ont été dépouillées de leur caractère constitutionnel par le Riksdag de
                        1876. Elles subsistent cependant a l'état de simples lois, jusqu'à la
                        modification qui en a été proposée et qui sera effectuée
                        prochainement.</note>
                    <pb n="318"/>
                    <p>Les articles de journaux peuvent être reproduits, à condition de -désigner le
                        journal d'où ils sont extraits (ibid.).</p>
                    <p>Tout imprimé doit mentionner le nom de l'imprimeur, le lieu et l'année de
                        l'impression, sous peine d'une amende de 100 riksdales pour la première
                        fois, de 300 riksdales en cas de réeidwe, et 4e confiscation en cas de
                        seconde récidive (ibid., § 10). Si la déclaration est fausse, la peine sera
                        des travaux forcés de deux mois à un an. Cette formalité n'est pas exigée
                        pour les lettres de faire part, formules, contrats et autres écrits de cette
                        nature (ibid.).</p>
                    <p>Un exemplaire de chaque publication doit être remis au ministre d'Etat et de
                        la justice ou à son délégué, sous peine d'une amende de 50 riksdales pour
                        l'imprimeur et de suspension de la distribution de l'écrit; un autre
                        exemplaire en doit être remis à la Bibliothèque royale et à chacune des
                        Universités du royaume, sous peine d'une amende de 25 riksdales (ibid., §
                        11).</p>
                    <p>Celui qui vend un écrit ne mentionnant pas le nom de l'imprimeur, le lieu et
                        l'année de l'impression, est passible d'une amende de 50 riksdales et
                        encourt la responsabilité de l'auteur, si celui-ci ni l'imprimeur ne peuvent
                        être découverts (ibid., § 12).</p>
                    <p>Il est interdit de publier les procès-verbaux des décisions prises au sein du
                        conseil des ministres, des gouvernements militaires, du Conseil d'ÉTAT, dela
                        Banque et du comptoir de la dette publique, sous peine d'une amende de 100
                        riksdales ou plus, suivant les cas.</p>
                    <p>Les peines prévues par le Code pénal sont applicables à celui qui, ayant la
                        garde de ces pièces, aura ainsi abusé du dépôt. TOUTEFOIS, l'interdiction
                        ci-dessus cesse cinquante ans après la date de l'acte ou du procès-verbal
                        (ibid., art 2, § 4).</p>
                    <p>La même interdiction est applicable aux actes ministériels et diplomatiques
                        qui n'ont pas cinquante ans de date, aux lettres privées, à moins qu'il n'en
                        soit fait mention dans un procès; aux écrits et actes confiés aux dépôts
                        publics, à moins d'autorisation de ceux qu'ils concernent ou à qui ils
                        appartiennent, sous peine d'une amende de 50 riksdales (ibid.).</p>
                    <p>Toute partie, dans un procès, peut en 'publier les requêtes, plaintes ou
                        accusation, mais à condition de publier également la défense de la partie
                        adverse et la sentence du tribunal, à peine de 50 riksdales. Elle peut aussi
                        faire imprimer des mémoires sur les faits de la cause, mais en se conformant
                        à la vérité et à la décence, sous peine de 33 riksdales 16 skillings
                        (ibid.).</p>
                    <p>Les pièces d'une affaire criminelle, terminée par un arrangement entre les
                        parties, ne peuvent être imprimées, sans leur autorisation,</p>
                    <pb n="319"/>
                    <p>que cinquante ans après leur décès, sous peine de 33 riksdales 16 skillings
                        (ibid.).</p>
                    <p>La publication d'extraits des registres d'églises, concernant la discipline
                        ecclésiastique et relatifs à la vie privée et aux mœurs des particuliers,
                        s'il peut en résulter dommage, est punie d'une amende de 33 riksdales 16
                        skillings (ibid.).</p>
                    <p>La même peine est applicable à la publication de tout écrit obscène, blessant
                        la pudeur, ou contenant des injures contre le gouvernement, ainsi qu'à
                        l'insertion dans un acte judiciaire d'une expression injurieuse, choquante
                        ou blessante pour un tiers, à moins que le juge ne la trouve nécessaire pour
                        éclairer et établir le fait principal (ibid.).</p>
                    <p>Ceux qui nient l'existence de Dieu et d'une vie future, ou renient la pure
                        doctrine évangélique, sont punis d'une amende de 33 riksdales 16 skillings,
                        ou d'un emprisonnement de deux mois à un an.</p>
                    <p>La confiscation de l'écrit sera prononcée (ibid., art. 3, § 2).</p>
                    <p>Les peines prévues par le Code pénal, avec confiscation de l'écrit incriminé,
                        sont applicables aux délits suivants:</p>
                    <p>L'outrage au roi, à son auguste épouse, ou à l'héritier présomptif du trône;
                        l'outrage à un membre de la dynastie régnante revêtu de la prérogative
                        royale ou princière dans le royaume; l'outrage aux États du royaume ou à une
                        fraction de leurs membres; l'excitation à la sédition ou à la révolte;
                        l'outrage fait aux fonctionnaires ou agents du royaume dans l'exercice ou à
                        l'occasion de l'exercice de leurs fonctions (ibid., §§ 4, 5, 6, 7, 8);</p>
                    <p>Les injures et offenses envers une nation avec laquelle le royaume est en
                        paix, concernant ses chefs, son gouvernement, sa CONSTITUTION, ses
                        fonctionnaires supérieurs et agents diplomatiques, sa situation intérieure
                        ou extérieure, ses entreprises et négociations (ibid., §9, Code pénal, chap.
                        vm, §28);</p>
                    <p>Les attaques contre un particulier, d« nature à inculper son honneur ou sa
                        réputation (ibid., § 11);</p>
                    <p>Les écrits contenant des blasphèmes contre DIEU, ou ayant pour objet de
                        tourner en dérision la parole de Dieu ou ses sacrements {ibid,, §1);</p>
                    <p>Les écrits ayant pour objet de tourner en dérision le service divin (ibid., §
                        3);</p>
                    <p>Les écrits ayant pour but de corrompre les mœurs ou d'entraîner au vice et de
                        blesser la pudeur (ibid., § 13);</p>
                    <p>ENFIN, la publication des actes de négociations du roi et de ses ministres
                        avec des agents diplomatiques, sans l'autorisation d« gouvernement (ibid., §
                        10).</p>
                    <pb n="320"/>
                    <p>Les nouvelles fausses ou de nature à tromper le public sont punies d'une
                        amende de 33 riksdales 16 skillings (ibid., § 12).</p>
                    <p>Après la confiscation, on ne pourra publier de nouveau que les parties de
                        l'écrit confisqué qui n'auront pas été l'objet de la condamnation (ibid., §
                        13).</p>
                    <p>Celui qui met en vente un écrit saisi et confisqué encourt les peines
                        applicables à l'auteur de l'écrit (ibid., art. -4, § 9).</p>
                    <p>Le détournement d'écrits saisis entraîne l'application des peines prévues par
                        le Code pénal (ibid.).</p>
                    <p>La vente et la distribution d'écrits importés de l'étranger sont soumis aux
                        mêmes formalités préalables que la vente et la distribution des écrits
                        imprimés en Suède. Ces écrits peuvent être saisis et réexportés. En ce cas,
                        le roi décide si le libraire doit être indemnisé sur les fonds de l'État
                        (ibid., § 10).</p>
                    <p>La surveillance générale de la presse appartient au ministre d'État et de la
                        justice. Il signale aux fonctionnaires du ministère public les infractions
                        qu'il y a lieu de poursuivre. Le procureur général du roi et le procureur
                        général de la Diète ont aussi l'initiative et la direction des poursuites.
                        Les délits d'injures peuvent être poursuivis à la requête de la partie lésée
                        ou de son fondé de pouvoirs (ibid., § 5).</p>
                    <p>L'action publique se prescrit par six mois, à partir de la publication.</p>
                    <p>L'action de la partie civile se prescrit conformément au droit commun en
                        matière pénale.</p>
                    <p>En cas de saisie d'un écrit, la poursuite doit avoir lieu, pour la capitale,
                        dans la huitaine, et pour la province, huit jours après que l'approbation de
                        la saisie par le ministre d'État et de la justice est connue. Après ces
                        délais, la saisie est périmée et la vente de l'écrit est libre (ibid., §
                        6).</p>
                    <p>Les condamnations pécuniaires sont portées au double quand elles s'appliquent
                        à un éditeur de journaux ou d'écrits périodiques (ibid.,%1).</p>
                    <p>La procédure suivie en matière de délits de- presse présente quelque intérêt.
                        La juridiction compétente est celle du jury (ibid., art. 5, § 1).</p>
                    <p>Le jury se compose de la manière suivante : le ministère public (ou la partie
                        civile) et le prévenu désignent chacun quatre citoyens de bonnes vie et
                        mœurs; le tribunal en désigne cinq. Un des jurés désignés par la partie
                        adverse, et un de ceux désignés par le tribunal, peuvent être récusés par
                        chacune des deux parties, (ibid., §2).</p>
                    <p>Le jury, ainsi réduit à neuf membres, se réunit, sur convocation,</p>
                    <pb n="321"/>
                    <p>au jour fixé. Chaque juré prête serment « de donner son opinion dans
                        l'affaire selon sa raison et sa conscience, et de garder un silence
                        religieux sur les délibérations du jury» (ibid., §3). Après l'audition des
                        parties, les conclusions du ministère public et la défense des prévenus, le
                        juge résume l'affaire et pose au jury la question en ces termes : « L'écrit
                        est-il répréhensible d'après la loi in -</p>
                    <p>Toquée par le ministère public? » Le jury vote par oui ou par non.</p>
                    <p>Les deux tiers des voix sont nécessaires pour qu'il y ait condamnation
                        (ibid., § 4).</p>
                    <p>Après le vole du jury, le juge rend son jugement. Ce jugement n'est pas
                        définitif. Le juge doit le transmettre, avec le dossier de l'affaire, au
                        tribunal de deuxième instance, qui examine la décision et prononce un arrêt
                        définitif (ibid., § 7; C. pr., ch. xxv, § 5).</p>
                    <p>Telles sont les principales dispositions de la loi suédoise en matière de
                        presse. Il convient d'observer que cette loi n'est presque jamais appliquée
                        et qu'il n'y a pas, en moyenne, dans tout le royaume, un procès de presse
                        par an.</p>
                    <p>III. — Organisation judiciaire et procédure.</p>
                    <p>Quelques rapides aperçus sur la procédure ne paraîtront peut-être pas
                        déplacés au début de ce chapitre consacré à l'organisation.ju-
                        -diciaire.</p>
                    <p>Les actions sont introduites par une assignation indiquant le nom du
                        demandeur, l'objet de la demande, le jour et le lieu de la comparution.
                        Cette assignation doit être notifiée au défendeur, dans les campagnes,
                        quinze jours au moins avant le jour indiqué, et, dans les villes, huit jours
                        au moins auparavant. La loi du 18 avril 1849 permet d'abréger la durée de
                        ces délais en cas d'urgence constatée.</p>
                    <p>L'assignation doit être délivrée par deux citoyens de bonnes vie et
                        mœurs.</p>
                    <p>Le défaut de comparution est légitime dans les cas suivants : maladie,
                        service de l'ÉTAT, emprisonnement, cas de force majeure, mort du conjoint ou
                        des enfants, citation antérieure pour le même jour devant un autre tribunal.
                        Dans les autres cas, les tribunaux apprécient la valeur des motifs d'excuse
                        invoqués. La non-comparution est punie d'une amende. Il est passé outre au
                        jugement, si le demandeur justifie que le défendeur a été touché par
                        l'assignation.</p>
                    <p>En l'absence d'excuse légitime, le défaut ne peut être relevé que par l'appel
                        et non par la voie de l'opposition.</p>
                    <p>Les débats sont publics. L'institution du ministère public n'existe pas en
                        matière civile. En matière criminelle, la poursuite et l'accu<pb n="322"/>sation sont exercées par le chancelier de justice et ses délégués. Il
                        appartient à ces fonctionnaires d'ordonner l'arrestation et la détention
                        préventive des inculpés. TOUTEFOIS, à STOCKHOLM, ces attributions sont
                        exclusivement réservées au chef de la police.</p>
                    <p>Toutes les affaires s'instruisent par écrit. Les parties ont, cependant, le
                        droit de présenter oralement leurs moyens. Dans les affaires criminelles on
                        ne peut avoir d'avocat que pour surveiller l'exécution des formes de
                        procédure, mais non pour plaider sur le fond. Les avocats sont de simples
                        fondés de pouvoirs choisis par les parties.</p>
                    <p>Ils ne forment pas une corporation, et leur profession est libre.</p>
                    <p>Les dissimulations ou mensonges des parties ayant pour but d'induire le juge
                        en erreur sont punis d'une amende. En l'absence d'autres éléments, le juge
                        peut déférer le serment à l'une des parties ou à toutes les deux. La preuve
                        testimoniale est admise pour toute espèce d'obligation civile, à quelque
                        somme qu'elle s'élève. Deux témoins suffisent.</p>
                    <p>Les juges ne doivent décider que d'après les preuves, et selon les lois ou
                        les règlements ayant force de loi. Leurs jugements doivent contenir l'exposé
                        des faits de la cause et l'énonciation des dispositions de la loi. Ils ne
                        peuvent juger d'après les lois étrangères. Ils doivent tenir un registre de
                        leurs jugements. Le registre est soumis chaque année à l'examen de la Cour
                        supérieure. Un extrait du registre des amendes doit être transmis par eux
                        aux officiers chargés du recouvrement des impôts. ENFIN, ils doivent tenir
                        un registre des hypothèques et un registre des mutations de propriété.</p>
                    <p>L'administration de la justice est confiée à quatre juridictions, dont nous
                        allons indiquer les attributions respectives.</p>
                    <p>Pour la population rurale le premier degré de juridiction est le
                        BAERADSRAETT, tribunal de district, composé d'un juge assisté de douze
                        jurés. Chaque paroisse du district nomme un juré. La décision du juge
                        prévaut toutes les fois que les douze jurés ne sont pas unanimement du même
                        avis. C'est dans ce cas seulement que leur opinion a force de sentence. Le
                        juge, avant de recueillir les voix de ses assesseurs, doit leur exposer les
                        circonstances de la cause, les moyens respectifs des parties et les
                        dispositions de loi applicables. Les districts ruraux sont au nombre de 103.
                        Les tribunaux de district siègent trois fois par an. Le gouverneur de la
                        province doit être informé à l'avance de l'époque de l'ouverture de chaque
                        session, et la date en doit être publiée six semaines à l'avance dans les
                        églises. Les Cours supérieures peuvent, en raison des besoins du service,
                        autoriser les tribunaux de district à modifier les époques des sessions (loi
                        du 13 janvier 1860). Les tribunaux de district peu<pb n="323"/>vent être convoqués extraordinairement, en cas de crime, ou même en matière
                        civile sur la demande d'une partie qui s'engage à payer les frais de la
                        convocation. L'autorisation de la Cour supérieure est nécessaire pour les
                        convocations de cette nature.</p>
                    <p>Les sessions s'ouvrent par une cérémonie religieuse. Le juge donne ensuite
                        lecture des lois et règlements promulgués depuis la session précédente.
                        PUIS, les causes sont appelées dans l'ordre suivant: 1° les inscriptions sur
                        les registres publics et les déclarations de mutations; 2° le6 affaires
                        intéressant l'État; 3° les causes criminelles; 4' les causes civiles; 5° les
                        délits; 6° les causes délicates et compliquées.</p>
                    <p>La deuxième juridiction-est le LAGMANSRAETT, tribunal de gouvernement. Il y
                        en a un par gouvernement (Laen). Ce tribunal est composé d'un juge,
                        président, et de dix assesseurs ou jurés, pris parmi ceux qui composent la
                        première juridiction. Les assesseurs doivent être consultés par le juge dans
                        chaque affaire, mais leur opinion ne prévaut contre la sienne que si elle
                        est unanime.</p>
                    <p>Dans les villes, la première juridiction est \e KAEMNERSRAETT, tribubunal de
                        première instance, composé d'un juge, président, et de trois assesseurs
                        élus. Ce tribunal juge en premier ressort toutes les affaires civiles et
                        criminelles. Les inscriptions et publications se font devant lui. Il est
                        chargé de l'administration des tutelles. Il doit siéger tous les 'undis, et
                        plusieurs fois par semaine si les affaires l'exigent (loi du 18 avril
                        1849).</p>
                    <p>Le deuxième degré de juridiction, dans les villes, est le RAODHUSRAETT,
                        composé du bourgmestre, président, assisté de quatre assesseurs, ou plus,
                        selon l'importance des villes. Ce tribunal juge les appels des affaires
                        civiles du Kaemnersraett. Dans quelques petites villes, il n'y a pas de
                        tribunal de première instance: le Raodhusraett tient lieu de l'une et de
                        l'autre instance pour toutes les affaires.</p>
                    <p>Le troisième degré de juridiction pour les campagnes et pour les villes est
                        YHOFRAETT, Cour supérieure.</p>
                    <p>Cette Cour connaît, en troisième instance, de l'appel de toutes les affaires
                        civiles au-dessus de 50 riksdales, jugées par les tribunaux des campagnes;
                        en deuxième instance, des affaires criminelles jugées par le Kaemnersraett ;
                        de celles jugées par le RAODHUSRAETT, quand il est à la fois tribunal de
                        première et de seconde instance; et des affaires criminelles jugées par le
                        BERGSTUGSZAETT, tribunal institué pour juger spécialement les affaires
                        concernant les mines; en première instance, des affaires concernant les
                        nobles et des crimes politiques. Sont compris, d'une part, sous ces
                        désignations les crimes <pb n="324"/>de haute trahison et de lèse-majesté, les délits imputés aux juges inférieurs
                        et aux préfets, à raison de leur administration; d'autre part, les
                        contestations sur les successions, testaments, tutelles, questions d'état,
                        séparations de biens entre personnes nobles; les crimes commis par les
                        nobles ou les duels survenus entre eux.</p>
                    <p>Il y a trois Cours supérieures qui siègent à STOCKHOLM, Jonkœping et
                        Christianstadt; les deux premières ont un président, huit conseillers et
                        douze assesseurs; la troisième comprend un président, deux conseillers et
                        quatre assesseurs. Les conseillers ont deux voix dans les délibérations, et
                        les assesseurs une.</p>
                    <p>Au-dessus de ces trois juridictions est placé un tribunal suprême.</p>
                    <p>Ce tribunal offre quelque analogie avec notre Cour de cassation. Le tribunal
                        suprême est investi de la prérogative royale de haute justice (loi sur la
                        forme du gouvernement, art. 17). Il se compose de conseillers de justice au
                        nombre de 12 à 18 (ibid.).</p>
                    <p>Ce tribunal prononce, au nom du roi, sur les demandes faites par ceux qui ont
                        laissé passer les délais d'appel d'un jugement ou les délais fixés pour
                        l'exercice en justice d'un droit que la loi leur confère, afin d'être
                        relevés de la déchéance du délai (ibid., art. 18).</p>
                    <p>Il interprète ia loi toutes les fois que les tribunaux ou les fonctionnaires
                        demandent au roi une explication à ce sujet (ibid., art. 19).</p>
                    <p>Le recours, dans les affaires jugées par les tribunaux militaires, est porté,
                        en temps de paix, devant le tribunal suprême. Dans ce cas, deux militaires
                        d'un grade supérieur, choisis par le roi, prennent part aux délibérations et
                        au jugement. Le nombre des juges ne peut dépasser huit. En temps de guerre,
                        on procède conformément au Code militaire (ibid., art. 20).</p>
                    <p>Le roi a deux voix dans les décisions du tribunal suprême auxquelles il prend
                        part.</p>
                    <p>L'action publique est exercée par le ministre de la justice, le procureur
                        général du roi et ses subordonnés, et par le procureur général de la
                        Diète.</p>
                    <p>Le ministre de la justice a la haute administration de la justice et des
                        prisons.</p>
                    <p>Le procureur général du roi exerce lui-même, ou par l'intermédiaire des
                        procureurs fiscaux qui lui sont subordonnés, le ministère public dans les
                        affaires qui concernent la sûreté publique et les droits de l'État. Il
                        exerce une surveillance active sur les tribunaux et les diverses
                        administrations. Il peut poursuivre les juges et les fonctionnaires pour les
                        fautes par eux commises (ibid., art. 27).</p>
                    <p>Le procureur général de la Diète est un haut fonctionnaire, nommé par les
                        CHAMBRES, et chargé de surveiller, en leur nom,</p>
                    <pb n="325"/>
                    <p>toutes les administrations et tous les fonctionnaires du royaume.</p>
                    <p>Il est armé des mêmes pouvoirs et des mêmes droits de poursuite que le
                        procureur général du roi.</p>
                    <p>Chaque Diète ordinaire nomme un procureur général chargé, en son nom, de
                        surveiller l'application des lois par les juges et les autres
                        fonctionnaires, et de poursuivre, suivant les formes légales, devant les
                        tribunaux compétents, ceux qui, dans l'exercice de leurs fonctions auraient,
                        par faveur, partialité, ou autre motif, commis des illégalités ou négligé de
                        remplir convenablement leurs devoirs (ibid., art. 96).</p>
                    <p>Il peut assister aux délibérations du tribunal suprême, des Cours supérieures
                        et des tribunaux de première instance, sans toutefois pouvoir émettre son
                        avis. Il peut prendre connaissance des procèsverbaux et autres actes de tous
                        les tribunaux, collèges administratifs et autres administrations publiques.
                        Les fonctionnaires du roi et les procureurs fiscaux doivent l'assister, sur
                        sa demande, dans ses actes de poursuite (ibid., art. 99).</p>
                    <p>Le procureur général doit présenter à chaque Diète ordinaire un rapport sur
                        la manière dont il a rempli son mandat, y exposer la situation de
                        l'administration judiciaire du royaume, signaler les défauts existant dans
                        les lois et ordonnances, et proposer les améliorations à y introduire
                        [ibid., art. 100).</p>
                    <p>L'institution du procureur général de la Diète est une des particularités les
                        plus remarquables de l'organisation politique de la Suède. Elle a pour but
                        de permettre aux Chambres d'exercer une surveillance permanente sur les
                        actes des agents du pouvoir exécutif. Le procureur général de la Diète est,
                        pour ainsi dire, l'œil du pouvoir législatif, chargé de surveiller les
                        fonctionnaires, à tous les degrés de la hiérarchie administrative et
                        judiciaire, de contrôler leurs actes, d'assurer de leur part le respect et
                        l'exécution des lois.</p>
                    <p>La surveillance du procureur général de la Diète s'étend même, comme on l'a
                        vu plus haut, sur le tribunal suprême.</p>
                    <p>Si un membre du tribunal suprême juge contre droit ou raison, par intérêt,
                        mauvaise foi ou négligence, et qu'il en résulte pour un individu privation
                        de la vie, de l'honneur, de la liberté ou de la fortune, le procureur
                        général de la Diète sera tenu et le procureur général du roi aura le droit
                        de poursuivre le prévenu (î'ôid.,art. 101).</p>
                    <p>La poursuite a lieu, dans ce cas, devant un tribunal spécial, appelé Cour du
                        royaume, composé du président de la Cour supérieure de STOCKHOLM, des
                        présidents de tous les collèges administratifs du royaume,des quatre membres
                        les plus anciens du Conseil d'ÉTAT, du commandant en chef des troupes de la
                        capitale et de l'escadre, des <pb n="326"/>deux plus anciens membres de la Cour supérieure de STOCKHOLM, et du plus
                        ancien membre de chacun des collèges administratifs du royaume.</p>
                    <p>L'arrêl est définitif et sans recours. Le droit de grâce réservé au roi ne
                        peut s'étendre jusqu'à la réintégration du condamné dans le service de
                        l'État (ibid., art. 102).</p>
                    <p>La Diète nomme tous les trois ans une commission chargée de juger si tous les
                        membres du tribunal suprême méritent de conserver leurs fonctions, ou si
                        certains d'entre eux, sans qu'il puisse être prouvé qu'ils ont commis des
                        fautes ou des crimes, auquel cas il serait procédé comme on vient de le
                        voir, doivent toutefois être privés du droit d'exercer la justice royale. Si
                        cette commission décide qu'un ou plusieurs membres du tribunal suprême
                        doivent être déclarés déchus de la confiance de la DIÈTE, il est donné
                        communication de cette décision au roi, qui doit destituer le membre ou les
                        membres de leurs fonctions. TOUTEFOIS, le roi doit accorder aux magistrats
                        ainsi destitués une pension annuelle correspondant à la moitié du traitement
                        (ibid., art. 103).</p>
                    <p>Le comité de la constitution de la Diète agit de la même façon à l'égard des
                        membres du Conseil d'État. Il peut faire poursuivre, parle procureur général
                        de la DIÈTE, devant la Cour du royaume, ceux qui ont donné des avis
                        contraires à la loi fondamentale ou aux lois en vigueur (ibid., art. 105 et
                        106).</p>
                    <p>La Diète ne peut entrer dans aucun examen détaillé des décisions du tribunal
                        suprême. Aucune délibération générale ne peut non plus avoir lieu à ce
                        sujet.</p>
                    <p>Les magistrats de la Cour suprême ne sont donc, en réalité, inamovibles que
                        par rapport au pouvoir exécutif, mais demeurent toujours placés sous la
                        dépendance et l'autorité des Chambres.</p>
                    <p>IV. — Législation pénale.</p>
                    <p>Depuis quelques années des progrès considérables ont été réalisés dans la
                        législation pénale de la plupart des États européens. Quelques-uns même,
                        comme la BELGIQUE, le DANEMARK, laNORWÉGE, ont fait subir à leur législation
                        une transformation profonde. La Suède a pris une part importante dans ce
                        mouvement libéral, auquel elle était d'ailleurs préparée depuis
                        longtemps.</p>
                    <p>Si l'on étudie les diverses transformations du droit pénal en OCCIDENT, en
                        dehors de la législation romaine qui atteignit rapidement, sous l'influence
                        philosophique des légistes, une incontestable supériorité, on peut y
                        distinguer trois périodes distinctes : la période barbare, la période
                        théologique et la période philosophique.</p>
                    <pb n="327"/>
                    <p>La société s'attribue d'abord le droit de vengeance, qui appartenait jadis à
                        l'individu offensé, et l'exerce sans pitié. Les peines sont alors nombreuses
                        et inutilement cruelles. Sous l'influence théologique, la corrélation intime
                        qui s'établit entre la loi morale et la loi pénale tend à faire de l'une la
                        sanction de l'autre. Des délits nouveaux apparaissent. La vengeance de la
                        morale offensée se substitue à la vengeance de l'individu offensé.</p>
                    <p>Le mouvement philosophique du xvm' siècle a contribué puissamment à diriger
                        la législation pénale vers un autre but. L'idée de protection sociale finit
                        par dominer. « La loi, dit SCHOPENHAUER, c'est-à-dire la menace de la peine,
                        a pour but d'être un motif contraire destiné à contre-balancer, dans
                        l'esprit de l'homme, la séduction du mal (d). »</p>
                    <p>Protéger la société contre tout acte qu'elle considère comme lui étant
                        nuisible, telle est l'idée qui semble dominer dans cette dernière phase de
                        la législation.</p>
                    <p>On retrouve ces trois phases parfaitement caractérisées dans la législation
                        de la Suède. Nous ne ferons pas l'historique de ces transformations, notre
                        but étant simplement de signaler les progrès réalisés par la législation
                        actuelle.</p>
                    <p>Avant la réforme de 1863, la Suède était régie par le Code pénal de 1734. Ce
                        Code avait, notamment, le défaut de subordonner la condamnation à l'aveu de
                        l'accusé, tout en exigeant que l'acte fût appuyé par les dépositions des
                        témoins. Une disposition spéciale interdisait, il est vrai, d'arracher
                        l'aveu par la question. Mais cette peine préventive étant la conséquence
                        nécessaire de toute législation qui repose sur l'aveu, la prohibition de la
                        loi dut céder devant les exigences de la pratique. On continua, pour obtenir
                        des aveux, à recourir à la détention, au secret, prolongé même pendant
                        plusieurs années, et à l'emploi des instruments de torture. M. Angelot
                        déclare qu'on se servait, notamment, pour cet usage d'un fouet à quatre
                        lanières. Il ajoute avoir vu dans une prison de Stockholm (1834) un
                        instrument de torture en fer destiné à presser et à briser les doigts (2).
                        Les pressions sur les doigts et les coups de lanières étaient les modes de
                        procédure les plus en usage (3).</p>
                    <p>Voici l'énumération des délits et des peines qui étaient prévus par le Code
                        de 1734:</p>
                    <note place="bottom">(1) Essai sur le libre arbitre, traduction française, p.
                        201. PARIS, Germer BAILLÈRE, 1877.</note>
                    <note place="bottom">(2) Sommaire des législations des États du NORD, par
                        ANGELOT, p. 191. PARIS, COTILLON, 1834.</note>
                    <note place="bottom">(3) Revue étrangère de législation: Exposé de la
                        législation de la SUÈDE, par M. VESTE, t. II, 1835, p. 334.</note>
                    <pb n="328"/>
                    <p>1° La mort par pendaison ou décapitation. En cas de décapitation, le condamné
                        avait la tête tranchée à l'aide d'une hache. Le bourreau enfouissait ensuite
                        la tête sous l'échafaud, et le tronc était abandonné aux élèves en
                        chirurgie.</p>
                    <p>La peine de la pendaison s'appliquait aux crimes de fausse monnaie, et de
                        vol, dans une église, pendant un incendie, ou un naufrage.</p>
                    <p>La peine dela décapitation s'appliquait aux crimes d'assassinat,de meurtre,
                        d'incendie, d'infanticide, de viol, d'adultère d'un homme marié avec une
                        femme mariée, de haute trahison, de bestialité.</p>
                    <p>Elle s'appliquait aussi au survivant d'un duel ayant occasionné la mort d'un
                        des combattants, et aux témoins. Dans le cas de haute trahison, le coupable
                        avait en outre les mains séparées du corps.</p>
                    <p>La tête et les mains étaient ensuite exposées à trois poteaux. Dans le cas de
                        bestialité, s'il était né un monstre, le coupable avait la tête tranchée, et
                        on le brûlait avec l'animal.</p>
                    <p>2° Le fouet, pour les hommes, jusqu'à 120 coups, et les vergesf pour les
                        femmes, jusqu'à 90 coups.</p>
                    <p>Cette peine était appliquée à certains vols.</p>
                    <p>Dans la pratique on frappait les femmes sur le dos mis à nu, en protégeant
                        les seins et les côtes avec une plaque de cuivre, pour éviter que les verges
                        ne déchirassent ces parties du corps jusqu'à faire sortir les
                        entrailles.</p>
                    <p>3° La prison au pain et à VEAU, jusqu'à 28 jours.</p>
                    <p>Cette peine était applicable à certains vols et à l'adultère commis par un
                        homme marié avec une fiancée enceinte de son fiancé.</p>
                    <p>La sanction en pareil cas était d'autant plus sévère que le patient mourait
                        d'ordinaire vers le vingtième jour (1).</p>
                    <p>4° La prison avec travaux forcés dans une forteresse, de 6 mois à 10 ans,
                        applicable à certains vols.</p>
                    <p>5° La prison pour la vie avec ou sans travail.</p>
                    <p>Il convient de remarquer que la peine de l'emprisonnement comportait, dans
                        son application, un certain nombre de degrés, telsque la cellule, le cachot
                        noir, etc.</p>
                    <p>6° La perte de l'honneur, applicable notamment au délit de faux
                        témoignage.</p>
                    <p>7° L'exposition publique, peine accessoire, applicable aux cas de fausse
                        monnaie et de banqueroute frauduleuse.</p>
                    <p>8° L'amende honorable, dans une église, peine accessoire, applicable aux cas
                        de meurtre et de vol.</p>
                    <p>9° L'amende pécuniaire, peine principale ou accessoire, selon les.</p>
                    <note place="bottom">(1) ANGELOT, Sommaire des législations des États du NORD,
                        ibid,, loco citato.</note>
                    <pb n="329"/>
                    <p>cas, qui se convertissait en coups de fouet ou de verges ou en emprisonnement
                        pour les condamnés insolvables.</p>
                    <p>L'amende était applicable, comme peine principale, notamment à l'ivrognerie,
                        à l'adultère commis par un homme non marié avec une femme mariée, à
                        l'inceste, à la bestialité, à celui qui fumait avant l'âge de vingt-cinq
                        ans, à la femme qui devenait mère en dehors du mariage et au père de
                        l'enfant, 10° Le bannissement.</p>
                    <p>Il faut ajouter à cette énumération la peine de la détention dans une maison
                        de correction, applicable à toute fille qui se prostituait, à moins qu'elle
                        ne fût en service, et à tout individu sans moyens d'existence. M. Angelot
                        raconte avoir visité des maisons de correction pleines d'hommes et de femmes
                        de tout âge, dont le seul crime était d'être sans condition, et qui
                        restaient détenus jusqu'à ce que quelqu'un vînt les demander pour les
                        prendre en service (1).</p>
                    <p>Telles étaient, en résumé, les principales dispositions du Code pénal de 1734
                        (2).</p>
                    <p>Cette législation, empreinte d'un caractère de sévérité excessive, ne tarda
                        pas à recevoir des améliorations. Dès 1779, Gustave III restreignit
                        l'application de la peine de mort et des peines infamantes.</p>
                    <p>Au fur et à mesure que les mœurs s'adoucirent, et que les sentiments
                        d'humanité se furent développés, des modifications plus importantes furent
                        introduites dans la législation. L'application de la peine de mort fut
                        simplifiée, et diverses peines purement corporelles furent abolies.</p>
                    <p>Il restait à refondre les nouvelles dispositions des règlements et
                        ordonnances consacrant ces réformes avec celles de l'ancien Code restées en
                        vigueur, et à reviser celles-ci pour les mettre en harmonie avec les progrès
                        des mœurs publiques. Dès 1810, la Diète nomma une commission chargée de
                        rédiger un projet de Code pénal. Les travaux de cette commission ne furent
                        publiés qu'en 1832.</p>
                    <p>L'exposé des motifs indique l'esprit dans lequel le projet de la commission a
                        été conçu:</p>
                    <p>- « Si différentes que soient les théories que les savants criminalistes ont
                        professées dans ces derniers temps, la législation positive peut toujours
                        suivre avec confiance ce principe qui repose profondément sur la raison
                        humaine, c'est-à-dire que les lois menacent le criminel principalement afin
                        de l'empêcher de commettre des crimes. Les peines les plus conformes à ce
                        but doivent donc être par-</p>
                    <p>Ci) ANGELOT, Sommaire des législations des États du NORD, ibid.</p>
                    <note place="bottom">(2) V. les lois de la Suède décrétées par la Diète de 1734,
                        publiées sous ce titre: Sveriges rikes Lag. STOCKHOLM, H. FOUGH,
                        1780.</note>
                    <fw place="bottom">III. 23</fw>
                    <pb n="330"/>
                    <p>ticulièrement choisies. Mais comme il est impossible que le législateur
                        puisse espérer que la seule menace des châtiments produira l'obéissance et
                        extirpera le crime de manière à dispenser de l'application des lois, il
                        faut, en établissant les peines, avoir principalement en vue la correction,
                        l'amélioration de ceux des criminels qui sont condamnés à être séparés pour
                        quelque temps de la société, dans laquelle ils doivent rentrer un jour. La
                        correction des criminels est donc le second but important que la législation
                        pénale doit se proposer; ceux qui, en considérant le premier but indiqué,
                        s'imagineraient que le meilleur moyen de l'atteindre est l'établissement de
                        peines sévères et l'introduction du terrorisme dans les lois,
                        méconnaîtraient non-seulement la nature de l'homme, mais encore les
                        exigences de la justice et les devoirs de l'humanité. L'expérience de tous
                        les temps et de tous les pays prouve que les peines trop sévères, loin
                        d'intimider, ne font qu'endurcir (1). »</p>
                    <p>En vertu de ces principes, les auteurs du projet repoussent les coups de
                        fouet et de verges et les peines déshonorantes, telles que la pénitence
                        ecclésiastique, l'exposition publique, etc., comme cn'agissant pas en vue de
                        l'amélioration du coupable et manquant le but, qui consiste à convertir et à
                        inspirer l'horreur du crime ». Cependant la peine de mort est maintenue
                        comme étant « nécessaire pour la conservation des institutions sociales ».
                        Il en est de même des travaux forcés et de la détention, « parce que la
                        perte de la liberté pendant un temps un peu long, jointe à la contrainte du
                        travail, peut être considérée comme le meilleur moyen d'atteindre le but de
                        la punition ».</p>
                    <p>D'après ce projet, les peines se trouvent graduées de la façon suivante:</p>
                    <p>1° La mort. — Il n'est pas sans intérêt d'indiquer ici les motifs
                        d'opportunisme invoqués parla commission pour expliquer le maintien de cette
                        peine: « Si l'on examine la peine de mort, en ayant égard au double but des
                        peines, l'intimidation préventive et la réforme du coupable, il faut
                        convenir que ce but est totalement manqué. Mais la qualité attribuée à cette
                        peine d'être la plus effrayante, ne saurait être considérée comme absolument
                        incontestable. Si l'on accordait aux coupables la faculté de choisir entre
                        la mort et la prison perpétuelle, il est vraisemblable que plusieurs d'entre
                        eux préféreraient la première.</p>
                    <p>Comme l'horreur du sang humain, versé avec préméditation, s'ac-</p>
                    <note place="bottom">(1) V. Des peines ci des prisons, par le prince Oscar de
                        SUÈDE, traduit de l'allemand par M. Adrien Picot. PARIS, GUILLAUMIN,
                        éditeur. Février 1842.</note>
                    <pb n="331"/>
                    <p>croît en raison directe des progrès de la civilisation, de même le sentiment
                        d'humanité recule devant l'application de la peine de mort infligée de
                        sang-froid par la loi. SI, dans les temps de barbarie, l'application de la
                        peine de mort a été plus fréquente, parce que l'horreur pour l'assassinat
                        était moindre dans les temps modernes; au contraire, les États civilisés,
                        conduits uniquement par le respect pour la vie de l'homme, ont restreint la
                        peine de mort à des cas beaucoup moins nombreux. Quoique la commission soit
                        persuadée actuellement que la propagation toujours croissante de la
                        civilisation et l'amélioration des mœurs, parmi les membres de la société,
                        doivent amener la suppression de ce châtiment; néanmoins, comme la
                        commission ne peut avoir l'assurance que l'on trouve en Suède ce degré de
                        civilisation généralement répandu, et qu'une réforme totale de la
                        législation serait regardée comme dangereuse, elle a jugé à propos de donner
                        deux projets, dont l'un maintient la peine de mort, tandis que l'autre y
                        substitue celle des travaux forcés à perpétuité.</p>
                    <p>Le législateur de 1863 a concilié ces deux projets, en maintenant la peine de
                        mort, tout en laissant aujuge la faculté de lui substituer celle des travaux
                        forcés à perpétuité, « afin que cette pénalité, dit le rapport du comité, ne
                        fût jamais imposée à la conscience du juge d'une manière inévitable, mais
                        que toujours, même pour les plus grands crimes, l'alternative des travaux
                        forcés lui fût offerte (1) ».</p>
                    <p>2° Les travaux forcés divisés en cinq degrés.— Cette peine varie entre les
                        travaux forcés à perpétuité et les travaux forcés de six mois à trois
                        ans.</p>
                    <p>Une loi du 30 mai 1873 porte que tout condamné à plus de deux ans de travaux
                        forcés devra subir en cellule la sixième partie de sa peine, sans qu'il
                        puisse y rester moins de six, ni plus de douze mois (2). .</p>
                    <p>L'organisation de l'emprisonnement cellulaire date de l'ordonnance du 25
                        décembre 1857.</p>
                    <p>3° La peine de l'emprisonnement, divisée en trois degrés: la prison simple,
                        la détention isolée, la détention au pain et à l'eau.</p>
                    <p>4° L'amende, variant depuis le taux maximum de 200 francs jusqu'au taux
                        minimum de 2 francs.</p>
                    <p>La hiérarchie des peines que nous venons d'énumérer a été définitivement
                        adoptée par le législateur de 1863.</p>
                    <p>On remarquera que les peines infamantes et celles du bannissement et de la
                        déportation sont abolies.Cet adoucissement considé-</p>
                    <note place="bottom">(1) Annuaire des Deux-Mondes (1862-1863), v° Suède. PARIS,
                        1804.</note>
                    <note place="bottom">(2) Annuaire de législation étrangère, 1874, p. 418. PARIS,
                        COTILLON, éditeur.</note>
                    <pb n="332"/>
                    <p>rable de la répression est dû surtout à l'influence exercée sur l'opinion et
                        sur les pouvoirs publics, par les philosophes et les jurisconsultes. Pendant
                        cinquante ans, la réforme de la législation pénale n'a cessé de préoccuper
                        les esprits. Parmi les travaux remarquables publiés sur cette grave
                        question, on peut citer en première ligne l'ouvrage du prince Oscar sur les
                        peines et les prisons. Cette œuvre d'un esprit élevé, partisan sincère et
                        chaleureux des réformes humanitaires, mérite qu'on s'y arrête tout
                        particulièrement.</p>
                    <p>L'auteur, dès les premières pages de son livre, commence par exposer le but
                        et l'objet de la pénalité. « Le gouvernement, dit-il, doit être à l'abri de
                        toute crainte extérieure ou intérieure, l'indépendance de l'État au dehors
                        et des lois au dedans doit être défendue contre tout projet hostile.
                        L'existence et le bien-être des individus doivent être protégés contre la
                        violence et l'arbitraire. La propriété doit être assurée contre des
                        entreprises illicites. De ces garanties indispensables à l'existence et au
                        développement d'un État résulte la législation pénale.</p>
                    <p>« Il faut que les principes les plus élevés et la conviction profonde de la
                        valeur de l'homme président à la détermination des peines; il faut qu'elles
                        soient justes quant à leur qualité et quant à leur quotité, c'est-à-dire
                        selon l'appréciation de la gravité du crime; il faut encore qu'elles soient
                        dirigées de manière à produire l'amélioration du coupable et à préserver la
                        société d'un nouvel attentat (1). »</p>
                    <p>Le prince Oscar se prononce ensuite pour l'abolition de la peine de mort en
                        ces termes: « Je comprends parfaitement qu'en général, on s'effraye à la
                        seule pensée qu'après l'abolition de la peine de mort la terre sera désolée
                        par toutes sortes de crimes. On envisage cette abolition comme une nouvelle
                        boîte de Pandore d'où sortiront une infinité de passions et de malheurs. Les
                        mêmes craintes existaient lors de la suppression de la torture et autres
                        abominations de ce genre, et cependant le cours de la justice n'a point été
                        arrêté, et le crime a continué d'être puni (2). »</p>
                    <p>La suppression des coups de verges et de bâton, du bannissement et de la
                        déportation n'est pas réclamée avec moins d'énergie : « Les progrès de la
                        civilisation ayant banni de nos lois criminelles les peines corporelles les
                        plus barbares, telles que la flagellation, la marque, etc., il ne reste plus
                        que les coups de verges et de bâton, comme dernières traces de l'ancienne
                        pénalité.</p>
                    <p>« Le droit de punition, attribué à l'État dans le but de rétablir l'ordre
                        légal troublé, ainsi que pour avertir et corriger, s'est telle-</p>
                    <note place="bottom">(1) Des peines et des prisons, p. G et 7.</note>
                    <note place="bottom">(2) Des peines et des prisons, p. 19.</note>
                    <pb n="333"/>
                    <p>ment éloigné de son idée fondamentale qu'il déshonore, qu'il rend presque
                        impossible le retour dans la bonne voie Parmi les partisans des coups de
                        verges, il n'y en a peut-être pas un seul qui voulût prendre à son service
                        l'individu qui les a subis. N'a-t-on pas formé ainsi une caste de parias,
                        une espèce d'êtres mis hors la loi, qui sont contraints de se considérer
                        comme placés dans un état permanent de guerre contre l'État? « Les peines
                        corporelles déshonorantes présentent encore un autre danger : elles peuvent
                        donner lieu de croire que le déshonneur est attaché à la punition plutôt
                        qu'au crime même. Il est, en effet, beaucoup de coupables qui s'imaginent
                        que le crime n'a rien de déshonorant, pourvu qu'on sache se soustraire à la
                        punition par la ruse ou par des dénégations opiniâtres.</p>
                    <p>« La déportation pour un certain temps bannit en réalité le criminel pour
                        toujours. Mais alors cette législation blesse trèsgravement la principe
                        sacré d'après lèquel la peine doit être en juste rapport avec le délit Elle
                        encourage le criminel à commettre, dès l'abord, le crime le plus grand qui
                        soit puni de la déportation, les suites étant d'ailleurs toujours les mêmes,
                        et à se rendre par conséquent plus dangereux encore pour la morale publique.
                        On voit donc que le système de déportation n'offre pas tous les degrés
                        nécessaires pour l'équitable répression des crimes, en raison de leur
                        gravité. De plus, elle n'est qu'un faible châtiment pour celui qui a déchiré
                        tous les liens qui l'attachaient à la famille et à la patrie; elle est la
                        peine la plus cruelle pour le malheureux qu'elle sépare, peut-être à jamais,
                        de tendres parents, d'amis, d'une chère patrie. Et lequel de ces deux hommes
                        est plus à craindre pour la sûreté publique? Dès lors la peine n'agit-elle
                        pas d'une manière tout à fait inégale, et ne frappe-t-elle pas le plus
                        fortement celui qui est le moins dangereux (1) ? »</p>
                    <p>On excusera les citations qui précèdent, en raison de l'influence profonde
                        qu'a exercée le livre du prince Oscar sur la législation suédoise.</p>
                    <p>Après avoir tracé la division des peines établie par le projet de 1832 et
                        adoptée par la loi de 1863, il nous reste à indiquer la nature et les
                        délits. Ici encore le projet de 1832, sauf de légères modifications, a été
                        consacré par la loi de 1863.</p>
                    <p>La tentative d'un délit est punie de la peine qui vient immédiatement après
                        celle applicable au délit lui-même. La tentative n'est pas punissable quand
                        la peine du délit n'est qu'une amende.</p>
                    <note place="bottom">(I) Des peines et des prisons, p. 21 et suiv.</note>
                    <pb n="334"/>
                    <p>Le complice est puni de la même peine que l'auteur principal.</p>
                    <p>TOUTEFOIS, si la participation cesse avant l'exécution même de l'acte
                        délictueux, la peine ne peut être plus grave que celle qui suit la peine
                        édictée contre l'auteur principal.</p>
                    <p>Le juge, pour l'application de la peine, a la latitude entre le maximum et le
                        minimum fixés par la loi.</p>
                    <p>Si l'acte incriminé comprend plusieurs crimes, la peine encourue pour le plus
                        grave sera seule appliquée, et les autres crimes seront considérés comme des
                        circonstances aggravantes (i).</p>
                    <p>Sont exempts de toute peine, comme ayant agi sans discernement : les enfants
                        au-dessous de 10 ans, les individus en état de démence, les sourds-muets
                        sans instruction ni expérience, et ceux qui, par accident ou par un fait
                        indépendant de la volonté, tombent en état de démence.</p>
                    <p>Pour les enfants de 10 à 15 ans qui ont agi avec discernement, la peine des
                        travaux forcés du deuxième degré est applicable si la peine édictée par la
                        loi est la mort, et celle des travaux forcés du troisième degré si la peine
                        édictée est d'un degré moins élevé. Pour les condamnés âgés de 15 à 18 ans,
                        la peine de mort est commuée en celle des travaux forcés du premier degré,
                        et cette dernière en celle des travaux forcés du deuxième degré.</p>
                    <p>L'emploi de la force, dans le cas de légitime défense, ne donne lieu à
                        l'application d'aucune peine.</p>
                    <p>La peine de mort est applicable aux crimes d'assassinat, d'empoisonnement, de
                        rébellion contre la sûreté de l'ÉTAT, d'attentat contre la personne du roi,
                        et au fait d'avoir répandu une maladie épidérnique s'il en est résulté mort
                        d'homme.</p>
                    <p>L'attentat contre la personne de la reine ou de l'héritier présomptif est
                        puni des travaux forcés à perpétuité. Le simple outrage par paroles ou par
                        écrit envers le roi, la reine ou l'héritier présomptif est puni des travaux
                        forcés de 6 mois à 6 ans.</p>
                    <p>Les travaux forcés à perpétuité sont applicables au meurtre, au viol d'un
                        enfant de moins de 12 ans, et au viol d'une femme s'il en est résulté des
                        lésions graves.</p>
                    <p>Le viol simple est puni des travaux forcés de 6 à 12 ans;</p>
                    <p>Le faux en écriture publique, de 3 mois à 9 ans;</p>
                    <p>Le faux en écriture privée, de 6 mois à 6 ans;</p>
                    <p>Le viol d'une femme pendant son sommeil ou son état d'évanouissement, de 6
                        mois à 6 ans;</p>
                    <p>La fabrication de fausse monnaie, de 6 mois à 3 ans.</p>
                    <note place="bottom">(1) Revue étrangère de législation, 1837, t. III. Projet
                        d'un Code pénal pour la SUÈDE, par M. LINDBLAD, p. 194 et suiv.</note>
                    <pb n="335"/>
                    <p>La simple cohabitation avec une fille de plus de 12 ans et de moins de 16
                        ans, de 6 mois à 3 ans.</p>
                    <p>Le roi a le droit de grâce. Mais il est loisible au condamné d'accepter la
                        grâce ou de subir sa peine (1).</p>
                    <p>Il a paru intéressant, pour compléter ce qui précède, de donner un aperçu de
                        la statistique criminelle de la Suède. Le tableau qui suit comprend la
                        statistique criminelle, publiée par le ministère de justice, pour l'année
                        1870.</p>
                    <p>Statistique criminelle de la Suède pour l'année 1870 (2).</p>
                    <p>NATURE DES</p>
                    <p>Infractions en matière de religion Crimes ou délits contre les autorités. . .
                        .</p>
                    <p>FAUX, faux témoignages, escroqueries. . .</p>
                    <p>ASSASSINAT, meurtre Homicides par accident</p>
                    <p>INFANTICIDES, avortements, etc Sévices et coups</p>
                    <p>Fausses dénonciations, calomnies, etc . .</p>
                    <p>Attentats aux mœurs Ivrognerie</p>
                    <p>Tentatives d'incendie, dommages à la propriété, etc Vols simples Autres vols
                        et complicité</p>
                    <p>Vols avec violences ot tentatives Autres délits</p>
                    <p>Délits militaires Délits de presse</p>
                    <p>Contraventions aux ordonnances de police</p>
                    <p>et d'ordre public, etc Total des condamnations</p>
                    <p>Nombre total des condamnés. . .</p>
                    <p>NOMBRE DES CONDAMNATIONS,</p>
                    <p>Mort.</p>
                    <p>Travaux forcés.</p>
                    <p>Emprisonnement.</p>
                    <p>Amende. &gt; »</p>
                    <p>»</p>
                    <p>86</p>
                    <p>775</p>
                    <p>341 » »</p>
                    <p>1 » » »</p>
                    <p>36</p>
                    <p>169</p>
                    <p>19</p>
                    <p>44</p>
                    <p>63</p>
                    <p>135</p>
                    <p>6</p>
                    <p>18</p>
                    <p>145</p>
                    <p>65 »</p>
                    <p>8</p>
                    <p>3</p>
                    <p>135</p>
                    <p>46</p>
                    <p>7</p>
                    <p>14</p>
                    <p>15</p>
                    <p>2</p>
                    <p>2,051 &gt; »</p>
                    <p>852</p>
                    <p>90</p>
                    <p>8,630 » »</p>
                    <p>22</p>
                    <p>4</p>
                    <p>21</p>
                    <p>254</p>
                    <p>56 »</p>
                    <p>73</p>
                    <p>110 »</p>
                    <p>1,581</p>
                    <p>29</p>
                    <p>7</p>
                    <p>661</p>
                    <p>127 *!</p>
                    <p>4,892 »</p>
                    <p>30</p>
                    <p>111 » &gt; » »</p>
                    <p>»</p>
                    <p>4</p>
                    <p>73</p>
                    <p>12,827</p>
                    <p>1</p>
                    <p>1,730</p>
                    <p>747</p>
                    <p>25,081</p>
                    <p>1</p>
                    <p>1,949</p>
                    <p>879</p>
                    <p>28,270</p>
                    <note place="bottom">(1) Loi sur la forme du gouvernement, art. 25. — M.
                        Lindblad rapporte, à ce sujet, le fait suivant: Un sieur Lindeberg fut
                        condamné à la peine de mort, sous l'ancienne législation (avant la réforme
                        de 1834) pour outrage par écrit envers le roi. Le roi, dont les sentiments
                        d'humanité répugnaient à l'application d'une telle peine pour un fait de ce
                        genre, prononça en faveur du condamné une commutation de peine. Celui-ci
                        refusa à plusieurs reprises d'accepter une commutation. Devant sa
                        persistance, le roi finit par lui accorder la grâce pleine et entière. Ce
                        fait produisit un scandale tel que les Chambres se déterminèrent à accepter
                        l'adoucissement de la loi pénale que le roi avait proposé pour les actes
                        coupables dirigés contre sa personne (Revue étrangère de législation, 1837,
                        loco citato).</note>
                    <note place="bottom">(2) La SUÈDE, exposé statistique, par le Dr SIDENBLAD,
                        traduit en français par Robert Sager. PARIS, 1870. K. KILSON, éditeur, p.
                        34.</note>
                    <pb n="336"/>
                    <p>En rapprochant cette statistique de celle de 1835 (1), on obtient les
                        résultats suivants:</p>
                    <p>NOMBRE</p>
                    <p>MOYENNE:</p>
                    <p>ANNÉES.</p>
                    <p>POPULATION.</p>
                    <p>des condamnés.</p>
                    <p>1 condamné pour 1835</p>
                    <p>21,262</p>
                    <p>2,983,144</p>
                    <p>140 habitants.</p>
                    <p>1870</p>
                    <p>31,099</p>
                    <p>4,168,525</p>
                    <p>134 id.</p>
                    <p>Il ressort de ces chiffres que le nombre des condamnés a proportionnellement
                        diminué. Cette diminution devient plus caractéristique si l'on compare ces
                        deux statistiques au point de vue de la gravité des délits. On constate
                        alors que si les délits d'ivrognerie s'élèvent de 4,235 à 8,644, les crimes
                        d'assassinat et de meurtre s'abaissent de 25 à 20. La peine de mort, qui
                        était prononcée 16 fois en 1835, ne l'a été qu'une fois en. 1.870.</p>
                    <p>Il est vrai qu'il y a augmentation pour certains crimes, comme l'infanticide
                        (15 à 68), et certains délits, comme les vols (1,279 à 1,764).</p>
                    <p>Mais si l'on tient compte de l'augmentation considérable de la population et
                        des progrès réalisés dans la recherche et la poursuite des crimes et délits,
                        il faut bien reconnaître que, malgré ces exceptions, la criminalité a
                        sensiblement diminué, et que la Suède offre le consolant spectacle d'une
                        nation dont les mœurs publiques et privées vont sans cesse en
                        s'améliorant.</p>
                    <p>(I) Revue étrangère de législation, 1835 (loco citato).</p>
                    <p>La séance est levée à dix heures et demie.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="337"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>TRAVAUX DES SECTIONS</head>
                <div type="section" feature="chronique">
                    <head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head>
                    <div type="subsection" state="gb">
                        <head>PARLEMENT ANGLAIS.</head>
                        <p>Pendant le mois qui s'est écoulé du 15 mars au 15 avril, les travaux du
                            Parlement ont été interrompus pendant quinze jours par les vacances de
                            Pâques. Durant les semaines où les Chambres ont été réunies, l'attention
                            publique s'est portée d'une manière de plus en plus exclusive sur la
                            politique extérieure, et sur la crise orientale qui engage d'une manière
                            si grave les intérêts de l'Angleterre. Aussi est-il resté bien peu de
                            temps aux travaux législatifs.</p>
                        <p>Loi sur les faillites. — La Chambre des communes a, dans sa séance du 16
                            mars, voté en seconde lecture un bill modifiant la loi de 1869 sur les
                            faillites. Ce bill est la reproduction presque textuelle de celui qui
                            avait été présenté à la Chambre des lords dans le cours de la dernière
                            session. Aux termes de ce projet il serait procédé par les créanciers,
                            aussitôt après la déclaration de faillite, à la nomination d'un comité
                            d'inspecteurs ou commissaires. Ce comité serait chargé de nommer le
                            syndic (trustée) avec mission d'exercer sur sa gestion un contrôle
                            permanent et de pouvoir, dans certains cas déterminés, le priver de
                            toute rémunération. Le syndic devrait rendre ses comptes au comité. En
                            outre, à l'expiration d'un délai de deux ans, commençant à courir du
                            jour de la déclaration de faillite, tous les fonds restant entre les
                            mains du syndic seraient consignés au greffe de la Cour des faillites.
                            On voit à quels inconvénients ces dispositions légales sont destinées à
                            parer, et de leur simple exposé il semble bien résulter que
                            l'administration des syndics de faillite, en ANGLETERRE, n'est pas
                            exempte de tout abus. •</p>
                        <p>Lois sur les prisons. — L'examen et le vote en comité de la loi sur les
                            prisons ont occupé plusieurs séances. Nous avons indiqué dans la
                            dernière chronique quel était le caractère général de ce projet. Le vote
                            des articles a soulevé l'étude d'un très-grand nombre de questions de
                            détail trop minutieuses pour qu'il y ait lieu de s'y arrêter.</p>
                        <p>Loi sur les manufactures. — Dans la séance du 6 avril, le ministre de
                            l'intérieur a présenté à la Chambre des communes un projet de loi en
                            cent articles. Ce projet, qui ne contient pas de disposions nouvelles,
                            n'est autre chose qu'une tentative faite pour codifier l'ensemble de la
                            législation relative aux manufactures. Dans les cent articles du nouveau
                            bill se trouvaient, en effet, reprises les dispositions de quinze
                            statuts antérieurement votés par le Parlement sur ce sujet difficile et
                            compliqué.</p>
                        <p>Budget. — A la rentrée des vacances de Pâques le chancelier de
                            l'Échiquier a, suivant l'usage, donné connaissance à la Chambre dus
                            communes de la situation financière pour l'année 1877-1878. Il résulte
                            de cet exposé</p>
                        <pb n="338"/>
                        <p>que, malgré les circonstances peu favorables, le budget de l'année
                            prochaine doit, d'après les prévisions, se'solder par un léger excédant.
                            VOICI, d'ailleurs, le tableau des divers éléments de dépenses et de
                            recettes présenté par le ministre:</p>
                        <p>Dépenses.</p>
                        <p>Intérêts de la dette 28,420,000 liv. st.</p>
                        <p>Charges des fonds consolidés 1,600,000</p>
                        <p>Armée 16,038,700</p>
                        <p>Flotte 10,979,829</p>
                        <p>Services civils 13,726,198</p>
                        <p>Perception des impôts 2,767,165</p>
                        <p>Postes 3,261,461</p>
                        <p>Télégraphes 1,232,814</p>
                        <p>Divers 767,877</p>
                        <p>78,794,044 liv. st.</p>
                        <p>Recettes.</p>
                        <p>Douanes 19,850,000 liv. st.</p>
                        <p>Contributions directes (Excise) 27,500,000</p>
                        <p>Timbres 10,920,000</p>
                        <p>Impôt foncier et droit sur les maisons habitées. . 2,560.000</p>
                        <p>Impôt sur le revenu 5,540,000</p>
                        <p>Postes 6,100,000</p>
                        <p>Télégraphes 1,300,000</p>
                        <p>Domaines de la Couronne 410,000</p>
                        <p>Divers 4,840,000</p>
                        <p>79,020,000 liv. st.</p>
                        <p>LANDTenure Ireland Bill. —On sait que, dans le courant de l'année 1870,
                            une loi présentée par M. Gladstone a réglé les rapports entre les
                            propriétaires du sol en Irlande et les fermière. Cette loi, rendue
                            nécessaire par les griefs tant politiques qu'économiques des fermiers
                            irlandais contre les propriétaires, a toujours été considérée comme fort
                            dure par ces derniers. Par contre, une grande partie des fermiers a
                            refusé de la considérer comme une solution satisfaisante de ce qu'on
                            appelle en Irlande le problème agraire. Dans la séance du 21 mars, M.
                            BUTT, l'un des chefs du parti autonomiste irlandais, a présenté à la
                            Chambre des communes un projet très-étudié, lequel amendait
                            sensiblement, au profit des fermiers, l'acte de 1870, notamment en ce
                            qui concerne l'indemnité due par le propriétaire au fermier évincé. Dans
                            une assemblée qui était beaucoup plus disposée à revenir sur
                            quelques-unes des réformes accomplies par M. Gladstone qu'à en augmenter
                            la portée, un tel projet n'avait aucune chance de réussir.</p>
                        <p>Aussi a-t-il été repoussé à une forte majorité.</p>
                        <p>Règlements du Stock Exchange. — Le Stock EXCHANGE, la Bourse de LONDRES,
                            est une corporation libre se gouvernant elle-même par des règlements
                            traditionnels. Quelle est l'efficacité d'une telle organisation?
                            Quelles <pb n="339"/>garanties donne-t-eïïe au public pour la loyauté et la sécurité des
                            transactions? C'est là la question qui a été posée à la Chambre des
                            communes dans la séance du 20 mars. Diverses révélations récentes et
                            notamment celles qui résultaient de l'enquête faite l'année dernière sur
                            l'émission d'emprunts étrangers à la Bourse de LONDRES, et du résultat
                            négatif de cette enquête, avaient dirigé sur ce point l'attention du
                            public. Plusieurs membres de la Chambre ont insisté très-vivement pour
                            qu'une Commission d'enquête fût nommée avec mandat d'examiner les
                            règlements de la Bourse et d'indiquer les réformes qu'il conviendrait
                            d'y apporter. Ce n'est pas sans une certaine résistance que le
                            gouvernement s'est rallié à la proposition ainsi formulée. TOUTEFOIS, ia
                            la suite d'une discussion étendue et après un discours du chancelier de
                            l'Échiquier qui, sans s'opposer d'une manière absolue au projet, n'avait
                            pas dissimulé la répugnance qu'il éprouvait, la Chambre a décidé qu'il
                            serait procédé à la nomination d'une commission d'enquête.</p>
                        <byline>Lebel.</byline>
                    </div>
                    <div type="subsection" state="de">
                        <head>REICHSTAG ALLEMAND.</head>
                        <p>L'ouverture du nouveau Reichstag a eu lieu le 22 février. Le discours du
                            TRÔNE, quoiqu'il ait appelé l'attention de la Chambre sur divers projets
                            de loi qui devaient lui être 6oumis, a été consacré pour la majeure
                            partie à l'exposé de la politique extérieure.</p>
                        <p>Avant de faire connaître les travaux qui ont occupé celte première
                            session, non encore close à l'heure où nous écrivons (20 avril), il me
                            paraît utile de signaler les modifications que les élections du 10
                            janvier ont produites dans la force respective des groupes
                            parlementaires. Je mettrai en regard de la statistique officielle, parue
                            dans le courant du mois de mars, celle publiée en 1874, peu de temps
                            après la convocation de l'Assemblée dont le mandat triennal vient de
                            finir (1).</p>
                        <p>Reichstag Reichstag Différence Différence ea 1874.</p>
                        <p>en 1877.</p>
                        <p>en plus.</p>
                        <p>en moins.</p>
                        <p>22</p>
                        <p>41</p>
                        <p>19 ^ 36</p>
                        <p>38</p>
                        <p>S. »</p>
                        <p>155</p>
                        <p>126 »</p>
                        <p>29</p>
                        <p>49</p>
                        <p>35 »</p>
                        <p>14</p>
                        <p>Socialistes démocrates 9</p>
                        <p>12</p>
                        <p>3 »</p>
                        <p>101</p>
                        <p>99 »</p>
                        <p>2</p>
                        <p>14</p>
                        <p>14 » »</p>
                        <p>Députés isolés ou petits groupes (parti ) de la protestation,
                            particularistes, )</p>
                        <p>31 ao »</p>
                        <p>397</p>
                        <p>396 (3)</p>
                        <p>44</p>
                        <p>45</p>
                        <note place="bottom">(1) La statistique de 1874 est empruntée de
                            YEuropâischer GESCHICMskalender de A. SCHULTHESS, 15' année, 1874, p.
                            167.</note>
                        <note place="bottom">(2) Parmi les députés'du centre on a rangé un certain
                            nombre d'Alsaciens-Lorrains.</note>
                        <note place="bottom">(3) Un siège se trouvait vacant au mois de mars.</note>
                        <pb n="340"/>
                        <p>Une grande partie des séances s'est trouvée remplie par la discussion du
                            budget de 1877-1878. L'état sommaire de la situation a été présenté par
                            le président de la chancellerie, M. HOFFMANN, dans la séance du 10
                            mars.</p>
                        <p>L'année 1876, loin de présenter un excédant qui puisse s'ajouter aux
                            ressources courantes, se solde en déficit de 2 millions de marks. Il en
                            sera de même du premier trimestre de 1877. Des ressources
                            extraordinaires qui viennent d'être rendues disponibles permettront de
                            faire face à ce découvert de 4 millions.</p>
                        <p>L'ensemble du budget de 1877 à 1878 donne les résultats suivants:</p>
                        <p>Augmentation des dépenses ordinaires 17,774,000 marks.</p>
                        <p>Diminution des recettes .. . . 27,659,000</p>
                        <p>Déficit 45,433,000 marks.</p>
                        <p>La diminution des recettes consiste, pour 23 millions de marks, dans la
                            réduction des évaluations budgétaires de l'année antérieure, ces
                            évaluations ne s'étant pas réalisées.</p>
                        <p>Le surplus, soit 4 à 5 millions de marks, est une diminution sur le
                            rendement des années précédentes.</p>
                        <p>Le déficit doit être couvert par une augmentation de recettes de 19
                            millions de marks, et pour les autres 26 millions par la contribution
                            proportionnelle (Matrikularbetràge) imposée aux États. On sait que,
                            d'après l'article 70 de la Constitution allemande (1), le montant de la
                            contribution nécessaire pour équilibrer le budget est fixé chaque année
                            par le chancelier de l'EMPIRE, et réparti ensuite entre les divers
                            ÉTATS, en raison de la population. — En 1876, cet impôt fédéral
                            s'élevait à 71,577,415 marks; pour 1877, il se trouverait porté à
                            97,892,346 marks, soit 1 mark 80 par tête d'habitant.</p>
                        <p>M. de Bismark a défendu le projet de budget. C'est au cours de cette
                            discussion (séance du 10 mars) que, répondant à un argument du député
                            RICHTER, le chancelier s'est plaint de ce que l'administration
                            supérieure de la marine lui eût refusé, l'année précédente, des
                            concessions (réduction de crédits demandés) que, peu de temps après,
                            elle faisait, plus larges encore, au Reichstag. Cette déclaration amena,
                            comme on sait, une sorte de conflit entre le chancelier de l'Empire et
                            le chef de l'amirauté, le général de Stosch; celui-ci donna sa
                            démission, qui ne fut pas acceptée.</p>
                        <p>Le 12 mars, les députés d'Alsace-Lorraine sont intervenus dans le débat.
                            M. BEZANSON, ancien maire de METZ, a porté la parole en leur nom.</p>
                        <p>Après avoir décrit la situation lamentable créée à Metz par l'annexion et
                            avoir rappelé que les sentiments de la population se sont affirmés les
                            mêmes en 1874 qu'en 1877, M. Bezanson dit qu'il n'y a qu'un moyen
                            d'alléger le budget de l'ALLEMAGNE, c'est de laisser l'Alsace-Lorraine à
                            elle-même. Il termine par ces mots : « Il est une chose que nul ne
                            contestera, c'est que le sentiment du droit est plus puissant que la
                            force. Si mon vœu n'est pas accueilli, il me restera du moins, pour me
                            consoler et me soutenir, une</p>
                        <note place="bottom">(1) Voir ANNUAIRE, 1" année, p. 260.</note>
                        <pb n="341"/>
                        <p>ferme et inébranlable confiance dans l'avenir. Quant à vous, vous ne vous
                            dissimulerez pas que, si le présent vous appartient, l'avenir est dans
                            la main de Dieu. » Quelques mots seulement ont été répondus: « La roue
                            de l'histoire, a dit le député Kleist-RETZOW, ne retourne pas en
                            arrière, et il ne peut se faire que des événements accomplis ne le
                            soient pas. L'histoire est un juge inexorable, et la première condition
                            pour les députés alsacienslorrains qui voudront prendre en main les
                            intérêts de leur pays sera de se placer sur le terrain des faits
                            accomplis, et de ne pas s'entêter dans une négation du développement
                            historique. « Le Reichstag a eu à s'occuper d'une série de lois sur
                            l'Alsace-Lorraine.</p>
                        <p>La plus importante est celle qui règle l'exercice du pouvoir
                            législatif.</p>
                        <p>Voici quelle était, à ce point de vue, la situation antérieure de
                            l'Alsace.</p>
                        <p>Dans le principe et jusqu'à l'introduction de la Constitution allemande,
                            l'empereur exerçait seul la puissance législative (loi du 9 juin 1871,
                            art. 3) (1).</p>
                        <p>Depuis que la Constitution était entrée en vigueur dans les pays annexés
                            (1" janvier 1874), l'accord du Bundesrath et du Reichstag était devenu
                            nécessaire pour les lois spéciales de l'Alsace-LORRAINE, comme pour
                            toute loi de l'Empire (art. 5 de la Constitution). L'empereur n'avait le
                            droit de rendre des ordonnances ayant force de loi que dans l'intervalle
                            des sessions du Reichstag et à la condition de ne pas engager les
                            finances de l'EMPIRE, ni déroger aux lois existantes. De plus, ces
                            ordonnances, pour lesquelles l'assentimentpréalable du Bundesrath
                            étaitrequis, devaient être soumises à l'approbation du REICHSTAG, à sa
                            plus prochaine session (loi du 25 juin 1873, art. 8) (2).</p>
                        <p>D'après le projet de loi nouveau, le pouvoir législatif devait être rendu
                            à l'empereur, pour tous les cas où il se produirait un accord entre lui,
                            le Bundesrath et la Commission consultative d'Alsace-LORRAINE, instituée
                            par décret du 29 octobre 1874 (Kaiserlicher Erlasz) (3). Le Reichstag
                            n'aurait à intervenir que si cet accord ne s'établissait pas.</p>
                        <p>La première délibération a eu lieu le 17 mars ; elle a été suivie du
                            rejet d'une proposition de MM. WINTERER, DOLFUS, etc., demandant que des
                            modifications fussent apportées à la loi du 30 décembre 1871, sur
                            l'administration de l'Alsace-LORRAINE, et notamment à l'article 10 de
                            cette loi, qui confère de véritables pouvoirs dictatoriaux au Président
                            supérieur.</p>
                        <p>En seconde lecture (20 mars), plusieurs contre-projets sont
                            présentés.</p>
                        <p>M. Germain et les autres députés de la protestation demandent que les
                            lois pour 1 Alsace-Lorraine soient votées par une représentation sortie
                            du suffrage direct de la population. Le député Schorlemer propose que le
                            chancelier soit invité à soumettre à la prochaine session du Reichstag
                            une Constitution pour l'Alsace-Lorraine.</p>
                        <note place="bottom">(1) Voir ANNUAIRE, l™ année, p. 370.</note>
                        <note place="bottom">(2) Voir ANNUAIRE, t. III, p. 551.</note>
                        <note place="bottom">(3) Voir ANNUAIRE, t. IV, p. 223. — Celte commission
                            est composée de délégués des conseils généraux, à raison de dix membres
                            et trois suppléants par conseil. Il ne faut pas perdre de vue que les
                            conseillers généraux sont tenus au serment politique.</note>
                        <pb n="342"/>
                        <p>Ces propositions sont successivement repoussées et l'adoption du projet a
                            lieu avec quelques modifications secondaires, telle que la nécessité de
                            faire sanctionner par le Reichstag toute dérogation aux lois qui
                            auraient été votées par lui. Dans cette forme nouvelle, la loi a quatre
                            articles.</p>
                        <p>Vainement les députés progressistes essayèrent-ils d'assurer une certaine
                            indépendance à la Commission consultative par la publicité des séances
                            et l'octroi des immunités parlementaires; le Reichstag refusa de les
                            suivre dan cette voie.</p>
                        <p>L'adoption définitive, en troisième lecture, eut lieu le 23 mars.</p>
                        <p>Parmi les autres lois spéciales à l'Alsace-LORRAINE, nous nous bornerons
                            à mentionner celle réglant l'exercice de la profession de pharmacien
                            (nécessité d'une autorisation du Président supérieur), votée en deuxième
                            lecture le 10 avril; celle modifiant l'impôt sur le vin, renvoyée à la
                            Commission du budget d'Alsace-Lorraine ; enfin une loi sur le régime des
                            eaux (Wasserrecht), adoptée en deuxième lecture le 11 avril.</p>
                        <p>Une discussion attendue avec une certaine impatience était celle relative
                            au siège de la Cour suprême de l'EMPIRE, à créer en exécution de la
                            nouvelle loi d'organisation judiciaire. L'article 97 de cette loi avait
                            décidé que le choix aurait lieu par voie législative (1). Leipzig et
                            Berlin se disputaient la préférence. C'est Leipzig qui l'emporta.</p>
                        <p>Le Bundesrath s'était prononcé dans ce sens le 28 février, à deux voix de
                            majorité, 30 voix contre 28. Avaient voté pour Berlin: la PRUSSE, BADE,
                            la HESSE, les villes hanséatiques, REUSS, branche cadette, Waldeck; pour
                            Leipzig : la SAXE, les États de la THURINGE, la BAVIÈRE, le WURTEMBERG,
                            les deux MECKLEMBOURG, OLDENBOURG, BRUNSWICK, Lippe et REUSS, brauche
                            aînée.</p>
                        <p>Au REICHSTAG, la première lecture eut lieu le 19 mars, le seconde le
                            21.</p>
                        <p>Celle-ci se termina par l'adoption du projet du Bundesrath à une majorité
                            de 213 voix contre 142, majorité qui resta compacte à la troisième
                            lecture, le 24 mars. La seule modification admise fut un amendement du
                            député LASKER, aux termes duquel il ne doit pas y avoir de tribunal
                            supérieur (Oberlandesgericht), dans l'État où se trouvera établie la
                            Cour suprême (par dérogation à l'article 8 de la loi d'introduction du
                            Code d'organisation judiciaire).</p>
                        <p>Dans le domaine économique, divers projets ont été discutés ou placés à
                            l'ordre du jour. — Le 2 mars, première lecture du projet de loi sur les
                            brevets d'invention (Patentgensetz); le 8 mars, première délibération
                            sur des lois d'administration des finances de l'Empire et d'organisation
                            d'une Cour des comptes; le 12 mars, interpellation des députés Richter
                            et consorts sur des modifications à apporter à la loi générale qui
                            réglemente l'industrie [Allgemeine Gewerbeordnung de 1869), notamment en
                            ce qui concerne le contrat d'apprentissage, le travail des femmes et des
                            enfants, le contrat de louage de services, etc</p>
                        <p>M. HOFFMANN, président de la chancellerie, répond que le gouvernement</p>
                        <note place="bottom">(1) Voir BULLETIN, 1877, n° 2, p. 165.</note>
                        <pb n="343"/>
                        <p>reconnaît qu'il y a des réformes à faire, mai3 ne les juge pas opportunes
                            dans les conditions défavorables où l'industrie se trouve.</p>
                        <p>Des projets de modifications sont néanmoins déposés par divers groupes
                            parlementaires. Après une première lecture, ils sont renvoyés, le 18
                            avril, à l'examen d'une commission de 21 membres.</p>
                        <p>M. Schultze-Delitsch avait présenté un projet tendant à introduire des
                            changements dans la loi du 4 juillet 1868, relative aux associations
                            coopératives (Genossenschaften), dans le sens surtout d'une
                            réglementation plus large du principe de solidarité qui sert de base aux
                            Banques populaires allemandes. Il a retiré son projet devant l'assurance
                            donnée par le gouvernement d'une refonte prochaine de l'ensemble des
                            lois sur les sociétés (séance du 16 avril).</p>
                        <p>En résumé, voici quel était, au 20 avril, l'état des travaux du
                            Reichstag: sur 24 projets émanés du BUNDESRATH, 5 avaient été adoptés
                            définitivement, 5 étaient parvenus à la troisième lecture, 14 à la
                            deuxième, parmi lesquels le budget.</p>
                        <p>Des 24 propositions sorties de l'initiative parlementaire, 8 avaint été
                            l'objet d'un vote définitif, 8 se trouvaient renvoyées à une commission,
                            et les 8 autres attendent encore la première lecture.</p>
                        <byline>Jacques Flach.</byline>
                    </div>
                    <div type="subsection" state="it">
                        <head>CHAMBRES ITALIENNES.</head>
                        <p>Les séances du Parlement italien ont été interrompues, pendant quinze
                            jours, à l'occasion des fêtes de Pâques.</p>
                        <p>La besogne législative s'est donc ralentie, et nous n'avons à signaler
                            qu'un petit nombre de discussions importantes.</p>
                        <p>La Chambre des députés a continué la discussion des articles du projet de
                            loi relatif à l'acquisition des armes à feu portatives pour l'armée et
                            de munitions en rapport avec ces armes.</p>
                        <p>Le projet, qui comporte le vote d'une dépense extraordinaire de 15
                            millions de francs nécessaires pour compléter l'armement des troupes, a
                            été adopté par 178 voix contre 66 (22 et 23 mars).</p>
                        <p>La Chambre a passé ensuite à la discussion du projet de loi qui donne aux
                            femmes la faculté de témoigner dans les actes publics. — Le projet a
                            donné lieu à une vive discussion. Le garde des sceaux, l'honorable M.
                            MANCINI, a ramené le débat à ses véritables proportions. Il ne s'agit
                            pas de rendre l'intervention de la femme nécessaire dans les actes
                            publics. Il s'agit simplement de laisser aux notaires la faculté de
                            prendre les femmes comme témoins. Le droit de témoignage est un droit
                            naturel : il faut le laisser à la femme au même titre que la puissance
                            paternelle. Le projet a été adopté par 136 voix contre 68 (26 mare).</p>
                        <p>Le budget définitif de l'année 1877 a été déposé sur le bureau de la
                            Chambre par le ministre des finances. A cette occasion, l'honorable M.
                            Depretis a donné des explications détaillées sur la situation financière
                            du pays. Il a soumis à l'examen des bureaux trois projets sur la
                            création d'un ministère du TRÉSOR, sur la réforme du Conseil d'État et
                            sur la réforme de la Çour des comptes (27 mars).</p>
                        <pb n="344"/>
                        <p>Plusieurs projets qui ne présentent aucun intérêt général ont été
                            adoptés; entre autres:</p>
                        <p>1* Un projet défendant l'importation et le transit des raisins frais
                            intacts ou foulés, des feuilles, des ceps et de toute partie quelconque
                            de la vigne;</p>
                        <p>2° Un projet modidant les allocations fixées pour la construction des
                            chemins ordinaires (25 mars);</p>
                        <p>3° Un projet qui règle la pension des magistrats inamovibles dispensés du
                            service par suite des dispositions du règlement sur l'organisation
                            judiciaire. Dans le cours de la discussion, un ordre du jour a été
                            présenté pour inviter le ministre de la justice à étudier un projet de
                            loi abrogeant les dispositions qui ordonnent la mise à la retraite des
                            magistrats âgés de 75 ans.</p>
                        <p>Mais cet ordre du jour a été repoussé (26 mars).</p>
                        <p>En reprenant ses séances, la Chambre a présenté ,et a voté un projet de
                            loi pour la libération conditionnelle des condamnés (10 avril).</p>
                        <p>Elle a ensuite adopté le projet de loi précédemment voté par le Sénat sur
                            la faculté accordée au gouvernement de modifier les circonscriptions
                            territoriales en Sicile (14 et 16 avril).</p>
                        <p>ENFIN, la discussion du nouveau projet de Code forestier a occupé les
                            séances des 16, 17, 18 et 21 avril.</p>
                        <p>Parmi les interpellations développées à la tribune, il faut signaler:</p>
                        <p>1° Celle de M. Chiaves sur les inconvénients dont les citoyens italiens
                            résidant en France se plaignent à propos des certificats de coutume (12
                            avril);</p>
                        <p>2° Celle de M. Antonibon sur la situation actuelle de la magistrature
                            italienne. Cette interpellation a porté sur les quatre points
                            suivants:</p>
                        <p>1° Réorganisation judiciaire;</p>
                        <p>2° Nouvelle délimitation des circonscriptions judiciaires;</p>
                        <p>3° Réforme des parquets;</p>
                        <p>4° Suppression des troisièmes catégories de préteurs et de juges.</p>
                        <p>Le garde des sceaux, dans sa réponse, a également insisté sur la
                            nécessité d'augmenter le traitement des magistrats par la réduction du
                            nombre des juges et la réforme de la justice correctionnelle. Il a
                            annoncé qu'il déposerait un projet de loi sur cet important sujet.</p>
                        <byline>Ferdinand Dreyfus.</byline>
                    </div>
                    <div type="subsection" state="pt">
                        <head>CHAMBRES PORTUGAISES.</head>
                        <p>La session des Chambres portugaises de 1877, ouverte le 2 janvier, s'est
                            close le 2 avril. Elle a duré trois mois, conformément a l'article 17 de
                            la Charte constitutionnelle.</p>
                        <p>Les deux Chambres ont voté plusieurs lois; nous avons à en indiquer
                            seulement un petit nombre, qui ont un caractère d'intérêt, général.</p>
                        <p>La Chambre des pairs a adopté, sans amendements, soixante-trois projets
                            votés parla Chambre des députés, et onze avec des amendements.</p>
                        <p>Sont restés sans solution à la Chambre des pairs trente-deux projets de
                            loi, savoir : vingt-deux émanés de la Chambre des députés et dix émanés
                            de la Chambre des pairs.</p>
                        <pb n="345"/>
                        <p>La Chambre des députés a adopté les amendements apportés par la Chambre
                            des pairs à neuf projets de loi, et n'a pas adopté les amendements
                            apportés à un dixième projet.</p>
                        <p>Sont restés à la Chambre des députés, sans solution, sept projets déposés
                            par le gouvernement, et soixante-cinq déposés par des membres de la même
                            Chambre.</p>
                        <p>La Chambre des députés a voté cinquante-neuf projets de loi qui ont été
                            envoyés à la Chambre des pairs.</p>
                        <p>Les commissions de la Chambre des députés ont présenté quarante-sept
                            rapports qui ne sont pas entrés en discussion et sont restés sans
                            solution.</p>
                        <p>Les lois votées les plus importantes sont:</p>
                        <p>Autorisation au Gouvernement d'organiser et subventionner une expédition
                            scientifique destinée à l'exploration des territoires compris entre les
                            provinces d'Angola et de Mozambique; autorisation au gouvernement de
                            faire la concession d'une ligne de chemin de fer et d'une ligne
                            télégraphique, à partir de la baie de Mormugao jusqu'à la frontière
                            portugaise; autorisation au gouvernement d'appliquer la somme de 50
                            millions de reis (277,778 fr.), aux dépenses nécessaires pour que les
                            produits de l'industrie nationale puissent concourir à l'Exposition
                            universelle de Paris de 1878.</p>
                        <p>Sont restés sans solution : à la Chambre des pairs le projet de
                            l'instruction primaire, et à la Chambre des députés les projets de la
                            réforme administrative, et de l'autorisation donnée au gouvernement de
                            construire, pour le compte de l'ÉTAT, la ligne du chemin de fer de la
                            Beira-Alla.</p>
                        <p>Un projet de loi très-important est resté sans solution.</p>
                        <p>Lisbonne est une des villes les moins salubres de l'EUROPE, il y manque
                            des habitations ; l'habitant est entassé dans certains quartiers
                            malsains. Les loyers sont très-élevés et tendent toujours à monter. Pour
                            élargir et embellir la ville, pour lui procurer de meilleures conditions
                            hygiéniques, le conseil municipal voulait ouvrir une large avenue et
                            transformer un vieux quartier en y formant des rues nouvelles. Pour y
                            parvenir, il lui faudrait un emprunt et avoir une loi d'expropriation
                            par zones, afin d'exproprier la totalité ou la presque totalité des
                            immeubles atteints, parce que les parties restantes ne seraient pas
                            d'une étendue ou d'une forme qui permettrait d'y élever des
                            constructions élégantes et salubres, et pourraient être bien utilisées
                            pour faire des maisons magnifiques, des allées et des jardins.</p>
                        <p>La Chambre des députés a adopté un projet de loi qui autorisait le
                            conseil municipal à faire l'emprunt et l'expropriation par zones.</p>
                        <p>La Chambre des pairs fit de telles modifications au projet, que
                            l'amélioration et l'embellissement de la ville ont été impossibles.</p>
                        <p>La Chambre des pairs refusa l'expropriation par zones et restreignit la
                            concession des moyens faite par la Chambre des députés, sous prétexte
                            que la Charte constitutionnelle garantit le droit de propriété et que
                            l'expropriation des immeubles, non pour l'usage public, mais pour les
                            vendre, serait une violation de ce droit.</p>
                        <p>La Chambre des pairs, par une contradiction inexplicable, avait accordé à
                            la ville de Porto le même droit qu'elle a refusé à la ville de
                            Lisbonne.</p>
                        <fw place="bottom">VIII. 24</fw>
                        <pb n="346"/>
                        <p>La Chambre des députés n'accepta pas les modifications et le projet
                            dormira jusqu'à la prochaine session, où il devra être soumis à une
                            commission mixte formée de pairs et de députés.</p>
                        <p>Cette résolution de la Chambre des pairs souleva l'opinion publique et
                            toute la presse de Lisbonne contre ce pouvoir de l'ÉTAT, auquel on
                            reprocha de mettre des obstacles à une mesure si hautement réclamée par
                            tous les habitants de la capitale du royaume.</p>
                        <p>La réforme de la Chambre héréditaire est généralement demandée.</p>
                        <byline>H. Midosi.</byline>
                    </div>
                    <div type="subsection" state="be">
                        <head>CHAMBRES BELGES.</head>
                        <p>A la rentrée des vacances de Pâques, la Chambre des représentants a
                            terminé la discussion du budget des travaux publics; elle a ensuite voté
                            un projet de loi apportant des modifications à la législation sur les
                            patentes, au lieu du recours en cassation contre les décisions de la
                            députation permanente du Conseil provincial, qui était seul accordé par
                            la loi antérieure; désormais il peut être interjeté appél devant la
                            COUR, mais seulement en ce qui concerne la patente des sociétés anonymes
                            et en commandite par actions, et l'arrêt reste soumis à la voie du
                            recours en cassation.</p>
                        <p>Il y a donc deux degrés de juridiction, au lieu d'un, contre les
                            décisions des députations permanentes qui précédemment, lorsqu'elles
                            étaient rendues en fait, étaient souveraines.</p>
                        <p>La Chambre a voté également un projet de loi relatif aux protêts; notons,
                            entre autres innovations, celle qui remplace la copie du protêt par un
                            simple bulletin remis au débiteur et la faculté dans les communes où ne
                            réside pas un huissier, ou lorsque l'huissier est empêché, de faire
                            dresser le protêt par des agents désignés par le gouvernement pour les
                            effets dont une loi récente a autorisé le recouvrement par
                            l'administration des postes.</p>
                        <p>Signalons aussi une interpellation de M. Frère-ORBAN, tendant à engager
                            le gouvernement à refuser d'intervenir dans les affaires d'ITALIE, en ce
                            qui concerne la puissance du pape, comme on le demandait par des
                            pétitions diverses.</p>
                        <p>Le ministre des affaires étrangères a déclaré que, sans donner suite aux
                            pétitions, si les circonstances venaient à rendre opportun de poser un
                            acte diplomatique ou de s'associer aux actes des autres cabinets, les
                            Chambres seraient appelées à en connaître. Après un échange
                            d'observations, l'incident a été clos.</p>
                        <p>L'ordre du jour appelait ensuite la discussion du Code de procédure
                            civile, mais elle a été remise pour attendre les rapports des autorités
                            judiciaires sur la suppression proposée des avoués.</p>
                        <p>La Chambre abordera, dans sa prochaine séance, l'important projet de loi
                            concernant les réformes électorales.</p>
                        <byline>Émile Oulif.</byline>
                        <pb n="347"/>
                    </div>
                    <div type="subsection" state="nl">
                        <head>ÉTATS-GÉNÉRAUX DES PAYS-BAS.</head>
                        <p>Depuis le compte rendu des travaux parlementaires dans le Bulletin de
                            janvier 1877, p. 50, les Chambres ont voté les lois suivantes, ayant un
                            caractère général:</p>
                        <p>1° Une loi modifiant la législation sur les logements et autres
                            prestations militaires, dans le but de mieux assurer la défense du pays
                            en cas d'une guerre imminente;</p>
                        <p>2° Une loi modifiant dans le même but la loi sur l'expropriation pour
                            cause d'utilité publique;</p>
                        <p>3° Une loi apportant des modifications au tarif douanier, dans le sens
                            d'un dégrèvement des droits d'entrée et d'une abolition complète des
                            droits de sortie;</p>
                        <p>4° Une loi augmentant l'accise sur les boissons distillées, afin de
                            couvrir le déficit résultant pour le Trésor public de la loi
                            précédente;</p>
                        <p>5° Neuf lois modifiant l'organisation judiciaire des Pays-Bas. Cinq de
                            ces lois servent à diminuer le nombre des tribunaux de première instance
                            et des justices de canton (de paix), et à remplacer les circonscriptions
                            judiciaires actuellespar des circonscriptions nouvelles. Les tribunaux
                            sont réduits de 34 a 23; les justices de canton, de 150 à 106. Les
                            autres lois ont pour but d'augmenter les traitements des fonctionnaires
                            appartenant à ces collèges, et le personnel de quelques tribunaux; elles
                            apportent d'ailleurs quelques modifications à l'organisation actuelle,
                            dont les plus notables sont: la nomination à vie des juges de canton,
                            qui actuellement sont nommés (sans pouvoir être révoqués) pour un terme
                            de cinq ans, mais rééligibles après ce terme; la condition qu'eux et
                            leurs greffiers doivent être gradués, et l'institution d'un ministère
                            public spécial près les justices de canton, dont les fonctionnaires
                            devront être également gradués. Nous remarquons encore, dans une de ces
                            lois, les dispositions d'après lesquelles tous les tribunaux et toutes
                            les justices de canton, actuellement existants, sont dissous, et celles
                            par lesquelles il est 'pourvu largement au sort des fonctionnaires
                            judiciaires qui ne seraient pas replacés;</p>
                        <p>6° Une loi réglant la quarantaine des navires de mer, afin d'obvier au
                            danger de l'invasion du choléra, de la peste et de la fièvre jaune. Elle
                            sert à remplacer une loi surannée de 1805, ce qui rendait la mesure trop
                            urgente pour pouvoir attendre le règlement international, qu'on espère
                            voir introduire par suite de la conférence sanitaire internationale,
                            tenue à 'Vienne;</p>
                        <p>7° Une loi établissant les conditions sous lesquelles l'État pourra
                            fournir des chevaux aux officiers de cavalerie;</p>
                        <p>8° Une loi apportant des modifications au système monétaire des Indes
                            orientales;</p>
                        <p>9° Une loi ayant pour objet de remplacer pour la monnaie d'appoint le
                            cuivre par le bronze, et d'obvier par des mesures pénales à la
                            circulation de la monnaie d'appoint étrangère.</p>
                        <byline>Godefroi.</byline>
                    </div>
                </div>
                <pb n="348"/>
                <div type="section" feature="comptes">
                    <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head>
                    <div type="subsection">
                        <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                        <div type="item">
                            <p>Le droit coutumier des Slaves méridionaux d'après les recherches de
                                M. V. BOGISIC, par Fedor Demelic. — PARIS, 1876, Thorin éd. — Un
                                savant dalmate, M. BOGISIC, s'est imposé, depuis plusieurs années,
                                la tâche difficile de réunir des documents précis et complets sur
                                les coutumes des populations slaves de la CROATIE, de la DALMATIE,
                                des Confins militaires, de la HONGRIE, de la SERBIE, du MONTÉNÉGRO,
                                de la BOSNIE, de l'Herzégovine et de la Bulgarie. A cet effet, il
                                répandit dans ces diverses contrées un questionnaire renfermant
                                l'ensemble des objets du droit coutumier: les réponses recueillies,
                                jointes au résultat des recherches personnelles de l'auteur, furent
                                publiées en 1874 par l'Académie d'AGRAM, sous le titre de Recueil
                                des coutumes actuelles chez les Slaves méridionaux. C'est ce livre
                                que M. Demelic a analysé en une brochure de 150 pages. A l'exemple
                                de M. BOGISIC, il nous déclare qu'il s'est prudemment abstenu de se
                                lancer dans des généralisations hasardées et des synthèses souvent
                                périlleuses; son but, nous dit-il, est seulement de faire connaître
                                les coutumes slaves dans leur forme caractéristique et jusque dans
                                leurs nuances les plus délicates. Son travail, d'une lecture facile,
                                n'embrasse que le droit de famille proprement dit. La base de ce
                                droit est la communauté, institution nationale encore vivace dans le
                                Monténégro et les provinces turques, mais qui tend à disparaître
                                dans les provinces autrichiennes sous l'influence de la législation
                                moderne. L'auteur expose, avec beaucoup de netteté, les droits du
                                chef de la communauté {domacin), très-différents de ceux du
                                paterfamilias romain, le rôle des conseils de famille, les modes de
                                dissolution de la communauté et les règles qui président aux
                                partages. A côté de ces détails d'ordre juridique, le lecteur
                                trouvera de curieuses peintures de moeurs, notamment en ce qui
                                concerne le cérémonial des fiançailles et des mariages.</p>
                            <byline>F. R. Dareste.</byline>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="subsection">
                        <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                        <div type="item">
                            <p>Des divers régimes hypothécaires de la Suisse. — Sous ce titre, un
                                membre très-zélé de notre SOCIÉTÉ, M. Ernest LEHR, professeur de
                                législation comparée à l'Académie de LAUSANNE, a publié récemment
                                une brochure digne de toute l'attention des jurisconsultes et des
                                économistes qui poursuivent le progrès du régime hypothécaire.</p>
                            <p>M. Lehr présente modestement son travail comme une étude empruntée,
                                en très-grande partie, avec l'autorisation de l'auteur, au mémoire
                                sur les législations hypothécaires de la SUISSE, que M. de WYSS,
                                professeur de droit à Bâle, a communiqué, en 1874, à la Société
                                suisse des juristes, réunie à Schwytz.</p>
                            <p>M. Lehr a le mérite, déjà grand, d'avoir su reproduire en soixante
                                pages <pb n="349"/>les traits caractéristiques de vingt-neuf législations hypothécaires.
                                Son tableau guidera, à travers les cantons, le jurisconsulte et
                                l'économiste qui chercheront dans les faits « la valeur ou les
                                inconvénients pratiques de « presque toutes les combinaisons
                                imaginables ». Chaque territoire sollicite les capitaux des autres
                                cantons. Les résultats de cette concurrence, très-favorable au
                                progrès de la législation hypothécaire, permettent d'apprécier la
                                bonté relative des divers régimes.</p>
                            <p>Nous n'essayerons pas de faire, dans la page qui nous est accordée,
                                une nouvelle réduction du tableau des lois hypothécaires de la
                                Suisse. Pour montrer l'intérêt des informations à puiser dans les
                                mémoires de MM. de Wyss et LEHR, il suffira d'indiquer ici, sur
                                quelques points, la variété des règles pratiquées par nos
                                voisins.</p>
                            <p>En SUISSE, la sûreté que présente l'affectation d'un bien, — presque
                                partout d'un immeuble, — à ur. droit pécuniaire, consiste tantôt
                                dans une charge qui pèse principalement sur le bien affecté, tantôt
                                dans un droit réel qui garantit accessoirement une obligation dont
                                le débiteur est personnellement tenu. Le premier système est celui
                                de la Grundschuld ou de la rente (giilt) (1); le second système est
                                celui de l'hypothèque. Il est assez rare aujourd'hui de rencontrer,
                                en SUISSE, l'une ou l'autre des deux formes dans sa pureté
                                théorique. AINSI, dans les cantons de BERNE, de Fribourg et de VAUD,
                                « ce qui caractérise essentiellement la rente, à savoir : la limita-
                                •i tion du gage à l'immeuble grevé, le passage nécessaire de
                                l'obligation « sur la tête de tout tiers acquéreur de cet immeuble,
                                et la décharge com- « plète du détenteur précédent, ces divers
                                principes ont cédé le pas au « principe français qui envisage
                                l'hypothèque comme un droit réel acces- « soire d'une créance
                                personnelle. » MAIS, ailleurs on peut dire encore:</p>
                            <p>Dos Gut allein schuldet, le bien seul est débiteur. Dans les cantons
                                d'Ui i, de LUCERNE, de SCHWYTZ, d'UNTERWALD, de GLARIS, de ZOUG,
                                d'APPENZELL, l'obligation incombe, après l'aliénation, à l'acquéreur
                                seulement. « Tout au plus les intérêts arriérés continuent-ils à
                                peser sur le précédent u propriétaire (2). » A SCHWYTZ, JNIDWALDEN,
                                le débiteur a le droit de s'affranchir de la dette, même avant toute
                                poursuite, en abandonnant l'immeu ble grevé. Dans l'APPENZELL,
                                chaque dette est garantie par une portion concrète du gage
                                proportionnelle au montant de la dette, et l'extinction de créances
                                antérieurement garanties n'a pas pour effet de faire monter en rang
                                les créances postérieures.</p>
                            <p>On peut étudier en Suisse les effets d'une réforme qui sera, quelque
                                jour, proposée de nouveau au législateur français. Depuis que
                                l'hypothèque judiciaire a été abolie dans le canton de GENÈVE, cette
                                hypothèque n'existe</p>
                            <note place="bottom">(1) Voir Bulletin de 1870, p. 35, M. Gérardin; —
                                Annuaire de 1873, p. 212, M. Gide.</note>
                            <note place="bottom">(2) Page 50.</note>
                            <pb n="350"/>
                            <p>_ 336 — plus que dans le TESSIN, dans le Jura bernois et dans le
                                canton de Neuchâtel. M. Lehr traite seulement de l'hypothèque
                                conventionnelle et de l'hypothèque légale.</p>
                            <p>Les lois de la Suisse ont diversement organisé le principe de la
                                spécialité. — Relativement à l'indication précise de l'immeuble
                                hypothéqué, plusieurs cantons ont établi un lien entre le cadastre
                                et le registre hypothécaire. Dans la Suisse française, l'inscription
                                désigne l'immeuble par son numéro sur le cadastre, ou même
                                l'inscription ne peut être prise que sur la présentation d'un
                                extrait du cadastre. Dans le casier de NEUCHÂTEL, il y a « un
                                troisième organe qui sert de lien entre le registre des hypothèques
                                et « le cadastre (1). » Dans la Suisse allemande, les registres
                                fonciers constatent officiellement la condition de chaque parcelle
                                du sol au point de vue des droits qui concernent cette parcelle.
                                Plusieurs cantons ont fait dresser un cadastre géométrique. M. Lehr
                                cite comme modèle le registre foncier de Bâle-VILLE, qui donne, de
                                la façon la plus précise et la plus détaillée, le tableau de la
                                situation naturelle et juridique de l'ensemble du territoire.</p>
                            <p>Les jurisconsultes et les économistes qui demandent l'amélioration de
                                nos lois foncières (2), voudront étudier sur place le registre de
                                Bâle.</p>
                            <p>Relativement à la spécialité qui concerne l'indication du montant de
                                la créance hypothécaire, l'exception que notre article 2153 fait à
                                la règle, en faveur des mineurs, des interdits...., se retrouve
                                seulement dans certains bailliages du Jura bernois et dans le
                                Tessin. Presque partout en SUISSE, le principe de la détermination
                                des sommes à garantir est appliqué d'une manière absolue. Le montant
                                des intérêts, colloqué au même rang que le capital, est diversement
                                réglé. Berne est le seul canton où tous les intérêts non prescrits
                                sont placés au même rang que le capital. A l'inverse, dans une
                                partie de l'Appenzell (Rhodes extérieures), la garantie hypothécaire
                                cesse de plein droit six mois après l'échéance de l'intérêt.</p>
                            <p>La spécialité, au double point de vue que nous venons d'indiquer, est
                                une condition de la publicité. Celle-ci est organisée, dans tous les
                                cantons, par des règlements écrits. Une fraction de canton, les
                                Rhodes intérieures, fait seule exception. Tantôt la publicité se
                                rattache à la vieille règle germanique, à la constitution des droits
                                immobiliers en présence de la commune assemblée. Tantôt la publicité
                                résulte simplement de l'inscription sur un registre public. Dans les
                                cantons allemands où l'acte constitutif de l'hypothèque n'est pas
                                reçu par les autorités communales, l'inscription est, du moins, la
                                condition de l'existence du droit, non-seulement au regard des
                                tiers, mais encore entre les parties. De plus, ces cantons « ont
                                générale- « ment rattaché à l'inscription un examen préalable de la
                                situation juri- « dique tant du constituant que de l'immeuble à
                                grever ». Plusieurs législations cantonales n'ont pas voulu laisser
                                le créancier exposé au risque</p>
                            <note place="bottom">(4) Page 37.</note>
                            <note place="bottom">(2) Voir Révision et conservation du cadastre
                                approprié aux besoins de la propriété foncière, par Georges BONJEAN,
                                PARIS, 1874.</note>
                            <pb n="351"/>
                            <p>de se tromper dans ses appréciations personnelles. Elles chargent les
                                autorités, appelées à intervenir dans la constitution du droit, de
                                s'assurer que la garantie offerte au créancier est suffisante
                                (1).</p>
                            <p>Le Tessin et le Jura bernois sont les seules parties de la Suisse qui
                                dérogent à la publicité en faveur des femmes mariées, des mineurs et
                                des interdits. L'auteur ne dit pas si ces cantons ont emprunté, de
                                notre loi du 23 mars 1855, la disposition qui soumet l'hypothèque à
                                l'inscription un an après la dissolution du mariage ou la cessation
                                de la tutelle.</p>
                            <p>On connaît la théorie qui attache à l'insertion du nom de l'acquéreur
                                ou du créancier hypothécaire, dans les registres, cet effet, que la
                                personne inscrite est réputée propriétaire ou créancière vis-à-vis
                                de tous, lors même qu'elle n'a pas traité avec le propriétaire. M.
                                Lehr cite quelques lois de la Suisse (ZOUG, SOLEURE, Bâle-Ville) qui
                                se sont, plus ou moins, inspirées de ce système. Nous n'avons pas à
                                montrer ici que ces lois sacrifient la justice à l'utilité (2). La
                                théorie de l'utilité n'a pu, sur ce point, triompher complètement en
                                Allemagne (3) ; elle n'a pas été admise par les récentes lois de la
                                Suède (4).</p>
                            <p>Partout ailleurs qu'à Saint-GALL, on peut constituer une hypothèque
                                pour vn capital qui n'est pas encore dû, spécialement garantir une
                                ouverture de crédit dont la date fixe le rang de l'hypothèque.</p>
                            <p>Dans quelques cantons où le titre hypothécaire ne contient pas
                                nécessairement le nom du créancier, le propriétaire a la faculté de
                                se faire délivrer des titres hypothécaires sur ses propres biens. Il
                                en est ainsi, dans des conditions diverses, à LUCERNE, à SCHAFFOUSE,
                                à Genève. Bâle-Ville offre un exemple « de la possibilité pour le
                                propriétaire de concéder sur son im- « meuble des hypothèques en
                                deuxième ou troisième rang, en se réservant » provisoirement des
                                hypothèques antérieures (5). »</p>
                            <p>Quels sont les résultats, soit juridiques soit économiques, de ces
                                combinaisons? Sont-ils plus heureux en Suisse qu'ils ne l'ont été
                                aux États-</p>
                            <p>Unis (6) ? C'est un point qui mériterait une étude spéciale : nul ne
                                la ferait mieux que M. Ernest Lehr.</p>
                            <byline>A. Duvergeb.</byline>
                            <note place="bottom">(1) Page 44.</note>
                            <note place="bottom">(2) Voir Bulletin de la SOCIÉTÉ, 1870, p. 30 et
                                suiv.</note>
                            <note place="bottom">(3) ANNUAIRE, 1873, p. 218; art. 9 loi du 5 mal
                                1872 (notice, traduction et notes de M. Gide).</note>
                            <note place="bottom">(4) ANNUAIRE, 1876, p. 804 (notice, traduction et
                                notes de M. Pierre Dareste).</note>
                            <note place="bottom">(5) Page 49.</note>
                            <note place="bottom">(6) Voir BULLETIN, 1870, séance du 13 janvier, p.
                                39 : « M. BALCH, conseiller à la « Cour de WASHINGTON, dit que la
                                législation des États du nord de l'Amérique ne « reconnaît pas la
                                légalité de l'hypothèque sur soi-même. On a reconnu que cette «
                                facilité accordée aux propriétaires de créer des hypothèques sur
                                eux-mêmes &lt; donne Heu a de graves abus. »</note>
                        </div>
                        <pb n="352"/>
                        <div type="item">
                            <p>De l'acquisition et de la perte de la qualité de Français au point de
                                vue du droit international, par G. COGORDAN, attaché au ministère
                                des affaires étrangères, PARIS, 1877. — Sous la forme modeste, mais
                                provisoire, d'une thèse de doctorat, l'auteur de ce traité a fait
                                avec les documents et les textes, un travail entièrement neuf sur la
                                difficile et importante question de la nationalité. Le sujet ne se
                                peut, en effet, étudier d'une manière complète qu'au point de vue du
                                droit international. Il est tout à fait insuffisant de commenter nos
                                dispositions de lois, sans rechercher comment les situations que ces
                                lois règlent sont traitées à l'étranger, et dans quelle mesure les
                                droits qu'elles établissent sont respectés par les autres
                                puissances.</p>
                            <p>Les conflits qui surgissent nécessairement des divergences
                                législatives, qu'on cherche autant que possible à aplanir par voie
                                diplomatique, donnent lieu à nombre de transactions ou d'accords
                                tacites qui modifient parfois notre pratique française, et qu'il est
                                indispensable de connaître pour la parfaite intelligence de la
                                matière.</p>
                            <p>Les divergences se rencontrent tout d'abord sur la question de la
                                nationalité conférée par la naissance. Quoique le système ancien qui
                                s'attache à la filiation soit généralement adopté aujourd'hui, le
                                système féodal qui attribue la nationalité aux individus nés sur le
                                sol est encore en pleine vigueur en ANGLETERRE, en ESPAGNE, et dans
                                toute l'Amérique latine. Il en résulte que les Français nés dans ces
                                pays sont réclamés par deux patries.</p>
                            <p>Les conflits se sont élevés surtout avec les républiques de
                                l'Amérique du SUD, qui ont intérêt à conférer leur nationalité à
                                tous les natifs de leur territoire. L'ANGLETERRE, l'ESPAGNE, la
                                FRANCE, ont diversement résolu la question pour leurs nationaux.
                                L'auteur fait connaître les solutions auxquelles on s'est
                                arrêté,.solutions toujours provisoires, tant que les causes du
                                conflit ne sont pas écartées.</p>
                            <p>Les règles de la naturalisation n'ont pas soulevé moins de
                                difficulté. Dans un curieux chapitre, l'auteur passe en revue les
                                principes établis par les diverses législations, qui tendent
                                d'ailleurs à s'unifier sur ce point. Sauf l'Allemagne et l'ITALIE,
                                qui confèrent très-libéralement leur nationalité, presque tous les
                                pays exigent un stage. C'est là, en effet, une condition
                                essentielle, et peut-être même le stage de trois ans que demande
                                notre loi de 1867 est-il trop court, en admettant à la
                                naturalisation des étrangers établis d'hier, et qui nous rendent
                                parfois toute autre chose que des services. D'autre part, la
                                reconnaissance par les puissances étrangères, et notamment par le
                                pays d'origine, de la naturalisation conférée, suscite parfois des
                                difficultés considérables. Les États-UNIS, fort intéressés à la
                                question, les ont en grande partie résolues par une série de traités
                                identiques, dont le premier est le traité Barikroft avec la Prusse
                                de 1868, texte qui fait époque dans l'histoire du droit
                                international.</p>
                            <p>La matière trop actuelle des cessions de territoire a fourni à
                                l'auteur un chapitre où il analyse avec détail l'histoire du traité
                                de FRANCFORT, de ses suites, et des interprétations que l'Allemagne
                                lui a données.</p>
                            <p>Il examine, enfin, la naturalisation de la femme par le mariage, la
                                déchéance de la qualité de Français et la réintégration dans cette
                                qualité.</p>
                            <pb n="353"/>
                            <p>On voit, par ce simple aperçu, que le travail de M. Cogordan est
                                appelé à rendre de réels services à la théorie et à la pratique.
                                L'auteur ne manquera pas de le publier à nouveau en l'enrichissant
                                d'un surcroît de documents, et peut-être aussi de quelques aperçus
                                généraux qu'on évite dans une thèse, mais qui font un peu défaut
                                pour le lecteur.</p>
                            <byline>Pierre Daeeste.</byline>
                        </div>
                        <div type="item">
                            <p>Précis d'un cours de droit criminel, par M. Edmond VILLEY, professeur
                                agrégé près la Faculté de droit de Caen. PARIS, 1876. — Cet ouvrage,
                                divisé en deux fascicules, dont le premier a paru à la fin de
                                l'année 1876 et le second est annoncé pour les premiers mois de
                                l'année 1877, contient un exposé complet, méthodique et succinct de
                                notre législation criminelle.</p>
                            <p>Avant d'entrer dans l'étude même des règles de fond et de forme qui
                                président à la répression des infractions et dont l'ensemble
                                constitue le droit criminel, l'auteur, dans une Introduction
                                philosophique, pose la définition générale du droit de punir,
                                établit son existence et recherche son fondement: pour lui, la base
                                de ce droit est essentiellement dans sa nécessité, et il repousse
                                les théories de la vengeance, du contrat social, de l'utilité du
                                plus grand nombre, de l'expiation et dela justice absolue, enfin le
                                système éclectique de la justice morale limitée par l'utilité
                                sociale. Dans une Introduction historique fort intéressante, il
                                suit, à travers les âges, les développements et les transformations
                                du droit criminel, depuis les temps les plus anciens de la
                                République romaine, jusqu'à notre législation actuelle, en passant
                                par l'époque barbare, l'époque féodale et l'époque royale. PUIS,
                                vient le traité lui-même, dont il donne le plan au commencement de
                                son livre et qui se divise en trois parties. La première est
                                intitulée: De Vinfraction. Elle contient une définition exacte de
                                l'infraction en général, d'où se déduisent des conséquences
                                positives relativement à la non-rétroactivité de la loi pénale, à sa
                                territorialité et à sa personnalité, enfin à la détermination des
                                faits justificatifs qui font disparaître la culpabilité de
                                l'agent.</p>
                            <p>Vient ensuite une analyse rigoureuse des éléments de l'infraction :
                                éléments matériels (comprenant les actes internes, les actes
                                préparatoires, les actes d'exécution), et élément intentionnel
                                (intelligence et volonté). L'auteur énumère ensuite et expose les
                                diverses classifications des infractions : en crimes, délits et
                                contraventions; en délits d'action et d'inaction; délits politiques
                                et de droit commun; délits instantanés et continus; délits simples
                                et collectifs; délits ordinaires et flagrants. Il indique les
                                circonstances aggravantes et atténuantes qui peuvent se rencontrer
                                dans l'infraction (préméditation, concert, etc.). ENFIN, il étudie
                                les cas où existe soit la pluralité d'infractions (connexité et
                                non-cumul des peines), soit la pluralité d'infracteurs (complicité).
                                La seconde partie, intitulée: Des droits d'action qui naissent de
                                l'infraction, est consacrée à l'étude des lois de procédure qui
                                régissent d'une manière générale l'action publique et l'action
                                civile (leur naissance et leur extinction). C'est à ce point que
                                s'arrête le premier volume de l'ouvrage ; le second est réservé à la
                                troisième partie, de beaucoup la plus importante et qui, sous ce
                                titre: De l'exercice des droits d'action qui naissent de
                                l'infraction, comprendra l'étude approfondie et détaillée des</p>
                            <fw place="bottom">VIII. 85</fw>
                            <pb n="354"/>
                            <p>règles de l'instruction criminelle proprement dite: Recherche des
                                infractions par la police judiciaire; poursuite et information : au
                                premier degré, par les magistrats des tribunaux d'arrondissement; au
                                second degré, par la Chambre d'accusation; jugement par les
                                tribunaux de simple police, les tribunaux correctionnels, les Cours
                                d'assises et les juridictions militaires et maritimes; voies de
                                recours ordinaires et extraordinaires contre les jugements; frais et
                                dépens ; classification, atténuation, aggravation et exécution des
                                peines, etc., etc. En résumé, cet ouvrage, sans avoir la prétention
                                d'apporter de nouvelles lumières à la science du droit criminel,
                                condense et élucide avec une netteté remarquable les notions
                                acquises. Son principal mérite est de réaliser le précepte que
                                l'auteur énonce dans sa préface, et qu'il se donne pour programme :
                                Multa paucis.</p>
                            <byline>H. Alpy.</byline>
                        </div>
                        <div type="item">
                            <p>De la formule actuelle de promulgation des lois, de la date des lois
                                qui en résulte et de leur contradiction avec les lois
                                constitutionnelles du 25 février et du 16 juillet 1875; par M. Th.
                                DUCROCQ, pofesseur de droit administratif à la Faculté de Poitiers.
                                — Le titre de ce petit opuscule, qui est extrait de la Revue
                                générale du droit, énonce suffisamment l'idée que l'auteur a voulu
                                dégager. La forme de la promulgation des lois a été réglée par un
                                décret en date du 6 avril 1876. Ce décret n'exige pas que l'acte du
                                Président de la République, promulguant une loi votée par le Sénat
                                et la Chambre des députés, mentionne la date des votes de cette loi
                                par les pouvoirs législatifs; et, en fait, aucun décret de
                                promulgation ne contient cette indication; il arrive, dès lors, que
                                la seule date que porte la loi est celle de ce décret lui-môme. OR,
                                l'auteur s'élève, au nom des principes constitutionnels, contre un
                                pareil résultat. En effet, il démontre qu'aux termes de la
                                Constitution qui nous régit actuellement, le Président de
                                laRépubliquen'est plus investi du droit de sanctionner les lois,
                                mais n'a que celui de les publier et de les rendre exécutoires; d'où
                                il suit que les lois sont complètes, dès avant son intervention,
                                aussitôt après le dernier vote législatif.</p>
                            <p>C'est donc la date de ce dernier acte législatif (qu'il émane du
                                Sénat ou de la Chambre des députés) qui doit être connu pour fixer
                                la date de la loi, et ce n'est, en aucun cas, la date du décret de
                                promulgation. — M. Ducrocq demande, dès lors, qu'une modification,
                                en ce sens, soit apportée au décret du 6 avril 1876 et que l'on
                                revienne, dans l'intérêt de la logique et du droit, aux règles et à
                                la pratique de la Constitution de 1848, sous l'empire de laquelle
                                les décrets de promulgation mentionnaient la date du vote définitif
                                et ne portaient pas eux-mêmes de date spéciale, afin d'éviter toute
                                confusion. — Telle est la critique que ce court article énonce et
                                développe en un style vif, net et serré. Nous reconnaissons que, au
                                point de vue spéculatif et en théorie pure, elle n'est pas sans
                                justesse; mais nous devons dire en même temps que, au point de vue
                                l'intérêt pratique, elle ne nous paraît pas avoir toute l'importance
                                que l'auteur lui attribue.</p>
                            <byline>H. Alpy.</byline>
                        </div>
                        <div type="item">
                            <p>La législation de VALGÉRIE, par M. Victor JEANVROT, substitut à
                                Pi-ades. — Cette brochure, extraite de la Revue critique de
                                législation et dejuris<pb n="355"/>prudence, contient un aperçu complet de l'organisation politique,
                                administrative, communale, départementale et judiciaire de notre
                                grande colonie africaine. — L'auteur expose, d'abord, le régime
                                législatif auquel elle est soumise et qui repose sur le principe
                                suivant: toutes les lois antérieures à l'époque de la conquête,
                                c'est-à-dire à 1834, y ont, ipso jure, pleine force obligatoire;
                                quant aux lois qui ont été promulguées en France depuis cette date,
                                elles doivent lui être expressément rendues applicables par une
                                ordonnance ou un décret. — PUIS, il décrit à grands traits
                                l'organisation de l'administration générale. Celle-ci est confiée à
                                un gouverneur civil, assisté d'un conseil de gouvernement et d'un
                                conseil supérieur. A cette occasion, il donne de curieuses
                                indications sur la composition du budget de la colonie et sa
                                répartition entre les différents départements ministériels. —
                                L'organisation départementale attire ensuite son attention. Avant
                                1870, l'élément militaire y dominait. L'Algérie était divisée en
                                trois provinces, composées chacune d'un territoire civil, appelé
                                département, et d'un territoire militaire. A la tête du département
                                se trouvait un préfet; mais celui-ci était dans la dépendance
                                étroite du général qui commandait la province. Chaque province avait
                                une assemblée de vingt membres, remplissant les fonctions de conseil
                                général. Ces membres étaient nommés par le gouvernement jusqu'au
                                décret du 11 juin 1870, qui les rendit électifs. ENFIN, le décret du
                                23 septembre 1875 a établi le régime civil, qui est actuellement en
                                vigueur. Le préfet, dans son département, ne dépend plus du général
                                de division, mais seulement du gouverneur; il a sous ses ordres des
                                sous-préfets et est assisté d'un conseil général, dont les
                                attributions sont les mêmes qu'en France. Quant à la partie
                                militaire du territoire, elle reste soumise au général commandant,
                                qui la gouverne par l'intermédiaire des bureaux arabes. —
                                L'organisation communale n'est pas uniforme. En territoire civil, il
                                existe deux classes de communes : les communes de plein exercice, où
                                se trouve une administration exclusivement française, ce sont celles
                                où l'élément français est en trèsgrande majorité; et les communes
                                mixtes, où l'élément indigène est plus largement représenté, et dans
                                lesquelles, à côté du maire français, il y a deux adjoints
                                indigènes. Les communes de ces deux classes ont cependant ceci de
                                commun qu'elles sont pourvues d'un conseil municipal élu par les
                                habitants français, indigènes et étrangers. En territoire militaire,
                                les communes se divisent aussi en communes mixtes et communes
                                indigènes; réunies entre elles, elles forment des cercles,
                                administrés par un commandant de cercle, lesquels cercles, réunis
                                entre eux, constituent une subdivision, à la tête de laquelle est
                                institué un bureau arabe. Dans chacune des communes mixtes ou
                                indigènes est une commission municipale, nommée par
                                l'administration. Quant aux fonctions d'officier de l'état civil,
                                elles sont remplies par le commandant de place. — L'organisation
                                judiciaire a varié depuis 1834. Jusqu'en 1842, il n'existait que
                                trois tribunaux, dont les sièges étaient à ALGER, Oran et Bône, et
                                qui n'avaient qu'un seul juge civil et un juge correctionnel.
                                L'ordonnance du 26 septembre 1842 a établi, en ALGÉRIE, des
                                tribunaux organisés comme en FRANCE, sauf que l'inamovibilité des
                                magistrats n'est pas reconnue. Au point de vue civil, leur
                                compétence s'étend à -</p>
                            <pb n="356"/>
                            <p>toutes les contestations entre toutes personnes, à l'exception des
                                procès entre musulmans, qui sont jugés par les cadis. Au
                                correctionnel, ils connaissent de toutes les infractions, sans
                                distinction de religion. — Les justices de paix sont constituées sur
                                les mêmes bases qu'en France; néanmoins, dans certaines localités à
                                la fois importantes et éloignées des chefs-lieux judiciaires, il
                                existe des juges de paix dont la compétence a été étendue par divers
                                décrets jusqu'à 500 francs en dernier ressort et 1,000 francs sauf
                                appel. Leur nombre est jusqu'à ce jour de 25.</p>
                            <p>La Cour d'appel, siégeant à ALGER, est soumise aux mêmes règles qu'en
                                France; il en est de même des Cours d'assises. — Les conventions
                                sont généralement réglées par les principes de notre Code civil;
                                CEPENDANT, quelques-unes d'entre, elles jouissent d'une législation
                                particulière: c'est ainsi que le taux de l'intérêt de l'argent prêté
                                n'est pas limité, et que le taux légal est de 10 p. 100. En
                                territoire militaire, les Européens sont toujours, au civil et au
                                criminel, justiciables des tribunaux ordinaires; les indigènes
                                relèvent des tribunaux musulmans pour les affaires civiles et des
                                conseils de guerre pour les délits et les crimes. — Les auxiliaires
                                de la justice sont: les avocats, institués depuis 1848 sur le modèle
                                des barreaux français; les défenseurs, qui remplissent auprès des
                                tribunaux les fonctions d'avoués et d'avocats, et sont nommés et
                                révoqués par décret; les huissiers, soumis aux mêmes règles qu'en
                                France; les notaires, constitués également comme dans la métropole.
                                Il existe, cependant, entre tous ces officiers ministériels et ceux
                                de la métropole une différence essentielle, c'est que leurs charges
                                ne sont pas par eux transmissibles, et qu'ils n'ont pas le droit, en
                                conséquence, de présenter un successeur et de faire un traité avec
                                lui. ENFIN, une classe d'auxiliaires spéciale à l'ALGÉRIE, c'est
                                celle des interprètes, lesquels se divisent en interprètes
                                militaires, traducteurs assermentés, assistant les parties devant
                                les officiers publics, et interprètes judiciaires, attachés au
                                service des tribunaux.— L'auteur termine par un chapitre
                                très-intéressant consacré à la justice musulmane, qui règle les
                                contestations entre musulmans indigènes ou étrangers. Elle est
                                administrée par des cadis, assistés de divers auxiliaires: juges,
                                huissiers, défenseurs.</p>
                            <p>Les cadis, nommés par le gouverneur général, sont sous la
                                surveillance du procureur général, qui peut les suspendre de leurs
                                fonctions ou les priver de leur traitement. Ils prêtent serment
                                devant le3 tribunaux français, et c'est à ceux-ci que sont déférés
                                les appels. La procédure est analogue à celle qui est suivie en
                                France devant les juges de paix. — Telles sont, brièvement résumées,
                                les matières traitées dans cet ouvrage. La lecture en est peut-être
                                un peu aride, parce qu'il est très-nourri de faits et qu'il condense
                                en peu de pages un grand nombre de notions diverses; mais il
                                contient beaucoup de détails curieux et instructifs, qui permettent
                                au lecteur de se faire une idée complète de la législation de
                                l'Algérie.</p>
                            <byline>H. Alpy.</byline>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant: COTILLON.<lb/>Paris. — Imprimerie Arnous de RIVIÈRE,
                Î6, rue Racine.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
