<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp36&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164868">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k3c">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749584">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415022v">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164868"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.35-36 1906-07.</title></ref>
<date when="1907-08-01">Aout-Septembre 1907</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 36</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 8-9</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>IV- 8-9. — Août-Septembre 1907.</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Membres nouveaux. — Liste des ouvrages oflcrls a la Société. — Étude sur
les rapports de l'Eglise et de l'État en SUISSE, par M. E. Bekthoud. —
Étude sur le régime des cultes dans la République de l'EQUATEUR, par
M. F. Daouin. — Étude sur le régime des cultes dans le canton de FRIBOURG, par M. l'abbé F. Speiser. — Note du Secrétariat sur le Congrès
des Sociétés savantes de 1908.</p><p>Chronique législative. — France.</p><p>Mouvement législatif. — France. — Equateur. — Saint-Marin.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Dus oslcrreirliischc ilandclsrechl, par M. de
Handa; édition allemande par M. Wolf (t. I"); M. F. Daouin. — Étude
sur lu législation minière en XOROÈGE, par MM. David et Stave; M. F. Da-</p><p>GUIN. — La réforme des impôts en Prusse : impôt sur te revenu, impôt sur
lu fortune, impôts communaux (1891-18113), par M. J. Derbanne; M. F. Da-</p><p>GUIN. — Progrès de la Dobrodja depuis l'annexion jusqu'à aujourd'hui
(1878-190G) ; Tableau graphique dressé par ordre du Ministre des domaines,
par M. Lahovarv ; M. F. Daouin. — Droit musulman. Du statut personnel
et des successions, etc., par M. E. Glavel; M. F. Daouin. —Plan d'une
réorganisation scientifique et pratique de la magistrature, par M. IÏ. de la
Grasserie; M. F. Daouin. — L'évasion fiscale : comptes de dépôts et
comptes joints en France et à l'étranger, par M. E. Guiluiard; M. D. BUITET. — Revue critique de droit criminel, par MM. SILVERCRUYS, Nagcls el
Dullaerl (25" année); M. F. Daouin. —Ministère des finances. Direction
générale de l'enregistrement, bulletin de statistique el de législation
comparée (t. X.■: M. F. Daguin. — Discipline ?nitilairc el obéissance
passive, par M. .1. Cauvière; M. F. Daouin.</p><p>Liste des membres nouveaux admis dans la Société
par le Conseil de direction, le 2 juillet 1U07:</p><p>MM. Banoe 'Jean-Baptiste), avocat à Caracas (Vénézuéla);</p><p>Caler (Albert), docteur en droit, Privat-Docent &amp; l'UNIVERSITÉ, 9,
place MALARD, ;ï Genève (Suisse);</p><fw place="bottom">XXXVIII. 30</fw><pb n="446"/><p>Gomez (Adolphe-Léon), président de l'Académie de jurisprudence
de COLOMBIE, à Bogota (Colombie);</p><p>Lisoni (Tito V.), avocat, consul général du GUATÉMALA, à Santiago
(Chili);</p><p>Planas-Suarez (Simon), avocat, chargé d'affaires du NICARAGUA, à
Caracas (Vénézuéla);</p><p>I'omiicR (Edouard), envoyé extraordinaire et ministre plénipotentiaire du GUATEMALA, à Santiago (Chili):</p><p>Savoja (Antonio), procuratore légale, via Santa-Marta. 1(53, à Messine (Sicile; Italie);</p><p>Vai.arino (Nerio), consul du NICARAGUA, à Caracas (Vénézuélal.</p><p>Avocats de Marseille (Bibliothèque).</p></div><div type="section"><p>Liste des ouvrages offerts à la Société:</p><p>Le régime du culte catholique antérieur à lu lui de Séparation
et les causes juridique* de la Séparation; broch. in-8», offerte
par l'auteur, M. Duguit.</p><p>Une nouvelle jurisprudence sur le conflit du cessionnaire de
créance et des créancier* saisissant*; broch, in-8", offerte par
l'auteur, M. L. Fraissingea.</p><p>Die SPARUassen und die Ewerbes-mid W'irUischafts-Gcnossenxchaflen in STEIERMARH, im Jahre 1899; broch. in-8", offerte
par M. M. Dufourmanlellc.</p><p>Das Findelwesen in Steiermnrh im statististhen Landesamtr'
von Steiermarh; vol. in-8", offert par l'auteur. M. le II" Otii»</p><p>Wittschieben.</p><p>Conseil d'État; 19 aurt'é 1907. Affaire llalimboui-g. Conclusions du commissaire du Gouvernement; Arrêt; broch. in-fol.,
offerte par M. llalimbourg.</p><p>Ileincidencia. Estudio sobre el segundo delito, vol. in—8\
offert par l'auteur, M. A. Moreno Calderon.</p><p>Estadistica de la administraciùn de juslicia en lo criminal,
durante el aïio de 1901, en la Peninsula e islas adyaeentes; vol.
in-4", offert par S. E. M. le ministre de la Justice d'Espagne.</p><p>Danco hypolecario national. Informe sobre las oper.ictime*
del aùo 1906; broch. in-8", offerte par la Banque hypothécaire
nationale Argentine.<!-- break in hathi --></p><pb n="447"/><p>Guide juridique et pratique de l'assurance sur la vie. avec
formules de liquidations; vol. in-8", offert par l'auteur, M. llilaire
Lucaud.</p><p>Die llaftuncj (tes Yerhaufers xvegen Mangels im Rechte;
vol. in-8°. offert par l'auteur. M. le D1 E. Rabel.</p><p>Une loi nécessaire. L'insalubrité publique et l'expropriation;
par le docteur J. Gaudrez; préface de M. E. Cheysson; vol. in-18,
offert par l'éditeur, M. J. Roussel.</p><p>1° Xew York State Library. Yearbook of Législation. 1904-</p><p>1905;</p><p>2° Laws ofthe State ofXew YORK, 1906;</p><p>4 volumes offerts par le Gouvernement de l'Etat de New-York.</p><p>Supplément au Répertoire des Pandecles françaises, tome 1,
À-C; vol. iu-4°. offert par les éditeurs, MM. Pichon et Durand-</p><p>Auzias.</p><p>Etude sur la législation minière en NORVÈGE, par A. David et
0. Stave; vol. in-8u, offert par les éditeurs, MM. Pichon et
Durand-Auzias.</p><p>Élude sur les effets internationaux de» jugements, par E. Bartin; I. De la compétence dû tribunal étranger; vol. in-8°, offert
par les éditeurs. MM. Pichon et Durand-Auzias.</p><p>Statistique des grèves en Belgique. 1901-1905; vol. in-8". offert
par l'Office du travail de Belgique.</p><p>Emissions et introductions financières. Commentaire de l'article 3 de la loi du 30 janvier 1907 et du décret du 27 février
1907, par A. Pottier; vol. in-8", offert parles éditeurs, MM. Pichou et Durand-Auzias.</p><p>Civil judicial statistics 1906; vol. in-4°,' offert par l'auteur,</p><p>Sir John Maedonell.</p><p>1° Die Entscheidungen des Ehrengerichtsrats fur Deutsche
RECHTSAUWÀLTE, X. 1 Januar 1900 bis 31 Dezember 1901;</p><p>2° Library of Congress. Reports of the Librarian wilh spécial
report on copyright législation 1903-1904;</p><p>3° Library of Congress. Copyright in Congress 1781-1804, by
Thorvald Salberg;
</p><pb n="448"/><p>4° Library of Coyigress. Report of (lie Librarian of Congre**</p><p>1906; %</p><p>E&gt; vol. in-8°. offerts par M. A. Chaumat.</p><p>Recueil général des lois et arrêts. Jurisprudence du XIX' siècle. 19e vol. 1896-1897; vol. in-4°, offert par les éditeurs.</p><p>MM. Larose et Tenin.</p><p>Rapports /sur l'application den lois réglementant le travail, en
1905; vol. in-8°, offert par la Direction du Travail.</p><p>Traité de droit commercial, par C. L'osait, traduit sur la
G1' édition allemande par Léon Mis; tome III; vol. in-8°, offert
par les éditeurs. MM. Giard et Brière.</p><p>1° Chambre des députés de Roumanie. Rapport sur la convention de commerce avec la FRANCE, par M. Ch. Lahovary;</p><p>2° Chambre des députés de Roumanie. Convention de commerce entre la Roumanie et la FRANCE, 21 février-6 mars 1907:
ileux broch. in-folio, offertes par M. Ch. Lahovary.</p><p>Annali délia commissione per la Slatistica giudiziaria e notarile. Ses&lt;ioue del marzo 1906; vol. in-8°. offert par la Direction
de la Statistique du royaume d'Italie.</p><p>Principales différences entre le code Xapoléon (1804) et le
code Guillaume II (1900); broch. in-8". offerte par l'auteur.</p><p>M. (1. V. Sclierer.</p><p>1" Draft proposed pénal Code for the Kingdom of.Siam;</p><p>2" Report on the proposed pénal Code for the Kingdom of
SIAM, }»j the législative adviser; vol. et broch. in-folio, offerts
par le rapporteur. M. Padoux.</p><p>Égalité et nivellement; broch. in-8'. offerte par Tailleur.</p><p>M. L. Dupare.</p><p>1" Catalogue of Law lioohs, Callaghan and C°. publisher&lt;;</p><p>2" De la Justice dans la Révolution et dans l'EGLISE, par
P.-J. Proudhon;</p><p>I'.-J. Proudhon. Qu'est-ce (pie la propriété?
cinq vol. in-18. offerts par M. Sansas.</p><p>Yi'rjlcicln'ii'lc DARMelluiig des deutschou und auslândischen
</p><pb n="449"/><p>Strafrechls. liesonderer Teil; 2 vol. grand in-8°. offerts par l'éditeur. M. Otto Liebmann. de Berlin.
lUebstal und l'nterschlagutig; vol. grand in-8". offert par
M. le \Y H. Marburger.</p><p>Das Jagdrechls und die Jagdgesetze des Herzotjlum Braunschweig; vol. in-8". offert par 1 auteur. M. P. Petzler.</p><p>Revue critique de I)roit criminel. 1903; vol. grand in-8",
ulTerl par les auteurs. MM. Silvercruys. L. Nagels et Dullaert.</p><p>Die Palentgesetze aller Voilier. Band I. Lieferungen l und 2;
i vol. grand in-8", offerts par l'un des auteurs. M. Kohler.</p><p>Tlie Journal of Prison and Philanthropy. 1907; broch. in-8",
offerte par l'auteur. M. John Lytle.</p><p>L'Ecole individualiste. Le Socialisme d'Etat; vol. in-8°, offert
par l'auteur, M. A. Béchaux.</p><p>Essai historique sur les Expositions universelles de PARIS,
par Adolphe Démy; fort vol. in-8°, offert par les éditeurs,</p><p>MM. A. Picard et lils.</p><p>Discipline militaire et obéissance passive; vol. in-16. offert par
l'auteur, M. J. Cauvière.</p><p>Xotes sur les tribunaux militaires belges et allemands; brocli.
in-4". offerte par l'auteur. M. F. Daguin.</p><p>Bulletin de l'Institut international de statistique, tome XVI,
lre livraison; vol. in-4", offert par l'Institut international.</p><p>Catalogue général des manuscrits des Bibliothèques publiques
île France. Déparlements, tome XXXIX; vol. in-8°. offert par
M. le ministre de l'Instruction publique.</p><p>I" As?7rvi xxt ?u[A7to&lt;nx tOv àpyauov 'EXXvjvoov;
i" 'EÀÀ-^v'.Xï] vxtjTtÀt'x xxtx TXî'itapxjjLOvk; tTJç ÈTRXVXDTÏUso»;;
vol. in-16 et broch. in-8", offerts par l'auteur, M. Philarclos.</p><p>La politique douanière de l'Espagne (1816-1906 ;broch. in-8°,
offerte par l'auteur. M. A. Marvaud.</p><p>Die Luxemburgischc Thronfolgc. Eine Slaalsrechtliche Studio;
broch. in-4°, offerte par l'auteur. M. le Dr J. Brincour.</p><p>Guide pratique en matière d'accidents du travail; vol. in-16,
offert par l'auteur. M. A. Poidvin.
</p><pb n="450"/><p>Étude sur les rapports de l'Eglise et de l'Etat
en SUISSE, par M. Edmond BERTHOUD, avocat à Seuchotel.</p><p>Avant d'aborder l'étude proprement dite de notre sujet, nous
croyons utile, pour la clarté de noire exposé, de la faire précéder
de quelques renseignements généraux sur la Constitution du
pays.</p><p>La Confédération suisse s'est créée et développée dès le
xiii'' siècle par la libre association de petits Etats ou de villes,
détachés pour la plupart de l'empire allemand, et qui possédaient toutes les attributions d'un Etat souverain. En se confédéral entre eux, ils ont nécessairement aliéné, au profit de
l'Etat central, une partie de ieurs attributions. Cette union est
devenue plus étroite dans le cours du six1, siècle; les constitutions fédérales de 1848 et de 1874 ont attribué à la Confédération un grand nombre de droits et compétences enlevés aux
cantons, dont elles ont limité la liberté d'action dans presque
tous les domaines.</p><p>Dès lors, en étudiant les institutions de la SUISSE, ou l'une
d'entre elles, on ne doit jamais oublier que les attributions
caractéristiques d'un Etat souverain ne sont pas réunies dans
une môme main, mais sont partagées entre deux organes distincts, d'une part l'Etat central : la CONFÉDÉRATION, et. d'autre part,
chaque canton, qui est maître sur son territoire dans les limite»
tracées par la Constitution fédérale.</p><p>La CONFÉDÉRATION, qui avait garanti, en 1848, le libre exercice
du culte des confessions chrétiennes, a proclamé en 1874 la
pleine liberté de conscience et de croyance; elle n'organise, ui
ne subventionne aucune Eglise et présente ainsi tous les caractères d'un Etat absolument laïque, mais respectueux de* convictions religieuses et assurant le lihro exercice des cnltes: ce
sont les cantons qui entretiennent des Églises nationales unies à
eux par des liens plus ou moins étroits.</p><p>OR, ces cantons sont au nombre de ±±, et même do 23 en
tenant compte du fait que trois d'entre eux sont divisés en demicantons, et. après avoir examiné les dispositions de la Constitution fédérale relatives à notre objet, nous devrions, pour être
complet, faire un tableau de vingt-cinq législations différentes!
</p><pb n="451"/><p>. Nous n'y songeons point, et le cadre limité de ce travail ne
nous le permet pas.</p><p>Il existe heureusement outre les diverses Eglises cantonales
de la Suisse suffisamment de points communs pour qu'il soit
possible d'en donner une caractéristique générale sans les examiner chacune séparément. C'est le cas, en premier lieu, pour
l'Eglise catholique, qui est une de,par sa constitution interne;
c'est le cas également pour les Eglises protestantes.</p><p>Donnons auparavant quelques renseignements statistiques et
historiques.</p><p>D'après le recensement fédéral de 1900, la Suisse compte une
population de 3.315.000 habitants, dont 1.916.000 protestants,</p><p>1.380.000 catholiques et 14.000 israélites (7.000 habitants se
déclarent sans confession ou appartiennent k d'autres cultes).</p><p>Protestants et catholiques sont inégalement répartis sur la
surface du territoire, en raison des circonstances historiques.</p><p>De l'époque de la Kél'ormation à celle de la Révolution fran-
çaise, la Confédération suisse se composait de 13 cantons souverains, de pays alliés et de bailliages, c'est-à-dire de territoires
conquis, soumis aux cantons ou à quelques-uns d'entre eux. Les
pays allies et les bailliages sont devenus en 1798 et en 18)5 des
cantons égaux en droit aux anciens.</p><p>Des treize cantons. 7 l/ï étaient exclusivement catholiques;
c'étaient ceuxd'URI, SCHWYTZ, Uuterwald (cantons primitifs), Lucerne et ZOUG, au centre du pays, Pribourg et Soleure aux contins de la Suisse française, et à l'Est le demi-canton d'APPENZELL,</p><p>Rhodes-Intérieures; 5 1/2 cantons.avaient embrassé la Réforme:</p><p>ZURICH, BERNE, CLARIS, MIE, Schalïïiouse et APPENZELL, Rhodes-</p><p>Extérieures: mais ces derniers, plus populeux, étaient assez
puissants pour coulre-balancer l'influence de leurs combourgeois
catholiques.</p><p>En vertu de leur souveraineté, les États catholiques proscrivirent sur leur territoire l'exercice du culte réformé, et les réformés en usèrent de même à l'égard du culte catholique. Nul ne
pouvait s'établir dans un lieu de religion différente de la sienne.</p><p>Les protestants cherchèrent à implanter la Réforme dans les
bailliages et chez les alliés, et ils y réussirent partiellement,
malgré la résistance des catholiques. Des guerres religieuses ensanglantèrent le xvT,le xvu* et le commencement du xvnr siècle.</p><p>Tour à tour vaincue et victorieuse, aucune des confessions ne
put imposer sa volonté ;ï l'autre et on se résigna à tolérer dans
</p><pb n="452"/><p>les bailliages l'exercice simultané des deux cultes. C'est ce principe d'égalité ou de parité qui constitue un des caractères distinctifs des bailliages communs et qui les différencie nettement,
au point de vue religieux, des treize anciens cantons. BERNE,
par contre, avait réussi à implanter la Réforme dans ses propres
bailliages Pays de VAUD, par exemple).</p><p>Le caractère confessionnel des anciens cantons est encore
aujourd'hui nettement accusé; mais, par suite de la liberté d'établissement et de l'immigration suisse ou étrangère qui en a été
la conséquence, une minorité protestante s'est formée dans les
cantons catholiques, spécialement dans les villes, tandis que de
nombreux catholiques s'établissaient dans les États protestants.</p><p>Des nouveaux cantons créés en 1798 et en 1815, le Tessin (de
langue italienne) et le Valais sont exclusivement catholiques.</p><p>Vaud ei Neuchàtel presque exclusivement protestants; Saint-</p><p>(iall, les Grisons et l'Argovie sont des cantons mixtes, la Thurgovie est aux deux tiers réformée. Quant à GENÈVE, l'ancienne
cité de CALVIN, les traités de 1815 lui ont attribué des territoires
voisins entièrement catholiques et, dans la seconde moitié du
xixc'siècle, l'immigration étrangère, venant surtout de la FRANCE,
a modifié la répartition des confessions à tel point que. en II*»',
la ville de Genève comptait 30.400 protestants contre 2"..*RTO catholiques et l'ensemble du canton G2.400 protestants contre
ti'.^OO catholiques.</p><p>La Suisse française, qui compte 730.000 habitants, est dans sa
grande majorité réformée, de même que la Suisse allemande:
la Suisse italienne, en revanche (150.000 habitants) est exclusivement catholique, à l'exception d'une vallée des (irisons.</p><p>Abordant maintenant notre sujet, nous exposerons successivement les dispositions du droit fédéral, l'organisation des EGLISES,
protestante, catholique et vieille-catholique, ainsi que celle du
culte israélite, et nous terminerons par un coup d'œil sur l'état
actuel de la question de la Séparation des Églises et de l'Ktal.
</p></div><pb n="453"/><div type="section"><head>DROIT FÉDÉRAL</head><p>La Constitution fédérale actuellement en vigueur a été acceptée
le 19 avril 1874 à la double majorité du peuple et des États par
340.199 électeurs contre 198.043 et par 14 1/2 Étals contre 7 1/2
tous catholiques). Elle renferme les dispositions suivantes inlé
ressant l'objet de notre étude.</p><p>Art. 49. — La liberté de conscience et de croyance est inviolable.</p><p>Nul ne peut être contraint de faire partie d'une association
religieuse, de suivre un enseignement religieux, d'accomplir un
acte religieux, ni encourir des peines, de quelque nature
qu'elles soient, pour cause d'opinion religieuse.</p><p>L'exercice des droits civils ou politiques ne peut être restreint
par des prescriptions ou des conditions de nature ecclésiastique
ou religieuse, quelles qu'elles soient.</p><p>Nul ne peut, pour cause d'opinion religieuse, s'affranchir de
l'accomplissement d'un devoir civique.</p><p>Nul n'est tenu de payer des impôts dont le produit est spécialement affecté aux frais proprement dits du culte d'une communauté religieuse à laquelle il n'appartient pas. L'exécution ultérieure de ce principe reste réservée à la législation fédérale (1).</p><p>Art. 50. — Le libre exercice des cultes est garanti dans les
limites compatibles avec l'ordre public et les bonnes mœurs.</p><p>Les cantons et la Confédération peuvent prendre les mesures
nécessaires pour le maintien de l'ordre public et de la paix
entre les membres des diverses communautés religieuses, ainsi
que contre les empiétements des autorités ecclésiastiques sur
les droits des citoyens et de l'Etat.</p><p>Les contestations de droit public ou de droit privé, auxquelles
donne lieu la création de communautés religieuses existantes,
peuvent être portées par voie de recours devant les autorités
fédérales compétentes.</p><p>Il ne peut être érigé d'évêches sur le territoire suisse sans
l'approbation de la Confédération.</p><p>Art. 51. — L'ordre des Jésuites cl les sociétés qui lui sont
I) Cette loi n'a pas encore été élaborée.
</p><pb n="454"/><p>affiliées ne peuvent être reçus dans aucune partie de la SUISSE,
et toute action dans l'église et dans l'école est interdite à leurs
membres.</p><p>Cette interdiction peut s'étendre aussi, par voie d'arrêté
fédéral, à d'autres ordres religieux dont l'action est dangereuse
pour l'Etat ou trouble la paix entre les confessions.</p><p>Art. 52. — Il est interdit de fonder de nouveaux couvent.*
ou ordres religieux et de rétablir ceux i|ui ont été supprimés.</p><p>Art. 33. — L'état civil et la tenue des registres qui s'y rapportent est du ressort des autorités civiles. La législation fédérale statuera à ce sujet les dispositions ultérieures.</p><p>Le droit de disposer des lieux de sépulture appartient à l'autorité civile. Elle doit pourvoir à ce que toute personne décédée
puisse être enterrée décemment.</p><p>Art. 54. - - Le droit de mariage est placé sous la protection
de la Confédération.</p><p>Aucun empêchement au mariage ne peut être fondé sardes
motifs confessionnels, sur l'indigence de l'un ou de l'autre des
époux, sur leur conduite ou sur quelque autre motif de police
que ce soit.</p><p>Art. 58. —
La juridiction ecclésiastique est abolie.</p><p>Art. 27. —
Les cantons pourvoient à l'instruction primaire, qui doit être
suflisante et placée exclusivement sous la direction de l'autorité
civile. Elle est obligatoire et, dans les écoles publiques, gratuite.</p><p>Les écoles publiques doivent pouvoir être fréquentées parle.adhérents de toutes les confessions, sans qu'ils aient à souffrir
d'aucune façon dans leur liberté de conscience ou de croyance.</p><p>On aura remarqué que l'article 50. qui donne à la Confédération le droit de trancher en dernier ressort les contestations résultant de la création de nouvelles communautés religieuses, ne fixe
aucune règle à laquelle « les autorités compétentes » doivent
se conformer en statuant. Les nombreuses contestations qui
s'élevèrent entre catholiques romains et vieux-catholiques de 1874
à 1893 ont été tranchées d'une façon souvent arbitraire par les
autorités politiques des cantons et de la Confédération. Mais
depuis 1893 le soin de statuer sur ces questions a été remis au
tribunal fédéral, et cette autorité acréë une jurisprudence uniforme
</p><pb n="455"/><p>4."&gt;3 —
qui a contribué pour une bonne part à l'apaisement confessionnel.</p><p>Les principes de la Constitution de 1874 heurtaient de front
plusieurs des doctrines de l'Eglise romaine, et leur application ne
fut pas sans susciter des difficultés nombreuses. Le parti conservateur catholique, qui n'avait pas réussi à faire échouer la Constitution de 1871, renouvela ses tentatives contre diverses lois
d'application en usant du droit de référendum.</p><p>La loi sur l'état civil et le mariage votée en 1874 par les
Chambres fédérales établissait le divorce, qui n'existait jusqu'alors que dans les cantons protestants. Elle ne triompha à la votation populaire qu'à une faible majorité.</p><p>L'application intégrale de l'article il de la Constitution n'est
pas encore chose faite, et une tentative du parti radical de contrôler de plus près les écoles publiques des cantons, au moyen
d'un secrétaire scolaire fédéral, fut rejetée par le peuple en
1882 à une immense majorité.</p><p>En vertu des dispositions de l'article 5f. le Conseil fédéral
s'est opposé ces dernières années à l'établissement en Suisse de
plusieurs congrégations venant de France.</p><p>Eu résumé, deux irrands principes inspirent la Constitution
fédérale : d'une part le respect absolu des convictions individuelles
et le libre exercice des eultes: d'autre part, l'affirmation non
moins énergique du principe que l'Église est soumise aux lois
de l'Etat et ne doit pas empiéter sur ses compétences.</p><p>KDLISE PROTESTANTE.</p><p>Les Eglises protestantes, issues au xyt siècle de la réforme
prèchée dans la Suisse allemande par Zwinpli et dans la Suisse
française par Calvin et FAREL, ont été [tendant longtemps des institutions étroitement unies à l'ETAT, presque partout organisées
et rétribuées par les gouvernements cantonaux. L'Etat faisait
fonction d'évèque ou de pape, nommait les pasteurs et veillait au
maintien de la saine doctrine.</p><p>MAIS, au milieu du xix*'siècle, sous l'influence des idées libérales
qui, vers 1830. avaient amené dans plusieurs cantons la chute
de l'ancien régime et l'avènement de gouvernements démocratiques, ces liens étroits furent déliés, et les Églises d'État firent
place aux Églises nationales.</p><p>Ces nouvelles institutions furent encore élargies et démocratisées
</p><pb n="456"/><p>après 1X"0, à une époque où la proclamation des doctrines du
Concile du Vatican avait suscité en SUISSE, comme en ALLEMAGNE,
le mouvement radical et anti-ultramontain du Kulturkampf.</p><p>Les Kglises prolestantes de la Suisse n'ont entre elles aucun
rapport officiel et ne reconnaissent aucune autorité ecclésiastique qui leur soit commune. Chacune d'elles est organisée et
administrée indépendamment des autres et forme, à elle seule,
une institution juridique complète.</p><p>Ce sont cependant les mêmes considérations qui, daus chaque
canton, ont inspiré le législateur; aussi ces diverses Kglises
présentent des caractères communs qn'on peut résumer en deux
mots : démocratie et libéralisme. Nous retrouvons en effet dans
les Kglises réformées les principes qui sont à la base de la constitution politique du pays.</p><p>Dans presque tous les cantons. l'Kglise reçoit de l'KTAT, sous
forme de loi, son organisation. Ce n'est qu'à Saint-GALL, en Thurgovie et a Krihourg que l'Kglise a le droit de se donner ellemême son organisation, sous réserve delà sanction de l'Ktat.</p><p>La base de l'Kglise est la paroisse (Kirchgemeindei.</p><p>La paroisse est composée de tous les citoyens jouissant de
leurs droits politiques, qui y ont leur domicile légal et qui sont
ou se déclarent protestants. Cette dernière exigence, la seule qui
soit de nature religieuse, est formulée suivant les cantons dans
des termes différents : appartenir au culte protestant, accepter
les formes de l'Kglise protestante, etc.</p><p>Nulle part une confession de foi n'est exigée par la loi: dans
maint canton aucun signe extérieur ou acte religieux n'est nécessaire, pas même le baptême. La simple déclaration d'un citoyen
qu'il est protestant suffit à lui conférer le droit de vote.</p><p>Ce système, très libéral, n'est pas sans présenter le liant- à de
graves critiques au point de vue de la confusion complète qu'il
enlraine entre le domaine politique et le domaine religieux, et.
dans la pratique, il a souvent présenté des inconvénients en facilitant l'élection de pasteurs ou d'autorités ecclésiastiques d'une
</p><pb n="457"/><p>tendance religieuse opposée à celle des tidéles proprement
dits.</p><p>Les paroisses sont souveraines au point de vue spirituel ; on ne
peut leur imposer aucune confession de TOI, ni aucun a,cte
religieux contraire à leur volonté.</p><p>Les principales attributions des paroisses sont l'élection des
Conseils d'Anciens et des délégués au Synode.</p><p>Le pasteur, Conducteur spirituel de la paroisse, est généralement nommé pour une durée limitée, six ans, par exemple,
terme après lequel il est soumis a réélection. I&gt;ans quelques
cantons cependant le pasteur est élu à vie, ou bien sa réélection
est simplement facultative. Dans le canton de Vaud. la paroisse
n'a pas le droit d'élire son pasteur, mais seulement celui de
présenter des candidats au gouvernement qui procède à la
nomination. En fait, le gouvernement se conforme toujours à
l'indication de la paroisse.</p><p>La liberté de conscience des ecclésiastiques est absolue et ne
peut être restreinte par aucun engagement ou credo ; aussi voiton souvent en SUISSE, comme en ALLEMAGNE, des conceptions
religieuses très diverses enseignées dans la même Eglise et
parfois dans la même paroisse. Il est juste de remarquer que les
divergences religieuses sont allées en s'atténuant ces dernières
années.</p><p>Les anciens d'Église ont pour tache de seconder le pasteur, de
pourvoir à l'assistance des pauvres et d'administrer les fonds
paroissiaux. Ils sont élus par la paroisse pour un terme limité,
en général trois ou quatre ans.</p><p>L'autorité supérieure de l'Eglise est le Synode (appelé à
Genève le Consistoire), composé en proportions diverses de
laïques et d'ecclésiastiques. Les délégués au Synode sont élus par
les paroisses, soit isolément, soit réunies en circonscriptions.</p><p>Le Synode pourvoit à l'administration de l'Église et exerce sur
elle une surveillance générale, mais il n'a aucune autorité
spirituelle.</p><p>Le pouvoir exécutif dans l'Église est représenté par une délégation du Synode composée en général de 5 à 9 membres et
appelée bureau du Synode ou commission synodale.</p><p>Le mode de rétribution des ecclésiastiques varie suivant les
cantons; presque partout ils sont salariés par l'ETAT, soit au
moyen des anciens fonds d'Eglise incamérés lors de laKéformation, soit au moyen des recettes ordinaires du budget, soit encore
</p><pb n="458"/><p>■
au moyen des revenus d'un impôt spécial soumis aux dispositions
de l'article 49, dernier alinéa, de la Constitution fédérale. Dans
certains cantons, il existe des fonds spéciaux, gérés par l'Église
elle-même, et. s'ils sont insuffisants, l'État ou les communes
parfont la différence.</p><p>A côté de ces K^lises nationales, il existe dans divers cantons, spécialement dans la Suisse française, des Eglises libres:
ce sont des sociétés particulières, créées en vertu du droit
d'association, s'organisant et s'administrant librement sans
aucune intervention de l'État. La législation reconnaît cependant
aux pasteurs do ces Églises la qualité d'ecclésiastiques; ils sont
par exemple dispensés du service militaire, et soumis en échange
à la taxe d'exemption; ils sont frappés également de diverses
inéligibilités.</p><p>L'Église libre vaudoise a été fondée en 184ti par des pasteurs
nationaux qui démissionnèrent de leurs postes officiels pour
protester contre des mesures du gouvernement qu'ils envisageaient attentatoires à la dignité du ministère. L'Église libre
génevoise a dû sa naissance, en 1848, à des besoins religieux que
ne pouvaient satisfaire les doctrines unitaires professées alors
par l'Église nationale. L'Eglise indépendante neuchàteloise est
postérieure en date ; elle s'est créée en 1873 après la promulgation d'une nouvelle loi sur les culles qui instituait dans le sein
de l'Église nationale une liberté de doctrine illimitée.</p><p>Ces Églises libres, qui se rattachent à la tendance évangéiique.
sont constituées de la même manière que les Eglises nationales,
avec un SYNODE, des collèges d'anciens et des pasteurs nommé?
par les paroisses. Le Synode est investi de l'autorité spirituelle.</p><p>Dans les cantons catholiques qui ne subventionnent pas le
culte réformé, tels que le Tessin et le VALAIS, il existe quelques
communautés protestantes qui sont administrées par des comités particuliers (Société des protestants disséminés): ces comités
subventionnent les pasteurs au moyen de fonds recueillis par
des collectes. Ces paroisses ont donc le caractère d'Eglises libres,
entièrement séparées de l'État.
</p><pb n="459"/><p>Les jeuues gens qui se destinent au saint ministère font leurs
études dans les facultés de théologie des Universités ; les Eglises
libres de la Suisse française entretiennent à leurs Irais des facultés
de théologie.</p><p>ÉGLISE CATHOLIQUE.</p><p>L'Kglise catholique est divisée en cinq diocèses, de grandeur
très inégale, qui relèvent tous directement du Saint-Siège (I).</p><p>Ce sont les évèchés de Bàle-LUGANO, COIRE, St-GALL, Lausanne et
GENÈVE, et Sion. Créés à des époques très différentes, ils existent
actuellement en vertu d'accords entre l'Eglise d'une part, les
cantons intéressés et la Confédération (depuis 1874} d'autre
part. 11 s'agit, donc d'un régime concordataire.</p><p>L'évêché de Bàle a été réorganisé en 1828; il comprend les
cantons de BERNE, Bàle, SOLEURE, LUCERNC, ZOUG, Àrgovie, Thurgovie et Schaffhouse; on lui a adjoint en 1888 1e Tessin qui
dépendait jusqu'alors des diocèses italiens voisins. L'évêque,
qui réside à SOLEURE, est élu par un chapitre de Ii chanoines et
agréé par les Etats diocésains; il doit être choisi dans le clergé
du diocèse. Le Tessin n'est rattaché que nominalement à l'évêché de Bàle ;il est géré par un administrateur apostolique résidant à Lugano et nommé par le pape après entente avec l'évêque. En fait, le Tessin forme un diocèse spécial.</p><p>L'évêché de Coire comprend les cantons des GRISONS, de GLARIS,</p><p>ZURICH, URI, Schwytz et Unterwald. ainsi que la petite principauté
autrichienne de Lichtenstein. L'évêque est nommé par le chapitre
sans aucune intervention de l'Etat.</p><p>L'évêché de St-GALL, créé en 1847, comprend les cantons de
St-Gall et Appenzell ; l'évêque doit être choisi dans le clergé du
diocèse ; il est nommé par le chapitre et agréé par le « Grossratcollegium » du canton de St-GALL, une sorte de conseil ecclésiastique supérieur établi par la loi.</p><p>L'évêché de Lausanne et Genève comprend les cantons de
FRIBOURG, VAUD, Neuehàtel et Genève; l'évêque, qui réside à
FRIBOURG, est élu par lo Saint-Siège; il n'est assisté d'aucun chapitre (2).</p>
<note place="bottom">(1) La nonciature apostolique créée au xvi" siècle a été supprimée en 1S73
après l'expulsion du nonce par le pouvoir fédéral.</note>
<note place="bottom">(2) Les chanoines de Saint-Nicolas à Fribourg forment un chapitre collégial et non cathedra).</note>
<pb n="460"/><p><!-- break in hathi -->
L'évèché de SION, qui remonle au ive siècle, comprend le
Valais et le district vaudois d'Aigle. En vertu d'un accord conclu
en I80X entre le chapitre et l'ETAT, accord qui n'est que la réglementation d'un usage très ancien, l'évéque est nommé par le
Grand Conseil (pouvoir législatif du canton) sur une quadruple
présentation faite par le chapitre. Le pape n'a jamais reconnu
la validité de cet accord; il nomme lui-même l'évéque, mais
il a soin de ne jamais porter son choix sur un autre que sur
l'élu des représentants du peuple valaisan.</p><p>Dans tous les diocèses, la mense épiscopale est payée par les
Etats intéressés ou par les revenus de fonds spéciaux.</p><p>Pendant les luttes du Kulturkampf. quelques cantons, dont la
politique s'inspire de principes radicaux, ont dénoncé le concordat et ne reconnaissent plus l'évéque diocésain. Depuis lors,
ils n'entretiennent avec lui aucune relation officielle, mais ils
ne s'opposent plus aujourd'hui à l'exercice sur leur territoire de
la juridiction épiscopale.</p><p>L'Église catholique est constituée dans tous les cantons d'une
façon uniforme, conformément à ses propres règles, mais les
divers gouvernements, lui appliquent, suivant leurs tendances
politiques, un régime hien différent.</p><p>Quelques-uns, comme FRIBOURG, Lucerne et le VALAIS, garantissent dans leurs constitutions l'existence de l'Église catholique et
lui laissent pleine liberté de s'administrer suivant les règles du
droit canon. La façon dont ils appliquent les dispositions de
la Constitution fédérale contraires aux principes canoniques
(art. 51, oi et M3. al. 2 par ex.) a souvent suscité des recours
aux autorités fédérales.</p><p>D'autres cantons, tout en garantissant expressément l'existence
de l'EGLISE, apportent cependant quelques restrictions à sa liberté
d'administration. Les cantons primitifs, Uri. Schwytz et UNTERWALD, ainsi qu'APPCNZCLL, Rhodes-INTÉRIEURES, dont la politique
est très respectueuse de la religion catholique, ont néanmoins la
conscience fort nette des droits de l'Etat; ils exercent une surveillance active sur les couvents et autres établissements ecclésiastiques, et ils maintiennent le principe de l'élection des curés
par les paroisses, privilège très ancien qui leur fut reconnu formellement par le pape Jules II. Le Saint-SIÈGE, en effet, a tou-
</p><pb n="461"/><p>jours ménagé dans la mesure du possible le sentiment démocratique qui anime ces fidèles catholiques, petits-fils des fondateurs
de la Confédération suisse. Aujourd'hui encore ils exercent ce
droit sans contestation, et l'évêque se borne à confirmer le choix
de la paroisse.</p><p>Mais lorsque, dans les cantons radicaux, les gouvernements
entreprirent, à l'époque du KULTURKAMPF, de démocratiser et de
libéraliser l'ÉGLISE, ils se heurtèrent à une résistance inflexible
des populations catholiques, bien décidées à tout endurer plutôt
qu'à céder à une législation à leurs yeux sacrilège. Et cette résistance aboutit, en définitive, à la défaite de l'ÉTAT, mais au prix
de longues luttes et de nombreuses pertes matérielles.</p><p>Vers les années 1872 à 1875, les cantons de BERNE, SOLEURE,</p><p>Bàle, ARGOVIE, Zurich et Genève cherchèrent à imposer à l'Église
une sorte de « Constitution civile » et promulguèrent des lois
destinées à émanciper les fidèles de la tutelle du clergé, en
prévoyant notamment la libre élection des curés par les paroisses. Seuls les catholiques qui s'étaient rattachés au mouvement
libéral et à l'Église vieille-catholique en voie de formation se
soumirent à ces dispositions et bénéficièrent des subsides de
l'État. Les catholiques romains, observant scrupuleusement le
mot d'ordre de leurs supérieurs, durent abandonner leurs églises
et chapelles, se constituer en communautés libres et subvenir
eux-mêmes, au prix de sacrifices multiples, à l'entretien de leur
culte.</p><p>Les gouvernements cantonaux répondirent en rompant toute
relation avec les évêques, et pendant quelques années ces cantons furent dans un état de véritable anarchie ecclésiastique.</p><p>L'apaisement survint cependant avec les années; plusieurs États
ont compris qu'ils faisaient fausse route en obligeant les catholiques à se plier à une organisation ecclésiastique contraire à leurs
convictions; ils ont établi un modus vivendi acceptable et ont
réintégré l'Église dans une partie au moins de ses droits de propriété ou d'usage.</p><p>Mais aujourd'hui encore l'Église catholique vit séparée de
l'ÉTAT, dont elle ne reçoit plus aucun subside, dans les cantons
de Bàle-VILLE, de GENÈVE, dans la plupart des paroisses zurichoises
et dans plusieurs de celles de Berne.</p><p>ENFIN, dans les cantons de VAUD, NEUCHÀTEL, Soleure. ARGOVIE, ZOUG, Saint-GALL, THURGOVIE, Grisons et TESSIN, l'Église
catholique a la qualité d'une Église nationale, dont le clergé</p><fw place="bottom">XXXVIII. 31</fw><pb n="462"/><p>rétribué par l'ÉTAT, les communes ou par des fonds spéciaux,
est nommé généralement par l'évèque ou du moins, sur sa présentation, par le gouvernement.</p><p>Il est intéressant de noter que Neuchàtel avait su trouver en
1873 un terrain d'entente entre les principes en lutle. Une disposition spéciale de la loi prévoit que l'État se dessaisit en faveur des paroisses catholiques du droit de collation qu'il avait
exercé jusqu'alors en vertu de conventions avec l'évèque diocésaiu. et que les paroisses seront appelées à élire leurs curés et
vicaires sur «ne triple présentation de candidats faite par l'évèque et ratiliée par le gouvernement; mais en même tempe la loi
donne aux paroisses la faculté de renoncer à faire usage de leur
droit, auquel eas le gouvernement procède à l'élection. Cette
organisation fut acceptée par les catholiques et les paroisses
renoncent régulièrement à faire usage de leur droit.</p><p>Quant anx biens paroissiaux, ils sont administrés par des
conseils de fabrique, et. dans certains cantons catholiqaes, par
les conseils municipaux.</p><p>D'après A. Bùchi, il existait en SUISSE, en 1901, 5 couvents
de bénédictins, 3 de chanoines au^ustins réguliers, un de chartreux, un de franciscains et 36 de capucinsfl ), comptant au total
937 religieux. Le nombre des couvents de femmes s'élevait à Ai.
sans indication du nombre de religieuses.</p><p>Ces couvents se trouvent dans les cantons eatholiques ou
mixtes, a l'exception d'Argovie et de SOLEURE, où l'État les a supprimés en incamérant leurs biens. Les plus eonuus sont ceux
d'EINSIEDELN, ou Notre-Dame-des-Ermites (bénédictins), d'iiutenbohl près Schwitz (sœurs théodosiennes ou de la Sainte-Croix .
de Saint-Maurice en Valais et du Grand Saint-Bernard chanoines augustius réguliers). Les abbayes d'Einsiedeln et de
Saint-Maurice sont exemptes de la juridiction épiscopale.</p><p>Le canton de Fribourg. enfin, a créé en 1889 une université
(I, Plusieurs établissements de capucins sont de simples hospiers, comptant un nombre très limité de religieux.
</p><pb n="463"/><p>aujourd'hui florissante et qui attire de nombreux étrangers;
l'enseignement y est donné en français et en allemand par des
professeurs laïques et par des ecclésiastiques séculiers et réguliers.</p><p>ÉGLISE VIEILLE CATHOLIQUE.</p><p>Cette Église s'est créée après 1870. à la suite du schisme provoqué par la proclamation du dogme de l'infaillLhité papale;
elle compte un certain nombre de paroisses dans les cantons de
BERNE, Zurich. Bàle, SOLEURE, ARGOVIE, LUCERNE, THURGOVIE,</p><p>Neuchâtel et Genève.</p><p>Elle a partout le caractère d'une Eglise nationale, organisée
et subventionnée par l'Etat.</p><p>La base de l'organisation ecclésiastique est la- paroisse, qui
nomme elle-même son curé et ses délégués au Synode. Elle
forme un seul diocèse dont la création a été approuvée par plusieurs des États intéressés et par la Confédération. Le Synode
est l'autorité supérieure de l'Église; il fixe les règles du culte et
de la discipline; il nomme l'évèque et le conseil synodal, qui est
l'autorité exécutive.</p><p>Le nombre des adhérents du catholicisme libéral s'élève à
73.000 environ, chiffre qui est compris dans les statistiques sous
la rubrique « catholiques ».</p><p>On peut, sans faire injure à cette ÉGLISE, affirmer qu'elle n'a
pas fait preuve d'une grande vitalité. A GENÈVE, en particulier,
ses cultes étaient suivis par un nombre si limité de fidèles qu'ils
ont été supprimés dans plusieurs paroisses, où l'usage des temples a été restitué aux catholiques romains.</p><p>CULTE ISRAÉLITE.</p><p>Les israéli tes,qui sont groupés dans les villes commerçantes et
dans quelques villages ou bourgs campagnards, subviennent euxmêmes aux besoins de leur culte et s'organisent librement, sans
aucune ingérence de l'État. Un seul canton, celui de NEUCHÂTEL,
leur a accordé la faculté de s'ériger en communauté nationale;
mais les israélites n'ont pas jugé à propos de se mettre au bénélice de cette disposition.
</p><pb n="464"/><p>LA SÉPAHAT10N.</p><p>Dès les années 1868 à 1870, la question de la Séparation de*</p><p>Églises et de l'Etat et de la suppression du budget des cultes a
été agitée dans quelques cantons, spécialement dans ceux de
NCUCHÂTEL, d'Argovie et de Genève. Dans ce dernier canton, elle
a reparu dès lors périodiquement et a été deux fois rejetée par
le peuple, en 1880 et en 1897.</p><p>Les événements de France en 1905 lui ont donné un caractère
d'actualité; elle est de nouveau posée à Genève où elle est appuyée par les radicaux et les socialistes et où elle sera prochainement soumise aux électeurs (1); elle a fait son apparition à
Baie-Ville et à Schaffhouse.</p><p>Dans le canton de NEUCLIÀTEL, elle fit l'objet des préoccupations générales durant l'année 1906 et fut portée devant le peuple par la voie de l'initiative populaire. Après des discussion;
très vives, elle a été rejetée, le 20 janvier 1907, dans une votation extrêmement fréquentée et à la majorité considérable et
tout à fait inattendue de 15.094 voix contre 8.112.</p><p>Les partisans de la Séparation se recrutaient essentiellement
dans les rangs des socialistes et des protestants évangéliques.
membres de l'Eglise indépendante, tandis que les radicaux etles
catholiques formaient le gros des rejetants.</p><p>Il est à prévoir que ce vote négatif aura sa répercussion daules autres parties de la SUISSE, et que l'heure n'a pas encore
sonné où sera réalisée la célèbre formule : l'Église libre dans
l'État libre!</p><p>OUVRAGES CONSULTÉS</p><p>Gareis uml Zohn. — Slaal und Kirche in der SCHICEIZ, Zurich. I»77-</p><p>1878.</p><p>Antilles Dr. Fiksler. — Das Kirchenwesen der reformirten Sébum,
publié dans VAUgemeiiie Betchreibung und Statùtik drr SCHWEIZ, de ilmx
\virlh, 2" vol., ZURICH, 1873.</p><p>A. Buchi. — Oie Katholtiche Kirche in der SCLUCEIZ, MUNICH, VHH.
'I) P. S. — La séparation a été volée à Genève le 30 Juin 1907 p»r
7.bô3 voix contre 6.823 grâce à l'appui du parti catholique qui dédirait rtt»
lilir de cette faeon l'égnliti'- «les Kglises devant In budget.
</p><pb n="465"/><p>R. von Redinu-Biberegg. — Ueber die b'rage der CULLUSSTEUERN, Bàle,</p><p>1885.</p><p>U. Lampert. — Zur rechtlichen Behandlung des kirchlichen Eigentums in
der SCHWEIZ, Fribourg (Suisse). 1901.</p><p>U. Lampert. — Die kantonalen Kultusbudgets und der Anfeil der verschiedenen Konfessionen an den.selben, ZURICH, 1906.</p><p>Dictionnaire géographique de la Suisse (en cours de publication), NEUCHÀTEL, chez Attinger frères.</p><p>C. Hiltt. — Les constitutions fédérales, NEUCHÂLEL, 1891.</p><p>Étode sur le régime des cultes dans la République
de l'EQUATEUR, par M. Fernand DAGUIN, avocat à la
Cour d'appel de Paris (1).</p><p>La République de l'Equateur a vécu pendant longtemps sous
un régime politique qu'on a qualifié, non sans raison, de théocratique. On a pu dire d'elle, alors, qu'elle était le seul gouvernement du monde qui eût un caractère vraiment et complètement catholique (2). La population se faisait remarquer par
l'intensité de ses sentiments, religieux, et la Constitution reconnaissait une religion officielle, la religion catholique, qui, seule,
avait une existence légale (3) et qui, seule, était protégée, encouragée et subventionnée par l'Etat. Un concordat, conclu le
26 septembre 1862, liait la République avec le Saint-Siège (4).</p><p>(t'i Les documents et les renseignements qui oui servi à la rédaction de
cette étude nous ont été fournis, avec une obligeance sans égale, par
S. G. Monseigneur Frédéric Gonzalez SUÀFEZ, archevêque de QUITO, par
M. l'abbé Alexandre LOPEZ, secrétaire de l'archevêché, et par M. T. PUYOL,
archiviste du Pouvoir législatif; nous tenons à exprimer à nos éminents
correspondants notre bien vive gratitude.</p><note place="bottom">(2) Elisée RECLUS, Nouvelle Géographie universelle, t. 18, Amérique du
SUD, Régions ondines, p. 484. (3) Voir la Constitution du 13 février 1884, art. 13 (Conslitucidn de la
Hepùblica del ECUADOR, dada por la Asamblea nacinnal de 1883, 3" edicion
[QUITO, 1892], p. 12). Le préambule de celle Constitution était ainsi conçu:
ii Au nom de DIEU, auteur et législateur de l'Univers... ».</note><note place="bottom">(i) Une nouvelle rédaction de ce concordat, faile le 2 mai 1881, avait été
approuvée par le Pape Léon XIII, le 30 mars 1882, et par M. Ignace de
YEINTEINILLA, président de la République, le 14 mars de la même année. L'article 1" de celte convention s'exprimait ainsi:
« La religion catholique apostolique et romaine continuera à être la seule
religion de la République de l'Équaleur et elle se maintiendra à perpétuité
avec tous les droits et prérogatives dont elle doit jouir selon la loi de Dieu
et les dispositions canoniques. En conséquence, on ne tolérera jamais un
</note><pb n="466"/><p>Aujourd'hui encore, les habitants, en très grande majoritt.
sont restés fidèles aux doctrines que professaient leurs pères. Le
culte catholique compte un million et demi d'adhérents environ.</p><p>Dans les régions orientales, on rencontre un certain nombre
d'Indiens sauvages, non convertis au christianisme: mais il
n'existe ni protestants, ni israélites, si ee n'est a l'état isolé.</p><p>Néanmoins, sous la poussée des idées nouvelles et, peut-être
aussi, grâce à l'action occulte de la franc-maçonnerie, le législateur équatorien a rompu avec la tradition, sans pourtant,
comme on le verra plus loin, aller aussi loin que d'autres pays,
dans son hostilité contre "Église romaine.</p><p>Le mouvement qui a amené la transformation radicale du régime des cultes a commencé à se manifester, il y a une dizaine
d'années environ. Le 5 juin 1895, le parti dit libéral est arrivé
au pouvoir et il a su s'y maintenir jusqu'en 1906, époque à laquelle il a été supplanté par le parti libéral avancé ou radical:
situation étrange dans un pays où la majorité des électeurs est
foncièrement attachée à l'opinion dite cléricale ou ultramonUine.</p><p>Les libéraux avaient inscrit dans leur programme la laïcisation du mariage, la dénonciation du" concordat et la séparation
de l'Église et de l'État. CEPENDANT, la Constitution du li janvier
I8fl", adoptée postérieurement à leur avènement au pouvoir[I .
porte encore l'empreinte de l'esprit qui animait leurs prédécesseurs. En effet, l'article 12 de cette Constitution s'exprimait en
ces termes : « La religion de la République est la religion catholique, apostolique et romaine, avec exclusion de tout cuite
contraire à la morale. Les pouvoirs publics sont tenus de la
protéger et de la faire respecter. » De ce texte o» peut induire
que, dans la pensée des constituants, une situation privilégié»'
devait être faite à la religion catholique. L'article 13, toutefois.
«■tre culie ou une société quelconque condamnée par l'Égtise. » A propi?
de l'enseignement, il était (lit à l'article 3:
« L'instruction de la jeunesse dans les université», collège", faculté*</p><p>(Voles publiques et privées sera entièrement renferme aux doctrine* de U
retigiuu catholique ». Le l'ape stipulait pour lui fart. â la faculté de r»rnespondre ljbrement avec le clergé et les fidèle» de l'£quatenr. et. paur
l'Église (art. 19i, le droit d'acquérir et de posséder des bienn ftiMs. Il prr
mettait à l'Étal 'art. !)] d'imposer les membres du clergé et les hW**eccWsiantiques (V. B*ietin eccle»ia»tic9 de la protincia ectmtorimna. Aon t. n".',
p. 35).</p><p>I) Voir Comtitui-vin de la ftrjmbitca dei ECUADOR, dada par la Cm
teiicwn «ocf.ua/ de lH!Mj-lK»7 &gt; eataevir, tb p. tnJe; Quito. 1*99.
</p><pb n="467"/><p>contenait les dispositions suivantes, qui consacrent le principe
de la liberté de conscience et de la liberté des cultes : « L'État
respecte les croyances religieuses des habitants de l'Equateur
et fera respecter les manifestations auxquelles elles donneront
lieu.
« Les croyances religieuses ne font pas obstacle à l'exercice
des droits politiques et civils. »</p><p>Ce fut seulement en 1901, à partir de l'élection à la présidence de la République du général Léonidas Plaza (1), que les
aspirations des libéraux prirent corps et qu'elles aboutirent à
des résultats effectifs.</p><p>Le gouvernement avait cru devoir négocier avec le Saint-</p><p>Siège relativement à deux questions brûlantes : la propriété et
la police des cimetières publics; la suppression des dîmes.</p><p>Une convention, dont les termes avaient été arrêtes d'un
commun accord, le 3 avril 1901, par M. José PERALTA, ministre
des relations extérieures et plénipotentiaire de l'EQUATEUR, et
Mjsjr Pedro GASPARRI, archevêque titulaire de Césarée, délégué
apostolique et envoyé extraordinaire de la Cour de ROME, stipulait que les cimetières catholiques seraient placés sous la dépendance du clergé, sauf le droit reconnu au Pouvoir civil
d'exercer sur eux une surveillance, au point de vue de l'hygiène
et de la salubrité publique; la création de cimetières laïques
était autorisée dans toutes les localités du pays, pour l'enterrement des personnes désireuses de reposer ailleurs qu'en terre
bénite; là où les ressources locales ne le permettaient pas, on
pouvait distraire du cimetière catholique une partie spéciale,
pour l'affecter aux dissidents, à la condition de séparer ce terrain par un mur de l'emplacement destiné aux catholiques, et
de lui assurer une entrée particulière; la délimitation, en ce
cas, devait être faite par les autorités religieuses, civiles et locales, agissant de concert.</p><p>Une seconde convention, conclue, le 10 avril 1901, par les
mêmes mandataires, et, comme la première, approuvée ad référendum, portait que les dîmes établies au profit de l'Eglise catholique demeureraient supprimées, et qu'un droit additionnel
de douane de dix pour cent sur les importations leur serait
substitué ; le produit de ce droit additionnel devait être versé</p>
<note place="bottom">(1) Il succéda, le 1" septembre 190), au général Eloy ALFARO, qui apparierait au parti libéral avancé. Il fut remplacé, à son tour, en 1906, par le
même général ALFARO, candidat du parti radical.</note>
<pb n="468"/><p>entre les mains des représentants de l'ÉGLISE, qui en auraiept eu
la libre disposition, au lieu et place des contributions ■ qu'ils
percevaient précédemment (1). ■
Les deux conventions avaient besoin, pour devenir exécutoires, d'être ratifiées par le Congrès; elles furent repoussées, l'une et l'autre, par le Sénat, dans la séance du 8 oc &gt;
bre 1901 (2).</p><p>Telle fut la première étape.</p><p>La seconde fut marquée par le vote de la loi sur le mariagf
civil.</p><p>Cette loi, promulguée le 28 octobre 1902 (3), modifia complètement les règles du droit matrimonial. AUPARAVANT, l'union &lt;k
l'homme et de la femme était considérée comme un acte d'un
caractère exclusivement religieux. La loi de 1902 établit le
mariage civil et posa en principe que ce mariage seul produirai!
des effets légaux. Elle défendit, en outre, aux ministres des
différents cultes de procéder à la bénédiction nupliale dès époux,
avant que ceux-ci eussent été unis par l'officier de l'état civil
compétent (le chef politique ou son lieutenant), sous peine d'encourir, pour la première l'ois, une amende de 500 sucres et uu
emprisonnement de trois mois, et. en cas de récidive, une
amende de 1.000 sucres et un emprisonnement de six mois. ENFIN,
et c'est sur ce point qu'elle fut combattue le plus énergiquement par les catholiques, elle introduisit le divorce dans la législation équatorienne, sous une forme atténuée, il est vrai, puisqu'elle ne l'admit que dans un seul cas, l'adultère de la femme,
l'adultère du mari, les sévices graves, l'attentat d'un des confit Le concordat revisé do 1881 (V. suprà, noie i, p. 4Côi avait prévu, dans
son article 9, la suppression des dîmes et leur remplacement par une autre
contribution. Conformément à celte disposition, il avait été stipulé, dan"
une convention additionnelle, du 8 novembre 1890, conclue entre le £aints&gt;iége et la République de l'EQUATEUR, que les dimes seraient remplacées
par une contribution de :i pour 1.000 sur les domaines ruraux (predios ru
ticus . — Cet impôt de 3 pour 1.000 avait fait, postérieurement, l'objet d'un
décret du Pouvoir exécutif, du 3 février 1893 (V. Bolctin ecclesiattico de la
Provincia ECUATORIANA, Aflo l, n" 2, p. 51 et 58).</p><note place="bottom">(2) V. Aclas de las sesiones sécrétas, pubticadas por resoluciùn del srnado
Refiercnse a los protocoles sobre cementeriot publicos y reniât ccclesiatticas). (3, V. Romero Y (îliiON et A. Garcia MORENO, Anuario de /eyù/ncii*
universnt; aùo 1902; Sueras leyes y codiyns de ton Estados americanos, p. .177.
— La loi sur le mariage civil a été analysée dans l'Annuaire de légal.
étrang., 2' série, 2' année, p. 729.
■
</note><pb n="469"/><p>■
•
joinn contre la vie de l'autre, la tentative du mari pour prostituf &lt;• sa femme ou ses enfants, et l'ivresse habituelle ne pouvant
sertir de fondement qu'à une instance en séparation de corps.</p><p>Mais la porte était ouverte, et l'on verra, plus loin, qu'on ne
tarda pas à ajouter de nouveaux cas de divorce à celui qui vient
«l'être indiqué 1;.</p><p>Il n'est pas besoin de dire que le projet de loi relatif au
mariage civil et à l'introduction du divorce avait été vivement
critiqué par le parti, clérical et avait donné lieu, de sa part, à
des protestations réitérées.</p><p>Il rotait au parti libéral à exécuter la dernière partie de son
t programme, en dénonçant le Concordat et en brisant les liens
qui unissaient l'État à l'Église catholique i .</p><p>Dés 19**3, le Président de la République, M. Léonidas PLAZA,
dans son message au Congrès national, avait invité le Pouvoir
législatif à affranchir le gouvernement delà tutelle de ROME, en
abrogeant la loi sur le patronat ecclésiastique et en réglant la
situation du clergé et des congrégations de telle sorte que l'Église
et l'Etat fussent indépendants l'un de l'autre. Craignant qu'on
ne lui opposât le texte de l'article 12 de la Constitution (3), il
s'efforça de démontrer, à l'aide d'un raisonnement plus subtil
que réellement concluant, qu'on pouvait passer outre sans se
préoccuper de modifier préalablement l'article en question,
attendu, disait-il, que celui-ci ne garantissait pas à la religion
catholique un privilège quelconque, mais qu'il se bornait a constater qu'elle était la religion de la majorité des citoyens du
pays. Cette interprétation, peu conforme, il faut le reconnaître,
au texte et à l'esprit de la CONSTITUTION, fut, néanmoins,
acceptée sans difficulté. Le Président de la République rappela,
du reste, que la Constitution elle-même avait cherché à opposer
une barrière aux empiétements du pouvoir religieux à l'égard du
pouvoir civil dans son article 37, en interdisant l'immigration
des communautés reJigieuses étrangères, et eu réservant aux
seuls ecclésiastiques équatoriens de naissance l'accès des prélatures et des bénéfices dans l'Église nationale, ainsi que la
faculté d'être appelés à administrer les biens des établissements</p>
<note place="bottom">(1) VOIR, ci-après, pajçe -17'.).
.i] La légation de l'Kquateur près du Saint-Bièire avait été supprimée
dès 1896.— Le délègue du Vatican pour la République de l'Kquateur est,
actuellement, M'r DOLCI, archevêque de NAZIANCE, en résidence à Lima.</note>
<note place="bottom">(3) VOIR, suprà. p. llili.</note>
<pb n="470"/><p>■
monastiques situés sur le territoire de la République il).</p><p>Dans son message de 1904, le président Plaza reprit sa thèse
et revint à la charge. 11 adjura le CONGRÈS, en ternies véhéments,
de voter une loi qui rendit au pays son indépendance et qui eût
pour effet de le soustraire à l'ingérence d'un souverain spirituel
étranger; à cette occasion, il qualifia le Souverain Pontife d'Empereur de la Chrétienté (Emperador criatiuno), et déclara que
son ambition était d étendre son autorité sur tous les peuples du
globe, au détriment de leur autonomie (2). Il ajouta que le
clergé régulier et le cierge séculier poursuivaient un but antipatriotique et qu'il importait de leur enlever, au plus tôt. l'éducation de la jeunesse, pour la conlier à un personnel exclusivement laïque (3). 11 réclama, en outre, la dissolution des
congrégations religieuses, et invoqua, à cet égard, l'exemple de
la France. « Imitons la FRANCE, dit-il, et prenons modèle sur les
États qui, délivrés des conquérants (X'ow/uïstadores) et des corsaires, sont parvenus à se placer à l'avaiit-garde de la civilisation
moderne (4). »</p><p>Le Congrès donna, dans une certaine mesure, satisfaction an
chef du Pouvoir exécutif, en adoptant, au mois d'octobre 1904,
une loi qui abrogea le CONCORDAT, qui sépara l'Eglise catholique
de l'État et qui proclama la liberté de l'exercice de* différent
cultes (5).</p><p>Le but du présent travail est de faire connaître le régime
auquel sont actuellement soumises les diverses confessions religieuses, d'après cette loi de 1904. Nous parlerons d'abord des
cultes non catholiques; il y a peu de chose à en dire. Nous nous
occuperons ensuite du culte catholique, au sujet duquel il y a
lieu de s'étendre davantage.</p><p>AUPARAVANT, il est utile de rappeler que le parti radical, vain-</p><p>(1l Mensaje dcl Preiident* île la Itep&amp;bHca al Congres-) nactora/. 1*d.
p. 19 et suiv.</p><note place="bottom">(2) Mentaje del Présidente de la lie/iùblica al Omgreao national, 1904,
p. 22.</note><note place="bottom">(3) Ibid., p. 23. (4) Itid., p. 25 et 26.</note><note place="bottom">(5) I.a loi sur les cultes a été définitivement volée par le CONTRES, le
12 octobre 1901. sanctionnée le 13, et promulguée le 14 [Itrtfittro u/icia/. 11*04, 11" H12; Anuarie- de legMacitn ecua/ariana carrerprmdientc ù t9'l,
p. 144). — L'article 25 île la loi du 14 octobre 1904 connaît au pouvoir executif le soin d'assarer l'exécution de la loi au moyen d'un règlement: ce
règlement n'a pas encore vu le jour.
■
</note><pb n="471"/><p>queur du parti libéral, en 1906, a fait adopter une nouvelle
CONSTITUTION, qui, à la différence de la Constitution de 1897, ne
fait aucune allusion directe aux questions d'ordre religieux.</p><p>La Constitution du 23 décembre 4906 (1) proclame la liberté
de eoaascience, la liberté delà pensée, de la parole et de la presse,
et la liberté de réunion et d'association (art. 26-3°, 15° et 17°).</p><p>I. — Cultes non catholiques.</p><p>La loi (art. autorise et protège toutes les religions qui ne
sont contraires ni aux institutions nationales, ni à la morale.</p><p>Par suite, les confessions chrétiennes, quelles qu'elles soient,
sont admises à pratiquer librement leur culte; il en est de même
de la religion israélite. Mais les religions qui considèrent comme
légitimes certains actes que la morale réprouve, telles, par
exemple, que le mahométisme et le mormonisme, qui permettent la polygamie, ne seraient pas tolérées.</p><p>Les confessions s'organisent et s'administrent comme elles
l'entendent; elles règlent leurs cérémonies, à leur gré. Le Gouvernement n'intervient que pour empècber qu'on entrave leurs
pratiques et pour veiller à ce qu'elles-mêmes n'occasionnent ni
troubles, ni séditions.</p><p>Les ministres appartenant à des cultes nouveaux, qui viennent
s'établir dans le pays, ne bénéficient des garanties constitutionnelles et légales qu'après avoir communiqué au Pouvoir exécutif
les statuts auxquels ils obéissent et qui servent de base à leur vie
religieuse (loi, art. 3).</p><p>Chaque culte pourvoit à ses besoins à l'aide des dons volontaires des fidèles.</p><p>D'ailleurs, il est bon de le noter, les confessions dont il s'agit
ne sont, quant à présent du moins, représentées que par des
individualités peu nombreuses.</p><p>II. — Culte catholique.</p><p>La religion catholique jouit de la même liberté que les autres
confessions, quant à son organisation et à son administration</p>
<note place="bottom">(1) Le texte de la nouvelle constitution nous a été 1res obligeamment communiqué par M. le consul général de la République de PÉquateur à PARIS,
à qui nous adressons nos bien vifs remerciements.</note>
<pb n="472"/><p>intérieure. Elle règle, à sa guise. les cérémonies et les différentes
pratiques du culte intérieur et extérieur. La nomination des évêques et des membres du clergé, de même que la collation des
bénéfices, ressortit exclusivement à l'autorité ecclésiastique. Le
Gouvernement ne s'immisce en rien dans la vie intime de
l'EGLISE, son droit de patronage ayant été supprimé; toutefois,
ainsi qu'on le verra bientôt, le Pouvoir civil s'est réservé un
droit de contrôle et de surveillance sur le patrimoine ecclésiastique.</p><p>Le Concordai conclu en 186:2 avec le Saint-Siège a été annulé
purement et simplement, en vertu d'un acte unilatéral, c'est-àdire sans dénonciation préalable et sans entente préliminaire
entre les parties intéressées (loi, art. 26). Depuis 1896, la République n'entretenait plus de représentant auprès du Vatican (1).
£ Ier. — Congrégations religieuse*.</p><p>L'interdiction pour les communautés étrangères de venir se
fixer dans le pays, déjà prononcée par la Constitution de 1897</p><p>(art. 37), a été maintenue (loi,'art. 5).</p><p>En ce qui concerne les communautés qu'on peut appeler
nationales, il y a lieu de distinguer.</p><p>Celles dans lesquelles la clôture est perpétuelle ou la vie purement contemplative sont appelées à disparaître dans un temps
donné; elles ne sont pas dissoutes, quant à présent, mais il leur
est interdit de se recruter, en recevant des novices. En outre, il
a été décidé que les établissements où les religieux sont assujettis à une réclusion perpétuelle seraient réduits à quatre, au
maximum, dans la capitale. QUITO, et à deux au plus, dans les
autres villes de la République. Le Pouvoir exécutif et l'autorité
ecclésiastique se sont mis d'accord pour opérer cette réduction
loi, art. 7 .</p><p>Les communautés existantes, dont les membres se livrent à
l'enseignement, à la prédication ou à des œuvres de charité ou
de bienfaisance, subsistent et continuent à se recruter à l'aide
de novices; mais il est interdit d'en fonder de nouvelles, à l'avenir (loi, art. ti]. Ces communautés, d'ailleurs, ne peuvent
admettre au noviciat que des personnes âgées de plus de dixhuit ans (IBITL, art. W.</p><p>(1, Cf. pngr ii'.n. noir 2.
</p><pb n="473"/><p>Les congrégations et ordres monastiques, dont l'existence est
maintenue et le recrutement autorisé, peuvent conserver ou
recevoir dans leur sein des étrangers; mais il est interdit d'élever
ceux-ci à une dignité quelconque, alors même qu'ils se seraierît
fait naturaliser; ils ne peuvent être nommés, ni provinciaux, ni
recteurs, ni prieurs, ni gardiens, ni supérieurs (loi, art. 9) (1).</p><p>Dans quelques couvents, le supérieur était un étranger, quand le
régime nouveau a été inauguré; un délai raisonnable leur a été
imparti par le Gouvernement pour se mettre, à cet égard, en
règle avec la loi (/bld., art. 23).</p><p>Les couvents et monastères sont soumis à l'inspection et à la
surveillance des juntes de santé et d'hygiène, et des autorités
chargées de la police; chaque fois qu'une visite doit avoir lieu,
l'autorité ecclésiastique en est informée, à l'avance (loi, art. 8).
g 2. — Clergé séculier.</p><p>La hiérarchie ecclésiastique comporte un archevêque, à la
résidence de QUITO, et six évêques suffraganls, résidant respectivement à CUENCA, GUAYAQUIL, IBARRA, LOJA, Puertoviejo et Riobamba(2). Chaque diocèse comprend un nombre plus ou moins
grand de paroisses religieuses, administrées par des curés et
dont les l'mites concordent presque toujours avec celles des
paroisses politiques ou communes (3).</p><p>L'archevêque et les évêques sont nommés directement par le
PAPE, sans aucune intervention du Gouvernement. Les dignitaires du clergé, les curés et les vicaires sont nommés par
l'évêque, dans chaque diocèse.</p><p>Le choix du Souverain PONTIFE, en ce qui louche la nomination des membres du haut CLERGÉ, n'est limité que sur un point:
nul ne peut être appelé aux fonctions épiscopales s'il n'est équatorien de naissance.</p><p>Au surplus, cette condition d'être né citoyen de l'Equateur est
également requise des membres du clergé revêtus d'unejuridic-</p>
<note place="bottom">(1) Celle disposition n'est pas appliquée à la rigueur. On peut citer des
supérieurs d'ordres religieux qui ne sont point équatoriens de naissance.</note>
<note place="bottom">(2) Almanach de GOTHA, 1907, p. 743.</note>
<note place="bottom">(3) On compte 3ii paroisses pourvues d'un curé. La plupart des paroisses
ont donc un clief spirituel. TOUTEFOIS, dans le diocèse de PORTOVIEJO, il y a
quelques cures vacantes, faute d'un personnel suffisant.</note>
<pb n="474"/><p>lion ecclésiastique et des candidats aux charges ou bénéfices
d'administrateur ou de vicaire apostolique, de vicaire «apitulaire.
de dignitaire, de chanoine ou de prébendier (loi. art. {^.TESTEFOIS, l'autorité ecclésiastique ne parait pas tenir rigoureusement
compte de cette exigence de la loi, car elle maintient en fonctions, dans certaines paroisses, des curés et des vicaires qui ne
sont pas équatoriens de naissance. Le gouvernement ferme les
yeux sur cette irrégularité (1).
| 3. — Biens ecclésiastique*.</p><p>Les congrégations et le clergé séculier ont conservé la jouissance de tous leurs biens, meubles et immeubles. Les couvents,
églises, palais épiscopaux et presbytères, avec le mobilier qu'ils
renferment, sont donc restés entre les mains de ceux qui les
possédaient au moment de la promulgation de la loi. Le patrimoine de l'Église est demeuré intact, et l'État en garantit aux
détenteurs la libre et tranquille possession.</p><p>Les biens du clergé régulier et séculier ne jouissent d'aucune
immunité au point de vue des impôts; Us sout soumis aux
mêmes contributions et aux mêmes charges que (es biens des
particuliers (loi, art. 11). Ils ne peuvent être aliénés ou vendus
qu'avec l'autorisation du Congrès; la vente a lieu, en pareil
cas. aux enchères publiques, conformément aux dispositions du
Code de procédure civile. S'il s'agit simplement de les hypothéquer ou de les grever d'une charge réelle, à litre onéreux o« a
titre gratuit, l'autorisation est accordée ou refusée par le GOUVERNEMENT, sur avis conforme du Conseil d'État (loi. art. 12).</p><p>Eu principe, les fonds ruraux ne sont pas administrés directement par les ordres ou communautés à qui ils appartiennent:
la loi prescrit de les amodier par voie d'adjudication publique
pour une période qui ne doit pas dépasser huit années ;ioi.
art. 13). Les immeubles qu'il n'est pas possible d'amodier ou
pour lesquels on ne trouve pas de preneur sont gétés par un
procureur ou administrateur, nommé par le Gouvernement sur
la présentation des communautés intéressées; à défaut de présentation ou de candidat jugé convenable, le gouvernement
.1, On peut citer un curé il'origMic belge il HITIOT, hidiucese Je Quito),
un autre de race française, M. IICRLHELOT, à Gua\aquil. et un troisième de
nationalité italienne, à Porlovieju (cf. p. 473, nele t).
</p><pb n="475"/><p>confie Les feuetions d'administrateur à la personne qu'il lui plaît
de choisir.</p><p>La location ou la mise en régie, suivant les cas, est entourée
de garanties édictées aussi bien dans l'intérêt des congrégations
que dans celui de l'État. Un inventaire et une estimation des
biens à amodier on à faire gérer par procureur doivent être
remis, préalablement, à la junte de finances compétente, par
les détenteurs des biens ou, à leur défaut, par des experts que
nomme la junte elle-même; le fermier ou le procureur, avant de
commencer sa gestion, est tenu de donner caution; enfin, les
décisions de la junte de finances concernant l'estimation, les
enchères, la réception des cautions, en un mot, les actes relatifs à
l'amodiation ou à la mise en régie des biens ecclésiastiques,
ont besoin d'être confirmées par le Pouvoir exécutif, faute de
quoi elles sont considérées comme radicalement nulles (loi,
art. 14, 15, 17 et lfc).</p><p>La loi détermine le mode d'emploi des revenus provenant de
la location ou de la gestion.</p><p>Le fermier ou l'administrateur est chargé de payer à la communauté, propriétaire des biens, ou en son acquit, les sommes
inscrites à son budget; celui-ci est dressé, chaque année, par la
communauté, l'ordre ou le chapitre cathédral intéressé, et
remis au Ministre des cultes, afin qu'il le soumette à l'approbation gouvernementale. Les dépenses sont ordonnancées par le
Ministre.</p><p>Après l'acquittement de toutes les dépenses inscrites au
budget, l'excédent, s'il en reste un, est versé dans la caisse d'un
collecteur nommé h cet effet (art. 15, 19 et 20).</p><p>Les excédents de recette provenant de la gestion des biens
ecclésiastiques- sont centralisés, pour être affectés, année par
année, au paiement des traitements du clergé séculier et des
autres dépenses cultuelles. Si le capital ainsi recueilli excède
les besoins, le surplus est versé, à titre de subvention, à une
œuvre de bienfaisance ou d'intérêt public, déterminée par le
Pouvoir exécutif; à l'inverse, s'il est insuffisant, l'Etat doit parfaire la différence à l'aide de crédits extraordinaires (loi, art. 19).</p><p>Autrement dit, le produit annuel des biens ecclésiastiques
sert, en premier lieu, à assurer, l'entretien des religieux et religieuses affiliés à l'orth-e auquel les biens appartiennent ; en
second lieu, à former une masse commune, à Faide de laquelle il
est pourvu aux besoins généraux du culte catholique, et enfin,
</p><pb n="476"/><p>s'il reste un excédent, à encourager certaines œuvres philanthropiques ou d'intérêt général.
jj i. — Exercice du ministère ecclésiastique;
traitements et immunités du clergé.</p><p>Il ne semble pas qu'en pratique aucune entrave soit apportée
à la liberté d'action du clergé catholique, quant à l'exercice du
ministère ecclésiastique.</p><p>Les cérémonies du culte et les manifestations religieuses,
même extérieures, ne sont gênées en rien. Les processions,
notamment, circulent librement.</p><p>Le gouvernement se désintéresse absolument des relations
qu'entretient le Souverain Pontife avec l'Église nationale. Il
n'exerce aucun contrôle sur la correspondance du Saint-Siège
avec le clergé et les fidèles, et la publication des actes de l'autorité pontificale bulles, brefs, etc.) n'est subordonnée à aucun
examen, ni à aucune autorisation préalable, de la part du pouvoir
civil.</p><p>AUTREFOIS, le traitement des ministres du culte était assuré au
moyen du produit des dimes. PUIS, par la convention du 8
novembre 18!X)(v. supra, note 1, p. 468), le Gouvernement s'était
engagé envers le Saint-Siège à substituer à celles-ci une contribution de trois pour mille sur les domaines ruraux ; de plus, il
avait, de son propre mouvement, décidé que les droits de douane
seraient majorés de dix pour cent, afin de fournir, pour le même
objet, un supplément de recettes.</p><p>MAIS, aujourd'hui, ces ressources font défaut, et le clergé est
obligé de demander directement aux fidèles les fonds nécessaires
à son entretien (1); ces fonds lui sont fournis sous forme de
droits perçus à l'occasion des mariages et des enterrements, de
casuel, d'offrandes et de dons en nature.</p><p>(Juant aux immunités dont jouit le clergé catholique, on ue
peut guère en mentionner qu'une seule, qui consiste dans l'exemption du service militaire. L'article 7-2" de la loi du 6 octobre
IIM»4 sur le recrutement de l'armée (2) dispense d'une façon abso-</p><p>(1) V. Larta circular que el II" y B"° Senor Arzobitpo dirige a Kxlot lot
catolicox île la Repùblica del Ecuador y, de un modo etpecial, a lut de la
Arquidiocesis de Quito [6 de Marzo 1907j; 71 p. in-8"; QUITO, 1907.</p><p>( J) V. Anuario de legislaciôn ecuatoriana corretpondienle li 1001. p. 150.<!-- break in hathi --></p><pb n="477"/><p>lue de l'incorporation dans l'armée active et du service dans les
réserves, les membres du clergé régulier et séculier qui ont reçu
et qui conservent la tonsure et le vêtement ecclésiastique.</p><p>La Constitution du 23 décembre 1906 reconnaît et garantit la
liberté de l'enseignement à tous les degrés (art. 16) (1). TOUTEFOIS,
elle exige que l'enseignement officiel et l'enseignement subventionné par les municipalités soient essentiellement séculiers et
laïques (2).</p><p>L'enseignement primaire est obligatoire ; il est gratuit, ainsi
que celui des arts et métiers. Du reste, cette obligation et cette
gratuité ne font pas obstacle au droit du père de famille de faire
donner l'instruction à ses enfants de la manière qu'il juge le
plus convenable. Mais il est interdit à l'État et aux municipalités
de subventionner et d'encourager d'autres établissements que
les écoles officielles ou municipales.</p><p>Aucune disposition légale n'enlève aux congrégrations religieuses le droitd'enseigncr. AUSSI, ces congrégations continuentelles à entretenir de nombreuses écoles primaires et des établissements d'enseignement secondaire.</p><p>Les principales congrégations enseignantes qui se livrent à
l'éducation de la jeunesse dans l'Équateur sont : les Frères de
la doctrine chrétienne, les Sœurs de la CHARITÉ, les Sœurs de la
Iieata Mariana de Jésus, les Sœurs du Bon Pasteur (d'Angers),
de la Providence (de Namur), du Sacré-Cœur (de PICPUSI, les
Jésuites et les prêtres des missions ; ces derniers se consacrent
plus spécialement à la direction des séminaires. Les Frères-</p><p>Prêcheurs (Dominicains) et les Pères de la Merci tiennent aussi
des écoles primaires.</p><p>La neutralité scolaire est à peu près impossible à réaliser.</p><p>L'enseigDement neutre dégénère presque toujours en enseignement anti-religieux. C'est ce que les membres du clergé équatorien ont parfaitement compris et ce qui les a déterminés à lutter
énergiquement contre le nouveau principe admis en matière
d'éducation.</p><p>(1) Cf. Constitution du 12 janvier iH'.fi, article M.</p><p>(2) La laïcité de l'enseignement officiel n'était pas imposée par la Constitution de 1807.<!-- break in hathi -->
Enseignement.</p><fw place="bottom">XXXVIII. 32</fw><pb n="478"/><p>Déjà, antérieurement à la promulgation de la Constitution de
1906, l'archevêque de Quito. Monseigneur Gonzalez SUÀREZ, avait
cru devoir protester, dans deux lettres pastorales eullammées,
contre la laïcisation de l'enseignement public, dont le but évident,
disait-il, était de déchristianiser le pays (1).</p><p>III. — Dispositions communes a tous les cultes.</p><p>Les religions dont l'exercice est permis sur le territoire de la
République, c'est-à-dire celles qui ne sont contraires ni aux
institutions du pays, ni à la morale, sont placées sous la sauvegarde de la loi. La police a pour mission de veiller à ee que
chacun en respecte les manifestations (i).</p><p>Quiconque entrave, de quelque manière que ce sort, les actes
de la vie religieuse non prohibés parle règlement surlesCultes &lt;lt.
qui outrage un ministre du culte dans l'exercice de ses fonlions, qui empêche ou trouble l'exercice d'un culte en usant de
violences, en provoquant des désordres ou en commettant des
actes scandaleux, encourt une amende de dix à cent sucres et an
emprisonnement de trois à trente jours (4).</p><p>En échange de la protection que l'État leur accorde, les
ministres des différents cultes ont pour devoir de respecter la
Constitution et les lois. Ceux d'entre eux qui, dans les édifices
religieux, dans les rues on dans les places publiques, prêcheraient contre les dispositions constitutionnelle* ou légales, ou
contre un parti politique déterminé, poussant ainsi à la rébellion
ou au mépris des autorités constituées, seraient passibles d'une
amende de dix à cent sucres et d'un emprisonnement de trois à
trente jours (5).</p><p>Il est prescrit, en outre, à la police d'empêcher ou de dissoudre les réunions religieuses qui auraient pour objet ou pour effet
de troubler la tranquillité publique, ou qui revêtiraient un carar-</p><p>(1 o Kl LILIERALISMO, cou la cducaciôn laica se propone detcnstianizai a
n lo* pueulo«. » — V. Cariât pastorales que el II" y R" Senor Arzobitpo
de Quito dirige al clero y a los fteles de la Arquidiocetis aerrea de ta
irulruccion laica, p. 1 i.</p><p>('.' CMigo de policia gênerai &lt;27 octobre 1904), article 23 (Ammario ém
Itgitlacii'm ecuatoriana correspondienle ii t!H)t, p. 177).</p><p>(il) Ce règlement n'a pas encore été édicté.</p><p>(4i (Wntigo de. policia général, article '.'5,</p><p>('.) Ibid., art. 2:&gt;, i°.
</p><pb n="479"/><p>1ère délictueux. Le caractère délictueux d'une réunion est suffisamment établi, d'ailleurs, lorsque les assistants sont munis
d'armes ou lorsqu'il s'élève des rixes entre eux (1).</p><p>Rien ne s'oppose à ce que les différentes confessions religieuses demandent des contributions volontaires à leurs adhérents;
c'est même le seul procédé qui pourrait permettre aux cultes
dissidents de subsister, s'ils venaient à s'organiser, car ils ne
posséderaient pas," comme l'Église catholique, des biens fonciers
produisant un revenu susceptible d'assurer plus ou moins complètement leur existence. Mais les confessions religieuses ne sont
pas admises à frapper de taxes obligatoires les personnes ou les
choses, le droit d'établir des impositions étant réservé exclusivement au Congrès et aux autorités qualifiées, à cet effet, par
la loi. La perception forcée de dîmes, de prémices, de droits
mortuaires ou autres analogues étant illégale, l'autorité judiciaire ne saurait la sanctionner par ses arrêts.</p><p>La constitution de 1897 déclarait, en termes formels, dans
son article 13, que nul ne pouvait être privé de l'exercice de ses
droits civils et politiques à raison de ses opinions religieuses.</p><p>Cette disposition n'a pas été reproduite dans la Constitution de
1906; mais, il ne faudrait pas conclure du silence gardé par elle
à cet égard que ses rédacteurs ont entendu consacrer le principe
contraire. La nouvelle Constitution se borne à prononcer l'inélitribilité des ministres des différents cultes aux fonctions de sénateur ou de député (art. 42); la loi du 12 octobre 1904 a été plus
loin; elle a décidé que ces ministres, ainsi du reste que toutes
autres personnes revêtues d'un caractère ecclésiastique, seraient
incapables d'exercer aucune charge publique émanant directement de l'élection populaire (art. 4); d'où il suit que les membres
du clergé ne peuvent pas plus aspirer à la Présidence de la
République ou aux fonctions de conseiller provincial ou de conseiller cantonal, qu'au mandat de sénateur ou de député.</p><p>C'est ici le lieu de rappeler qne le mariage, considéré naguère
encore comme un acte purement religieux, a été laïcisé en 1902,
et que l'institution du divorce a fait son apparition dans la législation civile (2). PRIMITIVEMENT, on ne reconnaissait qu'un seul
cas de divoree, l'adultère de la femme; mais une loi nouvelle,
du 29 octobre 1904 (3). a ajouté, comme causes pouvant entraî-</p>
<note place="bottom">(1) Ibid., art. 23.</note>
<note place="bottom">(2) V. suprà, p. 468.</note>
<note place="bottom">(3) Anuario île législation ecuatoriana, correspondiente d 1904, p. 213.</note>
<pb n="480"/><p>ner la dissolution judiciaire du mariage, le concubinage public
et scandaleux du mari et le fait que l'un des époux a été déclaré
judiciairement auteur ou complice d'un crime contre la vie de
son conjoint.</p><p>Pour compléter le tableau qui vient d'être présenté, il reste à
faire connaître la situation des communautés religieuses, demenses épiscopales, des chapitres cathédraux et des fabriques,
au point de vue de la jouissance et de l'exercice des droits civils (1). Ces différentes entités religieuses étaient considérées,
autrefois, comme des personnes morales revêtues d'un caractère
public. Mais la Constitution de 1906 leur a enlevé ce caractère;
elle s'est, en effet, exprimée en ces termes, dans sou article i9:
« On ne reconnaît pas d'autres institutions de droit public que
« le FISC, les municipalités et les établissements subventionnés
« par l'État ». Aujourd'hui, les monses épiscopales et les fabriques qui désirent se faire conférer la personnalité civile, à litre
privé, sont obligées d'adresser une requête, à cet effet, au gouvernement; s'il est fait droit à leur demande, elles deviennent
capables d'agir et de contracter dans les termes du droit commun; elles peuvent ester en justice, acquérir, à titre gratuit ou
onéreux, et, par conséquent, recevoir des dons et legs.</p><p>L'état de choses actuel subsistera-t-il, ou sera-t-il modifie,
dans un avenir plus ou moins prochain? 11 est difficile de !.■
dire. Avant sa prise de possession du pouvoir, le parti libéral
avancé (parti radical) réclamait, entre autres mesures dirigée*
contre l'ÉGLISE, la confiscation pure et simple des biens du
clergé. Jusqu'à présent, cet acte de violence légale n'a pas été
commis: mais rien ne garantit qu'on ne le commettra pas dan&gt;
l'avenir.</p><p>IV. - Conclusion
Eu résumé, l'exposé qui précède démontre que c'est à tort
qu'on a cherché à établir une assimilation entre la réparation
des Églises et de l'ÉTAT, telle qu'elle a été réalisée en FRANCE,
et la séparation opérée dans la République de l'Équateur.</p><p>Sans doute, dans les deux ÉTATS, la rupture du Concordat
conclu avec le Siint-Siège s'est faite par la volonté d'une seule
,1/ Lu lui du li oclobrr t!HM esl muette sur ce puint.
</p><pb n="481"/><p>des parties contractantes; niais c'est à peu près là le seul trait
commun.</p><p>En effet, tandis qu'en FRANCE, les Eglises n'ont été maintenues
dans la possession de leurs biens que sous la condition de remplir certaines formalités, qui ont été jugées inacceptables par
le Saint-SIÈGE, dans l'EQUATEUR, ces mêmes bien ont été laissés,
sans conditions, entre les mains de leurs délenteurs antérieurs.</p><p>Alors qu'en FRANCE, les congrégations ont été dissoutes pour
la plupart et dépouillées de ce qu'elles possédaient, dans l'Equateur les communautés religieuses existantes ont été maintenues, et si la gestion de leur patrimoine a été soumis, dans une
certaine mesure, au contrôle de l'ÉTAT, du moins n'y-a-t-il pas
été question de spoliation.</p><p>ENFIN, et c'est là un point capital, tandis que notre loi du
9 décembre 1905 a mis à la charge des associations cultuelles à
organiser l'entretien des bâtiments laissés à leur disposition,
sans leur fournir les moyens pécuniaires d'y pourvoir, et tandis
qu'elle n'a alloué qu'une maigre indemnité aux membres du clergé
dont les traitements ont été supprimés, la loi équatorienne
assure (-1 ), soit par Je produit des revenus des biens du clergé, soit
par une contribution de l'ÉTAT, l'entretien des édifices religieux
et le paiement des traitements dus au personnel ecclésiastique.</p><p>On peut affirmer que, si le législateur français avait imité la
sagesse et la modération du législateur équatorien, les catholiques de notre pays auraient accepté, sans trop de murmures,
le régime de la séparation.</p><p>ÉTUDE SUR LE RÉGIME DES CULTES DANS LE CANTON DE</p><p>FMBOURG, par M. l'abbé Frédéric SPEISER, docteur eh
droit, professeur de droit canon à l'Université de Fribourg.</p><p>Tout en consacrant la pleine et entière liberté de conscience
et de croyance, la Constitution de la Confédération suisse permet
aux cantons de donner une position privilégiée à une ou plusieurs confessions religieuses; les cantons peuvent le faire, soit
en accordant à telle confession des subsides financiers, soit en
la reconnaissant comme institution de droit public jouissant
comme telle de certaines prérogatives refusées aux associations
religieuses privées.</p><p>M) Au moins théoriquement.
</p><pb n="482"/><p>— 482<!-- break in hathi -->
La Constitution du canton de Fribourg reconnaît comme institution de droit public l'Église catholique ainsi que la confession
réformée. Toutes les deux se trouvent sur le pied de la parité et
toutes les deux sont l'objet d'une sollicitude particulière de la
l'usage de leurs droits et l'accomplissement de leurs devoirs;
cette phrase que nous trouvons dans l'article 3 de la loi ecxl"siastique du 8 mai 1874 sur le cuUp chrétien évangélique reformé caractérise parfaitement bien l'attitude de l'État vis-à-vis
des deux grandes confessions chrétiennes entre lesquelles -se
partage le peuple fribourgeois.</p><p>Quant à l'Église catholique, l'État reconnaît entièrement soa
organisation hiérarchique; il lui laisse la pleine et entière liberté
de régler tout ce qui concerne le dogme et la discipline conformément à sa constitution. Un décret du 26 novembre 1867 a formellement abrogé toute* le* dispositions législative* et administratives qui ne l'auraient pus déjà été définitivement et qw
seraient contraire* aux droit* de l'Eglise en ce qui concerne la
libre communication de l'autorité ecclésiastUfue avec les fitlete*.
le droil d'association, le dmit d'enseignement, eu un mot h
pleine et entière liberté de Vexercice de la religion catholique.</p><p>La législation du canton de Fribourg ne connaît donc ni placet
ni appel comme d'abus ni intervention de l'État dans la provision des bénélices ecclésiastiques (I ) ni aucune autre entrave du
pouvoir spirituel de l'Église.</p><p>L'article 2 de la constitution de 1857, aujourd'hui encore en
vigueur, contient le passage suivant : Les rapports entre l'État
el l'Église catholique dan* les matières mixte* qui ont donné ou
qui pouvaient donner lieu à des conflit* seront déterminés par
un concordat à conclure entre le* deux autorité*.</p><p>Un concordat avec le Saint-Siège embrassant toutes les affairesoi-disant mixtes n'a jamais été conclu; par contre, quelques
matières spéciales concernant les biens ecclésiastiques ont été
réglées par des conventions intervenues entre l'État et l'autorité
diocésaine; parmi celles-ci la plus importante est la convention</p><p>(1) Il «'} a qu'une seule exception concernant te chapitre rollrrral i-</p><p>Saint-Nicolas à Fribourg; en vertu d'un privilège pontllical. Ir
ment a le droit de nommer les chanoines, le grand Conseil pouvoir lègi»latif), celui de nommer le prévôt du chapitre.<!-- break in hathi --></p><pb n="483"/><p>du 23 avril 1858 concernant la surveillance ;'i exercer par les
deux autorités sur l'administration des biens duclergé.</p><p>La Constitution de 1848 avait privé le clergé catholique du
droit d'administrer ses biens et les avait soumis à l'administration civile. L'administration en fut rendue au clergé par le décret du 18 novembre 1857 sous réserve de la haute surveillance
exercée par les deux autorités. C'est celle surveillancecommunp
des deux autorités religieuse et civile qui forme l'objet de la convention en question. Cette surveillance est confiée à une commission dite de surveillance sur lew biens duclergé. Elle est présidée
par le membre du gouvernememenl qui a la direction du département des Cultes et elle se compose d'un membre désigné par
le gouvernement et de deux autres membres nommés par le
chef du diocèse.</p><p>La commission mixte veille à la conservation des biens appartenant aux bénéfices ecclésiastiques dont elle possède les inventaires; chaque année le bénéficier doit lui remettre un état
détaillé de la situation des titres de créance qui font partie du
bénéfice et. chaque fois qu'elle le jugera nécessaire, elle pourra
en vérifier l'existence. Les titres appartenant aux bénéfices des
curés et aux chapellenies doivent être déposes dans les archives
de la paroisse, dont le bénéficier et un membre du conseil paroissial ont chacun une clef adaptée à des serrures différentes.</p><p>Toutefois le bénéficier .seul est administrateur des biens du
bénéfice et lui seul a le droit de figurer comme partie contractante dans les actes y relatifs ou d'ester en justice en cas de
litige. • •
La commission mixte de surveillance n'est pas compétente
pour autoriser elle-même l'aliénation d'un bien appartenant à
un bénéfice; elle ne fait que donner son préavis aux autorités
supérieures, c'est-à-dire à l'évéque et au gouvernement; auenne
aliénation ne peut avoir lieu sans l'approbation de ces deux
autorités.</p><p>Outre la commission de surveillance sur les biens du clergé,
nous trouvons dans le canton de Fribouig encore un autre organe de l'administration des intérêts temporels de l'Église qui
doit son exjstence à la loi civile, c'est la Paroisse.</p><p>Le droit canon commun ne connaît la paroisse que dans le
sens de la division territoriale ou bien dans le sens de la collectivité des fidèles habitant ce territoire et assignés à l'église paroissiale pour la satisfaction de leurs besoins religieux; mais cette
</p><pb n="484"/><p>collectivité ne forme pas une personne morale et elle n'est point
dotée de la personnalité juridique. Il en est tout autrement
dans le droit particulier en vigueur dans le canton de Fribourg.</p><p>La paroisse, c'est-à-dire l'ensemble des catholiques suisses établis sur le territoire paroissial, forme une collectivité organisée, possédant la personnalité juridique, ayant pour but l'administration des intérêts matériels qui se rattachent à l'exercice du
culte religieux.</p><p>Le régime des paroisses est réglé par la loi sur les communes
et paroisses du 19 mai 1894, dont voici les dispositions principales : le tenitoire paroissial est déterminé par entente et décision des autorités ecclésiastique et civile compétentes, c'est-àdire par le gouvernement et l'évèque diocésain. Les organes de
la paroisse sont l'assemblée de paroisse, le conseil paroissial f-t
le président de paroisse. L'assemblée de paroisse est composée
de tous les catholiques suisses, citoyens actifs ayant domicile
dans le territoire paroissial.</p><p>La compétence de l'assemblée paroissiale est limitée aux intérêts financiers se rattachant à l'exercice du culte: c'est elle qui
statue sur la nécessité de lever un impôt pour subvenir aux frais
du culte, c'est à elle qu'appartient la ratification annuelle des
comptes relatifs à la fortune et les revenus de la paroisse.</p><p>Il y a dans chaque paroisse un conseil paroissial composé du
curé et de cinq membres élus par l'assemblée paroissiale. Le
conseil paroissial élit dans son sein son président ; il nomme de
même son secrétaire, son boursier, son huissier ainsi que les
autres employés de la paroisse. Tour ceux qui sont attachés au
service religieux, comme le sacristain, il consultera les convenances du curé.</p><p>Le conseil paroissial veille à la conservation des églises et des
presbytères, des domaines, forêts et rentiers dos bénéfices, des
fondations spéciales conformément à la convention mentionnée
ci-dessus. Il est spécialement chargé du maintien de l'ordre et
de la police en ce qui concerne le culte et son exercice; à cet
effet il peut prononcer des amendes pécuniaires.</p><p>La paroisse doit subvenir aux frais de construction, de réparation, d'entretien du presbytère, de l'église, du cimetière, à
l'entretien du curé ainsi qu'aux frais du culte et de l'administration paroissiale.</p><p>Lorsque les ressources provenant des fondations existantes ou
de la fortune paroissiale ne suffisent pas pour couvrir ces de-
</p><pb n="485"/><p>penses, la paroisse est autorisée à prélever un impôt tantsurles
personnes domiciliées dans la paroisse que sur les immeubles y
situés; sont toutefois exemptés de tout impôt les citoyens appartenant à une autre religion.</p><p>L'État ne fournit aucune contribution aux frais du culte catholique, à l'exception d'un subside annuel de 1.500 francs en faveur
de la paroisse catholique de MORAT, chef-lieu de la partie protestante du canton.</p><p>Les protestants du canton de Fribourg possèdent la même
liberté et indépendance dans leurs affaires religieuses dont jouit
l'Église catholique; ils règlent eux-mêmes leurs affaires soit de
dogme, soit de discipline et d'organisation conformément à la
loi ecclésiastique du 8 mai 1874 sur le culte chrétien évangélique
réformé. Cette loi énumère les autorités suivantes auxquelles est
dévolue l'administration des intérêts religieux des protestants:
a) L'ensemble des paroisses comme autorité suprême et souveraine;
b) Le synode comme autorité législative et administrative; il
se compose de tous les ecclésiastiques en fonction et de deux
députés laïques au moins par paroisse;
c) La commission synodale comme autorité exécutive du synode;
d) Les assemblées paroissiales;
e) Les conseils de paroisse comme autorité exécutive de la police dans les paroisses.</p><p>La loi sur les communes et paroisses du 19 mai 1894 régit aussi
les paroisses réformées. Chaque paroisse subvient elle-même à
ses dépenses, au traitement du pasteur et aux frais de culte au
moyen d'une caisse paroissiale, alimentée par le produit des
biens paroissiaux, par les dons et les contributions des paroissiens. Il existe en outre une caisse synodale pour faire face aux
dépenses du synode; elle est alimentée par les cotisations annuelles des paroisses.</p><p>Les allocations que l'État fait en faveur du culte protestant se
réduisent auxsubsides annuels de 100 francs— destinés aux frais
du synode, — et de 2.500 francs, — alloués à la paroisse réformée
de la ville de Fribourg.</p><p>Le principe de parité entre les deux confessions qui forme la
base de la législation fribourgeoise concernant les cultes se manifeste aussi dans l'article 20 delà constitution del857, dontvoici
la teneur : Les dépenses faites par la caisse de l'État pour le
</p><pb n="486"/><p>culla et l'instruction publique en sus des fondation* existante*
seront équitablement repartit* entre le* deux communions et
prenant pour base Le chiffre de la population indigène de chacune d'elle*.</p><p>Ce principe a trouvé une application lors de la fondation Je
l'université Je Kribourg en 1889; l'Étal s'est chargé des dépenses
concernant les facultés de droit, des lettres et des sciences; la
faculté de théologie servant uniquement aux intérêts des catholiques, a reçu une dotation spéciale ne provenant pas des ressources de l'État.</p><p>Le régime des cultes tel qu'il est en vigueur dans le canton de
Fribourg peut se résumer comme snit:</p><p>1. L'Église catholique et la confession réformée se trouvent
sur le pied de la parité.
i. Les Jeux confessions sont autonomes et elles règlent leurs
affaires spirituelles indépenJamment Je toute intervention de
l'État.</p><p>3. Les deux confessions subviennent elles-mêmes aux frais du
culte par les revenus des fondations existantes et par les impôts
des lidèles. L'État n'y contribue point.</p><p>4. L'administration des biens du clergé catholique est soumise
à la surveillance Je l'État par suite d'une entente entre lesautorités ecclésiastique et civile.
</p><pb n="487"/><p>Note du Secrétariat
sur le Congrès des Sociétés savantes de 1908.</p><p>Le W Congrès des Sociétés savantes se tiendra à Paris;
il s'ouvrira, à la SORBONNE, le mardi *21 avril 1908.</p><p>Les membres de la Société qui désireraient faire des
communications écrites au Congrès sont invités à envoyer
leurs manuscrits au Ministère de l'Instruction publique,
des Beaux-Arts et des Cultes (5e bureau de la Direction
de l'enseignement supérieur), le 29 janvier 1908, au plus
tard.</p><p>PROGRAMME DU CONGRÈS DES SOCIÉTÉS SAVANTES</p><p>A LA SORBONNE EN 1908 (Extrait).</p><p>SECTION DES SCIENCES ÉCONOMIQUES ET SOCIALES</p><p>1" Des rapports entre la sociologie et la géographie.</p><p>2" Faire connaître les principes qui régissent, chez les principales
nations de l'EUROPE, la responsabilité de l'État envers les particuliers
dans l'exécution des services étrangers à la puissance publique.</p><p>3° Expliquer les circonstances économiques et sociales qui ont notablement restreint l'usage des engagements à terme fixe souscrits par les
apprentis, ouvriers et serviteurs à gages.</p><p>4" ÉTUDIER, dans une région déterminée, les effets qu'ont pu produire, sur la richesse agricole, les réformes des ministres Berlin et de
L'Ave rdy.</p><p>5" ÉTUDIER, dans une localité industrielle, les changements survenus
dans la condition des ouvriers ou d'une famille ouvrière au xix' siècle.</p><p>6° Rechercher et produire des documents propre à faire connaître,
dans une localité ou une région, l'histoire de l'introduction des machines
dans les usines et manufactures.</p><p>7" ÉTUDIER, dans une ville ou dans une commune rurale, le taux des
salaires d'une certaine branche du commerce ou de l'industrie depuis le
milieu du xix' siècle.</p><p>8* De la spéculation et de l'agiotage, caractères communs et distincts»
au double point de vue économique et moral.</p><p>9" Les crises de surproduction el les remèdes proposés pour les atténuer.
</p><pb n="488"/><p>10° Par quel procédé, autre que les prestations ou les centimes additionnels, pourrait-on assurer des ressources aux communes'pour !'en-</p><p>Iretien des chemins vicinaux ordinaires? ÉTUDIER, à ce point de vue, ce
qui se fait à l'étranger.</p><p>11° Étudier dans une région de la France l'étal de l'enseignement primaire depuis l'ordonnance du 29 février 181li jusqu'à la loi du 28 juin
1833.</p><p>12" Rechercher les édifices religieux non aliénés dans un département ou dans un arrondissement, à la veille de l'application du Concordat en Tan x; distinguer ceux qui ont élé rendus au culle et ceux qui
ne l'ont pas été.</p><p>13° Esquisser l'histoire d'une école centrale, d'un lycée ou d'un collège communal.</p><p>14° TRACER, d'après les documents d'archives, le lablrau de la vente
des biens nationaux dans une commune.</p><p>15° Faire connaître, par les exemples tirés de certaines villes, les
effets économiques et financiers des mesures prises en 1897 au sujet
des octrois.</p><p>16° Examiner les principes qui distinguent le contrat de travail entre
particuliers et les rapports du gouvernement ou des administration-,
publiques avec leurs agents.</p><p>17° Etude expérimentale des rapports entre la natalité et la mortalité
dans une même région.</p><p>18° Influence des causes économiques sur la natalité dans une région
donnée.</p><p>19° ETUDIER, dans les communes au-dessous de-i.000 habitants, le» variations subies par la population, dans les groupes d'AGES, pendant les
derniers dénombrements.
</p></div><pb n="489"/><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE</head><p>CHAMBRES FRANÇAISES.</p><p>Session extraordinaire de 1907 (2* partie).</p><p>La session ordinaire de 1907 a été reprise le 8 mai de cette année.</p><p>Le début de cette deuxième partie de session a été marqué par des
interpellations sur la politique générale du GOUVERNEMENT, et notamment
sur certaines mesures prises récemment vis-à-vis d'instituteurs syndiqués
et de fonctionnaires affiliés à la Confédération générale du travail.</p><p>M. Jaurès» vivement mis en cause deux ministres socialistes, MM. Yiviani
et BRIAND, opposant leurs paroles de députés à leurs actes de ministres,
el a terminé par ces mots: «Ou pas ça, ou pas vous! »Après les réponses
de MM. BRIAND, Barthou et CLEMENCEAU, la Chambre a, dans la séance
du 14 mai, voté Tordre du jour de confiance par 343 voix contre 210.</p><p>Cette discussion ne tira pas son moindre intérêt du prétendu désaccord
i|iii aurait existé entre le président du Conseil et le Ministre de l'instruction publique, et dont ces deux membres du gouvernement s'efforcèrent
de dissiper le soupçon.</p><p>Lois politiques el administratines. —Divers projets et proposions
de loi politiques ou administratives ont fait l'objet du travail parlementaire.</p><p>La Chambre a discuté, après le Sénat, une proposition de loi tendant
à assurer le secret et la liberté du vote et la sincérité des opérations électorales (Joura. off.. 4 juin 1907).</p><p>Le projet de loi relatif au rachat du chemin de fer de l'Ouest a été
renvoyé à la Commission des finances (Journ. off., 12 juin 1907).</p><p>Le Sénat a consacré de longues discussions à la proposition de loi, déjà
adoptée par la Chambre des députés, et réglementant le jeu dans les
cercles el casinos des stations balnéaires, thermales et climatériques.</p><p>Malgré les observations de M. Bérenger, partisan du maintien absolu
de l'article 410 du Code pénal et de la prohibition du jeu de hasard,
considéré comme immoral, le Parlement a, par une transaction tendant
à favoriser la prospérité des stations balnéaires, admis que celles-ci
pourraient, sur avis conforme des Conseils municipaux, être autorisées,
pour la durée delà saiton des étrangers, à tenir des jeux de hasard. Celle
loi porte la date du 15 juin 1907 {Journ. off., 16 juin 1907).
</p><pb n="490"/><p>Elle a élé suivie d'un décret du 2\ juin qui règle les formalités de»
demandes en autorisation de jeu qu'elle prévoit (Journ. off.,</p><p>23 juin 1907).</p><p>Il a été voté deux lois portant modification de celle du 10 août 1871
sur les Conseils généraux. Elles sont en date des30 juin etO juillet 1907</p><p>(Journ. off., 1" et 12 juillet 1907).</p><p>Doivent être encore mentionnées:</p><p>La loi du 19 juillet 1907 sur la Caisse nationale d'Assurance en cas
de décès [Journ. off., 2ri juillet 1907);</p><p>La loi du 31 juillet sur les subventions aux communes pour les sapeurspompiers elle matériel d'incendie (Journ. off., 2 août 1907).</p><p>A citer, parmi les lois administratives c d'intérêt local » celle du
29 juin 1907, autorisant la Ville de Paris à contracter un emprunt de
31 millions, au taux d'intérêt maximum de 3, 75 pour 100, en vue
d'améliorer le service des eaux (Journ. off., 3 juillet 1907).</p><p>Finances.— La CHAMBRE, sans prétendre abotitir à un vote sur la
réforme financière proposée par le gouvernement, a tenu à amorcer la
discussion du projet d'impôt sur le revenu, qui fut ouverte le I" juillet.</p><p>M. Charles Benoisl fit l'historique de la question et montra l'impôt projeté comme renouvelé, malgré ses allures de nouveauté, des impôts
personnels de l'ancien régime itaille) et de l'impôt de la République de
Florence (1). Entrer dans celte voie serait, dit-il, se lancer dans l'inconnu.</p><p>M. Henri Laniel critiqua le projet au poiiit de vue de la répercussion
qu'il auraitsur le salaire des ouvriers, par suite de la diminution du luxe
des classes aisées. M. Louis Dreyfus fit entendre la note opposée, et
répondit en ces termes à l'argument tiré de l'exode des capitaux à l'étranger : &lt; Cet envoi de capitaux à l'étranger, sera également de nature,
comme l'émigration de population, à augmenter la sphère d'influence
économique et politique de notre pays ». M. Lucien Millevoye attira
l'attention de la Chambre sur l'incertitude et le défaut de préparation
d'une semblable réforme. M. Camille Pelle'an, président de la commi—
sion de législation fiscale, défendit le principe de l'impôt sur le revenu
comme réalisant plus de justice (Journ. off., 2 juillet 1907).</p><p>Le 10 juillet, la discussion continua par les discours de MM. Merle et
Joseph CAILLAUX, favorables à l'impôt sur le revenu. Le Ministre des
finances lenta de justifier son projet en invoquant, comme devant en
résulter, une meilleure répartition des charges et un dégrèvement de la
propriété rurale, et répondilà quelques objections. Si la réforme entraîne
pour la Ville de PARIS, qui paie actuellement 108 millions d'impôt», une
surcharge de 30 millions, la capitale se trouvera de la sorte imposée, par
rapport au reste du pays, dans la proportion de 28 pour 100, qui est</p><note place="bottom">(I) Sur l'impôt sur le revenu à FLORENCE, lire l'intéressante plaquette Je
M. Henri B;irl&gt;oux.
</note><pb n="491"/><p>précisément celle de l'annuité successorale de Paris comparée à celle du
reste de la France (Journ. off., 11 juillet 1907).</p><p>Le lendemain, ce fut le tour de M. JAURÈS, qui chercha, dans plusieurs
passages des eahiersdes baillages de 1789, l'origine de l'idée de l'impôt
sur le revenu. M. Jules Roche enfin, pour clôturer cette série de tournois
oratoires, critiqua le procédé consistant à séparer le sort du principal
des contributions et de leurs centimes additionnels, et souligna les dangers d'une préparation trop hâtive, étayée sur une connaissance insuffisante de la richesse du pays, ainsi que de l'inquisition fiscale destinée à
s'introduire chez les contribuables. Quantaux traditions révolutionnaires,
l'argument qui les invoque est sans valeur, l'esprit de la Révolution
s'étant toujours montré hostile à l'impôt sur le revenu (Journ. off.,</p><p>12 juillet 1907).</p><p>En matière de finances, fut votée la loi du 15 juillet, relative aux
contributions directes et taxes y assimilées de l'exercice 1908 (Journ.
off., 17 juillet 1907).</p><p>Cultes. — Toutes les périodes n'ont pas, en matière de lois sur les
cultes, la même fécondité. Dans celte partie de session, aucune disposition de cette nature n'est à signaler. Il était toutefois impossible qu'une
allusion ne fût pas faite à la liquidation des Congrégations dissoutes.</p><p>Devant le Sénat fut discutée l'interpellation de M. Charles Riou sur la
date de publication du rapport annuel relatif aux opérations des liquidateurs. Des abus furent signalés par MM. Le PROVOSTDELAUNAY, Ponthier
de Chamaillard et Dominique DELAHAYE, et qualifiés durement, par le
premier de cesoraleurs, dans cette phrase : « L'opération qui se continue
sur les CONGRÉGATIONS, c'estcelle-là qui est la plus grande escroquerie du
siècle » A cette question se liait celle des honoraires des avocats ayant
plaidé pour les liquidateurs. On demanda que dans le rapport leur noms
fussent indiqués, ainsi que le montant des sommes par eux touchées.</p><p>Cette interpellation fut suivie du vote de l'ordre du jour pur et simple
(Journ. off., 7 juin 1907).</p><p>Traités. — Affaires étrangères. — De nombreux traités, arrangements, conventions avec différents pays furent approuvés et promulgués
par les dispositions suivantes:</p><p>Décret du 31 mai 1907 portant promulgation de l'acte additionnel à la
Convention du 1" décembre 1897 entre la France et la Grande-BRETAGNE,
pour l'échange des colis postaux entre la France et les Indes BRITANNIQUES,
ledit acte signé à Paris le 30 mars 1907 (Journ. off., 3 juin 1907).</p><p>Loi du 3 juin 1907 portant approbation de l'arrangement signé le 9 juin
1906 entrela France et l'Italie sur la réparation des dommages résultant
des accidents du travail (Journ. off., 4 juin 1907) et décret du 13 juin 1907
portant promulgation de cet arrangement (Jou m. off., 21 juin 1907).</p><p>Loi du 20 juin 1907 portant approbation du traité du 23 mars 1907
</p><pb n="492"/><p>enlre la France et le SIAM, et décret du 27 juin promulguant ce traile
(Journ. off., 22 juin et 2 juillet HK)7).</p><p>Décret du 21 juin 1907 portant approbation d'un arrangement et d'une
déclaration signées à Paris le 10 juin 1907 enlre la France et le Japon
{Journ. off., 22 juin 1907).</p><p>Loi du I" juillel l'.K)7 portant approbation de la convention d'extradition signée à Athènes le 11 avril 1906 entre la France et la Grèce
(Journ. off., 3 juillet 1907) et décret du 31 juillel promulguant celte
convention {JOURN, off., 4 août 1907).</p><p>Loi du 10 juillet 1907 approuvant le protocole signé à Constantinoplr
le 2ô avril 1907 entre plusieurs ÉTATS, relativement au relèvement du
taux ad valorem des droits de douane (Journ. off., 11 juillet 1907).</p><p>Trois lois du 12 juillet, approuvant, la première, la convention signée
à Paris le 8 avril 1907 entre la France et l'Allemagne pour protéger les
œuvres artistiques et littéraires; la deuxième, la convention commerciale et de navigation du 6 mars 1907 entre la France et la ROUMANIE,
ainsi qu'un arrangement en date du même jour sur la protection réciproque des œuvres littéraires et de la propriété industrielle; enfin la
troisième, une convention de commerce et de navigation du 5 janvier 1907
entre la France et la Serbie (Journ. off., 14 juillet 1907).</p><p>Loi du 16 juillet 1907, modifiant l'article 1" de la déclaration signée
le 4 octobre 1891 entre la France el l'ESPAGNE, relativement à la pèche
des huîtres dans la Bidussoa (Journ. off., 21 juillet 1907).</p><p>Loi du 24 juillet 1907 portant approbation de la convention signée à
Berne le 19 septembre 1906 enlre la France etdivers ÉTATS, sur le transport des marchandises par chemins de fer (Journ. off., 26 juillel 1907».</p><p>Loi du 27 juillet 1907 portant approbation de la convention commerciale signée le .'50 janvier 1907 entre la France el Huïli (Journ. off.</p><p>3 août 1907).</p><p>Loi du 31 juillet approuvant une convention sur l'échange des mandat»
de poste entreles colonies francaisestet l'ANGLETERRE, el un acte additionnel
à lu convention franco-britannique du 21 septembre 1887 sur l'échange
des mandais entre la France et sescolonies el diverses colonies anglaise-</p><p>(Journ. off., 3 août 1907).</p><p>L'ouverture du Congrès international delà Haye fut un des événement
les plus importants qui marquèrent l'époque de cette session parlementaire. A la séance de la Chambre du 7 juin, M. de Pressensé interpella
le gouvernement sui les instructions données aux plénipotentiaires, ei
fil un historique intéressant sur la genèse de l'idée d'arbitrage international dont Napoléon 1" aurait même été un partisan assez méconnu.</p><p>M. PICHON, Minisire des affaires étrangères, déclara, dans sa réponse,
que rununimilé des puissances était impossible n réaliser à l'heure
actuelle en ce qui touche la fameuse proposition de désarmement présentée par les États-Unis et appuyée par l'Angleterre. Mais à d'autre»
points de vue, et notamment pour les conventions d'arbitrage, la Confé-
</p><pb n="493"/><p>rence pouvait, ainsi que celle de 1899, aboutir à des résultats féconds.</p><p>Un ordre du jour d'approbation de M. Deloncle sanctionna les déclarations du Ministre (Journ. off., 8 juin 1907).</p><p>Les événements du Maroc devaient avoir sur les débats du Parlement
une répercussion discrète. M. Denys Coehin ayant posé une question au
Ministre des affaires étrangères au sujet des affaires marocaines,</p><p>M. Pichon attesta l'accord des PUISSANCES, l'entente franco-espagnole, et
le commencement d'exécution des promesses faites par le Maghzen après
l'assassinat du D'Mauchamp (Journ. off., 5 juillet 1907).</p><p>Le même jour, le centenaire de Garibaldi provoquait, au Sénat, une
motion de M. MAGNIEN, et à la Chambre le vote d'une proposition de
résolution associant l'Assemblée à l'hommage rendu par le peuple italien à Garibaldi (Journ. off., 6 juillet 1907).</p><p>Lois en matière civile, commerciale, criminelle. — Parmi ces lois,
les suivantes doivent être mentionnées:</p><p>Loi du 17 juin 1907, modifiant l'article 2148 du Code civil, relatif aux
formalités d'inscription des privilèges et hypothèques (Journ. off.,</p><p>19 juin 1907).</p><p>Loi du 21 juin 1907, modifiant certaines dispositions relatives au
mariage. Cette loi a facilité les unions légitimes en abrégeant le délai
de résidence et en simplifiant les formalités de publication [Journ. off.,</p><p>25 juin 1907.</p><p>Loi du 2 juillet 1907, relative à la protection et a la tutelle des enfants
naturels (Journ. off., 4 juillet 1907).</p><p>La loi du 13 juillet 1907, relative au libre salaire de la femme mariée
et à la contribution des époux aux charges du ménage, apporte à notre
législation une modification notable, et peut être rangée parmi les
conquêtes les plus pratiques du féminisme. En vertu de ces dispositions
nouvelles, la femme mariée, quel que soil son régime matrimonial, a,
sur les gains de son travail personnel et les économies en provenant, les
droits conférés par l'article 1449 du Code civil à la femme séparée de
biens (Journ. off., 16 juillet 19071.</p><p>La loi du 15 juillet accorde à la femme, placée dans une situation
spéciale, ce qui peut lui apparaître comme un avantage. Le délai imposé
ù la femme divorcée avant son remariage a désormais pour point de
départ le premier jugement préparatoire, interlocutoire ou au fond,
rendu dans la cause, et un nouveau mariage lui est permis 300 jours
après cette date, à condition que la décision de divorce soit transcrite.</p><p>En cas de conversion d'une séparation de corps en divorce, la femme
peut même, dès la transcription de la décision de conversion, contracter
une union nouvelle (Journ. off., 16 juillet 1907).</p><p>Il faut également citer:</p><p>La loi du 17 juillet 1907 sur la limitation des effets de la saisie-arrêt
[Journ. off., 18 juillet 1907);</p><p>XXX VIII. . 33
</p><pb n="494"/><p>La loi du 18 juillet, qui donne à tous les employeurs la faculté
d'adhérer à la législation des accidents du travail (Journ. off., 21 juillet 1907).</p><p>Kn matière criminelle, une loi du 19 juillet 1907 modi&amp;e la loi du
•J7 mai 1885 sur la relégation, en supprimant l'envoi des femmes récidivistes dans les colonies pénitentiaires (Journ. off., 20 juillet
1907).</p><p>Un projet de loi relatif à la prostitution des mineures est eti cours de
discussion el a donné lieu, devant le Sénat, à d'intéressants dévelo(»pements de la part de M. Bérenger et de M. BOURDON, commissaire du
gouvernement (Journ. off., 5 juin 1907).</p><p>Armée. — A la CHAMBRE, Al M. de l'Estourbeillon et de Rosembe
interpellèrent le ministre de la guerre au sujet de certaines mesures
prises contre des officiers de réserve et de terrilorialeà raison d'actes |&gt;.ii
eux accomplis comme citoyens et en dehors du service militaire.</p><p>MM. Joseph Ueinach et de Pressensé se sont signalés parmi les partisans du droit pour les officiers de seconde ligne de manifester, ec
dehors des périodes et sous le costume civil, leurs opinions politiques.</p><p>Il semble qu'en effet cette liberté doive être absolue, à condition toutefois que l'officier ne s'éloigne pas du respect dû à ses supérieurs militaires et notamment au ministre de la guerre. Le gouvernement n'n
pas apporté, dans cette discussion, l'exposé d'un système bien net. Le
ministre de la guerre s'est contenté de rappeler que f officier de résers.esi, en vertu de l'article 49 du règlement du 10 janvier 1897, soumis,
eh ce qui touche la police générale, la discipline, la conduite et la
tenue, au contrôle de l'autorité mililaire. A cette citation de lexie, on
■jicut ajouter, avec M. Joseph REINACH, celle de l'article 22 du décret du
'M aont 1878, visant le cas où un officier de réserve uurait, en dehord'une période, adressé a l'un de ses supérieurs militaires ou publié
contre lui un écrit injurieux. Mais tout cela ne nous éloigne-t-il pa»
singulièrement des espèces du fonctionnaire de l'enregistrement qui
démissionne pour n'avoir pas à procéder aux inventaires des églises, e'
du citoyen qui salue un dignitaire ecclésiastique".' L'ordre du jour pur
et simple, voté par 358 voix contre 16&lt;&gt; sur ces interpellations, devra
l&gt;oui' l'instant nous suffire en fait d'éclaircissement sur l'étendue des
droits et des devoirs, des officiers et autres militaires de la réserve et de
la territoriale, c'est-à-dire de tous les citoyens jusqu'à l'Age de 4ô ans
et parfois au delà.
lie Parlement eut à s'occuper également du sort des hommes des
classes 1903 el 1904, dont le service se plaçait dans la période de iransition entre l'application de la loi militaire de 1889 et de celle de lv*6.</p><p>Le renvoi des militaires de la classe l'.K)3 fut volé, pour avoir lieu !e
12 juillet, exception faite des mutins du 17' de ligne, c'est-à-dire d«ceux qui avaient été portés absents à l'appel pendant une journée, et
</p><pb n="495"/><p>que le ministre avait, par une mesure disciplinaire, envoyés à Gafsa
en Tunisie. (Journ. off'., 9 juillet 1907).</p><p>Quant aux militaires de la classe 1904, l'article 97 de la loi du
21 mars 1905 conférait au ministre de la guerre le droit de les envoyer
en congé après deux ans de service.</p><p>La question s'est posée de savoir si le ministre userait de cette faculté.</p><p>M. le général Picquart estima que le renvoi de celte classe pourrait
avoir lieu à l'automne, à l'exception des ajournés n'ayant pas accompli
deux ans, sauf toutefois certains d'entre eux tels que fils atnés de veuves
ou hommes mariés; et la Chambre a voté l'ordre du jour de M. Maujan.
approuvant les déclarations du gouvernement (./ouni. off., 1" juin 1907).</p><p>A signaler une interpellation de M. Lachaud sur l'hygiène des casernements, et la réponse de M. CHÉRON, sous-secrétaire d'État à la guerre,
qui fournit de longues explications sur la surveillance des denrées,
l'hygiène des troupes et les soins envers les malades. L'ordre du jour
d'approbation qui fut voté, renfermait des vœux en faveur de l'amélioration des casernements, du développement de l'éducation physique et
de la préparation au service militaire, et de la répression des abus en
matière de fournitures (Journ. off., 6 juillet 1907).</p><p>Le 25 juin devait être entamée à la Chambre la discussion du projet
de loi portant suppression des conseils de guerre permanents. Alors
que la troupe était occupée au rétablissement de l'ordre dans le MIDI,
le moment parut mal choisi pour traiter cette question, et, d'accord
avec le gouvernement, le président et le rapporteur de la commission,
le renvoi fut voté, malgré l'opposition de M. Jaurès (Journ. off.,</p><p>26 juin 1907).</p><p>Marine. — Les dispositions légales suivantes concernent notre
marine de guerre:</p><p>Loi du 31 mai 1907, modifiant l'article 22 de la loi du 10 juin 1896
portant organisation du corps des officiers de marine et du corps des
équipages de la flotte (Journ. off., 2 juin 1907).</p><p>Loi du 30 juillet régularisant la situation des inscrits maritimes
d'origine étrangère au point de vue de l'obtention de la pension de demisolde {Journ. off., I" août 1907).</p><p>Loi du 27 juillet portant organisation du corps de sanlé de la marine
{Journ. off., 1" août 1907).</p><p>Agriculture. — La loi du 29 juin 1907, tendant à prévenir le mouillage des vins et les abus du sucrage, a clôturé toute une suite de discussions suscitées par la crise, économique qui a éclaté dans quatre
départements du Midi de la France. Nous n'avons pas à retracer ici les
événements tragiques qui ont désolé certaines régions viticoles, le
« sabotage » administratif qui a arrêté quelque temps les affaires les
plus urgentes, les mutineries militaires qui ont marqué la répression
</p><pb n="496"/><p>des troubles, ni même à entrer dans le détail des débats parlementaires, parfois ardents, que des fails aussi déplorables devaient inévitablement soulever et au cours desquels se produisit la démission de
M. SARRAUT, sous-secrétaire d'Étal à l'INTÉRIEUR, remplacé ultérieurement par M. Maujan.</p><p>M. CLEMENCEAU, président du CONSEIL, avait, le 18 juin, sur l'interpellation de M. ALDY, obtenu de la Chambre un délai pour prendre Jes
mesures nécessités par la situation. Mais les événements se précipitèrent. Le 20 juin, le président du CONSEIL, rendant compte à la
Chambre des dernières dépêches, fournissait des renseignements sur
les énicules de Narbonne et de MONTPELLIER, sur les charges de cavalerie auxquelles il avait fallu recourir pour dégager la sous-préfecture
de NARBONNE, le palais de justice et la prison de Montpellier attaqués,
et sur les blessures et morts d'hommes qui en élaient résultées. Le
lendemain, la mutinerie d'une partie d'un régiment de ligne, revenu à
Béziers contre l'ordre de ses chefs, assombrissait encore ce tableau. Un
ordre du jour de confiance clôtura les interpellations jointes de MM. Aldy.</p><p>BROUSSE, Leroy-BEAULIEU, Benoist et Laflerre (Journ. off.,22 juin lUOTi.</p><p>Le 28 juin, le gouvernement eut à répondre à de nouvelles interpellations. MM. BEDOUCC, BETOULLE, Paul MEUNIER, Aldy et Augé critiquèrent
sa politique dans les événements du Midi. Les socialistes demandèrent
la mise en liberté de M. Ferroul et des autres membres du comité
d'ARGELIERS, détenus préventivement. M. CLEMENCEAU, vivement pris à
partie par M. Tournade au sujet des événements plus anciens de 1871
et du meurtre du général Clément Thomas répliqua par ces paroles,
qu'il est équitable de reproduire, le président du Conseil s'étant maintes
fois entendu reprocher ces actes du début de sa carrière politique:
« Lorsque je suis arrivé sur la bulle MONTMARTRE, dit-il, le général
Clément Thomas était mort Si j'étais arrivé cinq miaules plus lot.
j'aurais été fusillé avec lui, je vous en donne ma parole d'honneur. »</p><p>Dans le MIDI, une certaine détente commençait à se manifester, à la
suite de l'entrevue de M. Clemenceau et de Marcelin Albert « TAPIUre ».</p><p>Le gouvernement recueillit un ordre du jour d'approbation (Jnurn. of[ »</p><p>29 juin 1907).</p><p>Le Parlement se livra à des discu-sions techniques sur les cau-es de
celle cllervescence. D'où provenait la crise viticole? Certains membres
du PARLEMENT, dont la voix faillit être couverte par la représentation du
MIDI, osèrent prononcer le mol de surproduction. Ce terme fut vite
banni comme sacrilège, et il fut entendu que la fraude étail la grande
coupable. La loi du 2'.) juin fut volé dans le but de déjouer et prévenir
le mouillage des vins et les abus du sucrage [Journ. off., 1 juillet l'.N&gt;7 .</p><p>Celle loi, importante par sa genèse même et par les maux auxquels
elle est destinée à remédier, oblige les producteurs à déclarer la quant iu
du vin par eux récollé, el n'autorise la fabrication du vin de sucre que
pour la consommation familialeel moyetinaolunr déclaration, l'ne taxe
</p><pb n="497"/><p>complémentaire de 40 francs par 100 kilos est imposée sur le sucre.</p><p>Au cours de la discussion de cette loi. M. Jaurès avait déposé un
contre-projet tendant à la socialisation de la propriété de la vigne.</p><p>Celte tentative de mise en pratique des doctrines socialistes fut combattue
par M. Aynard et repoussée par 473 voix contre 60 (Journ. off,</p><p>12 juin 1907).</p><p>Une loi du 15 juillet concernant le mouilliige et la circulation des
vins, ainsi que le régime des spiritueux, vient en quelque sorte compléter celle du 20 juin (Journ. off., 17 juillet 1907).</p><p>Les lois suivantes furent également votées:</p><p>Loi du 8 juillet 1907 sur la vente des engrais (Journ. off., 9 juillet 1907).</p><p>Loi du 23 juillet sur la destruction des corbeaux et des pies dans les
contrées où ils occasionnent de.s dommages aux récoltes {Journ. off.,</p><p>20 juillet 1907).</p><p>Commerce. — Les lois volées concernant le commerce furent:</p><p>Loi du 23 juillet 1907, modifiant certaines dispositions de celle du
16 avril 1897 sur la répression de la fraude dans le commerce du
beurre et la fabrication de la margarine (Journ. off., 2(i juillet 1907).</p><p>Loi du 25 juillet modifiant l'article l"de la loi du 22 juillet 1851 sur
les pêches maritimes (Journ. off., 27 juillet 1907).</p><p>Industrie et Travail. — En matière de législation ouvrière, on peut
citer l'adoption par la Chambre de la proposition de loi de MM. Contant et Flayelle sur la suppression des économats patronaux {Journ.
off., 7 juin 1907), et de la proposition de M. BASLY, limitant au maximum de 8 heures la journée de travail dans les mines pour les ouvriers
du fond (Journ. off., 5 juillet 1907).</p><p>Une loi du 23 juillet est relative ù l'hygiène et la salubrité des mines
(Journ. off., 1" août 1907).</p><p>Le 12 juillet, la session ordinaire de 1907 a été déclarée close.</p><p>Edmond Binoche.
</p></div><pb n="498"/><div type="section" feature="mouvement"><head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head><p>Liste des principales loi* et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>FRANCE.</p><p>30 décembre 1900. — Loi sur les ventes au déballage, complétant la
loi du 25 juin 1811 (Jotirn. off., 1 janvier 19071.</p><p>31 décembre 1906. — Loi relative à la compétence des juges de paix
en malière forestière (Journ. off., 1" janvier 19071.</p><p>2 janvier 1907. — Loi concernant l'exercice public du culte (Joum.
off., 2-3 janvier 1907).</p><p>8 janvier 1907. — Loi renouvelant pour deux mis les dispositions de
la loi du ô mars 1002, autorisant les communes des départements éprouvés par la crise viticole à contracter des emprunts, en dehors des formalités d'usage, pour remédier au chômage (Journ. off., 10 janvier
1907).</p><p>10 janvier 1907. — Loi portant approbation de la convention et du
protocole additionnel sig'iés, le 1S août 1901 et 8 mars 1906, entre I*</p><p>France et l'ESPAGNE, au sujet de l'établissement de communications ]&gt;ar
voie ferrée à travers les Pyrénées centrales (Journ. off., 13 janvier
1907).</p><p>19 janvier 1907. — Loi exemptant des droits de douane les corindons
en grains servant a la fabrication des meules Uourn. off., 10 tévrier
1907).
'M janvier 1907. — Loi portant fixation du budget des dépenses et des
recettes de l'exercice 1907 [Journ. off., 31 janvier 1907).</p><p>18 février 1907. — Décret portant règlement d'administration publique pour l'application de l'article 5 de la loi du 12 avril 190ti, qui
étend à toutes les exploitations commerciales la disposition de la loi du
il avril 1898 sur les accidents du travail [Journ. off., 22 février 1907).</p><p>19 février 1907. — Loi portant règlement définitif du budget de l'exercice 1900 (Journ. off., » février 1907i.</p><p>19 mars 1907. - Loi accordant une indemnité de séjour aux jurés
qui perçoivent une indemnité de déplacement (Journ. off., 13 avril
1907).
</p><pb n="499"/><p>27 mars 1907. —Loi concernant les Conseils de prud'hommes (Journ.
off., 28 mars 1907).</p><p>28 mars 1907. — Lot relative aux réunions publiques {Journ. off.,</p><p>29 mars 1907).</p><p>29 mars 1007. — Loi portant approbation d'une convention signée a
SOPHIA, le 5 janvier 1907,. entre la France et la Bulgarie pour la protection réciproque de* marques de commerce {Journ. off., 31 mars
1807).</p><p>2U mars 1907. — Loi concernant la compétence territoriale des notaires en résidence dans les ressorts de justice de paix modifiés par la
loi du 12 juillet 1903 (Journ. off., 4 avril 1907).</p><p>29 mars 1907. — Loi complétant les lois du.7 juillet 1881, du 28 juillet 1883 et du 6 juin 1889, relatives à la vérification des alcoomètres
centésimaux et des densimètres {Journ. off., 10 avril 1907).</p><p>12 avril 1907. — Décret portant fixation de l'indemnité de déplace*
ment et de l'indemnité de séjour &lt;ï allouer aux jurés criminels, en
France {Journ. off., 13 avril 1907).</p><p>20 avril 1907. — Loi concernant la sécurité de la navigation maritime et la réglementation du travail à bord des navires de commerce
[Journ. off., 20 avril 1907).</p><p>23 avril 1907. — Loi modifiant le régime douanier applicable aux
merrains de châtaignier destinés à la fabrication des tonneaux {Journ. •
off., 27 avril'1907).</p><p>3 juin 1907. :— Loi portant approbation d'un arrangement signé, le
9 juin 1906, entre la France et l'ITALIE, concernant la réparation des
dommages résultant des accidents du travail iJourn. off., 4 juin 1907).</p><p>15 juin 1907. — Loi réglementant le jeu dans les cercles et easiaas
des stations balnéaires, thermales et climatériques {Journ. off., 16 juin
1907).</p><p>17 juin 1907. — Loi modifiant l'article 2148 du Code civil, relatif aux
formalités d'inscription des privilèges et hypothèques {Journ. off.,</p><p>19 juin 1907).</p><p>20 juin 1907. — Loi portant approbation du traité conclu, le 23 mars
1907, entre le gouvernement de la République française et le gouvernement de S. M. le roi de Siam {Journ. off., 22 juin 1007).</p><p>21 juin 1907. — Loi modifiant plusieurs dispositions légales relatives
au mariage [Journ. off., 25 juin 1907).</p><p>29 juin 1907. — Loi tendant à prévenir le mouillage des vins et les
abus du sucrage (Journ. off., 1 juillet 1907).</p><p>30 juin 1907. — Loi portant modification des articles 40. 41, 58, 59,</p><p>60, 61 et 62 de la loi du 10 août 1871 sur les Conseils généraux (Journ.
off., 1" juillet 1907).</p><p>1" juillet 1907. — Loi portant approbation de la convention d'extradition signée à ATHÈNES, le 20 mars-11 avril 1906, entre la France et la
Grèce (Journ. off., 3 juillet 1907).
</p><pb n="500"/><p>2 juillet 1907. — Loi relative à la protection et à la tutelle des enfant*
naturels (Journ. off., 4 juillet 1907).</p><p>8 juillet 1907. — Loi concernant la vente des engrais IJoum. off.,</p><p>9 juillet 1907).</p><p>9 juillet 1907. — Loi modifiant divers articles de la loi du 10 août
1891 sur les conseils généraux {Journ. off., 12 juillet 1907).</p><p>10 juillet 1907. — Loi portant approbation du protocole signé à Constantinople. le 25 avril 1907, entre l'ALLEMAGNE, l'Autriche-HONGRIE, la
FRANCE, la Grande-BRETAPNE, l'Italie et la RUSSIE, d'une part, el l'empire
ottoman, d'autre part, et relatif au relèvement au taux de 11 pour IGo
ad valorem des droits de douane frappant les marchandises des pays
ci-dessus désignés, et notamment les marchandises françaises, a l'importation en Turquie (Journ. off., 11 juillet 1907).</p><p>Il juillet 1907. — Décret sur la protection des travailleurs dans les
établissements qui mettent en œuvre des courants électriques (./ouru.
off., 14 juillet 1907).</p><p>12 juillet 1907. — Loi portant approbation d'une convention signée h
PARIS, le 8 avril 1907, entre la France et l'ALLEMAGNE, en vue de protéger les œuvres artistiques et littéraires (Journ. off., 14 juillet 1907 .</p><p>12 juillet 1907. — Loi portant approbation: 1° de la convention de
commerce et de navigation, signée ln 6 mars 1907, entre la France et la
• Roumanie; 2° de l'arrangement portant la morne date concernant la
protection réciproque des œuvres littéraires et de la propriété industrielle.</p><p>12 juillet 1907. — Loi portant approbation de la convention de commerce et de navigation signée à BELGRADE, le 23 décembre 1906-5 janvier 1907, entre la France et la Serbie (Jour?!, off., 14 juillet 1907).</p><p>13 juillet 1907. — Loi relative au libre salaire de la femme mariée et
à la contribution des époux aux charges du ménage [Journ. off.,</p><p>15 juillet 1907).</p><p>13 juillet l'.K)7. — Loi modifiant le point de départ du délai de dix
mois imposé à la femme divorcée avant de se remarier (Journ. off..</p><p>15 juillet 1907).</p><p>15 juillet 1907. — Loi concernant le mouillage et la circulation des
vins et le régime des spiritueux (Journ. off., 17 juillet 1907).</p><p>17 juillet 1907. — Loi sur la limitation des effets de la saisie-arrêt
(Journ. off., 18 juillet 1907).</p><p>17 juillet 1907. — Loi établissant le mode de fixation des droits à percevoir pour la vérification périodique des poids et mesures (Journ. off.,</p><p>20 juillet 1907).</p><p>18 juillet 1907. — Loi ayant pour objet la faculté d'adhésion à la législation des accidents du travail (Journ. off., 21 juillet 1907).</p><p>19 juillet 1907. — Loi relative à la suppression de l'envoi dans lecolonies pénitentiaires des femmes récidivistes (Journ. off., 20 juillet
1907).
</p></div><pb n="501"/><div type="section"><head>KQUATEUR</head><p>23 décembre 1906. — Constitution politique.</p><p>SAINT-MARIN</p><p>14 juin 1907. — Convention additionnelle à la Convention d'amitié et
de bon voisinage, du 28 juin 1897, enlre l'Italie et Saint-Marin.
</p></div><pb n="502"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Das iislerreichische Handelsrecht mit EINSCLILUss des Gi-noxsenxchaftsrechtes (Le droit commercial autrichien, comprenant le
droit d'association), par M. A. de Randa: édition publiée avec le concours de M. H.-J. Wolf (lome 1"). — I vol. in-8"; Vienne; MANZ, 1905.</p><p>Il n'existait pas de manuel de droit commercial germano-autrichien
exposant, d'une façon à la fois complète et concise, sous une forme
méthodique, l'état actuel de la législation, el susceptible d'être utilisé
comme guide, pour l'étude et pour la pratique du droit.</p><p>Cette lacune vient d'être comblée par M. le conseiller B.-.J Wolf. Ce
magistrat a entrepris de donner une traduction allemande de l'ouvrace
si apprécié de M. de Randa sur la matière, ouvrage publié, comme on
le sait, en langue tchèque. La traduction, faite sur la quatrième édition,
a été revue et complétée par l'auteur lui-même, l'illustre professeur de
l'Université de Prague.</p><p>Le premier volume de l'édition allemande, qui en comptera deux, a
paru en 1!K)5. L'auteur commence par déGnir le droit commercial privé
et [iar en délimiter le champ d'action; il ex plique dans quelles conditions
cette branche du droit s'est développée, en AUTRICHE, avant et après la
promulgation du code de 1862; il jette, en passant, un coup d'œil rapide
sur les principaux pays étrangers, parmi lesquels la France tient le premier rang; enfin, il donne la liste des ouvrages relatifs au droit commercial qui ont été édités en ALLEMAGNE, en Autriche et en HONGRIE,
et il indique les sources auxquelles il convient de recourir.</p><p>Après ces préliminaires, M. Wolf aborde le fond même du sujet, et,
dans une série de treize chapitres, il étudie successivement les dispositions juridiques concernant les actes de commerce, l'exercice de la profession de commerçant, les conséquences de la majorité et de la minorité
au point de vue de la pratique du commerce, les entreprises commerciales, principales et accessoires, le registre du commerce, la valeur
juridique des inscriptions portées sur ce registre, les raisons commerciales (llantlt-lx/ii-meii), les marques de commerce, la protection demodèles (concurrence déloyale), les livres de commerce, les fondés de
pouvoirs, les commis, les courtiers de commerce et de bourse.</p><p>L'ouvrage de M. de RANDA, traduit par les soins de M. WOLF, est
</p><pb n="503"/><p>un livre d'une haute valeur pratique. Il nVst pas une question de
quelque importance dont il ne donne la solution. Il renferme des références au droit hongrois et au nouveau Code de commerce allemand du
10 mai 1897. ENFIN, le texte est éclairé par des notes abondantes, qui
contiennent de nombreux renvois aux auteurs les plus estimés.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>Elude sur la. législation minière en NORWÈRJE, etc., par M. Adolphe
DAVID, avocat près la Cour d'appel de BRUXELLES, et M. Oscar SLAVE,
directeur de mines à Christiania. — 1 vol. in-8"; BRUXELLES, 0. Lamberty; PARIS, Librairie générale de droit et de jurisprudence; 1906.</p><p>Prix : 10 francs.</p><p>La Norvège est riche en mines de toute espèce, notamment en minerais de fer; mais l'industrie minière y est relativement peu développée,
et l'on ne lire, paraît-il, qu'un faible parti des richesses naturelles que
le sol renferme dans son sein(l). Quoi qu'il en soit, elle possède, depuis
longtemps déjà, une loi très étendue et très complète sur la matière;
cette loi est du 11 juillet 1842; elle a été modifiée, à plusieurs reprises,
par des lois postérieures, mais partiellement et seulement sur des points
de détail.</p><p>MM. David et Slave se sont donné pour mission d'étudier le régime
juridique des mines dans ce pays. Leur ouvrage comprend cinq parties,
subdnisées d'une façon uniforme; chacune d'elles comporte un résumé
analytique et méthodique de la législation sur un point déterminé, et
la traduction française des textes qui s'y rapportent.</p><p>La première partie est consacrée à la loi minière de 1842; la seconde,
à la loi de 1902 sur l'inspection du travail dans les mines; la troisième,
aux lois relatives à l'assurance des ouvriers de fabrique contre les accidents du travail; la quatrième, à la loi de 1903 sur l'autorisation nécescessaire aux étrangers pour acquérir des biens immobiliers ou des droits
d'usage foncier; la cinquième, à la loi de 1906 sur la capacité des étrangers en général.</p><p>Quelques textes supplémentaires ont été ajoutés à la fin du volume;
ce sont : la convention conclue, le 25 juillet 1838, entre la Belgique et
le royaume de Suède et de NORWÈGE, ù l'effet de régler la faculté, pour
les sujets respectifs de ces KLATS, de succéder el d'acquérir dans les
États co-eontrautants, la loi sur la nationalité norvégienne et des extraits
de la loi sur le registre du commerce.</p><p>Le travail de MM. David el Stave donne, on le voit, sur l'ensemble
de la législation minière norvégienne, des vues très intéressantes. C'est,</p>
<note place="bottom">(1) K. RECLUS, Sourellc Géoyrapkie universelle, L 5, p. 214.</note>
<pb n="504"/><p>avant tout, un manuel pratique, qui sera d'une grande ulililé pour (ou?
ceux qui voudront se livrer à l'exploitation des mines dans le royaume
de Norwège ou contracter avec des entreprises minières existant dan»
le pays.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>La réforme des i)iipôts en Prusse : impôt sur /« revenu, impôt
sur la fortune, impôts communaux (1891-1893), par M. Jacques Derbanne. - I vol. in-8°; PARIS, A. Chevalier-Marescq et C", 1899; prix-:
:î francs.</p><p>Bien que l'ouvrage de M. Derbanne remonte à plusieurs années déjà,
il n'a pas perdu pour cela de son intérêt et, je dirai même, de son actualité, tout au contraire. Au moment où le Parlement français discule.
sans grand enthousiasme il faut le reconnaître, un projet de loi qui tend
à subsliluer aux anciennes contributions directes un impôt unique et
global sur le revenu, il n'est pas inutile d'examiner ce qu'a fait, dans
cet ordre d'idées, un grand pays voisin, la Prusse. Le livre de M. Derbanne nous l'apprend.</p><p>La réforme de la législation fiscale prussienne était à l'élude depuis
1877. On voulait remplacer l'impôt réel, qui frappe les choses, alors
même qu'elles sont improductives, par l'impôt personnel, qui n'atteint
le contribuable qu'autant qu'il tire un revenu des biens qu'il possède.</p><p>Cette réforme fut conduite avec la plus grande prudence.</p><p>Une première loi, du 24 juin 1891, organisa l'impôt sur le revenu
(Einkommensteuer); puis, pendant deux ans, on expérimenta l'œuvre
nouvelle, et, quand on fut certain qu'aucun mécompte n'était a craindre
on supprima les impôts directs établis au profit de l'ÉTAT, en adoptant,
toutefois, le principe d'un impôt complémentaire, destiné à compenser
la dillérence de rendement entre ces impôts et \'Kinkomm«nsteuer; en
même temps, on fit revivre les impôts directs supprimés pour en attribuer le profit à la commune, qui fut autorisée, en outre, à percevoir
certaines taxes ou cotisations, certains impôts indirects et, éventuellement, des centimes additionnels à l'impôt sur le revenu.</p><p>M. Derbanne indique, de la façon la plus claire, comment la transformation fut opérée, et il en fait apprécier les résultat*. 11 montre sur quelle s
bases l'impôt sur le revenu est établi, quelles sont les personnes qui y
sont assujetties, quel en est le taux, enfin, quels sont le.&lt; procédés mien usage pour parvenir à l'évaluation, aussi exacte que possible, des
revenus de chacun.</p><p>Les différentes contributions communales sont également, de sa part,
l'objet d'une étude minutieuse.</p><p>Ajoutons que le volume contient, sous forme d'annexés, la traduction
</p><pb n="505"/><p>des qualre lois de 1891 et de 1893. Cette traduction permet de contrôler
les indications de l'auteur et de les compléier, au besoin.</p><p>Fernand Daglin.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>Progre* de la Dobrodja depuis l'annexion jusqu'à aujourd'hui,</p><p>1878-1906; Tableau graphique, dressé par ordre du Minisire des
domaines, J.-N. Lahovary (Progresele Dobrogei delà anexare pana
astàzi). — 12 p. in-4', avec lableau; Bucarest; A. Baer; 1907.</p><p>La brochure dont le litre est reproduit ci-dessus se compose d'une
notice rédigée en deux langues, roumain et français, et d'un grand
tableau graphique. La publication de celte brochure est due à l'initiative
de M. J.-N. LAHOVARY, l'éminent ministre des domaines du cabinet de
Bucarest.</p><p>La notice a pour objet de mettre en lumière les transformations heureuses qu'à subies la DOBRODJA, depuis que cette ancienne province turque
a élé annexée à la Roumanie.</p><p>C'est en veilu du traité de Berlin que l'annexion a eu lieu, en 1878.</p><p>La Dobrodja était alors un pays pauvre, à population clairsemée,
dépourvu ou à peu près de voies de communication et, pour ainsi dire,
sans commerce. Depuis cette époque, la population a presque doublé; le
commerce extérieur, qui se chiffrait seulement par 46.6t')5 tonnes à
l'exportation, et par 8.515 lonnes à l'importation, se chiffre, aujourd'hui,
respectivement par 353.194 et 73 22(1 tonnes; la longueur totale des
routes a passé de 139 kilomèlies a 943. BREF, tout indique que la prospérilé du pays s'accroît de jour en jour.</p><p>Le lableau graphique qui accompagne la notice permet de se rendre
compte, d'un coup d'oeil, des progrès réalisés pendant celte période de
près de trenle années. Il esl constitué, en effet, par des figurines et des
objets coloriés qui, d'après leurs proportions plus ou moins grandes, font
juger immédiatement de la situation actuelle comparée à celle de
l'époque qui a suivi immédiatement l'annexion. AINSI, le paysan roumain qui représente la population de 1905 est environ deux fois plus
grand que celui qui représente la populalion de 1880; ainsi encore, le
tronçon de route qui sert d'emblème aux voies de communication, au
bas de la colonne réservée à cet élément de slalislique, est six ou sept
fois plus important que le tronçon figuré en haut de la même colonne.</p><p>L'ensemble donne celte impression que la Dobrodja s'est développée,
au point de vue économique, d'une façon vraiment extraordinaire,
dep'jis qu'elle est entre les mains du gouvernement roumain. Tels sont
</p><pb n="506"/><p>les fruits d'une administration sage et paternelle, succédant à une administration oppressive et imprévoyante.</p><p>Fernand Dagiin.</p><p>Droil musulman. — Du statut personnel et des successions d'après les différents rites et plus particulièrement le rite ILANAFITE,
par M. Eug. CLAVEL, avocat près la Cour d'Appel d'ALEXANDRIE, elc. -</p><p>2 vol. in-8"; Paris; Larose; 1895. — Prix : 25 francs.</p><p>La pratique du droit musulman présente des difficultés très grandes
qui tiennent a plusieurs causes. D'une part, les textes précis et impératifs sont relativement rares, et l'on est obligé, le plus souvent, de recourir, soit au CORAN, qui n'est pas toujours très clair, soit à des ouvrages de jurisprudence, qui n'ont pas la même autorité qu'une lot positive. D'autre part, il existe de nombreuses divergences d'interprétation entre les commentateurs du livre sacré, suivant le rite auquel ih»
appartiennent; il faut donc, si i'on ne veut pas commettre d'erreurs,
savoir quel est le rite dominant dans le pays ou la localité dont on
s'occupe, car ce qui est vrai au Caire ne l'est pas forcément à Tunis on
à ALGER, et réciproquement.</p><p>Le Gouvernement Khédivial. voulant mettre un pen d'ordre dans uni'
des branches les plus importantes du droit civil, a publié, en 1875, un
Code du statut personnel et des successions. Cest ce texte qui a servi de
liase au travail de M. E. CLAVEL, qui l'a commenté, dans son livre, d'une
façon vraiment magistrale.</p><p>TOUTEFOIS, il convient de le remarquer, le Code égyptien s'est inspiré
exclusivement de la pure doctrine Ilanafite. L'auteur, désireux de voir
son ouvrage utilisé, non seulement en EGYPTE, mais encore dans le»
autres parties da monde de l'ISLAM, ne s'est pas borné à étudier une
législation qui se rattachait uniquement à l'un des quatre rites orthodoxes; il s'est appliqué à la comparer avec les règles du droit suivie*
par les sectateurs des autres rites, les rites MALÊKITE, Cliaféite et HANBALILE, de sorte que son traité peut être consulté en ALGÉRIE, en Tunisie
et au Maroc aussi bien que dans le royaume du Khédive.</p><p>L'ouvrage comprend deux parties : l'une, relative au statut personnel,
où il est question du mariage, des droits et devoirs respectifs des époux,
de la dissolution du mariage, de la paternité et de la filiation, îles droits
et devons qui dérivent de la paternité, de la tutelle, des mineurs et
autres incapables; l'autre, consacrée aux successions, où l'on traite des
conditions et de l'ordre de la dévolution successorale, du partage des
successions, des donations entre-vifs et des testaments, du WAKf ou
Habous.</p><p>ENLIN, le savant commentaire de M. Clavel est complété par un*<!-- break in hathi --></p><pb n="507"/><p>série de documents, qui comprend le Code égyptien de 1875, les lois sur
la propriété territoriale, sur la Moukabalah et sur Jcs WAKOUFS, plusieurs décrets concernant la propriété foncière et le règlement sur les
Mehkémelis.</p><p>Fernand Daguik
SECTION DE LA. LANGUE FRANÇAISE</p><p>Plan dhine réorganisation scientifique et pratique de In magistrature (sous forme de projet de loi), par M. Raoul de la GRASSERIE,
juge au tribunal civil de Nantes. — 41 pages in-18; PARIS, Giard et
BRIÈVE, 1O07; prix : 2 francs.</p><p>Il souflle, en ce moment, sur la France un vent de réforme. On prétend réformer les impôts, réformer le système électoral, réformer la
justice militaire, réformer le barreau, réformer la magistrature. Que ne
veut-on pas réformer? C'est sur la réforme de l'organisation judiciaire
que M. lîaoul de la Grasserie a tenu à attirer l'attention du public, en
faisant paraître la brochure que nous venons signaler aux lecteurs du
Uulietùi.</p><p>Afin de mieux préciser ses vues, il a condensé ses idées en un projet
de loi, ce qui lui a permis de donner à sa pensée une forme concrète et,
en même temps, plus serrée.</p><p>DISONS, de suite, que le plan de M. de la Grasserie bouleverse de fond
en comble notre système actuel. Si son projet était adopté, toutes les
juridictions d'exception (tribunaux administratifs, tribunaux de commerce, conseils de prud'hommes, etc.) seraient supprimées. La justice
serait rendue par des juges de paix à compétence très étendue, par des
tribunaux civils départementaux, composés d'un juge unique, par des
cours d'appel, par une cour de cassation, par un tribunal des conflits et
par une haute-cour de justice. En matière correctionnelle et criminelle,
îles assesseurs-jurés seraient adjoints au juge de carrière et prononceraient seuls sur la question de culpabilité et sur l'application de la peine,
la solution des questions de droit étant réservée au magistrat. Les accusas seraient traduits devant la juridiction de jugement en vertu de la
décision d'un jury d'accusation. A l'égard des crimes, tout citoyen aurait
le droit de saisir le juge d'instruction et4 par appel, le jury d'accusation.</p><p>Le recrutement et l'avancement auraient lieu d'après des principes
nouveaux. Un concours, auquel pourrait prendre part tout licencié en
droit, ouvrirait l'accès de la carrière. Un second concours permettrait
de recruter les juges départementaux parmi lesjuges de paix. Les places
de conseiller seraient données à l'ancienneté. Le candidat aux fonctions
de juge de paix serait astreint à un stage de trois années dans une école
de judicature, avant d'être pourvu d'un poste actif.
</p><pb n="508"/><p>On voit par ce court exposé que M. de la Grasseric est un réformateur
hardi, qui ne recule pas devant les innovations les plus radicales, U est
douteux, toutefois, que. d'ici à longtemps, les Chambres françaises consentent à faire passer son programme du domaine spéculatif dans le
domaine positif. Tout au moins pourrait-on leur demander de détacher de son projet, pour les transformer en lois, certaines dispositions,
telles que celles qui concernent le recrutement et l'avancement des
magistrats, l'unité de juridiction, la mise en mouvement de l'action
publique par les simples citoyens. Il y a là des réformes qui constitueraient un progrès réel sur l'étal de choses actuel, et qui pourraient
être adoptées sans introduire le moindre trouble dans notre organisme
judiciaire.</p><p>Fernand Daouin.</p><p>L'Evasion fiscale : Comptes de depuis cl comptes-joints en France
cl à l'étranger, par M. Emile GUILMARD, docteur en droit. — 1 vol. in-8*,
•J16 pages. 3 fr. 50. PARIS, La France économique et financière, 22, rue
Saint-AUGUSLIN, 1907.</p><p>M. Emile GUILMARD, dont le nom fait autorité en matière de législation
financière, étudie, sous le titre heureux L'Ecasion fiscale, les conséquences de l'exode considérable des capitaux français à l'étranger. Le
fait n'est pas absolument nouveau: on l'a constaté au lendemain de la
loi du 25 février l'.KU, qui a institué pour les droits successoraux un
régime rapidement progressif. Mais la crainte de l'établissement d'un
impôt global sur le revenu a singulièrement accru le mouvement de
fuite. De nombreux capitalistes, moins inquiets du projet même que de
certaines paroles le présentant omme une première étape, cherchent à
dissimuler une partie de leur fortune.</p><p>Le législateur français s'est, principalement dans ces dernières années,
constamment appliqué à déjouer la fraude. On avait espéré pouvoir la
réaliser par des dépôts, soit simples, soit en comptes-joints, dans les
grandes banques par actions. Les dispositions des lois en vigueur ne
prrmeltent plus d'employer utilement ce moyen. M. Guilmard le
démontre par l'étude des lois du 25 février 1901,31 mars et 31 décembre
1903, desquelles il résulte que les sociétés par actions françaises sont
devenues de véritables agents de l'enregistrement.</p><p>Profilant de celle situation, les banques de dépôts étrangères ont fait
une active et fructueuse campagne, qui a eu pour résultat de drainer
dans leurs caisses de grandes quantités de valeurs, grâce à l'amorce du
compte-joint. M. Guilmard estime que cette amorce n'est qu'un piège et
que la sécurité promise est illusoire. Il fonde celle opinion sur l'examen
atti-niif des législations étrangères qui autorisent la pratique du comptejoint : ALLEMAGNE, SUISSE, BELGIQUE, ANGLETERRE, etc. L'auteur termin*
</p><pb n="509"/><p>son livre par une étude sommaire Ju projet Caillaux et une analyse du
régime juridique du coffre-fort.</p><p>Ct petit volume tient plus qu'il ne promet; grâce à une grande précision d'idées et de style, M. Guilmard élucide complètement en 200 pages
une question qui intéresse au plus haut point le législateur et le capitaliste. VEvasion fiscale est destinée à rendre de très grands services.</p><p>Daniel Buret.</p><p>Revue critique de droit criminel, par MM. SILVERCRUYS, L. Xagels
et M. Dullaert (25" année, 1905). — Broch. in-4"; Bruxelles; Veuve Ferdinand LARCIER, 1907.</p><p>La Revue critique de droit criminel a été fondée, en 1881, par
M. Léonce LIMELETTE, mort en 1906, conseiller à la Cour d'appel de
Liège. L'éminent magistrat, enlevé trop tût à la science du droit, a
dirigé pendant vingt-quatre ans la Revue dont il était le père, avec un
talent, un soin et une activité au-dessus de tout éloge. On pouvait
craindre que sa disparition ne portât un coup funeste à son œuvre; une
entreprise, en effet, ne vaut que par l'homme qui est à sa tète et qui
sait en faire sa chose. Mais on a été vite rassuré, lorsqu'on a su que les
successeurs de M. Limelette seraient MM. SILVERCRUYS, conseiller à la
cour d'appel de LIÈGE, NAGCLS, substitut du procureur du Roi en cette
même ville, et DULLAERT, chef de division au ministère de la Justice de
BELGIQUE, tous trois jurisconsultes de la plus haute valeur. Grâce à eux,
le 25° fascicule de la REVUE, paru il y a quelques mois, postérieurement
à la mort de son fondateur, n'a rien à envier aux fascicules précédents.</p><p>Les nouveaux directeurs se sont inspirés de l'esprit et de l'exemple de
leur regretté prédécesseur. Ils n'ont rien changé à la forme de la publication; mais ils se sont appliqués à faire mieux encore qu'auparavant,
et ils ont réussi. Le 25* fascicule, en effet, se distingue par un certain
nombre d'améliorations. La partie consacrée au Code pénal a été complétée par des indications tirées du droit criminel congolais et de la
jurisprudence du Département de la justice; d'autre part, on a donné
plus d'extension aux annotations relatives à la procédure pénale et aux
lois spéciales. ENFIN, un sommaire des matières a été placé à la dernière
page du volume et permet de se reporter facilement aux questions au
sujet desquelles on désire être documenté.</p><p>En somme, la Revue est en bonnes mains, et l'on peut être assuré qile
le changement opéré dans le personnel de la direction ne lui fera rien
perdre de la réputation qu'elle s'était justement acquise.</p><p>Fernand Daguin.</p><fw place="bottom">XXXVIII. 34</fw><pb n="510"/><p>Ministère des finances. Direction générale de l'enregistrement.
des domaines et du timbre. Bulletin de statistique et de législation
comparée, tome X (10' année, 1906). — 1 vol. in-8°; Paris; imprimerie
nationale, 1907.</p><p>Nous avons, à tant de reprises déjà, parlé du BULLETIJi de statistique
et de législation comparée que publie annuellement la Direction générale de l'enregistrement, qu'il ne nous parait pas nécessaire de la présenter, de nouveau, aux membres de la Société d« législation comparée.</p><p>Nos collègues, en effet, connaissent la valeur de cette publication: il*
savent d'après quel plan elle est conçue et de quelle nature sont les
documents qu'elle contient.</p><p>Le volume correspondant à l'année 1906 a paru récemment. Il fournit sur diverses questions fiscales des renseignements pleins d'intérêt.</p><p>Nous recommandons, notamment, la lecture d'une note consacrée au
budget français de 1907. Ce budget, en augmentation sensible sur le
précédent, s'élève, en recettes et en dépenses, au chiffre formidable de
quatre milliards environ (exactement, 31*88.945.738 francs, en recettes,
et 3.988.548.770 francs, en dépenses).</p><p>Si l'on met en regard la situation financière de la Fiance et celle de
l'ALLEMAGNE, on constate que la comparaissn est à l'avantage de ce dernier Etal. On observe, en ALLEMAGNE, une tendance à réduire plutôt
qu'à augmenter les charges qui pèsent sur les contribuables. AINSI, alors
que les comptes définitifs de l'exercice 1903-1904 accusaient, pour l'Empire et pour les vingt-six Etals confédérés, une recette totale de
7.747.610.000 marks, et une dépense totale de 7.374.460.000 marks,
l'ensemble des budgets de 1905-190G, atteint seulement, en receltes,</p><p>6.784.070.000 marks, el en dépenses, 6.800.180.000 marks.</p><p>En dehors de? tableaux relatifs aux budgets allemands, nous croyons
devoir signaler, dans la partie du Bulletin de [statistique et de législation comparée réservée aux documents étrangers, comme répondant
à des préoccupations actuelles, un article sur la réforme de Vlncome-tax
en ANGLETERRE, et une note statistique sur le fonctionnement et le rendement de l'impôt sur le revenu en Prusse; la note en question nous
révèle ce fait, intéressant à enregistrer, que, pendant la période comprise entre 1896 et 1900, les revenus de la population prussienne se sont
accrus de près de cinquante pour cent.</p><p>Fernand Daouin.</p><p>Discipline militaire et obéissance passive, par M. Jules CAUVIÈRE,
ancien procureur de la République, professeur de droit criminel à l'Institut catholique de Paris. — 1 vol. in-18; Paris; P. Lethielleux; 1907.</p><p>On entend communément aujourd'hui, dans certains milieux, émettre
l'avis que les membres de l'armée doivent obéir aveuglément à leurs<!-- break in hathi --></p><pb n="511"/><p>chefs hiérarchiques et obtempérer, en toute circonstance, aux réquisition» de l'autorité civile. Le plu» curieux, c'est que les preneurs actuels
de l'obéissance passive appartiennent précisément au parti qui, jadis,
réclamait avec le plus d'ardeur, pour les baïonnettes intelligentes, la
liberté de discuter les ordres reçus.</p><p>En réalité, le devoir militaire a ses limites et l'obligation à l'obéissance ses bornes. M. Jules Cauvière le démontre, en termes excellents,
dans le remarquable petit livre qu'il vient de publier.</p><p>L'auteur, sans s'arrêter aux opinions intéressées que peuvent manifester, d'une façon plus ou moins intermittente, tels ou tels groupements
politiques, examine impartialement la question. Il arrive à cette conclusion que l'inférieur a pour devoir strict d'exécuter les ordres de son
supérieur, pourvu que celui-ci ne commande rien qui répugne à la conscience, ou qui soit contraire aux règles du droit naturel ou au bien du
service. M. Cauvière cite, à l'appui de sa thèse, de nombreux exemples
historiques; il rappelle Lannes mettant en liberté, contrairement aux
instructions de la CONVENTION, des émigrés français faits prisonniers à la
bataille du BOULON, afin de les soustraire à l'échafaud; un chef de batail'</p><p>Ion d'infanterie refusant de poser les armes, à BAYLEN, malgré les ordres
du général DUPONT, etc. En somme, ou constate, pour l'honneur de l'humanité, que, dans tous les temps et sous tous les régimes, beaucoup de
braves soldats ont fait passer le devoir moral avant la soumission à la
stricte discipline. On ne saurait les en blâmer.</p><p>Il ne faudrait pas croire, toutefois, que M. Cauvière prêche l'insubordination dans l'armée. Loin de là. Il déclare nettement qu'en principe
le soldat doit obéir à ses chefs, mais, en même temps, il reconnaît qu'il
est des circonstances, qu'il précise, dans lesquelles le refus d'obéissance
est un acte légitime.</p><p>Son livre devrait être dans les mains de tous les officiers; il leur
apprendrait très exactement où s'arrête le droit de commander et où
cesse l'obligation d'obéir.</p><p>Fernand Daguin.
</p></div><pb n="512"/><div type="section"><head>ERRATA</head><p>Page 240 ci-dessus, notes, ligne 2, au lieu de : « 5 avril 1902 »,
lire : « 5 avril 1900 ».</p><p>Page 318, ligne 20, au lieu de : « Philippe Pierre », lire :« Philippe Durr ».</p><p>Page 347, ligne 33, au lieu de : « montant à plus de 70 millions »,
lire : « montant à plus de 70 milliards ».</p><p>Page 348, dernière ligne, au lieu de : « 1 a 6 pour 100 », lire:
« 1 à 6 pour 1000 ».</p></div></div><fw place="end">
l'Éditeur-Gérant : F. PICHON<lb/>0(1510. — PARIS, Imprimerie I.artrk, 9, rue de Fleuras.</fw></body></text></TEI>