<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp37&amp;i=1">Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k3d">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164876">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749592">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
            </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164876"><title>Bulletin de la Société de législation comparée., v.37-38
                        1908-09.</title></ref>
                <date when="1908-06-01">Juin-Juillet 1908</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 37</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 6-7</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0"
                        >0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div type="frontMatter">
                <p>N« 6-7. — Juin.Juillet 1908.</p>
                
                    <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                    <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --> I</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head>
                    <p>Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. — Élude par M. L.</p>
                    <p>EISENMANN, sur le régime des cultes en Hongrie.</p>
                    <p>Conseil de Direction.</p>
                    <p>Réunion des sections. — Section de la langue française.. — Section de la
                        langue anglaise. — Section des langues du Nord.</p>
                    <p>Mouvement législatif. — Allemagne; Prusse; Danemark; Espagne; Étals-</p>
                    <p>Unis; Grèce; Norvège.</p>
                    <p>Comptes rendus d'outrages. — Vergleichende Darulellung des deutschen und
                        auslàndischen Strafrechts (11 vol.); M. E. Leduc.— Le contentieux des
                        oppositions sur titres d'actions et d'obligations, par M. J.
                        Bezard-Falgas:</p>
                    <p>M. E. Alix. — Domaines respectifs de l'association et de la société, par M.
                        H. Hayem; M. A. Celier. — Émissions et introductions financières, par M. A.
                        Poltier; M. A. Celier. — La vente des biens ecclésiastiques pendant la
                        Révolution, par M. G. Lecarpentier; M. A. nE Lavergne. — Les assurances de
                        responsabilité, par M. Ancey; M. E. LémONON. — De la puissance paternelle et
                        de la tutelle sur les enfants naturels, par M. E.</p>
                    <p>Travers; M. F. Daguin. — Du projet de loi français sur les sociétés par
                        actions, par M. A. Caleb; M. F. Daguin. — Essai d'une théorie générale des
                        sociétés de fait, par M. H. Loubers; M. G. Frkrejouan du Saint. — Les
                        caisses de retraites ouvrières, par M. J. Lefort; M. Dufûurmantelle.</p>
                   </div><div type="section" feature="membres"> <p>Membres nouveaux admis par le Conseil de direction:</p>
                    <p>MM. Amiaud (Georges), juge d'instruction à Thiers (Puy-de-Dôme);</p>
                    <p>Baumann (Théophile), licencié en droit, 30, rue de Naples (Paris).</p>
                    <p>Crocker (Henry 6.), magister legum, 406, Florence COURT, à Washington (D. C),
                        Étals-Unis (membre correspondant);</p>
                    <p>Fathy PACHA, Sou9-Secrétaire d'État au Ministère de la justice,</p>
                    <p>Le Caire (Égypte).</p>
                    <p>XXXIX. 2i </p>
                    <pb n="362"/>
                    <p>Ramos (le Dr Eduardo), rua Marquez de OLINDA, 16, à Rio-de-</p>
                    <p>Janeiro (Brésil).</p>
                    <p>Regnault (C), avocat à la Cour d'appel, 9, rue de Suresnes (VIII"), à
                        Paris;</p>
                    <p>Valembrun (J. B. N.), avocat, député au Corps législatif, rue Féron, 86, à
                        Port-au-Prince (Haïti);</p>
                    <p>Direction générale des finances tunisiennes, à Tunis (Régence de Tunis);</p>
                    <p>La Escuela de derecho de la Universitad de CHILE, à Santiago (Chili).</p>
                    <p>Le Ministère de la Justice (Bureau du Conseiller judiciaire),</p>
                    <p>Le Caire (Égyple).</p>
                    <p>Liste des ouvrages offerts à la Société:</p>
                    <p>Statistique des chemins de fer français au 31 décembre 1905.</p>
                    <p>Documents principaux; vol. in-4°, offert par M. le Ministre des Travaux
                        publics.</p>
                    <p>Le régime matrimonial et ses variations chez les principaux peuples du monde;
                        vol. in-8°, offert par l'auteur, M. Pascaud.</p>
                    <p>Catalogue général des manuscrits des Bibliothèques publiques de France.
                        Bibliothèques de la marine, par M. Ch. de la Roncière; vol. in-8°, envoyé
                        par M. le Ministre de l'Instruction publique.</p>
                    <p>1° L.-G. Brezzo. Polilica d'Arte \ vol. in-8°;</p>
                    <p>2° Ireneo Praj. L'Assicurazione contro gli infortuni del lavoro [Legge 31
                        Gennaio 1904, n° 51); vol. in-8°;</p>
                    <p>3° Prof. A. Lattes. Note per la Storia del Diritto commerciale, /f; broch.
                        in-8°;</p>
                    <p>4° G. Dina. Rivista délia giurisprudenza commerciale slraniera. Belgio
                        1905-1906; broch. in-8°;</p>
                    <p>5" Prof. Mario Sarfatti. Il Boicottagio nella giurisprudenza americana;
                        plaquette in-8°;</p>
                    <p>6° E. Ottolenghi. Il nuovo ordinamento délie ferrovie di stato; broch.
                        in-8°;</p>
                    <p>7° E. Ottolenghi. Il vincolo sulle azioni a garanzia délie coopérative e
                        l'art. 224 Cod. di commercio; broch. in-8°; </p>
                    <pb n="363"/>
                    <p>8" C. Toesca di Castellazzo. La forza maggiore ed i provedimenti dei
                        consorzii amministrativi; broch. in-8°;</p>
                    <p>9° Prof. M. Ricca-Barberis. Nuovi appunli intorno agli effetti délia sentenza
                        xulla prescrizione dei crediti; broch. in-8°;</p>
                    <p>10° Carmelo Caristia. Le premesse filosofiche e sociologiche nella dottrina
                        di G. Ratzenhofer; broch. in-8";</p>
                    <p>11" Prof. R. Fubini. Sulla natura giuridica di talune vendite a credito;
                        broch. in-16;</p>
                    <p>12° G. Ottolenghi. La seconde convenzione dell' Aja e la domanda di exequatur
                        in Italia délie sentenze straniere di dicorzio; broch. in-16.</p>
                    <p>Deux volumes et dix brochures offerts par l'Institut juridique de
                        l'Université royale de Turin.</p>
                    <p>Statistique historique du Grand-Duché de Luxembourg; quatrième complément;
                        vol. in-4", offert par le Gouvernement du Grand-Duché.</p>
                    <p>La liberté individuelle du travail et les menaces du législateur; vol. in-16,
                        offert par l'auteur, M. Eugène d'Eichthal.</p>
                    <p>Choses argentines; plaqu. in-8°, offerte par l'auteur, M. de Frézals.</p>
                    <p>1° Lois des cantons de SCHWYZ, UNTERWALDEN, CLARIS, Saint-</p>
                    <p>GALL, Bâle-VILLE, BERNE, SCHAFFHAUSEN, ZURICH, Appenzell a/RH,</p>
                    <p>Aargau; i" St Gallische Werwaltungsgesetzgebung; 10 plaquettes et 3 vol.
                        in-8° offerts par S. E. M. LARDY, ambassadeur fédéral près la République
                        française.</p>
                    <p>Vas bffentliche Rechl des Gegenwart IL Das Staatsrecht des Kimigreichs
                        XVûrttemberg; vol. in-8", offert par l'auteur, le Dr.</p>
                    <p>Karl Gôz.</p>
                    <p>Die neuesle Fortbildung des Urheborrechtsxchatzes zwischen Oesterreich und
                        dem Deutschen Reiche ; broch. in-8", offerte par l'auteur le Dr. Karl von
                        llerrmann-Dtavsky.</p>
                    <p>Agnostique* français. Positivisme et anarchie. Auguste COMTE, LITTRÉ, 7aine;
                        broch. in-18, offerte par l'auteur, M. le comte P. Cottin. </p>
                    <pb n="364"/>
                    <p>A collection of the.Acts passed by Ihe Governor gênerai of INDIA, in COUNCIL,
                        in the year 1907; plaqu. in-8", offerte par le Gouvernement général des
                        Indes britanniques.</p>
                    <p>Institut de France. La communauté du. Code civil comparée à la tradition
                        preinière de compagnie conjugale; broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. le
                        professeur Ch. Lefebvre.</p>
                    <p>Catalogue de la Bibliothèque de la Commission centrale de statistique
                        [belge], tomes III et IV; 2 vol. in-8", offerts par la Commission centrale
                        de statistique belge.</p>
                    <p>La vie juridique du FRANÇAIS, Introduction à l'étude philosophique du Droit.
                        I. Travaux de In Conférence d'agrégation de Droit privé, tenue en 1906-1907.
                        sous la direction de M. E. Thaller; vol. in-8", offert par l'éditeur. M.
                        Arthur Rousseau.</p>
                    <p>Les actions de jouissance. Réponse à A/3/. liouvier-Rangillon et Thaller;
                        broch. in-8°. offerte par l'auteur. M. Jules Valéry.</p>
                    <p>La crise des transports. Illusions et réalités; broch. in-8", offerte par
                        l'auteur. M. Yves Guyot.</p>
                    <p>Règlements des Assemblées législatives; 2 vol. in-8", offerts par les
                        traducteurs-éditeurs, MM. F. Moreau et J. Delpech.</p>
                    <p>Cours d'économie politique professé à l'École nationale des Ponts et
                        CHAUSSÉES, par C. Colson. Livre VI. Les travaux publics et les transports;
                        vol. in-8°, offert par les éditeurs. MM. Gautier-</p>
                    <p>Villars et F. Alcan.</p>
                    <p>Salari ed orari nei lavori edilizi, str&amp;d&amp;li, idranci e di boniftca
                        1904; vol. in-8», offert par l'Office du Travail d'Italie.</p>
                    <p>Constitution polîtica de COLOMBIA, ados legislativos que la. reforman y leyes
                        de 1905, vol. in-8", offert par M. F. Daguin.</p>
                    <p>Rapports sur l'application des lois réglementant le travail, en 1906; vol.
                        in-8°, offert par le directeur de l'Office du Travail.</p>
                    <p>Sesiones de los cuerpos legislativos de la Repùblica de CHILE,</p>
                    <p>1811 à 1845, XXXI, XXXII; 2 vol. in-8", offerts par l'auteur,</p>
                    <p>M. Valentin Letelier.</p>
                    <p>1" Atti del consiglio superiore del lavoro. X Sessione; 1 vol. in-4";</p>
                    <p>2° Saggio bibliografico degli articoli contenuti in reviste italiane e
                        straniere sulla questioni del lavoro; broch. in-8". </p>
                    <pb n="365"/>
                    <p>Offerts par l'Oflice du Travail du royaume d'Italie.</p>
                    <p>La desistenza. dalla querela; broch. in-8", offerte par l'auteur, le
                        professeur G. Leto.</p>
                    <p>La spese di culto délie opère pie; vol. in-8°, offert par l'auteur M. Fr.
                        Ruffini.</p>
                    <p>Rolandino l'assageri. — Apuntcs biografico* y bibliograficos, broch. in-8°,
                        offerte par l'auteur, le Dr Wl. Pappafava.</p>
                    <p>L'impôt sur le revenu en Italie; vol. in-8°, offert par l'auteur, le vicomte
                        0. de Spoelbercli.</p>
                    <p>1" The public Statutes of Nova Scotia. (1906-1907);</p>
                    <p>2° The Acts of the gênerai Assembly of prince Edward Island.</p>
                    <p>1907; 3 vol. in-8°, offerts par M. C. Sansas.</p>
                    <p>Annuaire de législation haïtienne, 1907; vol. in-8°, offert par l'auteur, M.
                        E. Matton.'</p>
                    <p>L'assurance contre les accidents et les domestiques; broch. in-81, offerte
                        par l'auteur, M. Maurice Bellom.</p>
                    <p>Kongress fur geweiblichcn Reclitsschulz; DIISSELDORF, 2-8 september 1907.
                        Verhandlungsberichte; vol. in-8°, offert par le Congrès de Dusseldorf.</p>
                    <p>Essai d'une théorie générale des sociétés de fait; vol. in-8°j offert par
                        l'auteur, M. H. Loubers.</p>
                    <p>The eastern Liengal and Assam CODE, edited by E. G. Wigby; vol. I. and II; 2
                        vol. in-8°, offerts par le Gouvernement des Indes britanniques.</p>
                    <p>L'État du Congo. Ses origines; ses droits; ses devoirs; le réquisitoire de
                        ses accusateurs; vol. in-8'\ offert par l'auteur, le Père A. Castelein.</p>
                    <p>The John Crerar library, thirteentk animal report, 1907; broch. in-8",
                        offerte par la Bibliothèque John Crerar.</p>
                    <p>John'&lt; Hophins University studies in lùstorical and polilical science,
                        séries XXV, nos 6-12; 3 fasc. in-8", offerts par l'Université Hopkin.</p>
                    <p>Comptoir national d'escompte de Paris. Assemblée générale du 7 avril 1908.
                        Situation au 31 décembre 1907; broch. in-4" offerte par le Comptoir national
                        d'Escompte de Paris. </p>
                    <pb n="366"/>
                    <p>Il sentimento giuridico; broch. in-8". offerte par l'auteur,</p>
                    <p>M. G. del Vecchio.</p>
                    <p>Statistique des chemins de fer français au 31 décembre 1905.</p>
                    <p>Documents divers, lre partie; vol. gr. in-4", offert par M. le Ministre des
                        Travaux publics.</p>
                    <p>Judicial statixtics. England and VV'a/es 1906. Part. Il civil judicial
                        statistics; vol. gr. in-4", offert par l'auteur, sir John Macdonel.</p>
                    <p>Annuaire de l'Université de SOPHIA, 1905-1906; vol. in-8°, offert par
                        l'Université de Sophia.</p>
                    <p>Une nouvelle loi constitutionnelle en Hongrie (Le tribunal des coîiflits);
                        broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. J. de Wlassics. // diritlo pénale
                        nelle « Novelle » di Leone il filosofo; broch. offerte par l'auteur, le D'
                        G. Ferrari.</p>
                    <p>Étude par M. Louis EISENMANN, chargé de cours à la Faculté des Lettres de
                        l'Université de DIJON, sur le régime DES CULTES EN HONGRIE(l).</p>
                    <p>Le régime des cultes en Hongrie est tout à fait original : les principes
                        modernes sur lesquels il repose contrastent singulièrement avec la forme
                        archaïque des lois. Il se rattache de la façon la plus étroite à toute
                        l'évolution historique du royaume.</p>
                    <p>Comme l'ANGLETERRE, à laquelle elle aime à se comparer, la</p>
                    <p>(1) Le ministère royal hongrois des cultes et de l'instruction publique a
                        largement facilité ma tâche, en mettant à ma disposition nombre d'ouvrages
                        et de documents qui, en FRANCE, m'eussent été difficilement accessibles.</p>
                    <p>J'en exprime ici ma plus vive reconnaissance au ministre, M. le comte Albert
                        Apponyi.</p>
                    <p>Bibliographie. — VOICI, sommairement indiqués, les principaux ouvrages que
                        j'ai eu à consulter:</p>
                    <p>Texte des lois : Darday S., Kôzigazgaliisi tôrvénytdr (Recueil des lois
                        administratives), III. (3" éd., BUDAPEST, ATHENAEUM, 1901.) GESETZSAMMLUNG,
                        hsgg. vom k.u. Ministerium des INNEM, BUDAPEST, un vol. par an. Annuaire de
                        Législation étrangère. Pour les lois anciennes, MARCZALI, A magyar tôrténet
                        kntfôinek kézikônyve (Enchiridion fontium historiae Hungarorum),</p>
                    <p>BUDAPEST, 1901. — Ouvrages généraux: KOSUTÂNY, Egyhiizjog — a magyarorszâgi
                        egyhàzak alkotmânya és kozigazgatiisa. (Droit ecclésiastique — Constitution
                        et administration des Églises de Hongrie), 3e éd., KOLOZSVÂR,</p>
                    <p>1906. VERING, Lehrbuch des kathol. oriental, u. protestanlischen Kirchen- </p>
                    <pb n="367"/>
                    <p>Hongrie est un pays de tradition, qui n'abroge pas volontiers ses anciennes
                        lois, mais se borne à les modifier dans leurs parties surannées, qui tient
                        les textes les plus vieux pour les plus respectables, et le précédent pour
                        un aussi bon titre, au moins, que la règle écrite. Aujourd'hui encore, dans
                        un recueil des lois politico-ecclésiastiques de la HONGRIE, quelques édits
                        du moyen âge trouveraient place à coté des grands traités de paix du xviie
                        siècle, premières chartes de la liberté religieuse, et des lois où, depuis
                        1848, la Hongrie nationale et démocratique a codifié les principes nouveaux
                        de l'égalité religieuse et de la laïcité de l'État.</p>
                    <p>L'organisation du régime des cultes est affaire uniquement hongroise. Le
                        Compromis de 1867, qui a établi le dualisme austro-hongrois, n'a déclaré
                        communes entre les deux États de la monarchie, Autriche et HONGRIE, que les
                        affaires extérieures. En toute autre matière, chacun d'eux est pleinement
                        indépendant et souverain (1). La législation des cultes hongroise est donc
                        entièrement distincte de l'autrichienne.</p>
                    <p>Cette législation, d'ailleurs, ne s'étend pas à tout le territoire de l'État
                        hongrois. Un Compromis particulier, conclu en 1868, a accordé au royaume
                        triunitaire de Croatie-Slavonie-Dalmatie une large autonomie intérieure,
                        dans le cadre du royaume de Hongrie. Cette autonomie comprend le régime des
                        cultes : il ne reckts, 3* éd.; Freiburg i. B., 1893. MILAS, Dan Kirchenrecht
                        der morgenlândischen Kircke (trad.), ZARA, 1897. A M. kir. kormnny 190ô évi
                        mûkôdésérol éi az onuig kiiziillaputairol szôlA jelentés és atalisztikai
                        èvkonyv. (Rapport du gouvernement royal hongrois sur ses travaux en 1905 et
                        la situation du pays, et annuaire statistique/ BUDAPEST, Athenaeum. 1906.
                        Zlinszky-REINER,</p>
                    <p>A Magyar magiinjog mai érvényében. (Droit privé Hongrois en vigueur
                        aujourd'hui), Budapest. Franklin-tarsulat, 1902. —Sur des questions
                        particulières : a) enseignement : L'enseignement en Hongrie. BUDAPEST,
                        HORNYANSZKY, 1900. — b) Fortune des églises; MATLEKOVITS, Das Konigreich
                        UNGARN, 2 vol. LEIPZIG, Duncker et HUMBLOT, 1900. — c) Autonomie catholique
                        : Konyi. Deùk Ferencz beszédci (Discours de F. Denk; VI, BUDAPEST,</p>
                    <p>Franklin-tarsulat. 1898. MELICHAR, ^4 kalholikus autonomia Magyarorsz/igon
                        (L'autonomie catholique en Hongrie). BUDAPEST, KILIAN, 1907. — De plus, la
                        collection de YArchiv fur kalhol. KIRCHENRECHT, publié à MAYENCE, chez
                        Kirchheim.</p>
                    <note place="bottom">(1) Telle est la règle de droit. En fait, les rapports entre l'Autriche et la
                        Hongrie sont trop anciens et trop étroits pour que la seconde n'ait pas,
                        dans de nombreuses parties de sa législation, subi profondément l'influence
                        de la première. COMPARER, par exemple, la loi hongroise 1895: XLIII sur le
                        libre exercice de la religion et les lois interconfessionnelles
                        autrichiennes. </note>
<pb n="368"/>
                    <p>sera donc question ici que de la Hongrie proprement dite (1).</p>
                    <p>Ainsi limitée, notre étude résumera dans sa première partie les données
                        géographiques et statistiques dont la connaissance est ici indispensable.
                        Les suivantes exposeront successivement les rapports de l'État hongrois avec
                        la religion en général, avec l'Église catholique, avec les autres Eglises ou
                        confessions, et enlin les rapports des religions entre elles.</p>
                    <p>I</p>
                    <p>La population du territoire de la Hongrie proprement dite était, à la lin de
                        1905, de 17.696.000 individus. 10.622.000 étaient catholiques (parmi
                        lesquels 1.934.000 Grecs unis, et 3000 arméniens latins); 3.892.000
                        protestants (un tiers à peu près luthériens, deux tiers calvinistes, 71.000
                        unitariens); 2.280.000 Grecs orthodoxes; 886.000 israélites; 15.000 « autres
                        » (2). En pour cent de la population, ces chiffres représentent :
                        catholiques5</p>
                    <p>60 (romains, 49; grecs unis, 11); protestants, 22; orthodoxes,</p>
                    <p>12.8; ISRAÉLITES, 5; « autres », 0.1. Les catholiques romains sont donc, à
                        eux seuls, la majorité, une majorité assez faible, il est vrai ; avec les
                        Grecs unis, ils forment plus des 6/10 de la population; mais ils sont loin
                        d'arriver aux 91 pour 100 qui représentaient leur part en Autriche.</p>
                    <p>La carte religieuse de la Hongrie est aussi beaucoup moins simple à dresser
                        que celle de l'Autriche. Sans doute, quelques grandes régions
                        confessionnelles se dessinent assez nettement. Le catholicisme romain règne
                        à l'Ouest et au Nord du Danube; mais son domaine est fortement moucheté
                        d'îlots protestants.</p>
                    <p>Les uniates hongrois s'allongent des CARPATHES, où ils touchent aux uniates
                        de GALICIE, jusqu'en Transylvanie. L'orthodoxie</p>
                    <note place="bottom">(1) La législation des cultes en Croatie se fonde encore dans une large
                        mesure sur les anciennes lois autrichiennes (même le Concordat), amendées
                        dans un esprit de tolérance et de liberté. Ce régime ne présente pas une
                        originalité particulière. — La population de la Croatie (2.561.000 en 1905)
                        se divise au point de vue confessionnel en 1.844.000 catholiques (dont
                        13.500 uniates), 645.000 orthodoxes, 49.000 protestants (15.000
                        calvinistes, 34.000 luthériens), 21.000 juifs, 1600 « autres ».</note>
                    <note place="bottom">(2) Le chiffre total de la population est établi sur la base du recensement
                        de 1900, modifiée par les statistiques annuelles. Les chiffres
                        confessionnels ont été arrondis en négligeant les fractions inférieures à
                        500, et en comptant pour 1000 les fractions supérieures à 500. </note>
<pb n="369"/>
                    <p>domine presque sans mélange dans le triangle dont BELGRADE,</p>
                    <p>Brassô et Nagyvàrâd sont les sommets. Le protestantisme, entre le rebord
                        occidental de la Transylvanie et les cours moyens de la Tisza et du DANUBE,
                        couvre la plus grande partie de ce Pays-</p>
                    <p>Bas (Alfold) qui est le vrai centre national de la Hongrie. MAIS, dans le
                        détail, que de complications! Il serait impossible et inutile de les
                        indiquer toutes ici; signalons du moins les deux plus grandes. La plaine
                        d'entre Danube et Tisza est catholique au NORD, puis protestante, de nouveau
                        catholique, et enfin, à son extrémité méridionale, à la fois catholique,
                        protestante et orthodoxe. L'angle oriental de la Transylvanie voit, dans la
                        masse orthodoxe, s'enfoncer successivement des uniates, puis des
                        protestants, qu'une chaîne d'îlots rattache au bloc protestant de l'Alfôld
                        et, tout au bout, des catholiques romains, isolés, presque perdus, à plus de
                        300 kilomètres de leurs coreligionnaires. Pour achever cette bigarrure, des
                        JUIFS, nombreux dans les villes du Nord-EST, au voisinage de la Galiçie et
                        de la BUKOVINE, sans cesse plus rares a mesure qu'on marche vers l'Ouest. —
                        Cette complication de la carte religieuse s'explique par la géographie et
                        par l'histoire du pays. Placée à un des carrefours de l'EUROPE, sur la
                        frontière des civilisations occidentale et orientale, la Hongrie a été
                        dévastée pendant deux siècles par les invasions turques, et repeuplée par un
                        afflux d'immigrants et de colons venus de ROUMANIE, de Macédoine.
                        d'Allemagne et même de France : sa bigarrure ethnique est la raison même de
                        sa bigarrure confessionnelle; et celle-ci rendait inévitable, à la longue,
                        parmi cette population hétérogène et composite, l'établissement d'un système
                        de tolérance et de liberté religieuses.</p>
                    <p>Dans l'évolution historique qui a abouti à la formation de ce système et au
                        triomphe de ces principes, trois périodes se distinguent nettement; la paix
                        de Vienne (1647) et les lois de 1790/1 en sont les points de séparation.</p>
                    <p>1° Par une rencontre dont les conséquences ont été des plus importantes,
                        l'établissement de la Réforme en Hongrie coïncida avec la ruine de
                        l'indépendance nationale. Prèchée dès 1520, la foi nouvelle, luthérienne
                        chez les colons allemands, calviniste parmi les MAGYARS, unitarienne (1) en
                        TRANSYLVANIE, s'étendit si vite qu'on a pu dire — non sans beaucoup
                        d'exagé-</p>
                    <note place="bottom">(1) Socinienne. </note>
<pb n="370"/>
                    <p>ration — qu'en 1575 il ne restait plus dans la haute noblesse hongroise que
                        trois familles catholiques. En 1526, la victoire des Turcs à Mohâcs
                        détruisit l'ancien royaume de HONGRIE, qui resta désormais, durant près de
                        deux siècles, coupé en trois tronçons : à l'OUEST, une province
                        autrichienne; au centre, un pachalik turc; en TRANSYLVANIE, une principauté
                        nationale, vassale du sultan. Celle-ci, la première en EUROPE, proclama,
                        dans les Diètes de 1534 à 1573, le principe de la liberté religieuse, sous
                        la forme d'une entière égalité des quatre religions « reçues ï, le
                        catholicisme et les trois confessions protestantes (1). Les HABSBOURG, au
                        contraire, donnèrent bientôt cours à leur zèle contre-réformateur : mais ils
                        se heurtèrent, en HONGRIE, à une résistance invincible, que les Turcs
                        appuyaient en haine de l'AUTRICHE, et à laquelle la Transylvanie fournissait
                        d'inépuisables réserves. La première des grandes insurrections hongroises
                        arracha à l'Autriche (1606) la paix de VIENNE, qui reconnaissait aux
                        protestants — alors la majorité des habitants de la Hongrie — le libre
                        exercice de leur religion. De nouvelles persécutions suscitèrent de nouveaux
                        soulèvements; et, en 1647, la Diète hongroise adopta la première loi qui
                        organisât en HONGRIE, au profit des protestants, un régime de liberté, et —
                        sans prononcer le mot — d'égalité religieuses.</p>
                    <p>2° La victoire des protestants fut de courte durée; et, pendant près d'un
                        siècle et demi, ils subirent humiliations et persécutions, avant de
                        retrouver dans les lois de 1790-1791, non plus l'égalité, mais au moins la
                        liberté religieuse. S'ils avaient pu triompher delà maison d'AUTRICHE, c'est
                        parce qu'elle avait éparpillé ses forces, et les avait gaspillées surtout
                        dans la grande lutte qui se poursuivait en Allemagne. MAIS, dès 1648, la
                        paix de Westphalie dégageait de ce côté les Habsbourg; et, aussitôt, ils
                        reprenaient vers l'Orient une politique offensive, à la fois contre les
                        Turcs et contre les protestants de Hongrie. La reconquête et la
                        recatholicisation marchent désormais de pair. Avant la fin du xviie siècle,
                        la Transylvanie est réincorporée à la HONGRIE, et, dès les premières années
                        du xvmc, les Turcs disparaissent complètement et pour toujours du territoire
                        hongrois. Derrière</p>
                    <note place="bottom">(1) Non pas tant par esprit de tolérance que par suite de la situation
                        religieuse du pays, où le catholicisme se trouvait, quelques années à peine
                        après la Réforme, réduit à être une faible minorité, tandis que la foi
                        dominante, le protestantisme, divisée en trois confessions, ne pouvait pas,
                        par cela même, s'élever au rang de religion de l'État. </note>
<pb n="371"/>
                    <p>les soldats autrichiens, les jésuites sont à l'œuvre; et les protestants de
                        Hongrie connaissent alors, autant que leurs coreligionnaires français, les
                        dragonnades et les galères. La plus grande partie de la haute noblesse est,
                        quelques années à peine après la paix de WESTPHALIE, regagnée au
                        catholicisme : par elle, en vertu de la règle cujus regio, illius religio,
                        ses vassaux et ses serfs. La loi de 1647 interdisait ces conversions
                        forcées: mais une loi de 1681 les autorise, et énumère limitativement les
                        lieux où les protestants pourront célébrer le culte public; et une loi de
                        1687 donne aux jésuites droit de cité en Hongrie. L'édit royal de 1731 —
                        Carolina rexolutio — marque pour les protestants le comble de la misère et
                        de l'oppression : limitation du culte public à des villes nommément
                        désignées, définition étroite du culte privé, autorité du prêtre catholique
                        sur les serfs protestants, de l'archidiacre catholique sur les pasteurs,
                        compétence exclusive du prêtre catholique, pour la célébration des mariages
                        mixtes (1), obligation pour tous les fonctionnaires de prêter un serment de
                        forme catholique. Le protestantisme redevenait une religion tolérée (2),
                        privée des garanties et du bienfait de la loi, réduite aux concessions de la
                        grâce et du bon plaisir royal. — L'édit de tolérance de Joseph II (1781) lui
                        apporta le salut. Il confirma aux protestants de Hongrie et de Transylvanie
                        leurs privilèges légaux, et leur accorda en même temps le bénéfice de la
                        liberté religieuse qu'il proclamait. Ils ne recouvrèrent pas l'égalité: car
                        l'édit rappelait, et par plusieurs de ses dispositions confirmait le
                        caractère de « religion dominante » (3) du catholicisme; mais ils
                        reconquéraient une large liberté, et une condition réglée par les lois. La
                        Diète hongroise, après la mort de JOSEPH, accepta le bien qu'il avait fait
                        au mépris des formes constitutionnelles. Les lois de 1790-1791, qui
                        marquèrent la renaissance de la Hongrie à la vie légale et nationale,
                        conservèrent l'essentiel de l'édit de tolérance, parfois môme en le
                        complétant et en l'améliorant. L'article XXVI de 1791 remit en</p>
                    <note place="bottom">(1) L'édit de tolérance, MARCZALI, ENCHIRIDION, 712, constate que, dans ces
                        conditions, le mariage mixte n'était célébré que contre promesse d'éducation
                        catholique de tous les enfants.</note>
<note place="bottom">(2) L'expression se trouve employée, précisément à propos de la formule «lu
                        serment, dans un avis de la conférence des ministres de 1732, d'ailleurs
                        relativement favorable aux protestants. — A Magyar nemzet tiirténete,
                        BUDAPEST, ATHENAEUM, 1898, VIII, 135.</note>
<note place="bottom">(3) Édit de tolérance, 6". MARCZALI, ENCHIRIDION, 711. </note>
<pb n="372"/>
                    <p>vigueur les principes de la paix de Vienne et des lois de 1647: la liberté de
                        religion pour tous et partout dans le royaume (1), sans distinction
                        désormais entre l'exercice public et l'exercice privé du culte;
                        l'interdiction d'astreindre aucun fidèle à célébrer les cérémonies ou à
                        contribuer à l'entretien d'un autre culte; l'autonomie complète des
                        protestants dans l'administration de leurs églises et de leurs écoles et
                        dans la formation de leur clergé, sous la haute surveillance du roi :
                        l'égale accessibilité des fonctions publiques, consacrée par la
                        modification, pour les protestants, de la formule du serment. Le
                        catholicisme gardait cependant sa prééminence historique, et quelques
                        privilèges de religion d'Etat : il restait interdit aux protestants de faire
                        du prosélytisme, et toute conversion du catholicisme au protestantisme était
                        soumise à la nécessité de l'autorisation royale; la célébration d'un mariage
                        mixte ne pouvait avoir lieu que devant le prêtre catholique, les procès
                        canoniques qui en pouvaient résulter être poursuivis que devant
                        l'officialité, et la règle du sexe ne s'appliquait qu'en faveur des
                        catholiques (2). — L'œuvre de liberté se compléta par la loi (1790: XXVI)
                        qui conféra les droits civils et politiques aux Grecs orthodoxes, ouvrant
                        ainsi largement l'accès de la cité légale à un peuple traité jusque-là en
                        hôte un peu suspect. — Les Juifs avaient été tirés par Joseph II de leur
                        condition séculaire, moins misérable peut-être et moins humiliée en Hongrie
                        que dans beaucoup d'autres pays, mais tout aussi précaire et destituée de
                        garanties légales (3).</p>
                    <p>Le temps n'était pas venu d'aller plus', loin; du moins la Diète de 1790
                        sanctionna les réformes de Joseph — malgré une réaction menaçante — en
                        stipulant que jusqu'à règlement légal la condition des Juifs resterait ce
                        qu'elle était au 1er janvier 1790.</p>
                    <p>Ainsi s'acheva le système des lois de 1790, système de liberté, sans
                        égalité.</p>
                    <p>3° L'expérience en montra bientôt les vices. Les prêtres catholiques, au
                        mépris de l'interdiction formelle de la loi,</p>
                    <note place="bottom">(1) Excepté en Croatie-SLAVONIE, où le droit de propriété et les fonctions
                        publiques restèrent, depuis 1687,1e monopole des catholiques.</note>
<note place="bottom">(2) Tous les enfants d'un père catholique devaient être catholiques ; les
                        fils seuls d'un protestant, au contraire, pouvaient, mais ne devaient pas
                        être protestants, tandis que les filles étaient nécessairement
                        catholiques.</note>
<note place="bottom">(3) Il avait cherché à les rapprocher par l'instruction, la langue, la tenue
                        extérieure même de leurs concitoyens, et à en faire des citoyens utiles et
                        dévoués à l'État. </note>
<pb n="373"/>
                    <p>reprirent l'habitude d'exiger, dans les mariages mixtes, un c revers »,
                        c'est-à-dire l'engagement du mari protestant de faire ses enfants
                        catholiques. Les plaintes très vives des protestants furent appuyées, au nom
                        du respect de la loi et de la liberté religieuse, par les catholiques
                        libéraux, et, après dix ans de luttes parlementaires, la loi de 1843-1844
                        autorisa les pasteurs à célébrer les mariages mixtes. Bientôt après, le
                        grand bouleversement de 1848 renversa tout l'édifice féodal de la société et
                        de l'État hongrois, et la proclamation de la liberté et de l'égalité civiles
                        et politiques entraîna celle de la liberté et de l'égalité religieuses. La
                        loi 1848 : XX posa le principe de toute la législation politico-religieuse
                        moderne de la HONGRIE, en proclamant la complète égalité des droits et
                        l'absolue réciprocité entre toutes les religions « légalement reçues ». En
                        vain, durant la période de réaction et d'oppression qui va de 184!) à 1867,
                        l'empire des lois hongroises fut suspendu, et l'absolutisme autrichien
                        prétendit étendre sur la Hongrie aussi la domination du Concordat.</p>
                    <p>A peine remise, par le Compromis de 1867, en possession de l'exercice de sa
                        souveraineté, elle écarta dédaigneusement cet acte d'un pouvoir étranger,
                        et, depuis lors, sa législation a sans cesse élargi l'application des
                        principes posés en 1848. La loi 1868 : LUI en régla l'exécution dans le
                        détail pour les religions alors t reçues », catholique, orthodoxe et
                        protestante, dans ses trois confessions (1). Un quart de siècle plus tard,
                        la grande œuvre législative de 1894-1895 laïcisa l'état civil (1894 : XXX et
                        XXXII), et, par une conséquence nécessaire, édicta de nouvelles règles sur
                        la religion des enfants issus de mariages mixtes (1894: XXXII); elle « reçut
                        » légalement la religion israélite (1895 : XLII)(2); et enfin régla d'une
                        manière générale le libre exercice de la religion (1895 : XL1II). Ainsi
                        s'acheva l'établissement de la liberté religieuse, et de l'égalité au moins
                        entre les religions historiques du pays.</p>
                    <p>La législation moderne n'a donc pas rompu avec la tradition, ni avec le droit
                        historique. Au contraire, elle s'inspire largement de l'une et de l'autre.
                        Les idées de tolérance, de liberté, d'égalité religieuses ont été en
                        Transylvanie d'abord, puis en HONGRIE, les véritables idées historiques. La
                        réaction du xvin" siècle les avait, pour un temps, comprimées et arrêtées
                        dans leur clan.</p>
                    <note place="bottom">(1) L'unitarisme a clé « reçu » en Hongrie par une conséquence de I' « union
                        a de la Transylvanie au royaume (1818: VII).</note>
<note place="bottom">(2) Les Juifs avaient reçu dès 1867 les droits de citoyens. </note>
<pb n="374"/>
                    <p>L'œuvre du xixc siècle a été de les reprendre, de les consacrer, de les
                        affermir et d'en étendre le bénéfice, enfin, à tous les citoyens de la
                        patrie hongroise.</p>
                    <p>II</p>
                    <p>L'État hongrois moderne a proclamé le principe de sa neutralité religieuse.
                        Les cinq premiers articles de la loi sur le libre exercice de la religion
                        stipulent, en effet : 1° que le choix, la profession et l'exercice d'une foi
                        ou d'une religion quelconque sont entièrement libres, sous réserve des
                        droits de l'État et des exigences de la morale publique; 2° que nul ne peut
                        être contraint d'accomplir un acte religieux incompatible avec sa foi;</p>
                    <p>3° que personne n'est fondé à refuser, pour des raisons de foi, d'obéir à la
                        loi civile; 4" qu'aucune peine ecclésiastique ne peut frapper ni
                        l'obéissance à la loi civile, ni l'exercice des droits civils légaux, ni le
                        refus de contrevenir à la loi civile;</p>
                    <p>5° que chacun peut sortir d'une communauté religieuse quelconque ou y entrer
                        sous les conditions déterminées par la loi, et que « la capacité nécessaire
                        pour l'exercice des droits civils et politiques est complètement
                        indépendante de la confession religieuse (1) ». L'État reconnaît donc à ses
                        citoyens le droit non seulement de choisir parmi les religions légalement
                        existantes en HONGRIE, mais encore de n'en choisir aucune, de préférer une
                        secte sans existence légale, ou même de se tenir en dehors de toute
                        religion. —■ Mais sa neutralité s'arrête là. Elle est, si l'on peut dire,
                        négative. Elle exclut l'oppression, la violence faite à la conscience, au
                        droit individuel du citoyen. Mais elle n'implique pas l'indifférence
                        religieuse absolue; elle n'interdit pas à l'État de préférer la religion à
                        l'irréligion, et certaines religions à d'autres; d'imposer, par exemple, à
                        tous les enfants l'instruction religieuse dans une confession légalement
                        existante (2), et d'ajouter en faveur des grandes religions historiques, au
                        minimum de droits fondamentaux qu'il ne refuse à aucune confession, un
                        certain nombre de privilèges très précieux.</p>
                    <p>Le droit commun des Églises et sociétés religieuses en llon-</p>
                    <note place="bottom">(1) 1895 : XLI1I. g 2. Cf. Ann. Lég. étr., 1895, p. 364.</note>
<note place="bottom">(2) De l'importance ainsi reconnue à la religion dans l'éducation dérive
                        aussi le droit des confessions à être représentées dans les conseils
                        scolaires par des ministres du culte. </note>
<pb n="375"/>
                    <p>grie, le principe sur lequel se l'onde leur condition juridique, c'est
                        l'autonomie. Toute religion qui existe légalement en Hongrie a droit à son
                        autonomie. L'ÉTAT, une fois qu'il lui a accordé la consécration légale, la
                        laisse maîtresse de son propre sort, et il n'intervient plus dans ses
                        affaires que par l'exercice d'un droit de haute surveillance qui porte,
                        d'ailleurs, bien plus sur la légalité que sur l'opportunité des actes de
                        l'administration ecclésiastique. Sous la seule réserve de ce contrôle, toute
                        religion légale est indépendante, et peut exercer, à son gré, son autonomie
                        (4). Elle peut donc se donner à elle-même son organisation, tracer les
                        limites de ses circonscriptions ecclésiastiques, fonder et supprimer des
                        paroisses, des diocèses ou des communautés, définir les attributions de ses
                        dignitaires et de ses divers organes, et fixer leurs traitements; créer, en
                        vertu des lois sur L'enseignement {2), des établissements confessionnels
                        d'instruction de toute nature, dont elle est seule maîtresse, sous réserve
                        de l'observation des lois de l'État et des programmes officiels, acquérir et
                        posséder les divers biens qui sont nécessaires à l'accomplissement de sa
                        mission.</p>
                    <p>Dans la pratique, l'originalité du régime des cultes hongrois consiste dans
                        la distinction qu'il établit entre deux catégories de religions : les
                        religions « légalement reçues » qui ont en Hongrie une existence «
                        historique », c'est-à-dire qui ont joué leur rôle dans l'histoire du pays,
                        et les religions « reconnues », qui peuvent se constituer suivant les
                        prescriptions de la loi 1895 : XLIII.</p>
                    <p>Leurs droits sont différents :les religions reçues possèdent, outre</p>
                    <p>(1) L'idée de l'autonomie religieuse est d'origine historique : on en trouve
                        le premier modèle au xvr siècle, en Transylvanie. Le précédent historique,
                        suivant la coutume hongroise, servit de base à la formai ion du droit
                        théorique, et aujourd'hui c'est un principe que chaque religion a droit à
                        son autonomie. — Ce que nous dirons plus loin de la condition du
                        catholicisme paraîtra en contradiction peut-être avec cette affirmation.
                        Mais il faut bien remarquer qu'en droit le catholicisme aussi possède, en
                        HONGRIE, son autonomie, et que, s'il ne peut pas l'exercer jusqu'ici, c'est
                        par suite de difficultés d'ordre pratique. Les efforts mêmes faits pour
                        organiser l'autonomie catholique prouvent en faveur de notre thèse.</p>
                    <p>(2) La loi de 1868 sur l'enseignement a garanti aux confessions le droit
                        d'entretenir des écoles qui leur soient propres. En 1908, les trois quarts
                        des écoles primaires étaient confessionnelles. Cf. A. APPONYI, L'instruction
                        primaire en HONGRIE, dans Revue de HONGRIE, 15 mars 1908. Sur l!ll écoles
                        secondaires. 59 étaient, en 1897, confessionnelles et 07 étaient mixtes,
                        c'est- à-dire appartenaient à une confession, mais étaient surveillées par
                        l'État.</p>
                    <p>MATLEKOVITS, II, 787, 807. </p>
                    <pb n="376"/>
                    <p>l'autonomie, une série de privilèges; les religions reconnues n'ont que
                        l'autonomie, dont l'exercice est môme pour elles plus étroitement
                        limité.</p>
                    <p>Les religions légalement reçues ont, leur nom même l'indique, chacune sa
                        charte dans une ou plusieurs lois spéciales. La réception légale, qui est
                        d'origine transylvaine, fut accordée par la Hongrie aux protestants au XVIIe
                        siècle, aux orthodoxes au XVIIIE, aux Israélites en 1895. Le catholicisme
                        était reçu de fait comme religion de l'État. La liste des religions reçues,
                        qui comprend le catholicisme des trois rites : latin, grec et arménien (1);
                        le protestantisme luthérien, calviniste et unitarien; l'orthodoxie grecque
                        dans ses deuxmétropoliesserbeetroumaine: et enfin le judaïsme, semble
                        définitivement close; de sorte qu'il n'y a plus place, en HONGRIE,
                        désormais, que pour des religions reconnues.</p>
                    <p>La reconnaissance d'une religion ou d'une société religieuse, c'est la
                        constatation officielle par l'État du fait que la religion ou la société
                        existe, qu'elle est une personne morale et qu'elle a, comme telle, des
                        droits sur ses fidèles et aussi envers l'État. La reconnaissance est
                        prononcée par une décision du ministre des cultes et de l'instruction
                        publique; elle ne peut être refusée que pour une des causes suivantes :
                        tendances hostiles à l'État hongrois ou à la nation hongroise; principes ou
                        pratiques contraires aux lois ou à la morale publique, ou identiques à ceux
                        de quelque autre religion reçue ou reconnue; dénomination offensante pour
                        une religion reçue ou reconnue, ou portant un caractère de race ou de
                        nationalité; dépendance d'une société religieuse ou d'une personne
                        étrangères (2); impossibilité de</p>
                    <note place="bottom">(1) L'Église catholique laline est, en HONGRIE, contemporaine de la fondalion
                        du royaume de Hongrie. Le rite catholique grec a pour fidèles des RULHÈNES,
                        frères des uniates d'AUTRICHE, unis définitivement, après deux essais
                        d'union et deux schismes, sous le règne de Marie-Thérèse; et des ROUMAINS,
                        dont l'évéque fut amené en 1097 à l'union par les jésuites. Le rite arménien
                        est suivi par les rares descendants des Arméniens qui, après une longue et
                        douloureuse migration, trouvèrent en 1669 un asile en TRANSYLVANIE, et
                        acceptèrent en 1690 l'union avec l'Église romaine. Ils ne se.
                        distingueraient en rien du rite latin, s'ils n'employaient dans la liturgie
                        l'arménien à la place du latin.</note>
<note place="bottom">(2) On remarquera, dans cetlc énumération, la prédominance des causes de
                        refus d'ordre politique, c'est-à-dire, ici, national. Pour bien comprendre
                        celte tendance de la loi, il faut ne pas perdre de vue la situation
                        politique de la Hongrie. Les MAGYARS, qui sont les vrais HONGROIS, ne sont
                        guère plus de la moitié de la population du pays. Le reste est formé
                        d'ALLEMANDS, de </note>
<pb n="377"/>
                    <p>prouver que la religion ou société à reconnaître peut assurer l'existence
                        d'au inoins une paroisse ou communauté, et l'instruction religieuse des
                        enfants de la communion. Toute société religieuse qui veut obtenir la
                        reconnaissance doit présenter au ministre ses statuts. i|ui doivent «
                        comprendre, spécialement, les dispositions relatives à la doctrine
                        religieuse et morale, au service divin et aux autres cérémonies religieuses,
                        ainsi qu'aux règlements disciplinaires applicables aux dignitaires et autres
                        préposés ». Si ces statuts ne tombent sous le coup d'aucune des
                        interdictions indiquées plus haut, et si la preuve de l'existence assurée
                        d'au moins une communauté est rapportée, l'autorisation, — c'est-à-dire la
                        reconnaissance, — est de droit.</p>
                    <p>Entre religion reçue et religion reconnue, la différence est très sensible.
                        1-a religion reconnue est déjà quelque chose de plus qu'une association
                        privée:elle est une association dont l'Etat sanctionne la création, parce
                        qu'il considère avec une faveur particulière le but général qu'elle poursuit
                        ; elle est une « corporation religieuse publique Mais la religion reçue est
                        bien plus encore; elle aune place assurée en quelque sorte dans l'organisme
                        même de l'Etat; elle est régie, non seulement par le droit administratif,
                        mais dans une certaine mesure par le droit constitutionnel. « Les Eglises
                        légalement reçues ne sont pas seulement, dans notre patrie, des groupes de
                        la société, des associations privées, mais, au contraire, des personnes
                        morales qui possèdent un pouvoir propre, dont la législation de l'État
                        reconnaît le pouvoir comme tel, et à qui non seulement elle accorde une
                        sollicitude et un appui particuliers, mais encore elle assure une situation
                        constitutionnelle (2). » En fait, les reli-</p>
                    <p>Slaves iSlovaques. Serbes. ("Tuâtes) et de lloumaiiis. La loi proclame que
                        toi*- les habitants de la Hongrie forment « la nation politique hongroise ».
                        cette allirmalion ou cette fiction légale indique bien la volonté d'unité du
                        lé gi&gt;Iateur hongrois; mais elle, ne crée pas l'unité; elle ne délivre
                        pas le législateur de la crainte de voir les tendances centrifuges
                        l'emporter, les Slaves graviter vers l'ragiie ou Pélershourg, les Roumains
                        se tourner vers Bukarest. La communauté de religion entre ces nationalités
                        et leurs voisins étrangers pourrait être un mnven île propagande contre
                        l'Ktal hongrois, et les menées politiques pourraient chercher à se masquer
                        sous forme religieuse. De là ce luxe de précautions. — Voir sur celte
                        question, qui ne peut être ici qu'indiquée, mon Compromis austro-hongrois de
                        1807, 1. II, ch. II.</p>
                    <p>1 Kosutany. n. c. 110. (!f. l'expression autrichienne de « corporation
                        publique privilégiée ».</p>
                    <note place="bottom">(1) ALLAMJOGI, mot à mol de droit d'KLAT, de droit constitutionnel, Kosutàn\.
                        o. c SI.</note>
<fw place="bottom">XXXIX. 25</fw>
                    <pb n="378"/>
                    <p>— :t78 gions reçues sont toutes des KGLISES, au plein sens du mot, et l'État
                        ne fait que sanctionner cette situation, lorsqu'il fait aux religions
                        reconnues un traitement « d'autorités publiques (i) ».</p>
                    <p>La mesure de l'autonomie est sensiblement différente, suivant qu'il s'agit
                        des religions reçues ou des religions reconnues. Les premières ont le droit
                        de modifier leur organisation générale, sous réserve de l'approbation
                        royale, et, sans approbation, le tracé de leurs circonscriptions par
                        création et suppression. Elles exercent seules la juridiction disciplinaire
                        sur leurs ministres: ceux-ci, naturellement, doivent être citoyens hongrois.
                        Leur capacité d'acquérir et de posséder est illimitée. — Celle des religions
                        simplement reconnues, au contraire, est, en ce qui concerne les immeubles, «
                        restreinte aux édifices destinés à servir de maisons de prière,
                        d'établissements d'éducation, d'instruction ou de bienfaisance, ou
                        d'habitation pour les préposés de l'Église ou de l'établissement; au terrain
                        nécessaire pour la dépendance de ces édifices, et aux emplacements servant
                        de cimetières (2). » La surveillance de l'ETAT, d'autre part, s'exerce sur
                        elles bien plus étroitement que sur les religions reçues: ainsi, sur toute
                        acquisition d'immeuble, pour s'assurer que les restrictions légales sont
                        respectées; sur la nomination des ecclésiastiques, qui doit toujours être
                        signalée à l'autorité administrative, et peut être interdite par elle, si le
                        candidat proposé ne répond pas aux conditions de la loi (être citoyen
                        hongrois, en possession de ses droits, irréprochable au point de vue moral
                        et civique, et avoir acquis en Hongrie le diplôme nécessaire); sur leur
                        conduite tant privée que publique (:t). Les sanctions, rigoureuses,
                        comportent jusqu'à la dissolution de la paroisse. De plus, la loi exige que
                        les assemblées générales dos confessions</p>
                    <note place="bottom">(1) lb. si.</note>
<note place="bottom">(2) Ann. Ug. étr., 18&lt;J5, 366.</note>
<note place="bottom">(3) 1895 : XLIII, jj 15: « Tout pasteur ou administrateur de paroisse qui
                        perdra la nationalité hongroise, ou qui sera condamné pour crime ou délit
                        île cupidité, ou d'immoralité, ou ayant causé un scandale public, sera
                        destitué de ses fonctions sur l'ordre du ministre du culte et de
                        l'instruction publique. — Lorsqu'un pasteur ou administrateur de paroisse
                        tiendra une conduite tellement hostile à l'État que son maintien en
                        fonctions constituera un péril pour les intérêts de l'ÉTAT, le Ministre du
                        culte et de l'instruction publique pourra requérir sa destitution. — S'il
                        n'est pas procédé à la destitution, dans le délai prescrit, par les
                        personnes à ce qualifiées, le Ministre du culte et de l'instruction publique
                        pourra déclarer la paroisse dissoute. » Tiad. de M. DARESTE, Ann. Lérj.
                        étr., 18!)5, 3C7. </note>
<pb n="379"/>
                    <p>reconnues soient tenues publiquement, prescrit que les procèsverbaux en
                        soient soumis au ministre à sa demande, l'autorise à surveiller de très près
                        la gestion financière et le respect des statuts constitutifs, qui ne peuvent
                        être modifiés qu'avec son approbation.</p>
                    <p>En dehors des droits qui résultent de l'autonomie, il en est toute une série
                        d'autres, que l'on appellerait plus justement des faveurs, et qui
                        constituent un privilège des religions reçues; privilège précieux, comme il
                        est facile d'en juger par cette éniimération : — L'État accorde une
                        protection spéciale à la doctrine, aux cérémonies, aux ministres et à
                        l'organisation des religions reçues. Le scandale public causé par l'outrage
                        par paroles à Dieu ou par des actes commis dans les lieux consacrés au culte
                        ou pendant les cérémonies, l'outrage par actes ou paroles au culte et aux
                        objets qui y sont consacrés, la violence ou l'outrage contre les ministres
                        dans l'exercice de leurs fonctions sont réprimés par les lois pénales (i).
                        Les jours de fête de chaque religion, doit être évité, au voisinage de ses
                        temples, tout ce qui pourrait troubler la cérémonie, et, le dimanche, tout
                        travail public qui n'est pas d'une nécessité absolue. — 11 facilite ou
                        impose l'accomplissement des devoirs religieux. Les besoins religieux des
                        soldats des diverses religions reçues, des malades des hôpitaux, des
                        prisonniers, doivent être assurés par des ecclésiastiques de leurs cultes.
                        L'instruction religieuse est obligatoire pour les mineurs de 18 ans; un
                        certain nombre d'heures lui sont réservées dans les plans d'études de tous
                        les établissements primaires, secondaires et commerciaux; elle est donnée
                        par des ministres du culte; et, dans l'enseignement primaire, c'est à
                        l'autorité confessionnelle qu'il appartient d'en lixer le sujet en même
                        temps que la répartition entre les diverses classes (2). — 11 prête à
                        l'organisation ecclésiastique le concours tle son autorité et de son
                        administration, parfois même on pourrait dire l'appui du bras séculier : la
                        loi prescrit que tout fidèle est d'oflice membre de la paroisse ou
                        communauté locale de sa confession ou, à défaut, de la paroisse ou
                        communauté la plus proche, et que chacun reste nécessairement membre de
                        sou</p>
                    <note place="bottom">(1) CRIME, délit ou contravention, suivant le cas, avec une échelle île
                        peines maxima variant de 2 ans de réclusion et 1000 florins d'amende à KM)
                        florins d'amende, 1K78: V. g 190-2, 1879 : XL, g 51-4. Cf. Code pénal
                        hongroix, traduit par Martinet et DNRESTE, PARIS, 1K85.</note>
<note place="bottom">(2) L'enseignement en HONGRIE, 82-3. </note>
<pb n="380"/>
                    <p>— ,'!80 — Église jusqu'à sa déclaration expresse de vouloir en sortir; elle
                        protège les religions reçues contre les abandons intéressés.</p>
                    <p>L'autorité publique doit assurer, lorsqu'elle en est requise, l'exécution des
                        décisions de l'autorité ecclésiastique; et, en particulier, c'est
                        l'administration financière de l'État qui perçoit les contributions
                        confessionnelles imposées aux fidèles pour le service du culte et de
                        l'instruction. (La religion reconnue, au contraire, n'a que les voies
                        ordinaires de la justice civile.) — Enfin la religion, en tant qu'il s'agit
                        de religions s reçues », est un service public. La loi 1848: XX, met à
                        lacbargede l'État les dépenses nécessitées par les besoins religieux et
                        scolaires des religions reçues, et, bien que cette loi, jusqu'ici, ne soit
                        appliquée que partiellement, la valeur du texte reste entière.</p>
                    <p>Les ministres des religions reçues sont donc de quasi-fonctionnaires. L'ETAT,
                        par suite, s'occupe dès aujourd'hui de leur assurer un traitement suffisant
                        (I). Il leur accorde une très large dispense du service militaire (2), et
                        l'exonération de certaines charges civiles, telles que la tutelle. — Enfin
                        les Eglises comme telles ont droit à être représentées par leurs plus hauts
                        dignitaires dans la Chambre haute du Parlement hongrois, ou Chambre des
                        magnats(3).</p>
                    <p>III</p>
                    <p>L'Église catholique, pendant des siècles, a été en Hongrie Kglise d'État. Ce
                        titre ne lui a jamais été enlevé expressément; mais elle l'a tout
                        naturellement perdu à mesure que la législation s'inspirait plus largement
                        des idées de tolérance et de liberté religieuses. Il ne lui en reste
                        aujourd'hui qu'un privilège et</p>
                    <note place="bottom">(1) Celte disposition n'est pas encore appliquée à la religion catholique,
                        mais elle vaut certainement pour elle aussi.</note>
<note place="bottom">(2) Les candidats aux fonctions ecclésiastiques et les novices qui oui étudié
                        la théologie sont classés dans la réserve de remplacement et dispensés même
                        des périodes d'exercice ordinaires de celle catégorie. Une fois ordonnés,
                        ils y restent à la disposition du ministre, qui peut les appeler, le cas
                        échéant, comme aumôniers. Ceux qui n'ont pas, à un certain âge, obtenu un
                        emploi ecclésiastique peuvent être appelés au service actif.</note>
<note place="bottom">(3) Cette disposition ne s'applique pas a la religion juive : mais on verra
                        plus loin que celle-ci n'est pas organisée encore en Église. Si elle arrive
                        à être organisée ainsi, il sera curieux de voir si les chefs de celle Kglise
                        recevront aussi des sièges à la Chambre des magnats. </note>
<pb n="381"/>
                    <p>qu'une charge. — Voici le privilège : Le roi de Hongrie ne peut êire que
                        catholique, aussi longtémps du moins qu'en vertu de la Pragmatique SANCTION,
                        inarticulée parmi les lois du royaume, le trône de Hongrie est occupé par la
                        maison de Habsbourg.</p>
                    <p>L'Eglise catholique jouit donc toujours de certains droits honorifiques de
                        religion d'État; le roi porte le titre de roi apostolique; il est couronné
                        dans une église catholique, au cours d'un service catholique; et, à ce
                        couronnement, qui n'est pas seulement une cérémonie de cour, mais qui, au
                        contraire a la valeur «l'un acte constitutionnel, juridique et politique, la
                        couronne est placée sur la tète du roi. au nom de la nation, par le primat
                        du royaume en même temps que par le palatin. L'Église catholique occupe
                        donc, à ce moment solennel, dans la vie de la nation, une place privilégiée
                        (i). — Voici maintenant la charge. L'autonomie de la religion catholique
                        est, dans la pratique, bien moins large que celle des autres religions; et
                        l'ingérence de l'Etat dans ses affaires intérieures est plus fréquente et
                        plus profonde que chez aucune autre.</p>
                    <p>Le primat est le chef de l'Église catholique; de Hongrie.</p>
                    <p>L'archevêché d'Esztergom. le premier institué en HONGRIE, a conservé la
                        primatie qui lui avait été attribuée par saint KTIENNE, son fondateur,
                        consacrée par les lois du pays et reconnue par le pape. Il est aujourd'hui,
                        dans toute l'Église catholique, le seul pour lequel la primatie signifie
                        plus qu'un titre honorilique, et qui, des anciens droits primatiaux, ait
                        gardé d'importants privilèges de juridiction. Le primat de HONGRIE, le
                        prince-primat, comme on l'appelle d'après son titre de prince du
                        Saint-EMPIRE, est légat né du Saint-Siège sur fout le territoire de la
                        couronne hongroise; il peut convoquer des synodes nationaux (±), auxquels
                        tous les prélats du pays sont tenus d'assister; appel peut être porté devant
                        lui des décisions de tous les consistoires et de tous les ordinaires
                        archiépiscopaux et épiscopaux en Hongrie (exception laite pour l'archevêque
                        de Kalocsa et l'archi-abbé de Pannonhalma); il a droit d'inspection et de
                        visite sur tous les diocèses épiscopaux, toutes les congrégations, toutes
                        les abbayes sauf l'archi-abbaye de Pannonhalnia. Ses droits sont donc des
                        droits d'ordre religieux; mais l'opinion publique les considère</p>
                    <note place="bottom">(1) Cf. 17'.';î. II, ^ 7, ap. Marc/.ali, o. c, 118.3. EISEMIIANN, Compromis
                        ausfrnhonyrois, 532-1.</note>
<note place="bottom">(2) Le dernier de ces synodes a été tenu en 1822. Celui qui avait été
                        Convoqué pour 1818 n'a pu se réunir, à cause des événements
                        révolutionnaires. </note>
<pb n="382"/>
                    <p>en môme temps comme des droits nationaux : ils appartiennent au primat, mais
                        la Hongrie considère qu'ils sont, en lui et par lui, un privilège et un
                        patrimoine du pays tout entier. « La primatie de Hongrie est une institution
                        de l'Eglise catholique qui est un droit, non seulement des catholiques
                        romains, mais de toute la Hongrie (1). »</p>
                    <p>En dehors du siège primalial, la hiérarchie catholique en Hongrie comprend :
                        quatre archevêchés (2) (dont un f»'rec uni),</p>
                    <p>2(» évêchés (3) (dont 5 grecs unis) (4) et une abbaye exempte, l'archi-abbaye
                        de PANNONHALMA, dont l'abbé a un diocèse spécial, où il exerce, à quelques
                        réserves près, la juridiction ordinaire d'un évêque. De plus, deux évêchés
                        sans diocèse, dont les titres survivent et sont toujours conférés, en
                        souvenir du temps où la puissance de la Hongrie s'étendait sur la Serbie et
                        la DALMALIE, les sièges de Belgrade et de KNIN, dont les titulaires sont
                        préconisés par le pape comme évêques (5). (iliaque archevêque ou évêque est
                        assisté d'un consistoire, qui est son tribunal, et d'un chapitre, qui est
                        son conseil. Le diocèse se divise en arehidiaconés et en doyennés : le
                        ministère paroissial est exercé, par les curés et leurs auxiliaires,
                        vicaires perpétuels, vicaires provisoires ou chapelains.</p>
                    <p>Le roi nomme à toutes les dignités ecclésiastiques jusqu'aux canonicats (fi)
                        et aux archidiaconés inclus, de même qu'aux abbayes. Son choix n'est en
                        général limité que par les exigences des canons, et par le droit de triple
                        présentation que possède l'évêque du diocèse pour les canonicats ou l'ordre
                        pour les abbayes(T). Les évêques nomment aux cures, sur la présentation
                        unique du ministre des cultes (patronat royal) ou du patron (8).</p>
                    <p>Pour pouvoir être nommé curé, il faut être citoyen hongrois, . (1) KOSUTÀNY,
                        o. c, 22!(. [i] Non compris l'archevêché d'AGRAM, on Croatie.</p>
                    <note place="bottom">(3) Plus 3 en Croatie.</note>
<note place="bottom">(4) Plus 1 en Croatie.</note>
<note place="bottom">(5) Ces deux évêques sont îles évêques titulaires: la préconisalion les
                        distingue des 2i autres prêtres qui portent encore des titres
                        épiscopaux.</note>
<note place="bottom">(6) Sauf deux exceptions sans importance.</note>
<note place="bottom">(7) L'ordre dresse sa liste de candidats dans une assemblée à laquelle
                        assiste un évêque qui j joue le rôle de commissaire du gouvernement.
                        Certaines abbayes bénédictines sont conférées sur présentation unique faite
                        par l'archi-abbé de Pannonhalma.</note>
<note place="bottom">(8) Le ministre lui-même choisit son candidat sur une liste triple que lui
                        présente l'évêque. </note>
<pb n="383"/>
                    <p>majeur de ans, de conduite irréprochable, et avoir subi avec succès t
                        l'examen synodal » ou présenter des titres ou garanties reconnu?
                        équivalents. L'instruction des clercs se fait à la Faculté de théologie de
                        l'Université de Budapest et dans les séminaires archiépiscopaux et
                        épiscopaux.</p>
                    <p>L'Eglise catholique de Hongrie ne reçoit aucune allocation directe sur le
                        buda-et de l'Etat. Elle possède une très grande fortune, dont le fonds
                        primitif provient d'anciennes donations royales. Ses biens fonds couvrent
                        environ 9f&gt;4.( M M &gt; hectares, c'est-à-dire à peu près 3.6 pour
                        1(X&gt; de la superficie du pays: t»Mt.(HM&gt; hectares appartiennent aux
                        archevêques et évêques,</p>
                    <p>28o.ooo aux chapitres, 70.000 aux abbayes(l). Sa richesse mobilière n'est pas
                        inoindre : une partie importante en est formée par les valeurs qui, après
                        1848, lui ont été remises au titre du rachat de la dime. Sa capacité de
                        recevoir les dons des fidèles est absolue : pour recueillir les legs, elle a
                        besoin de l'autorisation du roi. l'ne part lui est réservée dans la
                        succession testamentaire des prélats, et dans la succession ab intestat de
                        tout ecclésiastique (2!). La contribution des patrons se réduit à peu près
                        exclusivement à la réparation et à la reconstruction de l'église, au cas où
                        les ressources de la paroisse sont insuffisantes (3,. Les contributions des
                        fidèles sont indirectes — les droits d'étole. qui sont dus pour les actes du
                        ministère sacré, et dont le tarif est lixé par l'autorité — ou directes — le
                        lecticale. en hongrois parbér, véritable impôt d'EGLISE, qui pèse sur tous
                        les fidèles de la paroisse et peut être remplacé par une contribution
                        communale, que la commune reprend alors sur tous ses habitants sans
                        distinction de culte (4). — Enlin. deux fonds, créés et administrés par
                        l'ETAT, fournissent des ressources à l'Eglise catholique. Le fonds de
                        religion, créé au début du xviii1, siècle pour la reconstruction des églises
                        dévastées durant les guerres turques, doté par Marie-Thérèse d'une
                        contribution obligatoire des évêques et par Joseph II des biens des ordres
                        li Mallekovils. Da» Kôniyreich Ungarn. Leipzig. 100(1, I, 703. [V Dans
                        certains cas, cette part va iiu fond.'- d'études. — Pour rémunération des
                        cas où ces dispositions entrent en vigueur, et la détermination, variable et
                        souvent délicate. îles parts d'héritages, v. Zlinsky-REINER,</p>
                    <p>Magdnjog. 1178-1185. Le chiffre le plus ordinaire est le tiers de la
                        succession.</p>
                    <p>(:) L'étendue des obligations du patron est d'ailleurs fort contestée. V.</p>
                    <p>KOSUTANY, o. c, 406.</p>
                    <p>(i) La question du parbér est controversée. V. en particulier un article de
                        SAJO, dans Archiv fur kath. KIRCHCNRECHT, LV, 342. sqq. </p>
                    <pb n="384"/>
                    <p>— m — supprimés par lui, enrichi en 1858 d'une somme de 3 millions de florins
                        fournie par l'épiscopat hongrois, a aujourd'hui une fortune d'environ 120
                        millions île couronnes (1), dont les revenus sont employés à la construction
                        d'églises, à l'entretien des séminaires, au traitement des prêtres les plus
                        pauvres, et à d'autres lins ecclésiastiques. Le fonds des études, qui a pour
                        origine la conliseation des biens des Jésuites, s'élève à environ 50
                        millions de couronnes. 11 est employé principalement à l'entretien des
                        écoles catholiques.</p>
                    <p>L'Église administre elle-même sa fortune, sous la surveillance de l'État. La
                        loi hongroise, de même que la loi autrichienne, considère comme propriétaire
                        de la fortune non pas l'Kglise comme corps, mais chaque église ou
                        établissement religieux en particulier. Des anciennes lois d'amortissement,
                        il n'est resté que la nécessité d'une autorisation royale pour toute
                        acquisition d'immeuble, de même que pour toute acceptation de succession.
                        Même autorisation est nécessaire, en vertu du droit de patronat suprême du
                        roi, pour toute aliénation d'un bien d'Eglise.</p>
                    <p>Au même titre, les fondations pieuses et les menses épiscopales sont placées
                        sous la surveillance du roi, qui s'exerce par l'intermédiaire du ministre
                        des cultes. Le curé est dans chaque paroisse l'administrateur né de la
                        fortune de l'Kglise. Les fonds de religion et des études sont administrés
                        par le ministre, avec le concours d'une commission de surveillance et de
                        contrôle, composée d'ecclésiastiques et de laïques, qui a des pouvoirs
                        étendus, et dont l'avis, s'il diffère de celui du ministre, est soumis au
                        roi, qui décide entre les deux.</p>
                    <p>La condition légale des congrégations en Hongrie présente quelques
                        particularités intéressantes. Le pouvoir législatif seul peut autoriser leur
                        établissement ou prononcer leur dissolution. Chacune d'elles doit avoir,
                        pour tous ses établissements dans le pays, un chef, nommé par le roi parmi
                        trois candidats présentés par les membres de l'ordre fixés en HONGRIE, et il
                        leur est interdit de recevoir, en dehors de ces chefs, des ordres directs
                        des généraux qui résident à l'étranger. L'âge minimum des vœux solennels est
                        fixé à 21 ans : toute contravention à cette règle est punie d'une amende la
                        première fois, de la fermeture du couvent Ta seconde. Les réguliers sont
                        incapables de recevoir des legs et de recueillir des succes-</p>
                    <note place="bottom">(1) 1 couronne = 1/i florin = I fr. 05. </note>
<pb n="385"/>
                    <p>— 383 sions(l). Ils ne peuvent disposer de leurs biens sauf dispense du pape
                        et autorisation du roi. Les biens qu'ils possédaient en entrant dans l'ordre
                        ou ceux qu'ils ont pu recueillir après y être entrés vont à l'ordre si
                        celui-ci a la capacité d'acquérir, sinon à leurs héritiers légaux (3). Ils
                        sont inéligibles au Parlement; seuls quatre ordres — prémontrés,
                        cisterciens, bénédictins et piaristes — sont exceptés de cette interdiction,
                        en considération du rôle qu'ils ont joué dans l'histoire du pays. Ces quatre
                        ordres exercent encore aujourd'hui une grande influence et jouissent d'un
                        grand crédit en Hongrie.</p>
                    <p>L'Kglise catholique est très largement représentée, comme telle, à la Chambre
                        des magnats. Tous les archevêques et évoques, l'archi-abbé de Pannonhalma et
                        deux autres chefs d'abbayes y ont leur siège.</p>
                    <p>Telle est la condition légale de l'Église catholique de Hongrie. A l'examiner
                        de plus près, à voir la part qui y est faite à la nomination royale pour un
                        grand nombre de dignités, et des plus importantes, l'étendue des droits de
                        surveillance du ministre des cultes, le contrôle auquel prétend l'État sur
                        les relations dn clergé catholique hongrois avec Home — non pas seulement
                        par les règles sur les congrégations, mais par la revendication et
                        l'exercice du placet, en ce qui concerne l'action du nonce de Vienne et la
                        publication des dogmes et des décisions romaines 4), — il semble bien qu'ici
                        l'autonomie ne soit qu'un mot, et que l'Église catholique soit soumise, en
                        HONGRIE, à un tout autre régime de droit que les autres confessions. 11 n'en
                        est rien cependant. Ce régime ne diffère des autres qu'en fait. L'autonomie
                        catholique existe en principe, mais sous des formes qui, pour des raisons
                        historiques, sont spéciales, et, on peut sans doute ajouter, défectueuses.
                        Il est intéressant de montrer comment ces formes sont nées et dans quel sens
                        marche, sur ce point, l'évolution de la législation et des esprits.</p>
                    <p>L'Kglise catholique en Hongrie est la création d'un homme . saint ETIENNE, le
                        premier roi chrétien du pays. Il dota m.agnifîjl) Sauf certaines exceptions.
                        I,a question est trop spéciale et trop complexe pour pouvoir être traitée
                        ici en détail. V. Zlinsky-Iîeiner, 1062-3.</p>
                    <p>(2) 1b. 1089, 1181.</p>
                    <p>(3) lb. 1184.</p>
                    <p>(i; Knsuti'my, EGYHIIZJOG, 119. Cf., sur la revendication du placet et
                        l'exercice de ce droit à l'occasion de I:• publication en Hongrie des
                        décisions du concile du VATICAN, KONYI, DEAKF. betzédei, VI, 389-00, 391,
                        398. </p>
                    <pb n="386"/>
                    <p>quementson œuvre de richesses et de privilèges. Eu se convertissant, il avait
                        converti son peuple, et apporté à ROME, d'un coup, des. millions de fidèles.
                        Pour prix de services aussi signalés, il reçut ou se réserva, sur l'Église
                        qu'il fondait, les droits les plus étendus qui aient jamais été reconnus par
                        la papauté à un souverain chrétien (1). L'organisation de la hiérarchie, la
                        collation et le retrait de tous les bénéfices, le règlement de
                        l'administration des biens de l'Église et de la procédure ecclésiastique
                        relevaient de lui seul (2). L'Église catholique de Hongrie était en
                        communion avec l'Kglise catholique œcuménique, mais elle n'était pas
                        confondue en elle : elle y formait une Eglise nationale particulière, et le
                        lien entre elle et l'Église universelle, c'était le roi de Hongrie. Celui-ci
                        était le patron suprême de l'ÉGLISE, et, les deux qualités de chef de l'État
                        et de chef de l'Église nationale se confondant en lui. il exerçait tout
                        naturellement sa double prérogative par les mêmes organes, et le
                        gouvernement de l'Kglise par les mêmes conseils dont il se servait dans
                        l'administration de l'ETAT, en un temps d'ailleurs où, la Hongrie étant
                        toute catholique, ces conseillers du roi ne pouvaient être que catholiques.
                        L'autonomie catholique consistait dans le gouvernement de l'Église par le
                        roi catholique, qui ne distinguait point entre le domaine de l'Eglise et
                        celui de l'État.</p>
                    <p>La situation s'est modifiée depuis le moment (1848 en théorie,</p>
                    <p>1867 en pratique; où la Hongrie est devenue un Etat parlementaire. En même
                        temps que le catholicisme cessait d'être religion d'ÉTAT, l'exercice des
                        droits de l'Etat sur les Eglises passait, sous le nom et pour le compte du
                        roi catholique, à un ministre des cultes qui peut être et qui, en fait, a
                        été protestant. Or ces droits, à l'égard de l'Église catholique, sont de
                        véritables droits de gouvernement, surtout en ce qui concerne les
                        nominations ecclésiastiques et l'administration des fonds de religion.
                        L'Eglise</p>
                    <p>(1) Ces droits sont-ils un don gracieux du pape, ou ont-ils un caractère
                        contractuel? Appartiennent-ils au roi à titre personnel, ou au roi comme
                        représentant de l'Ktat? — Questions d'école, qui ne présentent guère
                        d'intérêt actuel, car le? rois île Hongrie ont toujours usé de ces droits
                        comme de droits contractuels et le,» ont toujours fait valoir au nom de
                        l'Ktat. V., pour la première opinion, VELIRING, Lehrbuch des...
                        KIRCHENRECHLS, II' éd.; tU sqq.; pour la seconde, KOSUTÀNY, EGYLNIZJOG,
                        87-9, 93-4.</p>
                    <p>(2) C'est seulement à la lin du xn' siècle, dans une période
                        d'affaiblissement de l'Étal hongrois, que les rois de Hongrie ont accepté de
                        partager avec les papes leur pouvoir jusqu'alors exclusif de déposer les
                        évoques.</p>
                    <p>Marc.zali, Enchiridion 100-2, 122-4. </p>
                    <pb n="387"/>
                    <p>— .'W7 — catholique se trouvait donc moins libre que les autres. Du sentiment
                        de cette infériorité est né le mouvement qui tend à instituer en Hongrie
                        l'autonomie catholique.</p>
                    <p>C.e mouvement était d'autant |&gt;lus justifié el d'autant plus fort que. snr
                        le sol hongrois même, les catholiques partisans de l'autonomie trouvent un
                        exemple et un modèle. Il existe en Hongrie un diocèse qui présente une
                        organisation toute spéciale, et très originale : c'est le diocèse de
                        Gyula-Fehérvi'ir, qui embrasse la Transylvanie. L'administration de l'Église
                        catholique y est fondée sur le principe de l'autonomie, et se rapproche
                        beaucoup du type protestant. L'évèque est le chef du diocèse, en toute
                        matière spirituelle et temporelle. MAIS, alors qu'il exerce seul, comme dans
                        tous les autres diocèses, le pouvoir spirituel, en toute question de foi, de
                        hiérarchie, de discipline, de culte, et d'organisation intérieure, il n'agit
                        en matière temporelle (gestion de la fortune de l'ÉGLISE, questions
                        d'instruction, questions de patronat, représentation de l'Kglise au dehors)
                        qu'avec le concours des fidèles «lu diocèse, prêtres et laïques.</p>
                    <p>Ceux-ci forment « l'Etat catholique romain », représenté par une « assemblée
                        générale ». et administré par un « conseil de direction » L'assemblée
                        comprend îles ecclésiastiques lies" chanoines, les archidiacres, les abbés
                        et «. prévôts » de maisons religieuses, un représentant des professeurs du
                        séminaire, un député du clergé paroissial de chaque archidiaconé. les
                        directeurs et les représentants des professeurs des établissements
                        catholiques d'instruction et des laïques (les catholiques qui sont
                        conseillers à la cour d'appel, préfets et maires des villes, professeurs de
                        l'Université de KOLOZSVÀR, ou patrons, et deux députés laïques de chaque
                        archidiaconé . L'évèque en est le président né: il est assisté d'un
                        président laïque élu par l'assemblée. Le conseil de direction, élu par
                        l'assemblée générale, comprend l'évèque. le président laïque. X membres
                        ecclésiastiques. 16 membres laïques, et les principaux fonctionnaires de
                        l'administration autonome du diocèse. Les archidiaconés et les paroisses
                        doivent recevoir également une organisation autonome fondée sur le même
                        principe de la collaboration du clergé et des fidèles : mais cette
                        organisation n'a pas été, jusqu'ici, définitivement introduite. —Ce système
                        original s'explique par les conditions toutes particulières où s'est trouvée
                        placée l'Église catholique de Transylvanie depuis le milieu du xvr siècle.
                        Cette Église s'est maintenue, dans la période critique de l'indépen- </p>
                    <pb n="388"/>
                    <p>— :J88 — dance de la principauté, beaucoup moins par l'action du clergé
                        (l'évèché de Transylvanie resta vacant 160 ans, de 1556 à 1716) que par
                        celle des membres laïques de la Diète du pays, qui formaient, dans cette
                        assemblée. I' « État » catholique. Ils avaient adopté l'usage de se réunir
                        séparément pour traiter des affaires de leur religion, et, plus tard, ils
                        prirent l'habitude d'appeler à ces réunions leurs prêtres. Avec la
                        domination autrichienne, les droits de 1' « État » catholique passèrent à
                        une commission nommée. Cette éclipse de l'autonomie dura jusqu'au
                        rétablissement de l'indépendance nationale, en 1867. Alors commença un
                        travail de réorganisation, qui aboutit en 1873 à une organisation
                        définitive. — Ce système d'autonomie est fait pour plaire aux HONGROIS, par
                        son caractère national, l'aspect constitutionnel qu'il donne au gouvernement
                        de l'EGLISE, l'air de parlementarisme qu'il affecte. Aussi n'est-il pas
                        étonnant de voir que, sous l'influence de l'exemple de la TRANSYLVANIE, du
                        modèle des Églises protestantes, du progrès des conceptions libérales sur
                        les rapports de l'État et des ÉGLISES, l'idée d'organiser l'autonomie
                        catholique en Hongrie ait gagné de nombreux partisans.</p>
                    <p>Leur grand argument, c'est que l'autonomie fortifiera la position de
                        l'Eirlise : car elle fera place dans son administration aux laïques, et, par
                        suite, stimulera le zèle des fidèles, et elle rendra à l'EGLISE,
                        espère-t-on, la libre disposition des établissements d'instruction
                        entretenus avec les ressources des fonds catholiques et dirigés actuellement
                        par l'Etat neutre.</p>
                    <p>En fait, jusqu'ici, trois tentatives ont été faites pour organiser
                        l'autonomie catholique. Celle que les évoques hongrois entreprirent en 1848,
                        surtout par crainte de la sécularisation des biens de l'Eglise (1), se
                        perdit dans les troubles politiques de l'été de 1848. — Celle de 1867 suivit
                        la réunion définitive de la Transylvanie à la Hongrie : le ministre des
                        cultes, le baron Joseph Eôtvos, estimant que cette union politique devait
                        entraîner un rapprochement aussi complet que possible des institutions des
                        deux pays, soumit la question à l'épiscopat hongrois. Un congrès
                        d'organisation se réunit en 1870, sous la présidence du primat.</p>
                    <p>Deux partis s'y formèrent, l'un conservateur, l'autre radical; un projet
                        d'autonomie fut préparé et présenté au roi : mais il allait si loin dans la
                        limitation des droits du patron suprême et de l'ETAT, cl tenait si peu de
                        compte du principe hiérarchique de</p>
                    <note place="bottom">(1) Melichai', Akalh. nulonomin Magynrorm-igon, 102. </note>
<pb n="389"/>
                    <p>— 389 l'Église catholique, que la sanction royale ne lui fut pas donnée. — La
                        législation politico-religieuse de 18114 et 189.'». enfin, provoqua, par une
                        réaction naturelle, le réveil de l'idée de l'autonomie. Un nouveau congrès
                        fut réuni en 1897, au nom duquel une commission présenta un projet. Plus
                        acceptable que celui de 1870. il prêta cependant à des objections du
                        gouvernement. La crise politique des années 1!KH à 190W a fait disparaître
                        de l'ordre du jour la question de l'autonomie catholique. Elle y a été
                        remise par le nouveau ministre des cultes. Il faudra sans doute encore de
                        longues négociations pour arriver a un résultat (1). Si celui-ci est
                        atteint, la Hongrie aura l'honneur d'avoir inauguré, dans les rapports île
                        l'Ktat avec l'Église catholique, une forme nouvelle d'organisation
                        particulièrement libérale.</p>
                    <p>IV</p>
                    <p>Toutes les Kglises en HONGRIE, ;ï l'exception de l'Église catholique, sont
                        dès aujourd'hui constituées sur le principe de l'autonomie. Leur
                        organisation intérieure est naturellement diverse, puisque leurs doctrines,
                        leur histoire, les besoins et les aspirations de leurs fidèles soi.t divers;
                        mais la règle des rapports avec l'Ktat leur est commune : l'ingérence de
                        l'Ktat se réduit à la haute surveillance, et il leur donne certes plus qu'il
                        ne reçoit d'elles.</p>
                    <p>1" L'Église orthodoxe se divise en HONGRIE, en deux Kglises « autocéphales »
                        nationales : la métropolie serbe de Karlovci (Karlowïtz), et la métropolie
                        roumaine de Nagy-Szeben ( 11er— mannstadt). Cette division, d'origine
                        récente (la métropolie roumaine ne date que de 1864). a eu surtout des
                        raisons politiques; mais elle se justifie fort bien par la différence de
                        nationalité des fidèles, et toutes les autres différences qui en
                        découlent.</p>
                    <p>D'ailleurs les deux métropolies sont constituées sur un type commun : et, en
                        le décrivant, il suffira d'indiquer les différences les plus importantes et
                        les plus caractéristiques.</p>
                    <p>La hiérarchie serbe comprend :1e métropolite, qui porte (3)</p>
                    <note place="bottom">(1) On annonce en ce moment (mai KMM) que le principe de l'autonomie va être
                        incessamment inscrit dans la loi, el que le congrès d'organisation sera
                        convoqué pour l'automne.</note>
<note place="bottom">(2) MILAS, 282-3, 285-6.</note>
<note place="bottom">(3) Mais sans &gt; avoir droit, dit MILAS, 283, note. </note>
<pb n="390"/>
                    <p>:w&lt;&gt; le titre de patriarche, et six évèques; la hiérarchie roumaine, le
                        métropolite et deux évèques. Chacun de ces prélats est assisté d'un
                        consistoire. Les dioeèses ou éparchies se divisent en archidiaconés(mais
                        ceux-ci n'ont reçu une véritable organisation (juedans l'Église roumaine),
                        les archidiaconés en paroisses. —A chaque degré de la hiérarchie, l'autorité
                        ecclésiastique est assistée d'une assemblée ou d'un synode, tantôt laïque,
                        tantôt mixte : lu dans la paroisse, l'assemblée (les Roumains disent
                        synode), ou, si la paroisse est trop nombreuse, la commission paroissiale;
                        t° dans l'archidiaconé, mais seulement chez les ROUMAINS, le synode
                        archidiaconal et sa commission, composés l'un et l'autre pour un tiers de
                        membres ecclésiastiques, élus par le clergé, pour deux tiers de membres
                        laïques élus par les paroisses; 3° dans l'éparchie, chez les SERBES,
                        l'assemblée diocésaine, composée de membres de droit l'évéque, président né.
                        les archidiacres, et le directeur diocésain de l'enseignement) et de membres
                        élus (les représentants des professeurs et maîtres des divers établissements
                        d'enseignement, les élus du clergé et des paroisses, ceux-ci eu nombre
                        double de ceux-là), — chez les ROUMAINS, le synode diocésain, qui comprend,
                        outre l'évéque, président né,</p>
                    <p>20 représentants élus du clergé, et 40 représentants élus des fidèles, — 4"
                        dans la métropolie, le Congrès national ecclésiastique, qui se tient
                        régulièrement tous les trois ans, et peut, en cas de besoin, être convoqué
                        extraordinairement. 11 comprend, outre le métropolite et les évèques, chez
                        les Serbes 75, chez les Roumains !)0 membres, tous élus, un tiers par le
                        clergé, deux tiers par les tidèles. Chez les SERBES, le Congrès élit une
                        commission qui le représente dans l'intervalle des sessions. — Le
                        gouvernement et l'administration de l'Eglise sont partagés entre le corps
                        épiscopal ou le clergé et ces diverses assemblées ou synodes.</p>
                    <p>Le métropolite, dans chacune des deux Eglises orthodoxes, est le chef de
                        l'Église. Mais il n'est jamais chef absolu. En matière de foi, de liturgie
                        et de discipline ecclésiastique, l'autorité suprême est le synode épiscopal,
                        formé de tous les évèques sous la présidence du métropolite, et qui siège
                        périodiquement.</p>
                    <p>En matière d'organisation ecclésiastique ( tracé et modification des
                        circonscriptions, fixation des dotations, etc.), d'enseignement,
                        d'administration financière, c'est le Congrès (ou, chez les SERBES, sa
                        commission) et, au-dessous de lui, les assemblées, synodes ou commissions,
                        diocésaines, archidiaconules et paroissiales. En </p>
                    <pb n="391"/>
                    <p>matière judiciaire, enfin, c'est le Conseil ecclésiastique métropolitain
                        (appelé chez les Kouniain.s Consistoire), où siègent, avec le métropolite,
                        deux évôques, et des conseillers élus par le Congrès.</p>
                    <p>Le métropolite est élu par le Congrès national. &lt;|ui, chez les ROUMAINS,
                        est, pour cet acte, renforcé de 20 membres élus ad hor. Les évèques sont
                        élus chez les Serbes par le synode épiscopal sur une liste de trois
                        candidats présentés par le patriarche, chez les Roumains par le synode
                        diocésain; les évêques roumains ainsi élus doivent subir un examen canonique
                        devant le synode épiscopal, de même que le métropolite nouvellement élu,
                        s'il n'était pas évêque. Métropolite et évèques sont, suivant la règle de
                        l'Église orthodoxe, toujours pris dans le clergé régulier. Les archidiacres
                        et le clergé paroissial sont élus, dans les deux ÉGLISES, par des procédés
                        un peu différents (I ). Dans l'une et l'autre, les candidats aux emplois
                        ecclésiastiques doivent être âgés de 2'i ans, de conduite irréprochable, et
                        justifier de leurs capacités par un examen subi devant le consistoire
                        épiscopal ou ses délégués. L'Église roumaine a deux séminaires, l'Église
                        serbe un Institut théologique.</p>
                    <p>Les ressources linancières des Kglises orthodoxes proviennent à peu près des
                        mêmes dons et contributions que celles de l'Église catholique; mais l'Église
                        orthodoxe ne connaît pas le patronat (2). La loi 1898 : XIV — sur la portion
                        congrue — leur a de plus créé une source nouvelle de revenus. En vertu de
                        cette loi, l'État alloue à toutes les religions reçues (sauf la religion
                        catholique) la somme nécessaire pour porter le revenu minimum de leurs
                        ecclésiastiques soit à 600, soit à 800 couronnes, selon qu'ils ont ou non
                        l'ait des études théologiques complètes. Les demandes de subvention peuvent
                        être faites soit par les intéressés par la voie de l'autorité religieuse,
                        soit par celle-ci directement; et les versements — par respect pour le
                        principe de l'autonomie de l'Église — sont, sauf cas tout à fait
                        exceptionnels, faits à l'autorité suprême de l'ÉGLISE, qui les fait tenir
                        aux inté-</p>
                    <p>(1) CHEZ, les SERBES, le consistoire ouvre un concours, élimine les candidats
                        indignes ou insuflisanls, transmet à la paroisse la liste des autres et
                        conlirine l'élu dans ses fonctions. Chez les ROUMAINS, c'est l'archiprêtre
                        qui fait les présentations pour le clergé paroissial, et la paroisse qui
                        élit, landis que l'archiprêtre lui-même est nommé par le consistoire
                        épiscopal, sur une liste triple de présentation dressée par le synode
                        archidiaconal.</p>
                    <p>(2) Sur la succession des ecclésiastiques orthodoxes, voir Zlinsky.
                        RCINER,</p>
                    <p>1182, 11M. </p>
                    <pb n="392"/>
                    <p>— 3Î&gt;2 — ressés. Les finances de l'Église sont, à tous les degrés, remises
                        à l'administration des CONGRÈS, synodes, assemblées ou commission où domine,
                        on l'a vu, l'élément laïque.</p>
                    <p>Les divers couvents orthodoxes d'hommes ou de femmes suivent la règle de
                        saint Basile. Ils sont assimilés chacun à un archidiaconé, et relèvent, par
                        conséquent, directement des évèques. Ils exercent leur autonomie sous la
                        surveillance des évêques et des métropolites, parle moyen du synode
                        conventuel, que préside l'archimandrite, nommé par le patriarehe et le
                        synode épiscopal; l'administration est conliée à un économe, que surveille
                        le synode conventuel, contrôlé lui-même par l'autorité épiscopale et en
                        dernier ressort par le Congrès national. La condition juridique des
                        réguliers orthodoxes est la même que celle des réguliers catholiques.</p>
                    <p>L'autonomie ecclésiastique est donc extrêmement étendue, et l'ingérence de
                        l'État se réduit à une simple surveillance. Celle-ci est exercée tantôt par
                        le président du Conseil des ministres de HONGRIE, tantôt par le ministre des
                        cultes : l'un et l'autre agissent soit directement, soit par des délégués ou
                        représentants. Le Congrès national ne peut être convoqué qu'avec
                        l'autorisation du roi, qui peut toujours le proroger, le dissoudre, ou le
                        transporter en un autre lieu ; un commissaire royal assiste toujours à la
                        session; et les règlements arrêtés par le Congrès ne sont valables qu'après
                        approbation du roi. L'élection du métropolite, et, chez les ROUMAINS, des
                        évêques, doit être confirmée par le roi (1).</p>
                    <p>Les procès-verbaux de la commission du Congrès serbe, qui se réunit chaque
                        trimestre, sont communiqués au président du Conseil. Il en est de même pour
                        les budgets et les comptes de chaque exercice, qui sont vérifiés au point de
                        vue de leur régularité formelle et matérielle.</p>
                    <p>L'Église orthodoxe est représentée à la Chambre des Magnats par ses
                        métropolites et ses évêques.</p>
                    <p>La constitution de la métropolie roumaine est, on le voit, plus démocratique
                        que celle de la métropolie serbe. La paroisse roumaine est bien plus libre
                        que la paroisse serbe, soumise à la tutelle du consistoire épiscopal;
                        l'archidiaconé n'est organisé que chez les Roumains; et l'élément laïque a
                        chez eux. dans tous les organes de l'administration de l'EGLISE, une place
                        beaucoup</p>
                    <note place="bottom">(1) De même en ce qui eouivriii' le&gt; directeurs métropolitains et
                        diocésains de l'enseignement. </note>
<pb n="393"/>
                    <p>plus grande, et une action beaucoup plus directe (1). C'est que la métropolie
                        serbe vit sur une vieille organisation, sur une Constitution faite de pièces
                        et de morceaux. La métropolie roumaine, au contraire, a été constituée
                        logiquement : et ses organisateurs, qui étaient transylvains, ont subi
                        l'influence transylvaine, qui est, par tradition, autonomiste et
                        décentralisatrice, et, en particulier, l'influence de l'organisation
                        protestante qu'ils avaient sous les yeux. L'exemple roumain a entraîné
                        l'Église serbe à faire aussi une part plus large aux laïques. Plus d'une
                        fois, des velléités de résistance à ces entraînements et de retour à
                        l'ancienne tradition hiérarchique s'y sont fait jour; mais jusqu'ici, ces
                        efforts n'ont pas été couronnés de succès (2).</p>
                    <p>2° Le protestantisme hongrois présente une grande variété d'organisation.
                        LUTHÉRIENS, calvinistes et unitariens ont chacun leur système. De plus, en
                        TRANSYLVANIE, luthériens et calvinistes ont leur constitution propre. — Mais
                        les principes essentiels de la démocratie, c'est-à-dire le rôle fondamental
                        des paroisses et de l'élément laïque et la décentralisation religieuse, sont
                        communs à tous les protestants hongrois; et les différences ne sont que de
                        détail.</p>
                    <p>La paroisse est la base de l'organisation ecclésiastique. Elle a pour organes
                        l'assemblée paroissiale, et le presbytère (appelé chez les unitariens
                        conseil intime) élu par l'assemblée et complété par des membres de droit,
                        pasteurs et professeurs. Le rôle dominant appartient à l'assemblée chez les
                        luthériens, au presbytère chez les calvinistes. La paroisse élit un
                        inspecteur laïque, qui est avec le pasteur son président et son
                        représentant.</p>
                    <p>Les paroisses sont groupées en seniorats (3) (cercles chez les unitariens).
                        Les organes du seniorat sont : 1° l'assemblée, formée d'une part des
                        dignitaires du seniorat (ecclésiastiques et laïques), d autre part de
                        représentants élus des paroisses;</p>
                    <p>2° chez les luthériens la présidence, formée du senior et de l'inspecteur
                        senioral; chez les calvinistes le tribunal senioral; chez les unitariens le
                        tribunal d'examen et la commission disci-</p>
                    <note place="bottom">(1) Kosutiiny o.c, 288-90.</note>
<note place="bottom">(2) V. VEHRING, dans Oeslerreichisches SLAATMCÔRTERHUCH, I, 053-4. Il faut
                        noter en passant que l'union nr parait pas complète dans l'Église serlie, et
                        que le dernier patriarche, Georges BRANKOVICS, qui est mort récemment, avait
                        été l'objet de très vives attaques.</note>
<note place="bottom">(3) Seniorat est le nom allemand. Le terme hongrois, e&lt;jyhtizmcgye, v&gt;l
                        diocèse. xxxix. 2&lt;; </note>
<pb n="394"/>
                    <p>plinaire; ces tribunaux ou commissions sont formés de membres de droit, et de
                        membres élus tantôt par l'assemblée du seniorat, tantôt par les presbytères.
                        Ces diverses autorités exercent le contrôle sur les paroisses, la
                        surveillance disciplinaire sur les ecclésiastiques, et la juridiction sur le
                        contentieux administratif interne des Églises. — Les seniorats sont groupés
                        en surintendances (luthériennes) ou districts (calvinistes). L'assemblée du
                        district est composée de membres de droit (dignitaires du district et des
                        seniorats, représentants de l'enseignement confessionnel supérieur et
                        secondaire) et de représentants des assemblées de seniorat. L'évêque et le
                        surintendant (luthérien) ou curateur (calviniste) sont les plus hauts
                        dignitaires de la surintendance ou du district: la présidence et le tribunal
                        sont organisés et fonctionnent comme dans les seniorats. La surintendance ou
                        le district a pour mission de surveiller l'éducation du clergé et la pureté
                        de la doctrine, de contrôler la gestion des seniorats, de statuer sur
                        l'organisation des paroisses. — Les organes suprêmes de la vie et de
                        l'administration de l'Église sont les synodes généraux (chez les unitariens
                        le Conseil synodal supérieur) et, à côté d'eux, le Convent général des
                        calvinistes, l'Assemblée générale des luthériens, le Conseil ecclésiastique
                        supérieur des unitariens. Les synodes, qui exercent le pouvoir législatif,
                        comprennent des membres de droit (les évôques et les surintendants ou
                        curateurs) et des membres élus : les députés des établissements
                        d'enseignement, et les représentants (moitié laïques, moitié
                        ecclésiastiques) des districts (calvinistes) ou des seniorats (luthériens).
                        Le convent calviniste et l'Assemblée générale luthérienne comprennent, avec
                        les évôques et les curateurs ou surintendants (1), des représentants élus
                        (moitié laïques, moitié ecclésiastiques) des districts (2). Les synodes se
                        réunissent tous les dix ans, chez les calvinistes, tous les trois ans chez
                        les luthériens; des réunions extraordinaires ont lieu en cas de besoin. Le
                        convent et l'Assemblée générale se réunissent plus souvent. — Chez les
                        unitariens, le conseil synodal supérieur, pouvoir législatif, et le conseil
                        ecclésiastique supérieur, pouvoir exécutif, sont identiques de composition ;
                        le nom seul diffère:</p>
                    <note place="bottom">(1) Auxquels s'ajoute, chez les luthériens, l'inspecteur général des églises
                        et des écoles, qui est élu par l'ensemble des paroisses et des
                        établissements d'instruction. [2) Le convent calviniste nomme un tribunal du
                        convent, qui est l'autorité judiciaire suprême de l'Église. </note>
<pb n="395"/>
                    <p>ils comprennent ±i membres de droit — l'évêque et les dignitaires ou
                        fonctionnaires de l'Église — 32 représentants des cercles et paroisses, et
                        120 membres cooptés à vie, dont les trois quarts doivent être des laïques. —
                        L'Eglise luthérienne en Transylvanie connaît un régime non plus synodal,
                        mais consistorial. La paroisse est organisée à peu près comme en HONGRIE,
                        mais le district, qui est le second degré, et le pays, qui est le troisième,
                        ont, à côté des assemblées, analogues à celles que l'on rencontre en
                        HONGRIE, des consistoires, où la majorité appartient de beaucoup aux
                        dignitaires ou fonctionnaires ecclésiastiques : de sorte que ceux-ci
                        occupent dans l'Église une bien plus grande place et exercent une influence
                        bien plus puissante qu'en Hongrie.</p>
                    <p>Le clergé protestant est tout entier élu : l'élection doit être ratifiée par
                        l'autorité immédiatement supérieure; l'élection des évêques doit être
                        confirmée par l'assemblée du district, et celle de l'évêque de TRANSYLVANIE,
                        en vertu de l'ancien droit de la principauté, par le roi. L'aptitude aux
                        fonctions ecclésiastiques s'acquiert par des études poursuivies dans les
                        établissements confessionnels de théologie, et est constatée par un examen
                        passé soit dans ces établissements, soit devant le consisjoire saxon ou le «
                        conseil représentatif » des unitariens.</p>
                    <p>Les Églises protestantes n'ont pas, et pour cause, d'immeubles qui
                        proviennent de donations royales; ceux qu'elles possèdent leur sont venus
                        soit des sécularisations à l'époque de la Kéforme, soit des dons des
                        fidèles. Les revenus de ces biens, les dons, les contributions levées sur
                        les fidèles et l'aide de l'État en vertu de la loi de 1898 constituent leurs
                        ressources actuelles.</p>
                    <p>La surveillance de l'État s'exerce : 1" sur l'organisation générale des
                        Églises : celle-ci est établie par règlement royal fait sur la proposition
                        des synodes, et ne peut être modifiée que de même; î" sur la tenue des
                        synodes : ils ne peuvent se réunir qu'avec l'autorisation du roi; leurs
                        décisions, en matière de législation religieuse, sont soumises à la sanction
                        royale ; 3° sur le choix de certains dignitaires : l'évêque luthérien de
                        Transylvanie doit être confirmé par le roi, l'évêque unitarien être confirmé
                        également et jurer fidélité au roi en présence d'un commissaire royal; pour
                        les autres dignitaires, le droit de l'État se réduit à recevoir notification
                        de l'élection ; 4" sur l'administration générale de l'ÉGLISE, au seul point
                        de vue de sa légalité formelle. — L'autonomie est donc encore plus élendue,
                        s'il est possible, </p>
                    <pb n="396"/>
                    <p>et plus scrupuleusement respectée qu'à l'égard de l'Église orthodoxe.</p>
                    <p>Les deux grandes Églises protestantes sont représentées à la Chambre des
                        magnats chacune par ses trois plus anciens évêques et ses trois plus anciens
                        dignitaires laïques (curateurs chez les calvinistes, inspecteur général et
                        surintendants chez les luthériens.) L'Église unitarienne est représentée par
                        son plus ancien dignitaire, soit l'évéque, soit un des deux inspecteurs
                        supérieurs.</p>
                    <p>3" La religion juive n'est pas constituée en Eglise. Lorsque la loi 1867 :
                        XVIII eut reconnu aux Juifs l'égalité civile et politique, le baron Joseph
                        EOTVÔS, qui avait un plan complet d'organisation religieuse moderne pour son
                        pays, tenta de donner aux Juifs cette constitution, pour leur permettre de
                        jouir de la liberté religieuse et de l'autonomie dans les mômes conditions
                        que les Églises chrétiennes. Un congrès israélite, réuni en 1869, adopta un
                        statut qui obtint la sanction royale. Mais une partie des communautés juives
                        rejetèrent ce statut, comme contraire à leur foi, et obtinrent en 1871 la
                        sanction royale pour leur organisation spéciale, qui porte le titre d' «
                        orthodoxe »; et une autre partie, rejetant toute innovation, préféra
                        continuer à vivre comme par le passé. Il y a donc en Hongrie trois types de
                        communautés : les communautés du CONGRÈS, les communautés orthodoxes, et les
                        communautés du xtatu quo ante: mais la loi ne distingue pas entre elles, et
                        ne connaît qu'une religion israélite.</p>
                    <p>La base de l'organisation est la communauté. Celle-ci est administrée par une
                        commission, organe exécutif, et un conseil; le nombre des membres de l'une
                        et de l'autre est fixé pour chaque communauté par son règlement spécial,
                        mais ne peut en tout cas jamais, en ce qui concerne le conseil, dépasser le
                        chiffre de 130. Le conseil a l'administration financière de la communauté;
                        pour la fixation des contributions, il doit se faire assister des plus
                        imposés. Les ressources de la communauté consistent dans ces contributions,
                        dans les revenus de sa forlune et dans le produit des taxes cultuelles. Les
                        rabbins sont éjup par les communautés, et leur situation vis-à-vis de
                        celles-ci est réglé par un contrat établi par libre discussion, à
                        l'exception de quelqires çlauses obligatoires. La capacité des candidats est
                        attestée par des diplômes, et, chez les orthodoxes, par un certificat de
                        trois rabbins connus. La loi exige des rabbins la </p>
                    <pb n="397"/>
                    <p>qualité de citoyens hongrois et un diplôme obtenu en Hongrie.</p>
                    <p>Les communautés orthodoxes ont à BUDAPEST, une commission centrale, qui leur
                        sert d'intermédiaire entre elles, et les représente auprès des pouvoirs
                        publics (I). Les'communautés du Congrès sont groupées en vingt-six
                        districts, dont l'organisation est calquée sur celle des communautés. Les
                        présidents des districts se réunissent au moins une fois par an à BUDAPEST,
                        pour délibérer sur les intérêts communs de leur culte, et spécialement sur
                        l'administration du fonds national israélite, dont l'origine est glorieuse
                        pour les Juifs de Hongrie (2), et dont les revenus entretiennent l'école
                        normale et l'école modèle des ISRAÉLITES, ainsi que l'école rabbinique. La
                        conférence des présidents de district élit dans son sein, chaque année, le
                        président du bureau national, qui assure les relations entre le gouvernement
                        et les cercles. En cas de besoin, elle convoque l'assemblée générale, formée
                        de 86 membres, qui contrôle la gestion-des institutions et des organes
                        communs.</p>
                    <p>Sur ces communautés divisées et dispersées, la surveillance de l'Etat doit
                        s'exercer autrement que sur une Église. Elle s'étend, outre l'organisation
                        générale de l'administration religieuse, à la formation des communautés.
                        Celles-ci ne peuvent être crées, modifiées, supprimées, qu'avec
                        l'autorisation du ministère des cultes : sans quoi, en l'absence de toute
                        autorité ecclésiastique supérieure, l'anarchie serait complète. Il ne peut y
                        avoir en chaque lieu qu'une communauté juive; et les Israélites qui, pour
                        des raisons religieuses, n'en veulent pas faire partie, sont membres de la
                        plus prochaine communauté de leur rite.</p>
                    <p>C'est sans doute pour la même raison — parce qu'il n'est pas</p>
                    <note place="bottom">(1) Dont l'organisation a été légèrement modifiée on 1906, A m. k. kormtiny
                        jelenté», 126.</note>
<note place="bottom">(2) L'origine de ce fonds est la contribution extraordinaire dont, après
                        l'écrasement de la Révolution hongroise de 1818-9, le général autrichien
                        Haynau frappa les JUIFS, pour avoir o par leurs sentiments et leur mauvaise
                        conduite favorisé la Révolution qui, sans leur aide, n'aurait jamais pris
                        une semblable extension.» L'empereur, en 1850, ordonna que le montant de
                        cette contribution serait affecté à des établissements confessionnels
                        d'instruction Les Israélites hongrois virent dans l'imposition de cette
                        contribution un brevet de patriotisme, et la HONGRIE, sitôt affranchie,
                        acquitta la créance qu'ils avaient ainsi acquise sur elle en leur donnant
                        l'égalité civile et politique. </note>
<pb n="398"/>
                    <p>organisé en Église — que le judaïsme n'est pas représenté, comme tel, de
                        droit, à la Chambre des magnats.</p>
                    <p>V</p>
                    <p>La question des rapports inter-confessionnels a été extrêmement simplifiée
                        par la législation politico-ecclésiastique de 1894-1895. La matière du
                        mariage par exemple, si épineuse et si compliquée en AUTRICHE, ne présente
                        plus en Hongrie aucune difficulté depuis l'introduction du mariage
                        civil.</p>
                    <p>L'exposé des rapports inter-confessionnels est donc naturellement très court
                        et doit se borner à faire apercevoir comment, dans quatre cas essentiels,
                        sont appliqués les principes légaux de la liberté religieuse et de la
                        réciprocité des droits des religions.</p>
                    <p>Tout citoyen hongrois peut, en tout temps, quitter la religion reçue ou
                        reconnue à laquelle il appartient. Il lui suffit d'une double déclaration,
                        faite à un intervalle de quinze jours au minimum, de trente jours au
                        maximum, en présence de deux témoins, au ministre compétent de son culte.
                        Celui-ci donne reçu des deux déclarations, ou, à son défaut, les témoins.
                        Sur le vu de ce reçu, le converti est admis par le ministre de l'Église dans
                        laquelle il veut entrer: et celui-ci avise de la conversion son confrère de
                        l'Église abandonnée. Quiconque quitte une Église reçue ou reconnue sans
                        entrer aussitôt dans une autre devient sans confession. Par la conversion ou
                        le simple abandon, le fidèle se dégage de toute obligation envers l'Église
                        qu'il quitte (1) : il ne lui doit, en principe, que les contributions échues
                        au jour de sa sortie. Cependant le fidèle d'une religion reçue (et de
                        celles-là seules) qui devient sans confession doit pendant cinq ans à son
                        ancienne Église ses contributions religieuses et scolaires (2). Cette
                        disposition exceptionnelle a été prise dans l'intérêt des Eglises
                        protestantes, les plus menacées d'abandons purs et simples dictés simplement
                        par un désir d'économie (3). La majorité religieuse requise pour la converti
                        Il n'y a d'exception à celte règle que celle qui est établie par la loi 1894
                        : XLIV, § 19. Par suite, Yimpedimentum ordinis n'existe pas en Hongrie pour
                        un prêtre qui est sorti de l'Église. Zlinszkv-REINER, 848.</p>
                    <note place="bottom">(2) 1894 : XLIV, § 29.</note>
<note place="bottom">(3) DARESTE, Annuaire de Législation étrangère, 1895, 3(i3. </note>
<pb n="399"/>
                    <p>— .399 — sion ou la déclaration de sortie est de 18 ans : les femmes mariées
                        sont tenues pour majeures quel que soit leur âge. Les enfants suivent leurs
                        parents, au cas de conversion des deux époux à la même religion. Si les
                        parents deviennent tous deux sans confession, ou si un seul se convertit, il
                        y a lieu d'appliquer les règles sur la religion des enfants issus de
                        mariages mixtes.</p>
                    <p>La loi 1894 : XXXII, sur la religion des enfants, conserve le principe ancien
                        formulé en dernier lieu par la loi inter-confessionnelle de 1868. Dans un
                        mariage mixte, « le sexe suit le sexe » ; les fils suivent la religion du
                        père, les filles celle de la mère. Mais ce principe n'est plus, comme dans
                        la loi de 1868, absolument intangible (1); il peut être modifié par la
                        volonté des parties. Il est loisible aux parents de donner, par une
                        convention authentique, conclue avant le mariage, soit à tous leurs enfants,
                        soit à quelques-uns seulement, l'une quelconque des religions reçues ou
                        reconnues. Cette convention ne peut être modifiée que si, par la conversion
                        de l'un des époux à la religion de l'autre, le mariage cesse d'être un
                        mariage mixte. Dans ce cas, une nouvelle convention fait passer les enfants
                        âgés de moins de 7 ans à la religion commune de leurs parents: ceux de 7 à
                        18 ans peuvent s'y convertir, selon les formes légales, avec le consentement
                        de l'autorité tutélaire. S'il n'y a pas eu de convention avant le mariage,
                        les choses se passent de même, mais la conversion des enfants de moins de 7
                        ans est obligatoire. L'enfant naturel suit la religion de sa mère, et en
                        change avec elle jusqu'à 7 ans. L'enfant légitimé ou reconnu par le père
                        passe, si le père le demande, à sa religion. La règle du sexe s'applique
                        aussi dans les mariages de personnes sans confession, mais au profit des
                        religions reçues ou reconnues. La loi hongroise en effet, comme la loi
                        autrichienne, n'admet pas qu'il puisse y avoir des enfants sans confession;
                        et tout enfant en Hongrie doit, de l'âge scolaire à la majorité religieuse,
                        c'est-à-dire de 7 à 18 ans, être élevé dans les principes et selon les
                        doctrines d'une religion reçue ou reconnue. Le conjoint sans confession
                        choisit donc, pour les enfants de son sexe, une des religions reçues ou
                        reconnues : s'il s'en abstient, ils suivent la religion de l'autre. Si les
                        deux conjoints sont sans confession, chacun choisit pour les enfants de son
                        sexe; et, si l'un ou</p>
                    <note place="bottom">(1) 1868 : LUI. § 12. </note>
<pb n="400"/>
                    <p>l'autre s'abstient, c'est l'autorité tutélaire qui choisit, après les avoir
                        entendus.</p>
                    <p>Toute commune en Hongrie doit entretenir un cimetière communal, à moins qu'il
                        n'existe sur son territoire un ou plusieurs cimetières confessionnels, où
                        soit assurée la liberté des ensevelissements. La lpi 1868 : LUI, g 22,
                        ordonne que les cimetières seront communs entre les religions chrétiennes,
                        et que les sépultures y seront données sans distinction entre les diverses
                        confessions. Comme la loi 1895 : XLII n'a pas expressément étendu le
                        bénéfice de cette disposition aux ISRAÉLITES, il faut admettre qu'ils ne
                        jouissent pas du même droit.</p>
                    <p>Ils jouissent, par contre, en vertu d'un texte exprès (1895:</p>
                    <p>XL1II, § 2) du bénéfice d'une autre disposition de la loi de 1868, une des
                        plus libérales qui y soient inscrites. Le § 23 de la loi de 1868 édicté en
                        effet que, lorsque les communes accordent des subventions aux confessions
                        pour leurs églises ou leurs écoles, toutes les confessions qui sont
                        représentées dans la commune ont droit dans ces subventions à une part
                        proportionnelle, qui se détermine, suivant les cas, par le nombre de leurs
                        fidèles et par celui de leurs enfants soumis à l'obligation scolaire.
                        L'égalité est donc assurée ici à toutes les religions reçues, c'est-à-dire,
                        en fait, à toutes les religions, et une égalité entière.</p>
                    <p>Depuis bientôt quatre siècles, en HONGRIE, la cause de la liberté religieuse
                        a été intimement unie à celle de la liberté politique. Chaque progrès de
                        celle-ci a été suivi d'un progrès de celle-là. Le régime des cultes que
                        s'est donné la Hongrie affranchie de 1867, qu'elle a complété par la grande
                        œuvre des lois de 1894-1895, et qu'elle achèvera bientôt peut-être par
                        l'organisation de l'autonomie catholique, est assurément, parmi tous ceux
                        que l'on peut concevoir, l'un des plus larges et des plus libéraux. </p>
                    <pb n="401"/>
                   </div><div type="section">
                    <head>CONSEIL DE| DIRECTION</head>
                    <p>Extrait du Procès-Verbal de la Séance DU 12 MAI 1908.</p>
                    <p>Présidence de M. Jules CHALLAMEL, vice-président.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général informe le Conseil qu'à l'occasion du dernier
                        Congrès des Sociétés savantes, M. le Ministre de l'Instruction publique a
                        bien voulu conférer la rosette d'officier de l'instruction publique à M.
                        Louis THÉVENET, et les palmes d'officier d'académie à MM. Léon Adam et
                        Edmond BINOCHE, tous les trois collaborateurs dévoués de la Société. Il
                        adresse à MM. THÉVENET, Adam et Binoche ses vives félicitations. </p>
                    <pb n="402"/>
                   </div><div type="section" feature="sections">   <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Séance du vendredi 29 mai 1908. — Présidence de M. A. CELIER,
                        vice-président.</p>
                    <p>Présents : MM. A. CELIER, F. DAGUIN, E. ALIX, ADAM, SERRE, BURET,</p>
                    <p>Prêt.</p>
                    <p>Excusés : MM. CHAUMAT, président el H. Lavollée.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1907 (lois de 1906). — SUISSE, canton de Vaud : M.
                        Vuilleumier a remis la notice Annuaire étranger de 1908 (lois de 1907). —
                        Belgique : M. Frèrejouan du Saint a remis la loi du 18 août 1907, modifiant
                        l'article 267 du Code d'instruction criminelle. — Congo : la notice sera
                        faite par M. Binoche. — CANADA, Québec : la notice sera faite par M.
                        Rocher.</p>
                    <p>Annuaire français de 1909 (lois de 1908). — Sont distribués : Loi du 14
                        janvier 1908, sur les Sociétés de Crédit agricole, à M. Dufourmantelle;
                        décret du 10 mars, sur le repos hebdomadaire, à M. Mourrai; loi du 26 mars,
                        sur les accidents du travail, à M. Mourrai; loi du 26 mars, sur l'affouage,
                        à M. Daguin; loi du 11 avril, sur la prostitution des mineurs, à M. H.
                        Lavollée; loi du 13 avril, concernant la Séparation des Églises et de
                        l'ÉTAT, à M. Celier; loi du 12 avril, relative à la propriété et aux maisons
                        à bon marché, à M. Challamel; loi du 14 avril, sur la réduction des périodes
                        militaires, à M. H. Serre.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE</head>
                    <p>Séance du vendredi 19 juin 1908. — Présidence de M. Prbt.</p>
                    <p>Présents : MM. PREL, F. DAGUIN, GOULÉ, de LAVERGNE, Alix el
                        Baguenier-Désormeaux.</p>
                    <p>Excusés : MM. A. GIGOT, président, Ilubert-VALLEROUX, CHEUVREUX,</p>
                    <p>SAUVAGNAC, de HAYE, Harmand. </p>
                    <pb n="403"/>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1907 (lois de 1906). — États-Unis : M. Sansas a remis la
                        loi sur les tribunaux pour enfants; M. DARRAS, celle créant un tribunal
                        consulaire en Chine. — Louisiane : M. Giraud a remis la notice. — Australie
                        : M. Goulé a remis la notice; M. Sansas a remis la loi sur le référendum. —
                        Nouvelle-Galles du Sud : M. Alix a remis la notice.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1908 (lois de 1907). — Nouvelle-Galles du Sud : M. Alix
                        se charge de la notice.</p>
                    <p>Séances générales. — M. Segnilz accepte de faire une communication sur le
                        régime des chèques, en ANGLETERRE, à la séance de janvier 1909.</p>
                    <p>Compte rendu. — Le volume de M. Rappart sur Les corporations d'affaires au
                        Massachusetts est remis pour compte rendu à M. Rampal.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures un quart.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du vendredi 26 juin 1908. — l'résidence de MM. Bellom et Ch.
                        Lyon-Cajin.</p>
                    <p>Présents : MM. Ch. Lyon-CAEN, BELLOM, F. DAGUIN, LEDUC, M. SAUVAGNAC, PRÊT,
                        A. Nast et Baguenier-Désormeaux.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1907 (lois de 1906). — Allemagne : M. Drioux a remis la
                        notice générale. — Prusse : M. Combes de Lestrade a remis la loi sur les
                        impôts de cercle et les impôts provinciaux. — Bavière:</p>
                    <p>M. Penet a remis la notice. — Wurtemberg : la loi modifiant la constitution a
                        été remise à l'imprimeur par M. Daguin. — Brunswick: notice remise par M.
                        Thévenet. — Alsace-LORRAINE, notice remise par M. Sauvagnac; M. Leduc à
                        remis l'ordonnance concernant les automobiles. — Autriche : M. Dubarle a
                        remis la notice sur les sociétés à responsabilité limitée; M. Lyon-Caen a
                        remis la loi sur le chèque;</p>
                    <p>M. Pfersch a remis une notice concernant plusieurs provinces autrichiennes. —
                        Suisse : M. Carpentier a remis la notice d'Argovie et celle de Saint-Gall;
                        M. WOLF, celle de Bàle-Campagne; M. MARTINET, celle de Schaffhouse.—
                        DANEMARK, SUÈDE, NORVÈGE, FINLANDE, M. Pierre Dareste a remis les
                        notices.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1909 (lois de 1908). — Allemagne : la notice générale
                        sera confiée à M. Drioux; loi du 15 février 1908, concernant la </p>
                    <pb n="404"/>
                    <p>répression de la lèse-majesté, à M. Sauvagnac; loi du 11 mars, sur le chèque,
                        à M. Charles Lyon-Caen; loi du 1!' avril, sur l'association (Vereingeset;),
                        à M. Delpech; loi du 30 mai, sur le contrat d'assurances, à M.
                        Cosmao-Dumanoir; loi du 30 mai, modifiant le code de commerce sur
                        l'assurance maritime, à M. Ch. Lyon-Caen; loi sur les bourses, modifiant
                        celle de 189&lt;&gt;, à M. Thaller.</p>
                    <p>Compte rendu. — M. Leduc fera le compte rendu de la Vergleichende Darstcllung
                        des Strafrechts.</p>
                    <p>La séance est levée à 5 heures et demie. </p>
                    <pb n="405"/>
                </div><div type="section"><head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                    <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                        l'étranger.</p>
                    <p>ALLEMAGNE.</p>
                    <p>17 février 190S. — Loi concernant la répression de' la lèse majesté {Gesetz.
                        Betreff. die Bestrafung der Majestàlsbeleidigung. — IIEICHSGESETZBLATL,
                        1908, n° 7, p. 25.</p>
                    <p>19 février 1908. — Loi modifiant la loi relative à l'impôt sur le sucre
                        [Gesetz. betreff. die Abixnderung des 7;Ucliersteuergeselzes. — R. 1908, n°
                        8, p. 27.</p>
                    <p>7 mars 1908. — Loi modifiant la loi du 6 avril 1892, sur le service des
                        télégraphes de l'Empire allemand. — R. 1908, n° 13, p. 79.</p>
                    <p>11 mars 1908. — Loi sur le chèque {Schechgeselz). — R. 1908, n° 12, p.
                        71.</p>
                    <p>31 mars 1908. — Loi arrêtant le budget de l'Empire pour l'exercice 1908. — R.
                        1908, n" 14, p. 87.</p>
                    <p>6 avril 1908. — Loi modifiant l'article 2 de la loi du 14 juin 1900
                        concernant la flotte allemande. — R. 1908, n" 17, p. 147.</p>
                    <p>19 avril 1908. — Loi sur les associations [Vereingeselz). — R. 1908, n" 18,
                        p. 151.</p>
                    <p>8 mai 1908. — Loi modifiant la loi sur les bourses {Gesetz. betreff.</p>
                    <p>Aenderung des Borsenyesetzes. — R. 1908, n"24, p. 185.</p>
                    <p>19 mai 1908. — Loi modifiant le régime monétaire [Gesetz. betreff.</p>
                    <p>Aenderungen im Mùnzwesen. — R. 1908, n" 20, p. 212.</p>
                    <p>30 mai 1908. — Loi sur le contrat d'assurance {Gesetz. ûber der
                        Versicherungsvertrag. — R. 1908, n° 30, p. 263.</p>
                    <p>30 mai 1908. — Loi d'introduction de la loi sur le contrat d'assurances. - R.
                        1908, n» 30, p. 305.</p>
                    <p>30 mai 1908. — Loi modifiant les dispositions du Code de commerce sur
                        l'assurance maritime [Gesetz. belr. Aenderung der Vorschriflen des
                        Handelsgesetzbuchs ûber die Seeversicherung). — R. 1908, n- 30, p. 307.</p>
                    <p>30 mai 1908. — Loi modifiant l'article 833 du Code civil, — R. 1908, n- 31,
                        p. 313. </p>
                    <pb n="406"/>
                    <p>30 mai 1908. — Loi relative à la modification de la loi du 22 mars 1888
                        concernant la protection des oiseaux, et à l'introduction à Helgoland de la
                        loi sur la protection des oiseaux. — R. 1908, n" 31, p. 314.</p>
                    <p>30 mai 1908. — Loi facilitant le protêt en matière de lettres de change
                        (Geset:. betr. die Erleichterung des Wechselprotestes). — R. 1908, n° 32, p.
                        321.</p>
                    <p>PRUSSE.</p>
                    <p>7 mars 1908. — Loi concernant le paiement du traitement des fonctionnaires et
                        du trimestre de grâce (Geset;. betreff. die Zahlung der Beamtensoldung und
                        des Gnadenvierteljahrs). — P. G. 1908, n° 8, p. 35.</p>
                    <p>20 mars 1908. — Loi prescrivant des mesures à l'effet de renforcer l'élément
                        allemand dans les provinces de la Prusse occidentale et de Posen (Geselz.
                        uber Massnahmcn :ur Slârkung des Deulschlhum» in der Provinzen Westpreussen
                        und Posen). — Preuss. Gesetzsammlun'g, 1908, n° 7, p. 29.</p>
                    <p>1" avril 1908. — Loi concernant la fixation du budget de l'État pour
                        l'exercice 1908. — P. G., 1908, n» 9, p. 39.</p>
                    <p>10 mai 1908. — Loi concernant les honoraires des sages-femmes (Geselz.
                        betreff. die Gebïthren der Hebammen). — P. G., 1908, a' 19, p. 103.</p>
                    <p>14 mai 1908. — Loi sur la protection des sources (Quellenschulzgesetz). — I'.
                        G. 1908, n" 20, p. 105.</p>
                    <p>DANEMARK.</p>
                    <p>9 avril 1907. — Loi sur les subventions aux caisses de chômage.</p>
                    <p>ESPAGNE</p>
                    <p>17 mars 1908. — Loi sur la condamnation conditionnelle.</p>
                    <p>ÉTATS-UNIS D'AMÉRIQUE.</p>
                    <p>Loi du 12 janvier 1907 modifiant une loi du 19 juin 1906 intitulée &lt; loi
                        réglant les agences d"emploi dans le district de Colombie où des droits sont
                        demandés pour procurer un emploi ou une place » (Ch. 37. An acttoamend an
                        act entitled « An act to regulatc the heeping of employ.menl agencies in the
                        District of Columbia where fees are rharged for procuring employmenl or
                        situations », approved June nineteenth nineteen hundred and six. U. S.
                        Slatutes.at LARGE,</p>
                    <p>34 : 848). , , </p>
                    <pb n="407"/>
                    <p>Loi du 19 janvier 1907 modifiant une loi du 19 août 1890 intitulée &lt; loi
                        pour adopter des règlements pour empêcher les collisions en mer&gt;</p>
                    <p>(Ch. 300. An act to amend the act approved August nineteenth eighteen hundred
                        and ninety, enlitled « An act to adopt régulations for preventing collisions
                        at sea ». U. S. Statutes at LARGE,</p>
                    <p>34 : 850).</p>
                    <p>Loi du 26 janvier 1907 interdisant aux corporations de faire des
                        contributions d'argent en vue des élections politiques (Ch. 420. An act to
                        prohibit corporations from making money contributions in connection witk
                        polilical élections. U. S. Statules at LARGE, 34 : 864).</p>
                    <p>Loi du 29 janvier 1907 pour autoriser le secrétaire du commerce et du travail
                        à faire une enquête el un rapport, relativement à la condition industrielle,
                        sociale, morale, intellectuelle (envisagée au point de vue de l'instruction)
                        et physique des femmes et des enfants employés comme ouvriers aux États-Unis
                        (Ch. 432. An act to authorizo the Secretary of Commerce and Labor to
                        in\;esligate and report upon the industrial, social, moral, educalional, and
                        physical condition of woman and child workers in the United States. U. S.
                        Statules at LARGE,</p>
                    <p>34 : 866).</p>
                    <p>Loi du 9 février 1907 pour définir le terme de « garde-malade enregistrée »
                        et pour instituer l'enregistrement des gardes-malades dans le district de
                        Colombie (Ch. 913. An act to defîne the term of « regislered nurse » and to
                        provide for the registralion of nurses in the District of Columbia. U. S.
                        Statutes at LARGE, 34 : 887).</p>
                    <p>Loi du 9 février 1907 pour prévenir la fièvre scarlatine, la diphtérie, la
                        rougeole, la coqueluche, la picote volante, la méningite cérébrale
                        épidémique et la fièvre typhoïde dans le district de Colombie (Ch. 914.</p>
                    <p>An act for the prévention of scarlet fever, diphtheria, mcasles, whooping
                        cough, chicken pox, épidémie cerebro-spinal meningitis, and typhoid fever in
                        Ihe District of Columbia. U. S. Statutes at LARGE, 34 : 889).</p>
                    <p>Loi du 20 février 1907 pour régler l'immigration des étrangers aux Étals-Unis
                        (Ch. 1134. An act to regulate the immigration of alians into the United
                        States. U. S. Statutes at LARGE, 34 : 898).</p>
                    <p>Loi du 27 février 1907 modifiant une loi du 7 [mai 1900 intitulée « loi
                        réglant la pratique de la pharmacie el la vente des poisons dans le district
                        de Colombie et à d'autres fins ».(Ch. 2085. An act to amend an act entitled
                        « An act to regulate the practice of pharmacy and the sale of poisons in the
                        District of COLUMBIA, and for other purposes », approved May seventh,
                        nineleen hundred and six. U. S. Statutes at LARGE, 34 : 1005).</p>
                    <p>Loi du 1" mars 1907 pour pourvoir à un meilleur enregistrement des naissances
                        dans le district de Colombie et à d'autres fins (Ch. 2280. An act to provide
                        for the better registralion of births in the District of </p>
                    <pb n="408"/>
                    <p>COLUMBIA, and for othcr purposes. U. S. Staiuies at LARGE,</p>
                    <p>34 : 1010).</p>
                    <p>Loi du 1" mars modifiant une loi pourvoyant a l'imprimerie et à la reliure
                        publiques et à la distribution des documents publics (Cb. 2284.</p>
                    <p>An act to amend an act providing for the public printing and binding and the
                        distribution of public documents. U. S. Statutes at LARGE, 34 : 1012).</p>
                    <p>Loi du 2 mars 1907 pourvoyant à la retraite des officiers sans brevets, des
                        officiers subalternes et des soldats enrôlés de l'armée et de la marine des
                        États-Unis (Ch. 2515. An act providing for the relirement of
                        non-commissioned offtcers, petty officers, and enlisted men of the ARMY,
                        NAVY, and Marine Corps of the united States. U. S.</p>
                    <p>Statutes at LARGE, 34 : 1217).</p>
                    <p>Loi du 2 mars 1907 relative à l'expatriation des citoyens et à leur
                        protection à l'étranger (Ch. 2534. An act in référence to the expatriation
                        of citizens and lh&lt;'ir protection abroatl. U. S. Statutes at LARGE, 34 :
                        1228).</p>
                    <p>Loi du 2 mars 1907 modifiant les articles 1, 2 et 3 d'une loi du 28 juin 1906
                        intitulée «loi empêchant le shang-haiing dans les États-Unis»</p>
                    <p>(Ch. 2539. An act to amend sections one, two and three of an act entliled
                        &lt; An act to prohibit shang-haiing in the United States », approved June
                        twenty-eighth nineteen hundred and six. U. S.</p>
                    <p>Statutes at LARGE, 34 : 1233).</p>
                    <p>Loi du 2 mars 1907 interdisant l'achat ou l'obtentiou, la vente, le don ou la
                        disposition des boissons qui enivrent par les personnes sans licence, pour
                        l'usage des mineurs (Ch. 2569. An act prohibiting the purchase or
                        procuremenl, sale, gift, or disposition of intoxicating liquors to or for
                        the use of minors by unlicensed persons. U. S.</p>
                    <p>Statutes at LARGE, 34 : 1248).</p>
                    <p>Loi du 2 mars 1907 modifiant une loi du 7 juin 1906 intitulée « loi pour
                        permettre de retirer de l'entrepôt, exempt d'impôts, l'alcool domestique,
                        quand il est rendu impropre à la consommation ou à la médecine par le
                        mélange avec des matières propres à le dénaturer »</p>
                    <p>(Ch. 2571. An act to amend an act entitled « An act for the uithdrawal from
                        bond tax free of domestic alcoliol when rendered un fit for beverage or
                        liquid médicinal uses by mixture with suitable &lt;lenaturing materials »,
                        approved June seventlt, nineteen hundred and six. U. S. Statutes at LARGE,
                        34 : 1250).</p>
                    <p>Loi du 2 mars 1907 modifiant les articles 5 et 6 d'une loi intitulée « loi
                        pour autoriser l'enregistrement des marques de commerce dont on se sert dans
                        le commerce avec les nations étrangères ou dans les différents États ou avec
                        les tribus indiennes et pour les protéger » (Ch. 2573.</p>
                    <p>An act to amend sectioiis flve and six of an act entitled « An act to
                        authorize the registration of tr&amp;de-marks imed in commerce with </p>
                    <pb n="409"/>
                    <p>foreign nations or hmong the severnl States or with Indian tribes, and lo
                        protcct the same ». U. S. Statuies at LARGE, 34 : 1251).</p>
                    <p>Loi du 4 mars 1907 établissant une banque d'agriculture dans les lies
                        Philippines (Ch. 2908. An ad lo procide for the establishment of an
                        agricultural bank in the Philippine Islands. U. S. Statutes at LARGE, 34 :
                        1282).</p>
                    <p>Loi du 4 mars 1907 modifiant la loi relative aux banques nationales et à
                        d'autres fins (Ch. 2913. An act lo amend the national banking act, and for
                        other purposes. II. S. Statutes at LARGE, 34 : 1289).</p>
                    <p>Loi du 4 mars 1907 pour assurer la protection des employés et des voyageurs
                        sur les chemins de fer, en limitant les heures de service des employés (Ch.
                        2939. An act lo promole the safety of employées and travelers upon railroads
                        by limiting the hours of service of employées thereon. U. S. Statutes at
                        LARGE, 34 : 1415).</p>
                    <p>H. Cbockbr.</p>
                    <p>GRKCE.</p>
                    <p>23 mai |(5 juin 1907). — Loi portant modification aux lois sur les élections
                        législatives et municipales.</p>
                    <p>NORVÈGE.</p>
                    <p>12 juin 1906. — Loi portant modification aux lois sur l'assurance des
                        ouvriers contre les accidents, du 23 juillet 1894 et du 23 décembre
                        1899.</p>
                    <fw place="bottom">XXXIX. 27 </fw>
                    <pb n="410"/>
                    </div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                  <div type="subsection">  <head>SECTION* DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Verglcichen.de Darstellung des deutscheu und auslàndischen Strafrechts
                        (Exposé comparé du droit pénal allemand et du droit pénal étranger); en
                        cours de publication; BERLIN, Otto LIEBMANN, 11 volumes in-8% parus de 1905
                        à 1908.</p>
                    <p>Celte publication constitue une véritable encyclopédie du droit pénal dans
                        tous les pays civilisés. Elle est née des projets de codification nouvelle
                        du droit pénal allemand; une telle réforme ne peut être accomplie qu'en
                        tenant le plus grand compte de l'état de la législation criminelle dans les
                        différents pays. Les nombreux professeurs, à la collaboration desquels est
                        dû cet ouvrage, se sont proposé de fournir aux auteurs du futur Code tous
                        les matériaux dont ils pourraient avoir besoin pour mener à bien leur
                        tflche.</p>
                    <p>Sur chaque point particulier, ils commencent par étudier le droit allemand,
                        son évolution historique, l'état actuel de la législation, les solutions
                        préconisées par les principaux auteurs, les résolutions votées dans les
                        congrès de jurisconsultes.</p>
                    <p>Puis ils passent au droit étranger, et consacrent une attention spéciale
                        àTANGLETERRE, à la FRANCE, à l'ITALIE, la SUISSE, l'AUTRICHE, la NORVÈGE,
                        les Pays-Bas et les Etats-Unis. Les paragraphes réservés, dans chaque
                        chapitre, à la législation, à la doctrine et à la jurisprudence étrangères
                        sont détaillés, et accompagnés d'une bibliographie considérable.</p>
                    <p>Enfin les différents chapitres se terminent par un paragraphe tirant de
                        l'étude faite les enseignements qu'elle comporte pour la réforme du droit
                        allemand.</p>
                    <p>L'ouvrage comprend une partie spéciale, maintenant complète en neuf volumes,
                        et une partie générale, dont la publication commence seulement et qui se
                        composera probablement de six autres tomes.</p>
                    <p>Les matières sont réparties dans la parité spéciale de la façon suivante:</p>
                    <p>Tome l : Crimes et ilélils contre l'Élut.</p>
                    <p>Tome II : Crimes et délits contre l'ordre public.</p>
                    <p>Tome III : Délits contre lu religion. — Calomnie. — Duel. — Fausse monnaie. —
                        Faux serment. </p>
                    <pb n="411"/>
                    <p>— Ml — Tome IV : Attentats contre le» mœurs. — Injures. — État des
                        personnes.</p>
                    <p>Tome V : Attentats contre la oie. — lilessures. — Délits contre la
                        liberté.</p>
                    <p>Tome VI : Vol à main armée- — Dommages contre les choses. — Vol et
                        détournement.</p>
                    <p>Tome VII : /«'auteurs et receleurs. — Falsification de preuves. — Fraude.
                        —Falsification de denrées alimentaires.</p>
                    <p>Tome VIII : Banqueroute. — Infidélité. — Usure. — Révélation de secrets. —
                        Délits de chasse et de pêche.</p>
                    <p>Tome IX : Crimes ou délits dangereux pour la communauté.. — Crimes ou délits
                        professionnels.</p>
                    <p>Le premier volume de la partie générale traite de la responsabilité atténuée,
                        de la folie et de l'ivresse habituelle, du temps et du lieu de l'acte, des
                        réparations privées, des droits et devoirs attachés à un emploi, des
                        privilèges, de la causalité et de la prescription.</p>
                    <p>Cet ouvrage considérable sera un précieux instrument de travail pour tous
                        ceux qui s'occupent de droit pénal.</p>
                    <p>Etienne Leduc.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head>
                    <p>Le contentieux des oppositions sur litres d'actions et d'obligations, par M.
                        J. Bezard-FALGAS, docteur en droit, chef-adjoint du contentieux des titres
                        de la Compagnie P.-L.-M., professeur à l'école de législation
                        professionnelle. — Librairie générale de droit et de jurisprudence;</p>
                    <p>PARIS, 1908, 1 vol.</p>
                    <p>Cet intéressant ouvrage est le complément du Traité théorique et pratique du
                        contentieux des transferts (1), publié précédemment par le même auteur. M.
                        Bezard-Falgas se place surtout au point de vue des établissements financiers
                        et des établissements émetteurs de litres tels que les grandes compagnies de
                        chemins de fer; il a pour but principal d'étudier leur rôle en présence
                        d'une opposition portant sur des titres et d'indiquer l'altitude qu'ils
                        doivent prendre pour éviter de se créer de lourdes responsabilités; l'on
                        comprend ainsi pourquoi il a parlé dans le même livre des saisies pratiquées
                        par les créanciers sur des titres appartenant à leur débiteur et des
                        oppositions faites à la négociation et au paiement des titres par les
                        propriétaires dépossédés. Il y a là deux ordres d'idées fort différents,
                        mais, dans les deux cas, les établissements se trouvent dans une situation
                        analogue, les titres devenant indispo-</p>
                    <note place="bottom">(1) PARIS, 1905, 1 vol. Librairie générale de droit el de jurisprudence </note>
<pb n="412"/>
                    <p>nibles, et, au poini de vue pratique, il est mile qu'un même ouvrage
                        contienne l'examen des questions qui se posent à l'occasion de toutes les
                        oppositions, de quelque nature qu'elles soient, faites sur des titres. Si
                        l'on considère le fond, ce volume renferme deux éludes complètes, à la fois
                        théoriques et pratiques, et très documentées. Le style en est très clair,
                        l'auteur rend véritablement attrayant un sujet qui présente une certaine
                        aridité, el l'examen des nombreux et délicats problèmes qu'il est appelé à
                        résoudre est fait avec une telle aisance que le lecteur se plait à en suivre
                        les détails, d'autant mieux qu'il rencontre toujours une solution simple
                        d'ordre pratique dans certains cas où le droit est trop obscur pour
                        permettre de donner une solution juridique à peu près certaine.</p>
                    <p>Dans la première partie (saisie-arrèt, saisie-exécution), M. Bezard-</p>
                    <p>FALGAS, après avoir étudié avec soin les difficultés qui peuvent se
                        présenter, constate surtout que le droit en la matière est principalement
                        l'œuvre des tribunaux; il y a donc une grave lacune dans la loi, et il
                        indique de quelle manière on devrait la combler. La seconde partie
                        (opposition sur titres perdus, volés ou détruits) est de beaucoup la plus
                        importante. L'auteur commente la loi du 15 juin 1872 et celle du 8 février
                        1902 qui la modifie, la complète et s'incorpore avec elle. Il parle aussi de
                        l'opposition sur titres nominatifs (ordinaires, mixtes ou à ordre),
                        opposition à laquelle on songe peu d'habitude. ENFIN, et ceci mérite une
                        mention toute spéciale dans notre BULLETIN, il passe en revue les
                        différentes législations étrangères, et s'occupe aussi du sort des litres
                        adirés en droit international en souhaitant qu'une prompte entente se
                        réalise entre les Étals. — Dans une partie annexe sont publiés les textes, h
                        savoir : 1° la partie du projet de revision du Code de procédure civile
                        (1898) relative à la saisie des litres; 2° les articles 2279 et 2280 du Code
                        civil, la loi du 8 février 1902 et les décrets (10 avril 1873, 8 mai 1902)
                        relatifs aux titres au porteur perdus, volés ou détruits.</p>
                    <p>En résumé, le livre de M. Bezard-FALGAS, indispensable à ceux pour qui il a
                        été spécialement écrit, sera d'une lecture très utile, non seulement aux
                        jurisconsultes et aux hommes de loi, mais il pourra même, à raison de sa
                        clarté et du soin avec lequel sont examinées toutes les difficultés pouvant
                        se présenter, être lu avec fruit par les gens du monde qui y trouveront de
                        précieux renseignements.</p>
                    <p>E. Alix.</p>
                    <p>Domaines respectifs de l'Association et de la SOCIÉTÉ, par M. H.</p>
                    <p>HAYEM, docteur en DROIT, avocat à la Cour d'appel. 1 vol. in-8 de III— ■148
                        p. PARIS, ROUSSEAU, 1907. Prix : 8 francs.</p>
                    <p>Les lecteurs de M. Hayem ne seront point surpris de la faveur avec laquelle
                        et la faculté de Droit de Paris et l'Académie de législation de </p>
                    <pb n="413"/>
                    <p>— m — Toulouse ont accueilli son [travail, auquel ont été accordées les plus
                        hautes récompenses. L'ampleur avec laquelle a été traité le sujet, l'étendue
                        des recherches, la sûreté de la méthode, la nouveauté des aperçus justifient
                        tous les suffrages obtenus par l'auleur qui se classe, dès ses débuts, dans
                        un rang très distingué.</p>
                    <p>Depuis la loi du 1" juillet 1901 qui a donné, dans son article 2, une
                        définition de l'ASSOCIATION, nous avons dans notre droit un nouveau contrat.
                        S'il se rapproche du contrat de SOCIÉTÉ, il s'en dislingue nettement à ne
                        prendre que les termes de la loi. La définition dont nous venons de parler,
                        et celle qu'on lit dans l'article 1832 du Code civil, se correspondent et se
                        complètent, faisant le rapprochement, mais établissant la distinction.</p>
                    <p>De'part et d'autre, il y a mise en commun, c'est le trait de ressemblance;
                        mais dans l'Association il y a exclusion de toute idée de partage de
                        bénéfices; dans la SOCIÉTÉ, au contraire, le but de partager le bénéfice qui
                        pourra résulter est essentiel, c'est le caractère distinctif.</p>
                    <p>La différence qui apparaît nette dans les textes, peut, dans les faits,
                        devenir plus difficile à saisir. Tel contrat peut comporter la mise en
                        commun d'autre chose que « l'activité et les connaissances », et exclure le
                        partage des bénéfices. Ce n'est qu'un exemple de la difficulté qui peut se
                        produire pour déterminer ce qui est « association », ce qui est « société ».
                        La définition légale ne peut pas toujours strictement s'appliquer aux faits;
                        il y a entre les domaines des deux contrats une zone douteuse: seule une
                        analyse rigoureuse de chaque contrat permettra de reconnaître la ligne de
                        démarcation, la frontière. C'est ii ce travail très utile et très
                        intéressant que se livre M. HAYEM, en précisant avec le plus grand soin la
                        valeur et la portée de chacun des caractères disti ne tifs des Associations
                        ou Sociétés qu'il soumet à son examen, empruntant à l'histoire les détails
                        indispensables pour expliquer les idées par l'évolution qu'elles ont
                        subies.</p>
                    <p>L'auteur expose d'abord le régime antérieur à la loi de 11*01, puis le régime
                        institué par cette loi et donne enfin une place (p. 369 à 413) à l'étude de
                        législations étrangères qu'il groupe méthodiquement suivant qu'elles
                        consacrent certains systèmes. Dans ce cadre il fait entrer un grand nombre
                        de notions très intéressantes, nous serions un peu tenté de dire un trop
                        grand nombre, parce que parfois il arrive que la richesse des détails
                        empêche de saisir, du premier coup d'oeil, l'idée principale. Mais on saura
                        gré cependant à M. Hayem de cette abondance d'informations; son livre est
                        destine à être étudié, consulté; ce n'est pas seulement un livre fait pour
                        une lecture courante; on devra y revenir, on le fera toujours avec profit.
                        Au cours de son étude il rencontre les questions qui font l'objet des plus
                        vives préoccupations, celles mêmes relatives aux associations cultuelles qui
                        le conduisent sur un terrain brûlant. Il traite ces questions délicates avec
                        la sérénité de la science, nous aimons à le reconnaître tout en constatant
                        que, sur cer- </p>
                    <pb n="414"/>
                    <p>— Al A — tains points, nous nous séparons de sa manière de voir à laquelle
                        les faits les plus récents ne semblent pas donner raison. Dans l'ordre
                        d'idées où nous sommes placés, les associations à caractère cultuel,
                        signalons comme particulièrement intéressants les développements donnés à la
                        théorie de l'affectation au but, de cette « fin assez précise et permanente
                        pour mériter d'être érigée en sujet de droits » (n° 19*5 et suiv.\ Ces
                        notions assez peu dégagées jusqu'ici se recommandent tout particulièrement ù
                        l'attention.</p>
                    <p>Du reste, répétons-le, le livre entier de M.Hayem est intéressant, bien
                        ordonné, richement documenté. Qu'on partage ou non les opinions qu'il
                        exprime, on doit rendre hommage à ses mérites, et il faudra y recourir pour
                        étudier les matières qu'il traite. À. Cei.ier.</p>
                    <p>EDiissioiis et introductions financières. — Commentaire de l'article 3 de la
                        loi du 30 janvier 1907 et du décret du 27 février 1907, par M. A. Pottier. —
                        1 vol. in-8, d.e 220 p. PARIS, Pichon et Durand-</p>
                    <p>AUZIAS, 1907. Prix : 5 francs.</p>
                    <p>Presque au lendemain de sa promulgation, la loi du 21 juillet 18*57 a soulevé
                        des critiques. Le temps n'a fait que confirmer les observations qui avaient
                        été faites sur les lacunes qu'elle présente. Plusieurs fois une refonte a
                        été demandée, proposée. Le Sénat a même voté un texte. Mais la réforme n'a
                        point abouti. A défaut d'une réforme d'ensemble, quelques points, plus
                        particulièrement défectueux, ont été retouchés; la loi du 1" août 1893,
                        celle du 9 juillet 1902, bientôt modifiée par une autre loi du 16 novembre
                        1903, ont réalisé une réforme partielle. Si certains abus ont été réprimés,
                        certaines améliorations réalisées, l'harmonie dans notre législation sur la
                        matière n'a pas été établie, et ces modifications législatives faites sous
                        la pression des circonstances, ont été justement critiquées. C'est pourtant
                        à un procédé analogue que la loi du 30 janvier 1907, à laquelle est consacré
                        l'ouvrage de M. POTTIER, doit son origine. Des faits assez, scandaleux
                        s'élant trop souvent produits, en matière de placements financiers, faits
                        que les lois actuelles se trouvaient impuissantes à réprimer, il était
                        devenu nécessaire de prendre des mesures contre ceux qui émettent sur le
                        marché des valeurs douteuses. Tel a été le but très louable du législateur.
                        Mais la méthode qu'il a suivie est loin d'être à l'abri de tout reproche.
                        C'est dans la loi des finances, qu'ont été incorporées les dispositions qui
                        répondent plus ou moins heureusement à l'objet qu'on se proposait. M.
                        Pottier qui analyse et commente d'une façon très pénétrante et très complète
                        ces dispositions, ne manque pas de signaler le mode d'élaboration
                        législative, comme une des causes de l'insuffisance du texte volé.</p>
                    <p>Mieux que qui que ce soit, l'auteur, qui a donné au public un traité </p>
                    <pb n="415"/>
                    <p>des Sociétés très estimé, et qui connaît à fond par la pratique celle branche
                        si complexe de notre droit, était maître du sujet et pouvait faire une étude
                        critique de cette nouvelle loi. Pour en bien comprendre la portée, pour en
                        saisir les avantages et les inconvénients, pour tHre sûrement guidé dans son
                        application, il faut lire, méditer, avoir sous la main ce commentaire qui,
                        nous n'en doutons pas, est appelé à rendre de grands services. Son utilité
                        est augmentée encore par l'importance des documents annexés an commentaire,
                        documents épars dans bien des publications, et dont la réunion épargnera de
                        longues recherches à ceux qu'intéresse l'importante matière des Sociétés.
                        •A. Uei.ibr.</p>
                    <p>La vente des biens ecclésiastique* pendant la Révolution fran- çaise (ouvrage
                        récompensé par l'Académie des Sciences morales et politiques), par M. G.
                        LECARPENTIER, diplômé d'Ktudes supérieures d'Histoire et de l'École des
                        Sciences politiques. Un vol. in-18, Paris. Félix ALCAN, 1908. Prix : 3
                        francs.</p>
                    <p>La vente des biens nationaux constitue, au point de vue politique, un des
                        événements capitaux de la Révolution de 178*.), elle en est encore pourtant
                        aujourd'hui un des moins bien connus. Le coté économique de cette question
                        surtout a été trop souvent négligé. Quelle a été l'inlluence de cette vaste
                        liquidation foncière sur le morcellement de la propriété non bâtie en
                        France; dans quelle mesure le nombre des possesseurs de biens ruraux
                        s'est-il accru? la plupart des auteurs n'avaient, jusqu'à présent, pas tenté
                        de résoudre ces problèmes. M. Lecarpentier s'est proposé de combler, pour
                        les biens ecclésiastiques, cette lacune dans l'ouvrage, récemment récompensé
                        par l'Académie des Sciences morales et politiques, qu'il vient de publier.
                        Par de minutieuses recherches dans les Archives de 16 départements, il est
                        arrivé à réunir un nombre suffisant de données précises pour pouvoir, en y
                        joignant les renseignements de monographies déjà parues, déduire
                        l'importance des biens ecclésiastiques dans toute la FRANCE, les règles qui
                        ont été suivies pour les vendre, les catégories de personnes qui se sont
                        portées acquéreurs. 11 n'est pas possible d'analyser ce travail scrupuleux,
                        le plus souvent basé sur des constatations numériques. Nous nous bornerons à
                        signaler les conclusions auquel l'auteur aboutit. Au point de vue politique,
                        la liquidation des biens ecclésiasiiques a atteint le but des législateurs,
                        car elle a enlevé toute base à l'influence du clergé. Mais tout autres ont
                        été ses conséquences financières et économiques.</p>
                    <p>La vente des biens nationaux, qui aurait dù écarter la banqueroute, pcul-èlre
                        même liquider tout le passif légué par la royaulé, n'a pas réussi à remédier
                        aux embarras du TRÉSOR, parce qu'elle a été préci- </p>
                    <pb n="416"/>
                    <p>— m — pitée; elle n'a pas non plus servi à augmenter d'une façon appréciable
                        le nombre des propriétaires, parce que les adjudications par exploitations
                        importantes et surtout les délais accordés pour le paiement ont favorisé les
                        spéculateurs et écarté les paysans.</p>
                    <p>Il est vrai, et ce point n'est peut-être que trop légèrement esquissé dans
                        l'ouvrage de M. LECARPENTIER, que, peu après, beaucoup de ces agioteurs ont
                        loti les domaines qu'ils venaient d'acheter et les ont revendus un bon prix
                        par parcelles aux paysans qui n'avaient pu, ou n'avaient su profiter des
                        circonstances favorables. Néanmoins, la vente des biens ecclésiastiques ne
                        semble pas avoir contribué à accrottre, comme elle aurait pu le faire, le
                        morcellement de la propriété foncière, déjà important à la veille de la
                        Révolution. Il eu d'ailleurs nécessaire de lire tout entier l'excellent
                        ouvrage de M. LECARPENTIER,pour se rendre compte de la portée de ses
                        critiques, et apprécier, à la lumière des exemples qu'il cite, les erreurs
                        commises au cours de cette colossale opération. Ce travail contribuera à
                        mieux faire connaître un point, resté jusqu'à présent assez obscur, de notre
                        histoire économique.</p>
                    <p>Alexandre pe Lavergnk.</p>
                    <p>Les assurances de responsabilités, par M. C. Ancey. docteur en droit; 1 vol.
                        in-8°. — Rousseau. PARIS, l'.XXi.</p>
                    <p>M. Ancey est déjà l'auteur d'un ouvrage intéressant sur les opéralions
                        d'assurance (Théorie des opérations d'assurance, ROUSSEAU,</p>
                    <p>PARIS, 1904). Son élude sur les assurances de responsabilités est à la fois
                        doctrinale et pratique. Après avoir défini le risque de responsabilité,
                        l'auteur étudie l'assurance des objets dont on est responsable, puis celle
                        des personnes et enfin celle des faits. Relativement à la première sorte
                        d'assurance, M. Ancey examine la situation du locataire, du dépositaire
                        (assurance pour le compte duquel il appartiendra), de l'ouvrier à façon, du
                        créancier gagiste, des architectes et entrepreneurs, du transporteur —
                        relativement à la seconde, celle de l'instituteur, du transporteur, du
                        patron (assurance collective) — enfin, relativement à la troisième, les
                        risques de la propriété, ceux de la circulation, de la direction, les
                        responsabilités professionnelles, celle de l'assureur (réassurance).</p>
                    <p>Le livre de M. Ancey mérite à tous points de vue d'être lu. L'auteur écrit
                        avec grande compétence sur un sujet qu'il possède fort complètement,</p>
                    <p>Krnest Lémono.n.</p>
                    <p>De ta puissance paternelle et de la tutelle sur les enfants naturels; étude
                        critique de législation comparée par M. Maurice TRAVERS, avocat à la Cour
                        d'appel de PARIS, etc. — 1 vol. in-8°; Paris; Larose et </p>
                    <pb n="417"/>
                    <p>Teniu; 1907; Prix: 10 francs. —Complément relatif aux lois fran- çaises des
                        25 juin cl 2 juillet l'.X)7, par le même; 18 p. in-8*; Paris;</p>
                    <p>Larose et Tenin; 1907.</p>
                    <p>Le caractère de la puissance paternelle et de la tutelle sVst quelque peu
                        modilié, de nos jours. AUTREFOIS, on parlait volontiers des droits du père
                        eu de la famille sur l'enfant; aujourd'hui, au contraire, c'est
                        principalement l'enfant et ses inténHs que l'on envisage. Il n'est donc pas
                        surprenant que le législateur moderne cherche à donner aux institutions
                        familiales une organisation telle qu'elles lui procurent la plus grande
                        somme possihle de protection.</p>
                    <p>A cet égard, les enfants naturels ont, plus que les enfants légitimes, besoin
                        de l'intervention de la loi. En effet, il est démontré qu'ils peuvent moins
                        compter sur l'affection de leurs parents et sur leurs soins; la preuve en
                        est dans ce fait, mis en relief par les statistiques, que leur mortalité, du
                        moins pendant le premier AGE, est sensiblement plus grande que celle des
                        enfants issus de mariages réguliers.</p>
                    <p>Quelles mesures convient-il de prendre pour assurer leur éducation, leur
                        entretien et la bonne gestion de leurs biens? Telle est la question que M.
                        Maurice Travers s'est proposé d'examiner, dans la magistrale étude qu'il
                        vient de publier.</p>
                    <p>Son livre débute par une introduction, dans laquelle il expose la nature et
                        l'importance du problème, ainsi que le plan de son travail.</p>
                    <p>Son but a été de rechercher les différentes solutions adoptées ou proposées,
                        en France et à l'étranger, et d'en apprécier la valeur respective.</p>
                    <p>A cet effet, il a groupé les systèmes suivis ou préconisés en deux catégories
                        : ceux qui attribuent des droits au père, à la mère ou à d'autres ascendants
                        de l'enfant naturel; ceux qui cherchent à protéger le mineur, abstraction
                        faite de toute considération de parenté. • La comparaison raisonnée des
                        différents systèmes et l'étude des diverges législations étrangères amènent
                        M. Travers à conclure à une réforme radicale de notre régime tutélaire, en
                        ce qui concerne les enfants naturels.</p>
                    <p>Il voudrait voir les attributions du Conseil de famille confiées à l'autorité
                        judiciaire; celle-ci serait assistée d'un organe d'information, analogue au
                        W'aisencomite autrichien ou au Oemeindewaisenrath du droit allemand.
                        L'adjonction au tuteur d'un subrogé-tuteur lui parait inutile. Arrivé à un
                        certain AGE, le mineur pourrait être associé, dans une mesure à déterminer,
                        à la gestion de ses intérêts matériels. ENFIN, il y aurait lieu d'établir,
                        entre la fin de la tutelle et la majorité, une période de demi-capacité.</p>
                    <p>Telles sont les conclusions de M. Travers. On ne peut qu'y souscrire.</p>
                    <p>Il est évident qu'une loi qui s'inspirerait des idées dont il s'est porté le
                        champion, assurerait aux enfants naturels une protection beaucoup plus
                        efficace que celle dont ils jouissent aujourd'hui. C'est ce qu'a pensé </p>
                    <pb n="418"/>
                    <p>l'Académie des sciences morales et politiques, qui a décerné, en 190(5, le
                        prix du budget au bel ouvrage de notre distingué confrère.</p>
                    <p>Ajoutons que deux lois françaises, l'une du 25 juin 1907. l'autre du 2
                        juillet de la même année, ont modifié les dispositions de notre Code civil
                        relatives au mariage, et celles qui concernent la tutelle des enfants
                        naturels. Ces lois, qui ont été promulguées postérieurement à l'impression
                        du livre de M. TRAVERS, ont fait, de sa part, l'objet d'un Complément de 18
                        pages, qu'il y a lieu de réunir au volume lui-même.</p>
                    <p>Fernand Dagi in.</p>
                    <p>Du projet de loi français sur les socirlés par actions, par M. Albert CALEB,
                        privat-docent à l'Université de Genève. — Broch. gr. in-8"; Genève;
                        l'.H(7.</p>
                    <p>Il est question, depuis plusieurs années déjà, en FRANCE, d'améliorer le
                        régime des sociétés par actions, de façon à mieux sauvegarder les intérêts
                        des actionnaires et ceux du public. Un projet et une proposition de loi en
                        ce sens ont été déposés à la Chambre des députés, en 1903, et ont fait
                        l'objet d'un rapport, rédigé par M. Chastenel; mais, la législature a pris
                        fin avant qu'ils fussent menés à bien.</p>
                    <p>La commission de la réforme judiciaire et de la législation civile et
                        criminelle a repris, en les modiliant légèrement, les conclusions du rapport
                        de M. CHASTENET, et a adopté un texte définitif, qui a été déposé le 28
                        février 1907. C'est ce texte que M. A. Caleb a entrepris d'analyser et
                        d'apprécier, dans la petite brochure qu'il a publiée, il y a quelques
                        mois.</p>
                    <p>Le distingué Privat-docent de l'Université de Genève indique, dans son étude,
                        les principales innovations que la commission propose d'introduire dans
                        notre loi du 24 juillet 18fi7. Ces innovations consistent, notamment, dans
                        l'adoption de mesures de publicité plus complètes et plus efficaces, dans la
                        faculté accordée aux actionnaires des société.» anonymes de provoquer, sous
                        certaines conditions, la convocation d'assemblées générales, dans
                        l'extension des pouvoirs des conseils et des commissaires de surveillance,
                        et dans la prohibition de négocier, pendant deux ans à partir de la
                        constitution d'une société, les certificats d'actions d'apport, aussi bien
                        que les actions d'apport elles-mêmes.</p>
                    <p>M. Caleb approuve, en général, les modifications projetées et se borne à
                        formuler quelques critiques de détail. C'est ainsi qu'il voudrait voir
                        ériger le conseil de surveillance en organe permanent, indépendant du
                        conseil d'administration. 11 souhaiterait aussi que les cas dans lesquels la
                        nullité d'une société peut être demandée fussent réduits, et qu'une plus
                        grande latitude fût donnée au juge pour apprécier s'il convient ou non de la
                        prononcer. </p>
                    <pb n="419"/>
                    <p>Sous le bénéfice de ces réserves, il estime que les Chambres fran- çaises
                        feront une œuvre utile et opportune, en votant, le plus rapidement possible,
                        le texte soumis à leurs délibérations.</p>
                    <p>Fernand Dagmn.</p>
                    <p>Essai d'une théorie générale des Sociétés de fait, par M. Henry LOUBERS,
                        docteur en droit, avocat à la Cour d'appel. — PARIS, B«nvalot-</p>
                    <p>JOUVE, 1008.</p>
                    <p>La théorie de la société de fait est l'œuvre de la jurisprudence. Klle s'est
                        peu à peu constituée en marge des principes rigoureux du droit afin de
                        pourvoir à des nécessités qu'imposaient l'équité et la pratique des
                        affaires. M. Loubers nous fait connaître par quelles étapes successives il a
                        fallu passer pour établir de toutes pièces cette page de notre droit
                        prétorien. La pure doctrine exigerait qu'une société déclarée nulle ne put
                        avoir accompli aucun acte valable; on aperçoit aussitôt les graves
                        conséquences qui en découleraient pour les associés tenus indéfiniment sur
                        leurs biens personnels des engagements contractés par la société — en
                        apparence anonyme — à laquelle ils avaient apporté leurs capitaux, pour les
                        créanciers auxquels la garantie du patrimoine social serait enlevée, pour
                        les tiers enfin qui auraient contracté de bonne foi avec une personne morale
                        dont l'existence simulée était de nature ù leur inspirer confiance. La
                        jurisprudence n'hésite plus à faire prévaloir l'équité sur la rigueur du
                        droit, et tend de plus en plus â traiter la société qui a fonctionné eu
                        fait, quoique illégalement constituée, comme une société régulière au point
                        de vue de sa liquidation.</p>
                    <p>C'est là une évolution dont il n'y a qu'à se féliciter. Mais elle ne s'est
                        pas réalisée sans tâtonnements, sans quelques hésitations, et il faut savoir
                        gré à M. Loubers d'avoir dégagé des différentes solutions d'espèce soumises
                        aux cours et tribunaux une théorie d'ensemble qu'il était nécessaire de
                        construire.</p>
                    <p>II envisage successivement les conséquences qui en découlent pour les divers
                        types de sociétés commerciales, pour les sociétés civiles et pour les
                        associations. De toutes façons, « qu'elle soit en présence d'une société
                        irrégulière ou d'une association illicite, et qu'elle se fonde sur l'état de
                        fait, l'erreur invincible ou commune, le respect dû à la bonne foi, la
                        responsabilité pénale ou le maintien de l'ordre public et de l'intérêt
                        général, la jurisprudence valide les résultats acquis, maintient les droits
                        des tiers, accepte et justifie le fonctionnement antérieur de l'être qu'elle
                        annule, reconnaît à son profit l'existence d'un patrimoine, met à sa charge
                        l'exécution d'engagements contractés en son nom, et le déclare propriétaire
                        des biens qu'il détient ».</p>
                    <p>Ainsi résumée en quelques mots l'œuvre de la jurisprudence, en ce </p>
                    <pb n="420"/>
                    <p>qui concerne les sociétés de fait, apparatt comme une application nécessaire
                        et heureuse des règles de la justice lorsqu'elles semblent en conflit avec
                        les rigueurs du droit positif.</p>
                    <p>G. Frèrbjouan du Saint.</p>
                    <p>Les Caisses de retraites ouvrière*, par M. J. Lefort; 2 vol. in-8°;</p>
                    <p>PARIS, FONTEMOING, l'.tOO.</p>
                    <p>Get ouvrage fortement documenté est peut-être le plus complet travail qui ait
                        été publié jusqu'à ce jour sur le difficile problème des retraites
                        ouvrières; l'INSTITUT, en lui décernant une récompense, en a marqué le
                        mérite.</p>
                    <p>Après avoir posé la question en quelques pages d'une précision condensée,
                        l'auteur consacre son premier volume à l'examen des solutions intervenues
                        dans les divers pays étrangers et en FRANCE, et notamment à l'étude critique
                        des projets d'organisation dans notre pays, qui intéressent si vivement les
                        travailleurs, la mutualité française et l'opinion publique. Le second volume
                        reprend en détail les diverses formes actuelles de l'organisation française
                        des retraites : par la Caisse nationale des retraites pour la vieillesse,
                        par les Caisses libres ouvrières et patronales, par les Sociétés de secours
                        mutuels et les Syndicats. A propos de chacune d'elles, l'auteur expose ses
                        origines, son développement son fonctionnement, les réformes qu'elle
                        comporte.</p>
                    <p>Sans se réclamer d'aucun système doctrinal préconçu, M. LEFORT, à la fin de
                        son ouvrage, cherche à dégager une conclusion de la moisson de faits qu'il a
                        recueillis et mis en lumière. Pour lui, les retraites apparaissent en France
                        comme organisées dans les grandes entreprises, mines, chemins de fer, et
                        dans la grande industrie, soit par des Caisses autonomes, soit avec le
                        concours de la Caisse nationale des retraites; mais à son avis, une grave
                        lacune existe pour la moyenne et petite induslrie, où la réalisation de
                        l'idée se heurte à la résistance des employeurs et à l'incurie des employés.
                        Comment remédier à cela?</p>
                    <p>L'auteur pense que le remède approprié au caractère et au génie fran- çais
                        doit se chercher non pas dans un régime basé sur l'obligation et sur
                        l'intervention de l'ETAT, mais dans le développement des œuvres d'initiative
                        libre, et dans la multiplication des associations sous leurs formes variées
                        répondant mieux que toute autre organisation aux besoins, au tempérament et
                        aux conditions économiques de notre pays.</p>
                    <p>M. DLFOURMANTELLE.</p>
                   </div> </div><fw place="end">L Éditeur-Gérant : F. PICHON. ta! 377. — Imprimerie LAHUHE, rue de FLEIIRUS,
                        S, à Paris. </fw></body>
    </text>
</TEI>
